<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>"Scènes françoises de la comédie italienne intitulée ""la Foire S.-Germain"" , comme elles ont paru dans les premières représentations"</title>
        <author>Regnard, Jean-François</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30369299r"/>
          <author>
            <persName>Regnard, Jean-François</persName>
          </author>
          <title>"Scènes françoises de la comédie italienne intitulée ""la Foire S.-Germain"" , comme elles ont paru dans les premières représentations"</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1696" cert="high" resp="BNF">1696</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A GRENOBLE,</orig>
          <reg>À <placeName>GRENOBLE</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XCVI.</orig>
          <reg>XCVI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA FOIRE S.</orig>
          <reg>LA FOIRE S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERMAIN, COMEDIE.</orig>
          <reg>GERMAIN, COMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE TREMIER.</orig>
          <reg>ACTE TREMIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>uena dulou ddullae.</orig>
          <reg>ouvena dulou ddullae.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLOMBINE.</orig>
          <reg>
            <persName>COLOMBINE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARLEQUIN.</orig>
          <reg>ARLEQUIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN à part.</orig>
            <reg>ARLEQUIN à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſeroit-ce point là quelque avan.</orig>
            <reg>E serait-ce point là quelque avan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tutiere foraine à Colombine.</orig>
            <reg>tutière foraine à <persName>Colombine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'éV tes-vous poinr, Mademoiſelle, de ces Chauves ſouris apprivoiſées qui gracieuſent le Bourgeois, &amp; luy propoſent la collation</orig>
            <reg>N'éU tes-vous poinr, Mademoiselle, de ces Chauves souris apprivoisées qui gracieusent le Bourgeois, et lui proposent la collation</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ne ſeriez-vous point par avanture de-ces Chevaliers des heritez par la fortutts qui retrouvent leur patrimoine dans la bourle.</orig>
            <reg>Et vous ne seriez-vous point par aventure de-ces Chevaliers des hérités par la fortuts qui retrouvent leur patrimoine dans la bourle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des pauaus.</orig>
            <reg>des pavaus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oh!</orig>
            <reg>oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous mettez ma pudeur hor' des gonds.</orig>
            <reg>vous mettez ma pudeur hor' des gonds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis un Gentilhonnne qui ay quitté le ſervice pour venir prendre de l’employ à la foite.</orig>
            <reg>Je suis un Gentilhonnne qui ai quitté le service pour venir prendre de l'emploi à la faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>f'eut-on vous demauder où vous avez ſere vy, en Flandies ou en Allemagne.</orig>
            <reg>s'eut-on vous demauder où vous avez sere vis, en <placeName>Flandies</placeName> ou en <placeName>Allemagne</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Pats.</orig>
            <reg>À <persName>Pats</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARLLQUIN.</orig>
            <reg>ARLQUIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Paris.</orig>
            <reg>À <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, j’ay eſté trois ans Cuiraſſier dans le Guet, aprés avoir ſervy volontaire dans le Renimient de Pille ensctei</orig>
            <reg>Oui, j'ai été trois ans Cuirassier dans le <persName>Guet</persName>, après avoir servi volontaire dans le <persName>Renimient de Pille</persName> ensctei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay pas oüy parler de ce Regiment-là,</orig>
            <reg>Je n'ai pas ouï parler de ce Régiment-là,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN miubteye vee cades pusbe .</orig>
            <reg>ARLEQUIN miubteye ve cades puse .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regimens de France, les ioldats y ſo.</orig>
            <reg>Regiments de <placeName>France</placeName>, les joldats y souo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tantoſt tantaſſins, tautoſt cartoſſiers, &amp; ſont habillez de veid, de jaune ou de touge ſuivant la fantaiſie des Capitaines-</orig>
            <reg>tantôt tantassins, tautôt cartossiers, et sont habillez de vit, de jaune ou de touge suivant la fantaisie des Capitaines-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je commence à avoir quelque teinture de voltle Regimente</orig>
            <reg>Je commence à avoir quelque teinture de voltle Regimente</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt le corps le plus neceſſaire à l’Eſtat, &amp; où on fait le plus viſte ſon chemin, on tirede là des gens pour remplir les emplois les plus lucratits;</orig>
            <reg>C'est le corps le plus nécessaire à l'État, et où on fait le plus vite son chemin, on tirede là des gens pour remplir les emplois les plus lucratits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je conuois vingt Commis en chef qui u’ont jamais fait ailleurs leuts exercices.</orig>
            <reg>et je convois vingt Commis en chef qui ouv'ont jamais fait ailleurs luts exercices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis ravy Monſieur, de connoiſtre da detdindumcate que diouuuro uaue unc Academie ſi fleuriſſante, appatamment vous ſçavez faire l'exercice du ſlambeau.</orig>
            <reg>Je suis ravi Monsieur, de connaître da détindumcate que diouvro œuauté un Académie si fleurissante, appatamment vous savez faire l'exercice du slambeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Iay ta mauuulMtd (chemin faiſant ] une femme de Robbe, une fenime Gardenotte, &amp; la Concierge d’un Abbé.</orig>
            <reg>Oui Iba ta mauuulMtd (chemin faisant ] une femme de Robe, une fenime <persName>Gardenotte</persName>, et la Concierge d'un Abé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Concierge d’un Abbé, voilà un plaiſant employ.</orig>
            <reg>La Concierge d'un Abbé, voilà un plaisant emploi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle prenoit ſoin des meubles de Monſieur.</orig>
            <reg>Elle prenait soin des meubles de Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>broyoit ſon rouge, baſſinoit ſou lit, &amp; le friſoit tous les ſoirs.</orig>
            <reg>broyait son rouge, bassinait sou lit, et le frisait tous les soirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMRINEIl n’y a pas grand ouvrage à friſer des ſueveunen dulege commeceur la.</orig>
            <reg>COLOMRINEIl n'y a pas grand ouvrage à friser des sueveunen dulège commeceur la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRLEQUIN.</orig>
            <reg>VRLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malepeſte ne vous y trompez pas, j’aimerois mieux friſer trois teſtes de femeiles cuecucies, que cemmle due seule téte d’Abbé en marons.</orig>
            <reg>malépeste ne vous y trompez pas, j'aimerais mieux friser trois têtes de femeiles cueccies, que camle due seule tête <persName>d'Abé</persName> en marons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a quelqueſois plus d’aſſaires auprés de ces Meſſieurs là qu’auprés des femmes.</orig>
            <reg>Il y a quelquesais plus d'assaires auprès de ces Messieurs là qu'auprès des femmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oneu uit ia tagc des ſemmies, mais pour moy je ne les trouve pas ſi dévergoudées que les hommes.</orig>
            <reg>Oneu uit ja tagc des semmies, mais pour moi je ne les trouve pas si dévergoudées que les hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſont pourtant bien expoſées au peril;</orig>
            <reg>Elles sont pourtant bien exposées au péril;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car pour peu qu’une femme ait d’enjoüement, un homme luy donne vivement la chaſſe, elle évite un temps l’écüeil dangereux des preſens, elle reſiſte à la tempeſte, mais à la fin il vient une bouraſque de tiue ibûpirs;</orig>
            <reg>car pour peu qu'une femme ait d'enjouement, un homme lui donne vivement la chasse, elle évite un temps l'écueil dangereux des présents, elle résiste à la tempête, mais à la fin il vient une bourasque de tive ibûpirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un amant fait force de voile, il double le cap de bonne eſperance, une femme veut ſe ſauver, elle donne contre un rocher, voilà la barque renverſée, &amp; dans cette extremité-là l’honneur a bien</orig>
            <reg>un amant fait force de voile, il double le cap de bonne espérance, une femme veut se sauver, elle donne contre un rocher, voilà la barque renversée, et dans cette extrémité-là l'honneur a bien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de la peine à ſe ſauver à la nage.</orig>
            <reg>de la peine à se sauver à la nage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'honneur d’apreſent eſt pourtant bien mince, &amp; bien leger, il devroit aller ſur I’eau comme du liege.</orig>
            <reg>L'honneur d'aprésent est pourtant bien mince, et bien léger, il devrait aller sur <persName>J'eau</persName> comme du liège.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette femme de Robbe, par exemple, que vous avez eclairée, ton honneur ſçavoitil nager?</orig>
            <reg>Et cette femme de Robe, par exemple, que vous avez eclairée, ton honneur sçavoitil nager?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour celui-là il faiſoit quelquefois le plongeon;</orig>
            <reg>pour celui-là il faisait quelquefois le plongeon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’avoit jamais étudié, &amp; ſi muln quuone datant ao lno[ue lon ſhary, c’étoit elle qui faiſoit l’Extrait de tous les ptocés dont Mouſieur étoit rapporteur.</orig>
            <reg>Elle n'avait jamais étudié, et si muln quuone datant ao lo[ue lon shari, c'était elle qui faisait l'Extrait de tous les ptocès dont <persName>Mousieur</persName> était rapporteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oode ds Mlicds Eh!</orig>
            <reg>Ode ds Mlicds Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette femme Gardenotte n’a-t’elle jamais fait de fauſſeté dans ſon miniſtete?</orig>
            <reg>cette femme <persName>Gardenotte</persName> n'a-t-elle jamais fait de fausseté dans son ministette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut jamais dire de mal des gens donſ on a mangé le pain;</orig>
            <reg>Il ne faut jamais dire de mal des gens dons on a mangé le pain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi on avoit gardé minutte dans l’Ftude de tout ce qui ſe paſſoit dans la Chambre, il auroit fallu plus de vingt Clercs pour en délivrer des expeditions.</orig>
            <reg>mais si on avait gardé minute dans l'Ftude de tout ce qui se passait dans la Chambre, il aurait fallu plus de vingt Clercs pour en délivrer des expéditions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt-à-dire qu’il y avoit quelqu’un daus la maiſon qui ſignoit en ſecond.</orig>
            <reg>C'est-à-dire qu'il y avait quelqu'un daus la maison qui signait en second.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YOuYavcz dit.</orig>
            <reg>YOuYavcés dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy tout ce que je voyois m’échauffoit ſi tort le ſang, que je me ſuis faite Cnnonadde pool ne randiemts la coitſcience.</orig>
            <reg>Pour moi tout ce que je voyais m'échauffait si tort le sang, que je me suis faite <persName>Cnnonadde</persName> pool ne randiemts la coitscience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt-à dire que vous avez preſentement la conſcience à la glace, &amp; moy pour le repo, de la mienne j’attrape icy l’aigent du paſſant, c’eſt moy qui fais voir la bonche de la verité, la mort de Lucrece, le Quadran du Loaſaque, le Sertail de l’Empereur du Cap verd, &amp; autres niaiſeries lucratives Huroute datatorlos</orig>
            <reg>C'est-à -dire que vous avez présentement la conscience à la glace, et moi pour le répo, de la mienne j'attrape ici l'aigent du passant, c'est moi qui fais voir la bonche de la vérité, la mort de <persName>Lucrece</persName>, le <persName>Quadran du Loaque</persName>, le Sertail de l'Empereur <persName>du</persName><placeName>Cap verd</placeName>, et autres niaiseries lucratives <persName>Huroute</persName> datorlos</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Celt toy qui.</orig>
            <reg>Quoi Celt toi qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy-même.</orig>
            <reg>C'est moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voilà cinquante Piſtolles qui te vont ſaûter au collet ſi tu veux ayder à de ſabuſer un vieux Docteur, &amp; renvoyer un Provinctal à Pont-l’Evêque.</orig>
            <reg>voilà cinquante <persName>Pistoles</persName> qui te vont saûter au collet si tu veux aider à de sabuser un vieux Docteur, et renvoyer un Provinctal à Pont-l'Évêque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARLE</orig>
            <reg>ARLE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſuis point intereſſé, mais je n’ay amais rien refuſé pour cinquante Piſtolles.</orig>
            <reg>Je ne suis point intéressé, mais je n'ai amais rien refusé pour cinquante <persName>Pistoles</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARLEQUIN, LA BOUCHE DE LA VERITE, LE DOCTEUR.</orig>
          <reg>ARLEQUIN, LA BOUCHE DE LA VÉRITÉ, LE DOCTEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOicy le Rendez- vous de tous les Cutieux.</orig>
            <reg>JOici le Rendez- vous de tous les Cutieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ici qu’on voit tout pourvû qu’on ait des yeux.</orig>
            <reg>C'est ici qu'on voit tout pourvu qu'on ait des yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ici l’on entend tout quand on a des oreilles, Et de l’argent, s’entend.</orig>
            <reg>Ici l'on entend tout quand on a des oreilles, Et de l'argent, s'entend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Bouche ſans pareille!</orig>
            <reg>Ô Bouche sans pareille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous effort de mon art, mitacle de ma main, Vous ne ceſſerez pas d’eſtre mon Gâgnepain, Tant que la Ville En Badaux ſera fertile.</orig>
            <reg>Vous effort de mon art, mitacle de ma main, Vous ne cesserez pas d'être mon Gâgnepain, Tant que la <persName>Ville En</persName><persName>Badaux</persName> sera fertile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes, il eſt vray, de bois &amp; de carton Vuide de ſens commun, ſans eſprit, ſans raifon;</orig>
            <reg>Vous êtes, il est vrai, de bois et de carton Vuide de sens commun, sans esprit, sans raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant vous allez prononcer des Oracles.</orig>
            <reg>Cependant vous allez prononcer des Oracles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on voit tous les jours de ſemblables miracles;</orig>
            <reg>Mais on voit tous les jours de semblables miracles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet combien voyons-nous De ces teſtes tant conſultées, Decider de nos Deſtinées, Quen ont pas plus d'erprit ce de raiſon que vous.</orig>
            <reg>En effet combien voyons-nous De ces têtes tant consultées, Déider de nos Destinées, Quen ont pas plus d'erprit ce de raison que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LACHANTEUSE, chante.</orig>
            <reg>LACHANTEUSE, chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez à nous, accourez tous, Rien n’eſt ſi doux Que d’apprendre ſa Deſtinée;</orig>
            <reg>Venez à nous, accourez tous, Rien n'est si doux Que d'apprendre sa Destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans l’Himenée I’ignorance eſt d’un grand ſecours;</orig>
            <reg>Mais dans l'Hyménée J'ignorance est d'un grand secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epoux ignorez toûjours.</orig>
            <reg>Époux ignorez toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, unn certaine Fille nomméé Colombine, m’a dit que je pourrois avoir chez vous des nouvelles d’une Fille que je cherche, &amp; que j’ay fait affither.</orig>
            <reg>Monsieur, un certaine <persName>Fille</persName> nommé <persName>Colombine</persName>, m'a dit que je pourrais avoir chez vous des nouvelles d'une Fille que je cherche, et que j'ai fait affither.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila noſtre homme.</orig>
            <reg>Voilà votre homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n vous l’aviez trouvée qu’en feriez-vous?</orig>
            <reg>Et n vous l'aviez trouvée qu'en feriez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR, Ce que j’en ferois, je l’épouſerois.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR, Ce que j'en ferais, je l'épouserais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur l’Epouſeur, de quelle qua, lité eſtes-vous?</orig>
            <reg>Monsieur l'Épouseur, de quelle qua, lité êtes-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>yy ides Mucetut.</orig>
            <reg>y ides <persName>Mucetut</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bens, bent.</orig>
            <reg>Bens, bent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que voilà une qualité d’une grande reſource pour une femme.</orig>
            <reg>Ah que voilà une qualité d'une grande ressource pour une femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh, quel âge avez-vous?</orig>
            <reg>Eh, quel âge avez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soixante &amp; dix ans.</orig>
            <reg>Soixante et dix ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Optime, Ottime:</orig>
            <reg>Optime, Otême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà un âge bieni:</orig>
            <reg>Voilà un âge bieni:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gliſſant;</orig>
            <reg>glissant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous courez riſque de vous y caſſer le col.</orig>
            <reg>vous courez risque de vous y casser le col.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la Fille quel age a-t-elle?</orig>
            <reg>Et la Fille quel age a-t-elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vingt ans</orig>
            <reg>Vingt ans</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que c’eſt bien fait.</orig>
            <reg>Que c'est bien fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on n'à plusde deilto cuuojautore prendre de la, viande trop tendre.</orig>
            <reg>Quand on n'à plusde deilto cuojautore prendre de la, viande trop tendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez ſans doute ſçavoir ſi elle vous enrôllera dans le grand;</orig>
            <reg>Vous voulez sans doute sçavoir si elle vous enrôllera dans le grand;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Catalogue ou Vulcain eſt à la teſte.</orig>
            <reg>Catalogue ou Vulcain est à la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtement.</orig>
            <reg>Justement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vais vous eſſayer le Bonnet de la verité, Il luy met le Bonnet de la verité, qui prend ſur ſa teſte la figure a nn aroiante</orig>
            <reg>Je m'en vais vous essayer le Bonnet de la vérité, Il tu met le Bonnet de la vérité, qui prend sur sa tête la figure a nn artoyante</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA BOUCHE DE LA VERITE, chante.</orig>
            <reg>LA BOUCHE DE LA VÉRITÉ, chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſoles-toy d’avoir ſur ton Turban, Le Croiſſant qu’on revece en l’Empire Ottoman;</orig>
            <reg>Consoles-toi d'avoir sur ton Turban, Le Croissant qu'on revece en l'Empire <orgName>Ottoman</orgName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le porte par tout le monde;</orig>
            <reg>On le porte par tout le monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et j’en vois, Qui malgté leur Perruque blonde, Ne ſont pas mieux coëffez que toy.</orig>
            <reg>Et j'en vois, Qui malgté leur Perruque blonde, Ne sont pas mieux coiffez que toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLOMBINE, eu petite fille.</orig>
          <reg><persName>COLOMBINE</persName>, eu petite fille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARLEQUIN, LA BOUCHE DE LA VERITE'</orig>
          <reg>ARLEQUIN, LA BOUCHE DE LA VÉRITÉ</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L y a long-temps, Monſieur, que la I curioſité m'auroit amenée ici, ſi la crainte ne m’avoit retenuë.</orig>
            <reg>L y a longtemps, Monsieur, que la I Juriosité m'aurait amenée ici, si la crainte ne m'avait retenue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eRdol randos La curioſité meneroit les Filles hien loin, ſi la crainte ne les retenoit, Mais c’eſt une Bride qui n’eſt pas toûjours la plus forte.</orig>
            <reg>éRdol randos La curiosité mènerait les Filles hien loin, si la crainte ne les retenait, Mais c'est une Bride qui n'est pas toujours la plus forte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLOM</orig>
            <reg>COLOM</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne crois pas qu’au monde il y ait une Fille plus craintive que moy, je n’o erois demeuret ſeule;</orig>
            <reg>Je ne crois pas qu'au monde il y ait une Fille plus craintive que moi, je n'ô erais demeuret seule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; la nuit j’ay ſi peur des Eſprits, qu’il faut que j’aille coucher avec ma Mere pour me raſſeurer.</orig>
            <reg>et la nuit j'ai si peur des Esprits, qu'il faut que j'aille coucher avec ma Mère pour me rassurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous aviez la connoiſſance de certains Eſprits palpables, ce ne ſeroit pas voſtre Mere que vous chercheriez le plus:</orig>
            <reg>Si vous aviez la connaissance de certains Esprits palpables, ce ne serait pas votre Mère que vous chercheriez le plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je gage que vous venez ſçavoir ſi voſtre beaucé durera long temps.</orig>
            <reg>Je gage que vous venez savoir si votre beaucé durera long temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, je crois qu’elle durera autant que ma jeuneſle.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, je crois qu'elle durera autant que ma jeunes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ete lcumuer a surcuta hay poulſent la jeuneſſe bien loin;</orig>
            <reg>Éte lumuer a surcuta ha houlsent la jeunesse bien loin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; j’en counois qui ſuivant leur calcul ſont encore plus jeunes que leurs Fllles.</orig>
            <reg>et j'en counais qui suivant leur calcul sont encore plus jeunes que leurs Fllles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de lla d alsd.</orig>
            <reg>de lla dig alsd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt vray.</orig>
            <reg>Cela est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour cela que je renonceray à la jeuneſſe dés que j’auray vingt ans.</orig>
            <reg>C'est pour cela que je renoncerai à la jeunesse dès que j'aurai vingt ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous compterez de bonne foy juſques à dix-huit, mais vous ſerez terriblemeut dols demns tut la Slaanemes</orig>
            <reg>Vous compterez de bonne foi jusques à dix-huit, mais vous serez terriblemeut dols demns tut la <persName>Slaanères</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay une vieille tante, qui veut abſolument paſſer pour ma ſœui, elle dit que la glace de ſon niroir eſt ridée, &amp; qu’on n’eu fait plus de ſi belle qu’au temps paſſé.</orig>
            <reg>J'ai une vieille tante, qui veut absolument passer pour ma sœui, elle dit que la glace de son niroir est ridée, et qu'on n'eu fait plus de si belle qu'au temps passé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, dites-luy que je fais travailler à anoinahatacture ue Glaces pour les vieilles:</orig>
            <reg>Allez, dites-lui que je fais travailler à anoinahatacture ouvre Glaces pour les vieilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voulez ſçavoir apparamment ſi vous aurez des amans:</orig>
            <reg>vous voulez Savoir apparamment si vous aurez des amants:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des amans, &amp; qu’eſt-ce que des amans?</orig>
            <reg>Des amants, et qu'est-ce que des amants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARBEGUIN.</orig>
            <reg>ARBEGUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçavez pas ce que c’eſt qu’un tomienes vous</orig>
            <reg>Vous ne savez pas ce que c'est qu'un tomienes vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vraiment.</orig>
            <reg>Non vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes pourtant de taille à le ſçavoir:</orig>
            <reg>Vous êtes pourtant de taille à le savoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un amant eſt un eſpece d’animal qui s’inſinuë auprés d'une fille en chien couchant, qui la mord en mâtin, &amp; s’eufuit en lêvrier.</orig>
            <reg>Un amant est un espèce d'animal qui s'insinue auprès d'une fille en chien couchant, qui la mord en mâtin, et s'eufuit en lêvrier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vraiment ſi c’eſt là ce que vous appenlel des amans j'en ay Deaucoup.</orig>
            <reg>vraiment si c'est là ce que vous appenle des amants j'en ai <persName>Deaucoup</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je leſçavois bieu mey ;</orig>
            <reg>Je lesçavois bieu me ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rous urez eſté morduë peut-eſtre.</orig>
            <reg>rous urez été mordue peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay entr’autres un grand Couſin qui me baiſe toújours les mains dés qu’il les peut attraper, &amp; qui dit qu’il ſe tuëra ſi je ne l’aime.</orig>
            <reg>J'ai entr'autres un grand <persName>Cousin</persName> qui me baise toujours les mains dès qu'il les peut attraper, et qui dit qu'il se tuera si je ne l'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà le chien couchant.</orig>
            <reg>Voilà le chien couchant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je connoſs aufff un jeune Monſieur qui va à l'armée, &amp; qui me donne toûjours quelque uuols avant de palal.</orig>
            <reg>je connais auff un jeune Monsieur qui va à l'armée, et qui me donne toujours quelque ols avant de palalal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour celui là c’eſt le levrier.</orig>
            <reg>pour celui là c'est le lévrier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy qui m’a donné les Cornettes &amp; les engageantes que vous me voyez.</orig>
            <reg>C'est assez qui m'a donné les <persName>Cornettes</persName> et les engageantes que vous me voyez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des cornettes &amp; des engageantes!</orig>
            <reg>Des cornettes et des engageantes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand une fille eſt priſe par la teſte &amp; par les bras - i elle ne peut plus deffendre le reſte:</orig>
            <reg>quand une fille est prise par la tête et par les bras - i elle ne peut plus défendre le reste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais an que,toulenvens done;</orig>
            <reg>mais an que,toulenvents done;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois bien;</orig>
            <reg>Je voudrais bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais n’y a-t-il petſonne qui nous écoute?</orig>
            <reg>mais n'y a-t-il petsonne qui nous écoute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez parler librement, les gens qui ſont icy n’y viennent que pour entendre.</orig>
            <reg>Vous pouvez parler librement, les gens qui sont ici n'y viennent que pour entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je.</orig>
            <reg>Je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je.</orig>
            <reg>Je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, mais Monſieur je n’oſero.</orig>
            <reg>, mais Monsieur je n'osero.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s vous le dire.</orig>
            <reg>s vous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEGUIN.</orig>
            <reg>ARLEGUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlez donc, ou vous en allez.</orig>
            <reg>parlez donc, ou vous en allez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a ſe ſa ny Me.</orig>
            <reg>à se sa belle <persName>Me</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois bien ſçavoir ſi je ſeray mariée cette année.</orig>
            <reg>Je voudrais bien sçavoir si je serai mariée cette année.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour pouvoir vous dire cela, il faudroit auparavant ſçavoir ſi vous eſtes fille.</orig>
            <reg>Pour pouvoir vous dire cela, il faudrait auparavant savoir si vous êtes fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ſuis fille.</orig>
            <reg>Si je suis fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, fille, fille, bien des gens uſurpent ce nom là, de tous les tîties c’eſt le plus aiſé à falſifier, &amp; telle porte une lozange en écuſſon qui entoureroit ſes armes de bien des cordons de veuve.</orig>
            <reg>Oui, fille, fille, bien des gens usurpent ce nom -là, de tous les tîties c'est le plus aisé à falsifier, et telle porte une lozange en écusson qui entourerait ses armes de bien des cordons de veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez, Il faut mettre voſtie main dans la Bouche de la Verité, ſi vous eſtes Fille elle ne vous ſera point de mal;</orig>
            <reg>Écoutez, Il faut mettre vostie main dans la Bouche de la Vérité, si vous êtes Fille elle ne vous sera point de mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi vous n’eſtiez que demie Fille, elle vous mordera ſi ſerré, qu’elle ne vous tâchera peut-être de dix ans.</orig>
            <reg>mais si vous n'étiez que demie Fille, elle vous mordera si serré, qu'elle ne vous tâchera peut-être de dix ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieut, qu’eſt-ce done qu’une demie Fille?</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, qu'est-ce done qu'une demie Fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN, d’un air embarraſſé.</orig>
            <reg>ARLEQUIN, d'un air embarrassé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nento toit de riuterogation.</orig>
            <reg>nento toit de riuterogation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une demye Fille c’eſt.</orig>
            <reg>Une demie Fille c'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme.</orig>
            <reg>comme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par exemple.</orig>
            <reg>Par exemple.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'avez-vous jamais veu des Caſtors?</orig>
            <reg>N'avez-vous jamais vu des Castors?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh qu’oüy!</orig>
            <reg>Oh qu'oui!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a des demy-Caſtors auſſi.</orig>
            <reg>Il y a des demi-Castors aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il y a du mélange.</orig>
            <reg>il y a du mêlange.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout le monde vous dira cela.</orig>
            <reg>tout le monde vous dira cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>calvens ) asyees</orig>
            <reg>calvends ) asyees</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy-dà.</orig>
            <reg>oui-dà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne crains tien, &amp; j’y metrray ma main juſqu’au coude.</orig>
            <reg>je ne crains tien, et j'y métrai ma main jusqu'au coude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Source gallica.</orig>
            <reg>Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnffr.</orig>
            <reg>bnffr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA BOUCHE DE LA VERITE', chante.</orig>
            <reg>LA BOUCHE DE LA VÉRITÉ, chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prends garde à mes dents C ii Crains ma colere;</orig>
            <reg>Prends garde à mes dents Ç Crains ma colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay mordu ta mere A quinze ans.</orig>
            <reg>Ç'ai mordu ta Mère A quinze ans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prends garde à mes dens, Car en ce temps Out rille n’eſt guére Plu, Fille que ſa Mere.</orig>
            <reg>Prends garde à mes dents, Car en ce temps Out rille n'est guère <persName>Plu</persName>, Fille que sa Mère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mtais, Miomeur.</orig>
            <reg>Mtais, <persName>Miomeur</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlla boncne eitoit une gourmande qui m’allât moidre ſans ſujet?</orig>
            <reg><persName>Mlla</persName><persName>boncne</persName> éitait une gourmande qui m'allât moidre sans sujet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt une Bouche fort ſobre, qui ne mord que fort à propos.</orig>
            <reg>C'est une Bouche fort sobre, qui ne mord que fort à propos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy preud la main pour la mettre dans la Bouche de la Verité, qui e &amp;uunas pear eu ileraree Il y a là du demy-Caſtor, &amp; voſtr' main n’eſt pas ſi Fille que vous.</orig>
            <reg>Il avait prud la main pour la mettre dans la Bouche de la Vérité, qui e etuunas péar eu ilérarée Il y a là du demi-Castor, et vostr' main n'est pas si Fille que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur!</orig>
            <reg>Monsieur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis tres-humble ſervante à la Bouche de la Verité, mais j’ay trop peur de ſes vilaines dents.</orig>
            <reg>je suis très-humble servante à la Bouche de la Vérité, mais j'ai trop peur de ses vilaines dents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE SECOND SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARLEQUIN, en Femme dans une Vinaigrette.</orig>
          <reg>ARLEQUIN, en Femme dans une Vinaigrette.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEZETTIN, en Femme dant une autre Vimogrent.</orig>
          <reg>MEZETIN, en Femme dant une autre Vimogrent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES DEOA IIOMMES qui les conduiſent.</orig>
          <reg>LES DEA IIOMMES qui les conduisent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Hommes ſe choquent &amp; conteſt ent à qui reculera.</orig>
            <reg>Les Hommes se choquent et contest ent à qui reculera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PREMIER HOMME.</orig>
            <reg>PREMIER HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecules, Vivant.</orig>
            <reg><persName>Écule</persName>, Vivant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IT SECOND HOMME.</orig>
            <reg>IT SECOND HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recules toy-même.</orig>
            <reg>Recules toi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PREMIER HOMME.</orig>
            <reg>PREMIER HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Holà, l’amy, hors du Paſſage,</orig>
            <reg>Holà, l'ami, hors du Passage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SECOND HOMME.</orig>
            <reg>SECOND HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hors du Paſſage toy-même.</orig>
            <reg>Hors du Passage toi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt ce donc, Cocher, eſt-ce que vos Cheveaux tont foutous ?</orig>
            <reg>Qu'est ce donc, Cocher, est-ce que vos Cheveaux tont fout ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foüettes-douc, Maraut, foüettes-donc, as tu oublié mes allûres?</orig>
            <reg>Foutes-douc, Maraut, fouettes-donc, as tu oublié mes allûres?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PREMIER HOMMEMadame, ily a la un Caſroile qui empêche de paſſer.</orig>
            <reg>PREMIER HOMMEMadame, ili a la un <persName>Casroile</persName> qui empêche de passer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Cartoſſe!</orig>
            <reg>Un Cartosse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh marches luy ſur le ventre.</orig>
            <reg>Eh marches beau sur le ventre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mouni venyepvunetere.</orig>
            <reg>Mouni venyepvunetere.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle eſt donc l’Impertinente qui arrête mon Equipage dans ſa courſe.</orig>
            <reg>Quelle est donc l'Impertinente qui arrête mon Équipage dans sa course.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN, la teſte a la Portere.</orig>
            <reg>ARLEQUIN, la tête a la Portere.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy, Madame, &amp; je vous troure bien ridicule de barrer avec voſtre Fiacre, les Aaancagdoloptas.</orig>
            <reg>C'est moi, Madame, et je vous troure bien ridicule de barrer avec votre <persName>Fiacre</persName>, les <persName>Aaancagédoloptas</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez-vous bien qui je ſuis, ma petite Amie?</orig>
            <reg>Savez-vous bien qui je suis, ma petite Amie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me counoiſſez, vous bien, ma petite Mignonne?</orig>
            <reg>Me counaissez, vous bien, ma petite <persName>Mignonne</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprenez ſi vous ne le ſçavez que je ſuis la premiere couſine du premier Clerc d’un Huiſſier à verge au Chaſtelet de Paris.</orig>
            <reg>Apprenez si vous ne le savez que je suis la première cousine du premier Clerc d'un Huissier à verge au Châtelet de <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je ſuis la femme du Marguillier de la Villette.</orig>
            <reg>Et moi je suis la femme du <persName>Marguillier de la Villette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reculez-donc.</orig>
            <reg>Reculez-donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reculez-vous même, on n’a jamais recnlé dans ma famille.</orig>
            <reg>reculez-vous même, on n'a jamais recnlé dans ma famille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh bien Madame, je vous declare que je ne ſuis point preſſée, &amp; que je reſte icy La fuen a ſolencodenaues</orig>
            <reg>Oh bien Madame, je vous déclare que je ne suis point pressée, et que je reste ici La sven a solencodenavez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy juſques à lune levante.</orig>
            <reg>Et moi jusques à lune levante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay rien à faire, pourveu que j’arrive aux Tuilleries entre chien &amp; loup.</orig>
            <reg>Je n'ai rien à faire, pourvu que j'arrive aux <persName>Tuilleries</persName> entre chien et loup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy pourveu que je ſois demain au lever de Monſieur le Marquis de la Virgouleuſe.</orig>
            <reg>Et moi pourvu que je sois demain au ver de <persName>Monsieur le Marquis de la</persName><persName>Virgouleuse</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’on arrête ainſi ma Caleche je veux me réjoüir à rouër de coups ce maraut-là.</orig>
            <reg>Puis qu'on arrête ainsi ma <persName>Calèche</persName> je veux me réjouir à rouer de coups ce maraut-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il bat l’homme qui meine la vinaigretl8 a Afitomn.</orig>
            <reg>Il bat l'homme qui mène la vinaigretl8 a <persName>Afitomn</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Madame, ſi vous voulez batdre mon Coenei uepeemez vous sil vous plaiſt, car je le tiens à l'heuie.</orig>
            <reg>Madame, Madame, si vous voulez batdre mon Coènei uepeemez -vous sil vous plaît, car je le tiens à l'heuie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Petit Laquais allez me chercher à dîner à la Gargoite, &amp; faites porter du foin pour mes Chevaux.</orig>
            <reg>Petit <persName>Laquais</persName> allez me chercher à dîner à la <persName>Gargoite</persName>, et faites porter du foin pour mes Chevaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy j’ay toû ours des vivres pour trois jours, donnez ma Cuiſine.</orig>
            <reg>Pour moi j'ai toujours des vivres pour trois jours, donnez ma Cuisine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tire de ſa Chaize des Serviettes, de la Vaiſſelle, un Poulet, de la ſalade, une Bouteille &amp; des verres,</orig>
            <reg>Il tire de sa Chaize des Serviettes, de la Vaisselle, un Poulet, de la salade, une Bouteille et des verres,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMMISSAIRE, ARLEQUIN, MEBETTIN.</orig>
          <reg>LE COMMISSAIRE, ARLEQUIN, MEBETIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>URE cohuë, eſt-ce donc mes Dames, &amp; vonid du dincerremens yuu troupeau de Bœufs, &amp; deux Chars de foin qui ne ſçauroient paſſer, oſtez-vous de là.</orig>
            <reg><persName>URE</persName> cohue, est-ce donc mes Dames, et vonid du dincerrements yu troupeau de Bœufs, et deux Chars de foin qui ne sauraient passer, ôtez-vous de là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RABO ETRAIVS, Oh!</orig>
            <reg>RABO ETRAIUS, Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien Monſieur, je ſecheray plûtôt ſur pied que d’en branler.</orig>
            <reg>bien Monsieur, je sécherai plutôt sur pied que d'en branler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je n’en demareray pas deuſſai-je uſter la circulation de Paris.</orig>
            <reg>Et moi je n'en dévarerai pas dussai-je usiter la circulation de <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouffriray bien vraiment qu’une ſousRoturiere inſulte ma Caleche en pleine ruë.</orig>
            <reg>Je souffrirai bien vraiment qu'une sousRoturière insulte ma <persName>Calèche</persName> en pleine rue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous verrons ſi une arriere Bourgeoiſe Esda druumsedu a Mlaeo len so dooe</orig>
            <reg>Nous verrons si une arrière Bourgeoise Édà drueusedu à <persName>Mlaeo</persName> len so doe</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut trouver quelque accommodement à cela.</orig>
            <reg>Il faut trouver quelque accommodement à cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment Monſieur le Praticien;</orig>
            <reg>Comment Monsieur le Praticien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce que vous me prenez pour une femme d’accommodement?</orig>
            <reg>est-ce que vous me prenez pour une femme d'accommodement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE, prend les Vinaigrettes pour les faire reculer.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE, prend les Vinaigrettes pour les faire reculer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Reculez-donc.</orig>
            <reg>Reculez-donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MRENGCOMHETTIN.</orig>
            <reg>MRENGCOMHÉTTIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ils ſe battent &amp; ſe decoiffent.</orig>
          <reg>Ils se battent et se décoiffent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eiti enil pl LUCRECE SEULE, Ca.</orig>
            <reg>éiti enil pl LUCRECE SEULE, Ca.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NUEL' bruit injurieux oze attaquer ma gloite?</orig>
            <reg>NUEL bruit injurieux oze attaquer ma gloite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel horrible attentât!</orig>
            <reg>Quel horrible attentât!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ciel le puis-je croire?</orig>
            <reg>ô ciel le puis-je croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Tarquin mépriſant les Dieux &amp; leurs Autels, Nourriroit dans ſon ſein des deſits erimi1112 nels, Dieux!</orig>
            <reg>Quoi <persName>Tarquin</persName> méprisant les Dieux et leurs Autels, Nourrirait dans son sein des désits erimi12 nels, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy m’accorder les traits d’un beau viſage, A moy qui ne veux point en faire aucun uſage.</orig>
            <reg>pourquoi m'accorder les traits d'un beau visage, À moi qui ne veux point en faire aucun usage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy qui ne veux point d’un ſoûris, d’un regard Enchaîner chaque jour quelque amant à mon chatt, A moy qui ne ſuis point de ces ſemmes coquettes, Qui tirent intereſt de leurs faveurs ſecrettes, Et mettant à proſit les charmes de leurs yeux Traſiquent un preſent qu’elles doivent aux Dieux:</orig>
            <reg>À moi qui ne veux point d'un souris, d'un regard Enchaîner chaque jour quelque amant à mon chat, À moi qui ne suis point de ces semmes coquettes, Qui tirent intérêt de leurs faveurs secrètes, Et mettant à prosit les charmes de leurs yeux Trasiquent un présent qu'elles doivent aux Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy faire au ciel une injuſte querelle, Des amours de Tarquin ſuis-je pas criminelle, C’eſt moy qui ce matin par des ſoins imprudens, Ay voulu me parer de ces ajuſtemens, C’eſt moy qui par ces nœuds dont l’appareil m’offenſe, De mes cheveux épars ay domptè la licence, Dangereux ornemens, pe ni-ieux attraics, Cherchez une autre main quittez-moy pour jamais, Periſſe un ornement à ma vertu contiaire, Mais quel mortel icy porte un pas temeraire.</orig>
            <reg>Mais pourquoi faire au ciel une injuste querelle, Des amours de <persName>Tarquin</persName> suis-je pas criminelle, C'est moi qui ce matin par des soins imprudents, Ai voulu me parer de ces ajustements, C'est moi qui par ces nœuds dont l'appareil m'offense, De mes cheveux épars ai domptère la orne, Dangereux ornements, ni-yeux attraics, Cherchez une autre main quittez-moi pour jamais, Périsse un ornement à ma vertu contiaire, Mais quel mortel porte un pas téméraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, MEZETTIN en habit heroïque.</orig>
          <reg><persName>LUCRECE</persName>, MEZETIN en habit héroïque.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rinceſſe, pardonnez ſi d’un pas indiſcret.</orig>
            <reg>Rincesse, pardonnez si d'un pas indiscret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y Je m’offre deyant vous crotté comme un ba bet, Excuſez ſi forcé du zele qui me preſſe.</orig>
            <reg>Y Je m'offre deyant vous crotté comme un ba bet, Excusez si forcé du zèle qui me presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Madame, par haz rd n’eſtes-vous point LuCee.</orig>
            <reg>, Madame, par has réd n'êtes-vous point LuCée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ony, Scigneurs je la Iuis.</orig>
            <reg>Oni, Scigneurs je la Juis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Empereur des Romains Me depéche vers vous pour vous remettre és mains Des ſignes aſſeurez de l’amour qui le perce, Un poulet des plus grands eſcorté d’un Seſterce.</orig>
            <reg>L'Empereur des Romains Me dépêche vers vous pour vous remettre ès mains Des signes assurés de l'amour qui le perce, Un poulet des plus grands escorté d'un Sesterce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Seſterce en François fait mil écus &amp; ds.</orig>
            <reg>Un Sesterce en Français fait mil écus et ds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Princeſſe il eſt bon de pezer là-deſſus.</orig>
            <reg>Ma Princesse il est bon de pezer là-dessus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy, Seigneur.</orig>
            <reg>À moi, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Liſez.</orig>
          <reg>Lisez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous.</orig>
            <reg>vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>***.</orig>
            <reg>***.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>METETTIN.</orig>
            <reg>METTTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez-vous lire,</orig>
            <reg>Savez-vous lire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'étounement je ne ſçaurois rien dire;</orig>
            <reg>D'étounement je ne saurais rien dire;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous y trompez pas il eſt ſigné Tarquin, Scellé de ſon grand ſceau, &amp; plus bas Mezettin.</orig>
            <reg>Ne vous y trompez pas il est signé <persName>Tarquin</persName>, Scellé de son grand sceau, et plus bas <persName>Mezettin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE lit.</orig>
            <reg><persName>LUCRECE</persName> lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien qu’en ees lieux l’amour ne voüs ſoûmette, 113 Vous remuez les cœurs par des reſſoris ſecrets.</orig>
            <reg>Il n'est rien qu'en ces lieux l'amour ne ès soumette, 113 Vous remuez les cœurs par des ressoris secrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En argent bien comptant je compte la fleurette, Et je ne prens pas garde aux frais.</orig>
            <reg>En argent bien comptant je compte la fleurette, Et je ne prends pas garde aux frais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſtile en eſt preſſant.</orig>
            <reg>Le style en est pressant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1e.</orig>
            <reg>1e.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur tout Laçonique:</orig>
            <reg>Et sur tout Laçonique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais m’eux que ce papiel eette bourſe s’explique.</orig>
            <reg>Mais m'eux que ce papiel cette bourse s'explique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>io</orig>
            <reg>jo</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>0&amp; HumA Que dites-vous, Seigneur, l’ay-je bien entendu, Connoiſt.</orig>
            <reg>&gt;0 HumA Que dites-vous, Seigneur, l'ai-je bien entendu, Connaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il bien Lucrece?</orig>
            <reg>il bien <persName>Lucrece</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ouy, que je ſois pendu, Haut &amp; court par mon col, il vous connoiſt, Madame.</orig>
            <reg>E oui, que je sois pendu, Haut et court par mon col, il vous connaît, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jugez en ce moment de l’excez de ſa flâme Dachepter des faveurs trois cens Loüis comptans, Qu’il pourroit obtenir ailleurs pour quinze francs,</orig>
            <reg>Jugez en ce moment de l'excès de sa flamme Dachepter des faveurs trois cens <persName>Lou</persName>̈is comptant, Qu'il pourrait obtenir ailleurs pour quinze francs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’étoit tout le reſpect que j’ay pour voſtra Maiſtie, Vous poulkes bien, spigneur, ſortir par la feneſtre.</orig>
            <reg>N'était tout le respect que j'ai pour vostra Maîtie, Vous poulées bien, spigneur, sortir par la fenêtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELEPEIN.</orig>
            <reg>MELÉPEIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Madame.</orig>
            <reg>Moi, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Scigueur, car ennu pour le Roy, Vous vous chargez icy d’un foit vilain employ.</orig>
            <reg>Oui, Sigueur, car ennu pour le Roi, Vous vous chargez ici d'un soit vilain emploi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELETIIN.</orig>
            <reg>MELETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’employ le plus ſeur pour bruſquer la fortune.</orig>
            <reg>C'est l'emploi le plus sûr pour brusquer la fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, voſtre preſence en ces lieux m’importune, Allez, retirez-vous.</orig>
            <reg>Seigneur, votre présence en ces lieux m'importune, Allez, retirez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici Tarquin qui vien, Faites voſtre devoir je vais faire le mien;</orig>
            <reg>Voici <persName>Tarquin</persName> qui viens, Faites votre devoir je vais faire le mien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souvenez-vous toûjours, Beauté trop deſſalée, Quand on reçoit l’argent que l’on eſt entôl.</orig>
            <reg>Souvenez-vous toujours, Beauté trop dessalée, Quand on reçoit l'argent que l'on est entôl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lée.</orig>
            <reg>lée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEV.</orig>
          <reg>SCENEU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TARQUIN, LUCRECE, MEZETTIN.</orig>
          <reg>TARQUIN, <persName>LUCRECE</persName>, MEZETIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gardes.</orig>
          <reg>Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vant que de venir vous découvrir mon cœur, J'ay fait ſonder le guet pat mon Ambaſſadeur, Mon Gaide du Tréſor l’a fait partir en poſte;</orig>
            <reg>Vant que de venir vous découvrir mon cœur, J'ai fait sonder le guet pat mon Ambassadeur, Mon Gaide du Trésor l'a fait partir en poste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi ſans un moment douter de la Ripoſte, Et pouſſé des tranſports d’un feu ſeditieux, Je me luis tranſporté moy-même, ſur les Lieux.</orig>
            <reg>Aussi sans un moment douter de la Riposte, Et poussé des transports d'un feu séditieux, Je me luis transporté moi-même, sur les Lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour à la fin a rompu ſa gourmette, Et mon Valet-de-Chainbre appotte ma Toilette.</orig>
            <reg>Mon amour à la fin a rompu sa gourmette, Et mon Valet-Chainbre appotte ma Toilette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, que ce diſcouis pour Lucroce eſt nouveau, Moy que l’on vit dans Rome au ſortir du Berceau, Eſtre un exemple à tous d’honneur &amp; de ſageſſe.</orig>
            <reg>Seigneur, que ce discouis pour <persName>Lucroce</persName> est nouveau, Moi que l'on vit dans <placeName>Rome</placeName> au sortir du <placeName>Berceau</placeName>, Être un exemple à tous d'honneur et de sagesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut bien en ſa vie avoir une foibleſſe, Le Soleil quelque fois s’éclipſe dans les Cieux, Et n’en eſt pas moins pur revenant à nos yeux;</orig>
            <reg>On peut bien en sa vie avoir une faiblesse, Le Soleil quelque fois s'éclipse dans les Cieux, Et n'en est pas moins pur revenant à nos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus d’une femime ici, dout la vertu je gage, A ſouffert mainte Eclypſe, y paſſe encor pour lagc.</orig>
            <reg>Plus d'une femime ici, dout la vertu je gage, A souffert mainte Eclypse, y passe encor pour lagc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute l’adreſſe giſt à bien cacher ſon jeu;</orig>
            <reg>Toute l'adresse gît à bien cacher son jeu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez avec moy tarquiniſer un peu,</orig>
            <reg>Vous pouvez avec moi tarquiniser un peu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUGREOE.</orig>
            <reg>LUGREOE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc;</orig>
            <reg>Quoi donc;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oubliez-vous, Seigneur, quelle eſt Lucrece?</orig>
            <reg>oubliez-vous, Seigneur, quelle est <persName>Lucre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, je veux l’oublier, car enfin, ma Print ceſſe, Quand on peut regarder ce Corſage joly, Ce minois ſi bien peint, ce cuir frais &amp; poli, Cette bouche, ces dents, cette vive prus nelle, Qui comme un gros Rubis charme, brille.</orig>
            <reg>Oui, je veux l'oublier, car enfin, ma Print cesse, Quand on peut regarder ce Corsage joli, Ce minais si bien peint, ce cuir frais et poli, Cette bouche, ces dents, cette vive prus nelle, Qui comme un gros Rubis charme, brille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>étincelle.</orig>
            <reg>étincelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout ces petits monts faits d’un cettait.</orig>
            <reg>Sur tout ces petits monts faits d'un cettait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>metail, Tenus ſur l’eſtomac par deux clouds de corail;</orig>
            <reg>métail, Tenus sur l'estomac par deux clouds de corail;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,.</orig>
            <reg>Ç,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on a vû ce nez, ce .</orig>
            <reg>Qu'on a vu ce nez, ce .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Divine Princeſſe, On oublie aiſement que vous eſtes Lucrece, Pour ſe ieſſouvenir qu’en ce preſſant deſtin, Toute Luerece eſt femme, &amp; tout homme ent laſquiſe Il luy baiſe la main,</orig>
            <reg>Ah Divine Princesse, On oublie aisément que vous êtes <persName>Lucrece</persName>, Pour se jessouvenir qu'en ce pressant destin, Toute <persName>Luerece</persName> est femme, et tout homme ent sise Il était baise la main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queue eudtejine du Gale eauel amoui temeraire?</orig>
            <reg>Queue eutejine du <persName>Gale eauel</persName> amoui téméraire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigueur, que faites-vous.</orig>
            <reg>Seigueur, que faites-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3.</orig>
            <reg>3.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TARQUI N.</orig>
            <reg>TARQUI N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mojus que je ne veux faire.</orig>
            <reg>Mojus que je ne veux faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un amour clandeſt n'mon ſoye eſt riſſolé.</orig>
            <reg>D'un amour clandest n'mon soie est rissolé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſques aux inieſtins ie me ſens greſillé.</orig>
            <reg>Jusqu' aux injestins ie me sens gresillé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ain:</orig>
            <reg>
              <persName>ain</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnauame, iouitiez qu’avec vous j’eſcarmouche;</orig>
            <reg>mnaume, jouitiés qu'avec vous j'escarmouche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’appas, que d’attraits, l’eau m’en vient à li bouche.</orig>
            <reg>Que d'appas, que d'attraits, l'eau m'en vient à li bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lpti ?</orig>
            <reg>Lpti ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a i2</orig>
            <reg>a j2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On pourroit par bonté d’un amour mutuel.</orig>
            <reg>On pourrait par bonté d'un amour mutuel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Soigheur, vous allez d’acord au cris miuel.</orig>
            <reg>Mais, Soigheur, vous allez d'acord au cris mivel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>21.</orig>
            <reg>21.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, j’ayme en Roy, cela veut dire en maiſtre.</orig>
            <reg>Madame, j'aime en Roi, cela veut dire en maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma tendreſſe eſt avide &amp; veut de quoy repaiſtre.</orig>
            <reg>Ma tendresse est avide et veut de quoi repaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſoûris, un regard’affriole un Amant, analsecit viuude stop ciede untou anour gourmand.</orig>
            <reg>Un souris, un regard'affriole un Amant, analsecit vivude stop cide untou anour gourmand.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, à quelque excez vous porterez iroz ame.</orig>
            <reg>Seigneur, à quelque excès vous porterez iroz âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, à quelque excez vous pouſſerez ma flâme;</orig>
            <reg>Madame, à quelque excès vous pousserez ma flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dideu de Mep loengeure veue cutez mon feu.</orig>
            <reg>didu de Mep loengeure vue cutez mon feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay trop fait pour titer mon épingle du jeu.</orig>
            <reg>J'ai trop fait pour titer mon épingle du jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant qu'à tes deſſeins mon cœur ſe détermine, Ce fer de mille coups m’ouvrira la poitrine.</orig>
            <reg>Avant qu'à tes desseins mon coeur se détermine, Ce fer de mille coups m'ouvrira la poitrine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas encor temps d’accomplir ce deſir, Vous vous poignarderez tantoſt tout à loiſir.</orig>
            <reg>Il n'est pas encor temps d'accomplir ce désir, Vous vous poignarderez tantôt tout à loisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ia vertu cette fleur immortelle.</orig>
            <reg>Seigneur, ja vertu cette fleur immortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>belle.</orig>
            <reg>belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Holà, Gatdes.</orig>
            <reg>Holà, Gatdes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à moy.</orig>
            <reg>à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Que voulez-vous, Seigneur?</orig>
            <reg>3 Que voulez-vous, Seigneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCRECE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque rien ne ſçauroit atêter ta fureur, Approche, &amp; vois en moy l’action la plus rare Dont jamais l'Univers ait oüi parler.</orig>
            <reg>Puisque rien ne saurait atêter ta fureur, Approche, et vois en moi l'action la plus rare Dont jamais l'Univers ait ouï parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare, .</orig>
            <reg>Barbare, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre tes noirs deſſeins en vain j’ay combattu;</orig>
            <reg>Contre tes noirs desseins en vain j'ai combattu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En blen:</orig>
            <reg>En blen:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conhols Luelece &amp; toute ſa vertu.</orig>
            <reg>conhols <persName>Luelece</persName> et toute sa vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſe tuë.</orig>
            <reg>Elle se tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>12 TARQUIN.</orig>
            <reg>12 TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je?</orig>
            <reg>Que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſte Ciel l.</orig>
            <reg>Juste Ciel l.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon ce n’eſt que pour rire.</orig>
            <reg>Bon ce n'est que pour rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i) 2l.</orig>
            <reg>y) 2l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>se Phr Non la peſte m’étouffe, elle tombe, elle exire.</orig>
            <reg>se Phr Non la peste m'étouffe, elle tombe, elle exire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt moy Dieux cruels qui ſuis ſon aſ22 ſaſſin, dans le ſein.</orig>
            <reg>Et c'est moi Dieux cruels qui suis son as2 sassin, dans le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la terre irritée aprés tant d’injuſtice, S’ouvre pour m’engloûtir dans ſes cteux precipices Que la toudre du ciel ſur moy tombe en éclats;</orig>
            <reg>Que la terre irritée aprés tant d'injustice, S'ouvre pour m'engloutir dans ses cteux précipices Que la toudre du ciel sur moi tombe en éclats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, pour me punir n’ay- je donc pas un bras, Que ee poignard encor tout fumant de ſageſſe, Immole en même temps &amp; Tarquin &amp; Lucrece, Frappons ce lache cœur qui me retient la main, Perçons.</orig>
            <reg>Mais quoi, pour me punir n'ai- je donc pas un bras, Que ce poignard encor tout fumant de sagesse, Immole en même temps et <persName>Tarquin</persName> et <persName>Lucrece</persName>, Frappons ce lache cœur qui me retient la main, Perçons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, non.</orig>
            <reg>, non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, remettons cette affaire à demain:</orig>
            <reg>, remettons cette affaire à demain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens mollir mon bras, je ſens couler mes larmes, Et ma main de foibleſſe abandonne les armes.</orig>
            <reg>Je sens mollir mon bras, je sens couler mes larmes, Et ma main de faiblesse abandonne les armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je deviens tout perplex, viens-t’en me ſoûtenir:</orig>
            <reg>Je deviens tout perplex, viens-t-en me soutenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O temps!</orig>
            <reg>Ô temps!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ôſiecle!</orig>
            <reg>ôsiecle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô mœurs!</orig>
            <reg>ô mœurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dira l’avenir, D'un chimerique honneur le ſexe s’infatuë, Plûtoſt que forligner une femme ſe tuë Ah!</orig>
            <reg>que dira l'avenir, D'un chimérique honneur le sexe s'infatue, Plutôt que forligner une femme se tue Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucrece mamour vous donnez aujourd’huy Un exemple étonnant qui ſera peu ſuivy.</orig>
            <reg><persName>Lucrece</persName> mamour vous donnez aujourd'hui Un exemple étonnant qui sera peu suivi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleurez, Seigneur,pleurez l’effet de vos fiedaiſles.</orig>
            <reg>Pleurez, Seigneur,pleurez l'effet de vos fiedaisles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah toy qui ſçais pleurer, épargnes-m’en les .</orig>
            <reg>Ah toi qui sais pleurer, épargnes-m'en les .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peines.</orig>
            <reg>peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantez du moms du an lat lon triſte tombeau.</orig>
            <reg>Chantez du moments du an lat lon triste tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARQUIN.</orig>
            <reg>TARQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à toy bien plûtoſt d’enfler ton chalumeau.</orig>
            <reg>C'est à toi bien plutôt d'enfler ton chalumeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>40 clsbente.</orig>
            <reg>40 clsbente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car je t’ay pris pour mon valet.</orig>
            <reg>Car je t'ai pris pour mon valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cauſe de ton Flageollet.</orig>
            <reg>À cause de ton <persName>Flageollet</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN chante.</orig>
            <reg>MEZETIN chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il m’a pris pour ſon valet A caule de mon Flageollet</orig>
            <reg>Car il m'a pris pour son valet A caule de mon <persName>Flageollet</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIEME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARLEGUIN.</orig>
          <reg>ARLEGUIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCIEUR.</orig>
          <reg>LE DOCIEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EST icy qu’en voit ce qu’il y a de &amp; plus curieux à la Foire.</orig>
            <reg>EST ici qu'en voit ce qu'il y a de et plus curieux à la Foire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sauts perilleux.</orig>
            <reg>Sauts périlleux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Greffier qui ſaute à pieds joints pardeſſus la Juſtice.</orig>
            <reg>Un Greffier qui saute à pieds joints pardessus la Justice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une femme de cinquante-ans qui ſaute à reculons à vingt- cinq.</orig>
            <reg>Une femme de cinquante-ans qui saute à reculons à vingt- cinq.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une jeune perſonne qui ſaute de l'état de fille à celuy de veuve ſans avoir paſſé par le Mariage.</orig>
            <reg>Une jeune personne qui saute de l'état de fille à celui de veuve sans avoir passé par le Mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Baſque qui du derriere d'un Cairoſſe ſaute dedans ſans attraper la rouë.</orig>
            <reg>Un Basque qui du derrière d'un <persName>Cairosse</persName> saute dedans sans attraper la roue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtres naturels, un animal moitié Medecin de la ceinture en haut, &amp; moitié Mule de la ceinture en bas, avec un autre animal moitié Avocat, &amp; moitié petir Maiſtre.</orig>
            <reg>Monstres naturels, un animal moitié Médecin de la ceinture en haut, et moitié Mule de la ceinture en bas, avec un autre animal moitié Avocat, et moitié petir Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Autropophage qui mange les hommes tous crûs, &amp; qui n’a plus faim dés uiſvoit des femmes.</orig>
            <reg>Un <persName>Autrophage</persName> qui mange les hommes tous crus, et qui n'a plus faim ès uisvoit des femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouvrages merveilleux, un Sac fait à l’éguille, contenant le procés d’un bas Normand commencé ſous Richard ſans peur premier Duc de Normandie.</orig>
            <reg>Ouvrages merveilleux, un Sac fait à l'éguille, contenant le procès d'un bas Normand commencé sous <persName>Richard</persName> sans peur premier <func>Duc de Normandie</func></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Coftre fort d’un Gaſcoi pezant trois grains de bled avec tout ce qui eſt dedans;</orig>
            <reg>Le Coftre fort d'un Gascoi pezant trois grains de bled avec tout ce qui est dedans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais!</orig>
            <reg>mais!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qu’il y a de plus curieux c’eſt une Pendule qui marque l’heure d’emprunter, &amp; jamais celle de paver, Ouvrage tres-utile pour quantité d’Officiers re venus de l’armée.</orig>
            <reg>ce qu'il y a de plus curieux c'est une Pendule qui marque l'heure d'emprunter, et jamais celle de paver, Ouvrage très -utile pour quantité d'Officiers re venus de l'armée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCT.</orig>
            <reg>LE DOCT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EUR.</orig>
            <reg>EUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quepouovoncauuleque couz avoir une à quel prix que ce ſoit.</orig>
            <reg>quepouovoncauuleque couz avoir une à quel prix que ce soit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A prefent ces Ouvrages là ne ſe vendent plus, on en fait les Louteries, &amp; depuis qu’on ne uome pias de jettons dans les compagnies, ce ſont les Orlogers qui les diſtribuënt.</orig>
            <reg>À présent ces Ouvrages là ne se vendent plus, on en fait les Louteries, et depuis qu'on ne ome pias de jetons dans les compagnies, ce sont les Orlogers qui les distribuënt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEDOCIEON.</orig>
            <reg>LÉDOCIEON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien je prendray des billets de Lotterie.</orig>
            <reg>Eh bien je prendrai des billets de Lotterie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ferez fort bien, vous avez la Phiziouomie heureuſe, &amp; je crois que vous gagnerez le gros Lot.</orig>
            <reg>Vous ferez fort bien, vous avez la <persName>Phiziouomie</persName> heureuse, et je crois que vous gagnerez le gros <persName>Lot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà le Cadran du Zodiaque.</orig>
            <reg>Voilà le Cadran du Zodiaque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ouvre.</orig>
            <reg>On ouvre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ah!</orig>
            <reg>Ah ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vois dans voſtre Zodiaque des ſignes que je ne conuois point.</orig>
            <reg>je vois dans votre Zodiaque des signes que je ne convois point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont tous ſignes ſimboliques &amp; miſtetieux que j’ay mis à la place des anciens, je teforme le Lodiaque comme il me plaiſt.</orig>
            <reg>Ce sont tous signes symboliques et mistetieux que j'ai mis à la place des anciens, je teforme le <persName>Lodiaque</persName> comme il me plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oubutune qupavoir mis un Procuteur parmy les aſtres.</orig>
            <reg>oubutune qupavoir mis un Procuteur parmi les astres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui l’ay mis à la place du Cancre.</orig>
            <reg>C'est moi qui l'ai mis à la place du <persName>Cancre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy que vous voyez en ſigne, Eſtoit un Procureur iuſigne Que je nommai cancre ou vilain, Pour m’avoir fait mouiir de faim Quand j’étois Clerc ſous ſa ferulle, On euteudoit à la peuaule Sonner l’heure du coucher Avant celle du ſouper.</orig>
            <reg>Celui que vous voyez en signe, Était un Procureur iusigne Que je nommai cancre ou vil, Pour m'avoir fait mouiir de faim Quand j'étais Clerc sous sa ferlle, On euteudait à la peuaule Sonner l'heure du coucher Avant celle du souper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que c’eſt que cette fille avec un trebuchet à la main?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que c'est que cette fille avec un trébuchet à la main?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de ſigne on a pris ſoin, De mettre en cet endroit l’Epiciere du coin, La Balance autrefois ſervoit à la Juſt:</orig>
            <reg>Au lieu de signe on a pris soin, De mettre en cet endroit l'Épicière du coin, La Balance autrefois servait à la Jut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce, Maintenant au Palais ce meuble eſt ſuperflus, Et l’on ne s’en ſert preſque plus, Qu’à pezer le ſucre &amp; l’épice.</orig>
            <reg>ce, Maintenant au Palais ce meuble est superflus, Et l'on ne s'en sert presque plus, Qu'à pezer le sucre et l'épice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh.</orig>
            <reg>Eh.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voiſa un homme qui me reſſemble.</orig>
            <reg>voisa un homme qui me ressemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt le Caprieorne.</orig>
            <reg>C'est le <persName>Capprieorne</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoique ce Chef cornu contienne une Satire, Je ne veux tien vous dire, Sur un ſujet ſi beau Pour un' Epoux content que mes vers feroient rire, Mille enrageroient dans leur peau.</orig>
            <reg>Quoique ce Chef cornu contienne une Satire, Je ne veux tien vous dire, Sur un sujet si beau Pour un Époux content que mes vers feraient rire, Mille enrageraient dans leur peau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y a-t-il des malades dans le Firmament, Que j'y vois un Carabinier de la faculté.</orig>
            <reg>Y a-t-il des malades dans le Firmament, Que j'y vois un Carabinier de la faculté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay mis au lieudu Sagittaire Ce venstable Aporiquaite, Tout viſage ſans nez fiemit à ſon aſpest.</orig>
            <reg>J'ai mis au lieudu Sagittaire Ce venstable <persName>Aporiquaite</persName>, Tout visage sans nez fiemit à son aspest.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ẽt ly s’agnoüillaut de cirile maniere misa ſuane avuasestece</orig>
            <reg>Ut li s'agnoüillaut de cirile manière misa suane avuasestece</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce qu’il y a quelque ſigne de mort que je vois une place vaquante.</orig>
            <reg>Est-ce qu'il y a quelque signe de mort que je vois une place vaquante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ay cherché vainement par tout noſtre Hemiſphere, Une fille pour mettre au ſigne de Virge;</orig>
            <reg>l'ai cherché vainement par tout notre Hémisphère, Une fille pour mettre au signe de <persName>Virge</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par le premier ordinaire Il m’en vient uns de Congo.</orig>
            <reg>Mais par le premier ordinaire Il m'en vient uns de <persName>Congo</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que unes-vous de ces Gemcaul-lat</orig>
            <reg>Que unes-vous de ces Gemcaulat</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Octave &amp; Angelique qui s’embraſſent.</orig>
            <reg><persName>Octave</persName> et <persName>Angélique</persName> qui s'embrassent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’avez dit Docteur les Gemini ſont morts;</orig>
            <reg>Vous l'avez dit Docteur les <persName>Gemini</persName> sont morts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ces deux grands Gemeaux que vous voyez paroiſtre, Ne faiſant plus qu’un en deux corps Malgré vous en feront renaiſtre.</orig>
            <reg>Mais ces deux grands Gemeaux que vous voyez paraître, Ne faisant plus qu'un en deux corps Malgré vous en feront renaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mx M d eso Allez-vous en au diable avec voſtre Lodiaque.</orig>
            <reg>Mx M ô Allez-vous en au diable avec votre Lodiaque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tour vous detienee je d’en vais vous ſaire entendre mon carillon.</orig>
            <reg>Tour vous détiene je d'en vais vous zaïre entendre mon carillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Temps ſe détache &amp; chante.</orig>
            <reg>Le Temps se détache et chante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton temps, ton temps eſt paſſé, Ton timb.</orig>
            <reg>Ton temps, ton temps est passé, Ton timb.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton timbre eſt caſſé, Tu t’en tu t’en vas ſinir ta catriere, Ne prens point de femme;</orig>
            <reg>ton timbre est cassé, Tu t'en tu t'en vas sinir ta catrière, Ne prends point de femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car Au lieu de ſonner l’heure entiere Ta ne ſonncrois que le quart.</orig>
            <reg>car Au lieu de sonner l'heure entière Ta ne sonncrais que le quart.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPVERD.</orig>
            <reg>LE CAPVERD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENE I.</orig>
            <reg>SCÈNE I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN, en Empereur Mh etl iers.</orig>
            <reg>ARLEQUIN, en Empereur Mh etl jers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſuis Prince de la verdure, J Le Teinturier en verd de toute la natute, On ne me prend jamais ſans verd;</orig>
            <reg>E suis Prince de la verdure, <persName>J Le Teinturier</persName> en verd de toute la natute, On ne me prend jamais sans verd;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Singes &amp; Perroquets ſont ſous ma Seigneurie, Roy des Serins de Canarie;</orig>
            <reg>Singes et Perroquets sont sous ma Seigneurie, Roi des Serins de <placeName>Canarie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’appelle en un mot l’Empereur du Cap Verd.</orig>
            <reg>Je m'appelle en un mot l'Empereur <func>du Cap Verd</func></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je bois pour me tenir toûjours la teſte verte;</orig>
            <reg>Je bois pour me tenir toujours la tête verte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vin de Vauver, Verjus, Verdée &amp; Ver-degris Chez moy les Ragoûts ſont vernis, Tout s’y mange à la ſauce verte;</orig>
            <reg>Vin de <persName>Vauver</persName>, <placeName>Verjus</placeName>, <placeName>Verdée</placeName> et Ver-degris Chez moi les Ragoûts sont vernis, Tout s'y mange à la sauce verte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon Cuiſinier depuis peu Fut pendu par mon ordre en la place publique, Pour m’avoir à ſoupé contre ma politique, Fait ſervir une Carpe au bleu.</orig>
            <reg>Et mon Cuisinier depuis peu Fut pendu par mon ordre en la place publique, Pour m'avoir à soupé contre ma politique, Fait servir une Carpe au bleu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ici que l’on voit un Serail à loüer, Femme à vendte ou Femme à donner.</orig>
            <reg>C'est ici que l'on voit un Serail à louer, Femme à vendte ou Femme à donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je voulois en acheter Je ne pourrois au quel entendre, Combien en ce lieu de Maris M'ameneroient leurs Femmes vendre.</orig>
            <reg>Si je voulais en acheter Je ne pourrais au quel entendre, Combien en ce lieu de Maris M'amèneraient leurs Femmes vendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et m’en feroient fort juſte prix.</orig>
            <reg>Et m'en feraient fort juste prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous trouverez ici de quoy vous ſatïsfaire A bouche que veux-tu;</orig>
            <reg>Vous trouverez ici de quoi vous satisfaire A bouche que veux-tu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je donne aux Epou.</orig>
            <reg>je donne aux Épou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeurs, Du blond, du brun, du roux, enfin j’ay de quoy faire Des Cocus de toutes couleurs.</orig>
            <reg>sûrs, Du blond, du brun, du roux, enfin j'ai de quoi faire Des Cocus de toutes couleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Geolliers biſtournez, qui pour ma ſeureté, De mes meuus plaiſirs conſervez les ſerrures A mes oyſeaux privez donnez la liberté, Qu’ils viennent chercher leurs paſtures.</orig>
            <reg>Vous, Geolliers bistournez, qui pour ma sûreté, De mes meuds plaisirs conservez les serres À mes oiseaux privé donnez la liberté, Qu'ils viennent chercher leurs pâtures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARLEQUIN, PIERROT.</orig>
          <reg>ARLEQUIN, PIERROT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT.</orig>
            <reg>
              <persName>PIERROT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, voila bien des gens là qui deN mandent à ſe marier;</orig>
            <reg>Onsieur, voilà bien des gens -là qui deN mandent à se marier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il y en a un entr'autres qui dort toûjours, &amp; demande une femme.</orig>
            <reg>il y en a un entr'autres qui dort toujours, et demande une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>44 La foire S.</orig>
            <reg>44 La foire S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Germain,</orig>
            <reg>
              <persName>Germain</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dort &amp; demande une Femme;</orig>
            <reg>Il dort et demande une Femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il rêve donc.</orig>
            <reg>il rêve donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais-le entrer.</orig>
            <reg>Fais-le entrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCARAMOUCHE, en manteau fouré &amp; en bonnet de nuit.</orig>
            <reg>SCARAMOUCHE, en manteau fouré et en bonnet de nuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eoanmo donus;</orig>
            <reg>eoanmais donus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oûjours je dors, toûjours je baille.</orig>
            <reg>Ouijours je dors, toujours je baille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN Qui vous fit ſous le nez une ſi grande entaille?</orig>
            <reg>ARLEQUIN Qui vous fit sous le nez une si grande entaille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAR AMOUCHE.</orig>
            <reg>SCAR AMOUCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En mariage ici je viens m'appareiller.</orig>
            <reg>En mariage ici je viens m'appareiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 - Il faut vous marier avec un Oreiller.</orig>
            <reg>1 - Il faut vous marier avec un Oreiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCARAMOUCHE.</orig>
            <reg>
              <persName>SCARAMOUCHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Non, Monſieur, il me faut uue Femme gaillarde, Quelque jeune égrillarde Qui chante pour me réveiller,</orig>
            <reg>2 Non, Monsieur, il me faut <persName>ève</persName> Femme gaillarde, Quelque jeune égrillarde Qui chante pour me réveiller,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pemme trop éveillée &amp; mary qui ſommeille, Ne peuvent long-tems s’accorder, Toujours au chant du Coq la Poulle ſe reveille;</orig>
            <reg>Pemme trop éveillée et mari qui sommeille, Ne peuvent longtemps s'accorder, Toujours au chant du Coq la Poule se réveille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand le Coq s’endort la Poulle a beau chanter, Elle n’eſt point entenduë, De lopoun cutomnaue lu Duut contmue, L’oblige b’en à déchanter.</orig>
            <reg>Mais quand le Coq s'endort la Poule a beau chanter, Elle n'est point entendue, De lopoun cutomnaue lu Duut contue, L'oblige b'en à déchanter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCARAMOUCHE.</orig>
            <reg>
              <persName>SCARAMOUCHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus d’un mary qui m’écoute, Comme moy quelquefois voudroit dormir Olen tort 5.</orig>
            <reg>Plus d'un mari qui m'écoute, Comme moi quelquefois voudrait dormir <persName>Olen</persName> tort 5.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quand on dort On ne voit goute.</orig>
            <reg>Car quand on dort On ne voit goute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pourtant pas dormir quand il eſt queſtion de choiſir une femme, &amp; les plus clairs-voyans n’y voient pas trop clait.</orig>
            <reg>Il ne faut pourtant pas dormir quand il est question de choisir une femme, et les plus clairs-voyants n'y voient pas trop clait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vais t’en donner une qui chantera toûjours.</orig>
            <reg>Je m'en vais tendonner une qui chantera toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE SULTANE chante.</orig>
            <reg>UNE SULTANE chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſpoux qui poſſedez un ohjet plein d’appaz Ne vous endormez pas.</orig>
            <reg>Époux qui possédez un ohjet plein d'appas Ne vous endormez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez-bien voſtre conqueſte Contre les veilles d un Amant:</orig>
            <reg>Gardez-bien votre conquête Contre les veilles d unTant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car biett ſouvent un mary ſe reveille Avec un mal de teſte Qu’il n’avoit pas en s’endormant.</orig>
            <reg>Car biett souvent un mari se réveille Avec un mal de tête Qu'il n'avait pas en s'endormant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chante.</orig>
            <reg>chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La femme eſt une place ennemie Que toſt ou tard on aſſiegera, Il faut toûjours qu’un mary crie, Qni vive, qui vive, qui va là;</orig>
            <reg>La femme est une place ennemie Que tôt ou tard on assiégera, Il faut toujours qu'un mari crie, Qni vive, qui vive, qui va là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veille qui pourta, Si la ſentinelle eſt endormie, Dans le Corps-de-garde entrera.</orig>
            <reg>Veille qui pourta, Si la sentinelle est endormie, Dans le Corps-de-garde entrera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARLEQUIN, MEZETTIN en ſautant.</orig>
          <reg>ARLEQUIN, MEZTTIN en sautant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELETEI vinim.</orig>
            <reg>MELETEI vinim.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, vous voyez un homme dans Mle dernier deſeſpoir.</orig>
            <reg>Onsieur, vous voyez un homme dans <persName>Mle</persName> dernier désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous voir rire &amp; dancer on ne le croiroit jamais.</orig>
            <reg>À vous voir rire et dancer on ne le croirait jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN riant.</orig>
            <reg>MEZETIN riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vieus de perdle uu graud procés.</orig>
            <reg>Je vieus de perdle u graud procès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a pas la trop de quoy rire.</orig>
            <reg>Il n'y a pas la trop de quoi rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN pleurant.</orig>
            <reg>MEZETIN pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qui me conſole, c’eſt que je ſuis délivré par Arreſt de ma premiete femme.</orig>
            <reg>Mais ce qui me console, c'est que je suis délivré par Arrêt de ma premiète femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M Il n’y a pas là de quoy pleuter.</orig>
            <reg>M Il n'y a pas là de quoi pleuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN riant.</orig>
            <reg>MEZETIN riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’a accuſé enJuſtice de n’eſtre mary que pour la forme, &amp; m'a fait declarer vieux à la fleur de mon âge.</orig>
            <reg>Elle m'a accusé <persName>enJaptice</persName> de n'être mari que pour la forme, et m'a fait déclarer vieux à la fleur de mon âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que diable d’homme eſt-ce donc cela?</orig>
            <reg>que diable d'homme est-ce donc cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il pleure quand il faut rire, &amp; il rit quand il faut pleurer:</orig>
            <reg>il pleure quand il faut rire, et il rit quand il faut pleurer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt-à-dire que vous eſtes dans la liſte de fr gidis &amp; maleficiatis.</orig>
            <reg>C'est-à-dire que vous êtes dans la liste de fr gidis et maleficiatis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une goguenatde de ſervante m’accuſa auſſi d’eſtie le pere d’un enfaut, parce qu’il me reſſembloit.</orig>
            <reg>Une goguenatde de servante m'accusa aussi d'étie le père d'un enfaut, parce qu'il me ressemblait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il falloit adopter tous.</orig>
            <reg>S'il fallait adopter tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les enfans qui nous teſſemblent, &amp; rejetter ceux qui ne nous reſſemblent pas, on verroit un beau?</orig>
            <reg>les enfants qui nous tessemblent, et rejeter ceux qui ne nous ressemblent pas, on verrait un beau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>broüillamini dans les familles.</orig>
            <reg>brouillamini dans les familles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De deux procés oppoſez je me flattois d’en gagner un.</orig>
            <reg>De deux procès opposez je me flattais d'en gagner un.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eh bien:</orig>
            <reg>Eh bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN riant:</orig>
            <reg>MEZETIN riant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je les ay perdus tous deux:</orig>
            <reg>Je les ai perdus tous deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mémes ſuges le même jour ont dit que j’étois oüy &amp; non &amp; m’ont condamné aux dépens.</orig>
            <reg>Les mêmes suges le même jour ont dit que j'étais oui et non et m'ont condamné aux dépens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN chante:</orig>
            <reg>ARLEQUIN chante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés un pareil procés.</orig>
            <reg>Après un pareil procès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois-moy ne plaide jamais, Dans la même occaſion T’antoſt on dit oüy, tantoſt on dit non.</orig>
            <reg>Crois-moi ne plaide jamais, Dans la même occasion T'antôt on dit oui, tantôt on dit non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par Arreſt te voilà donc Declaré cocq &amp; chapon.</orig>
            <reg>Par Arrêt te voilà donc Déclaré coc et chapon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens voilà une femme que je te veux donſer qui à elte auticiois Seim de Ganarie.</orig>
            <reg>Tiens voilà une femme que je te veux donser qui à elle auticiais <persName>Seim de</persName><placeName>Ganarie</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN.</orig>
            <reg>MEZETIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon cela ne ſe peut pas.</orig>
            <reg>Bon cela ne se peut pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, n’eſt-il pas vray belle Viſionnaire, Que vous avez jadis chanté dans ma VoAlelor</orig>
            <reg>Parlez, n'est-il pas vrai belle Visionnaire, Que vous avez jadis chanté dans ma <persName>VoAlelor</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE en Sultane.</orig>
            <reg><persName>COLOMBINE</persName> en Sultane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy Seigneur, &amp; c’eſt aujourd’huy Ce qui fait mon mortel ennuy;</orig>
            <reg>Oui Seigneur, et c'est aujourd'hui Ce qui fait mon mortel ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lorſque j’étois Serin de Canarie Je paſſois plaiſamment la vie, On m’a, croyant me faire un plaiſir ſingulier Naſuralizé fille, ah!</orig>
            <reg>Lorsque j'étais <persName>Serin de Canarie</persName> Je passais plaisamment la vie, On m'a, croyant me faire un plaisir singulier Nasuralisé fille, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le triſte métief.</orig>
            <reg>le triste métief.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez tort d’avoir tant d’amertume, La belle autrefois beſte à plume, C’eſt un ſort plein d’attraits, D'eſtre jeune fille au teint ſrais.</orig>
            <reg>Vous avez tort d'avoir tant d'amertume, La belle fois bête à plume, C'est un sort plein d'attraits, D'être jeune fille au teint srais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand du Soleil la lumiere inégale Sur la terre s’affoibliſſoit, Sans redouter l’éclat, ſans craindre le ſcandale, Je couchois où bon me ſembloit, Sans appeller ny Parens ny Notaire;</orig>
            <reg>Quand du Soleil la lumière inégale Sur la terre s'affaiblissait, Sans redouter l'éclat, sans craindre le scandale, Je couchais où bon me semblait, Sans appeler ni Parentsîle Notaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je choiſiſſois l’Epoux qui ſçavoit mieux me plaire, Nous goûtions un heureux deſtin, Et mon Epoux eſtoit certain, Que de tous ſes petits il étoit le vray pere.</orig>
            <reg>Je choisissais l'Époux qui savait mieux me plaire, Nous goûtions un heureux destin, Et mon Époux était certain, Que de tous ses petits il était le vrai père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux que le Dieu d’Hymen attrape au trebuchet, Ne ſont pas ſi ſeurs de leur fait, Et tel ſe voit d’enfans une longue lignée;</orig>
            <reg>Ceux que le Dieu d'Hymen attrape au trébuchet, Ne sont pas si sûrs de leur fait, Et tel se voit d'enfants une longue lignée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui n’a fait que preſter ſon nom à la Couvée.</orig>
            <reg>Qui n'a fait que prêter son nom à la Couvée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans aller en juſtlce attaquer les défauts De ces Maris feoids od brutaux, Dés qu’un nouveau venu me plaiſoit davantage, Je rompois net mon Mariage, Sans craindre que par des Arreſts On eut droit de me mettre en cage, Et le Printemps prochain j’aſſois ſous un Feüillage Me marier ſur nouveaux frais.</orig>
            <reg>Sans aller en justlce attaquer les défauts De ces Maris feoids ods odeurs, Dés qu'un nouveau venu me plaisait davantage, Je rompais net mon Mariage, Sans craindre que par des Arrêts On eut droit de me mettre en cage, Et le Printemps prochain j'assois sous un Fueillage Me marier sur nouveaux frais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN à Mezettin.</orig>
            <reg>ARLEQUIN à <persName>Mezettin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prends de ma main cette fille prudente, De crainte d’effleurer ta tepu:</orig>
            <reg>Prends de ma main cette fille prudente, De crainte d'effleurer ta tepu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ation.</orig>
            <reg>ation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu la verras changer de Naris plus de trente, Avant que demander la ſeparation;</orig>
            <reg>Tu la verras changer de <persName>Naris</persName> plus de trente, Avant que demander la séparation;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais avec elle ſeras-tu ouy ou non.</orig>
            <reg>Mais avec elle seras-tu oui ou non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN chante, Je ſuis oüy, je ſuis non.</orig>
            <reg>MEZETIN chante, Je suis oui, je suis non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selon l’occaſion, La choſe eſt incertaine, Je ſuis toûjours oüy Chez la femme d’autruy;</orig>
            <reg>Selon l'occasion, La chose est incertaine, Je suis toujours oui Chez la femme d'autrui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ſuis non avec la mienne.</orig>
            <reg>Mais je suis non avec la mienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN chante.</orig>
            <reg>ARLEQUIN chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dedans tes champs, Seme, arroſe, détriche, Plante ch teus temps Si tu veux eſtre riche;</orig>
            <reg>Dedans tes champs, <persName>Same</persName>, arrose, détriche, Plante ch teus temps Si tu veux être riche;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais, A laiſſer ſa femme en friche On ne s’appauvrit jamais.</orig>
            <reg>Mais, À laisser sa femme en friche On ne s'appauvrit jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois complaiſant, Affable &amp; Debonnaire, Traitte ta femme avec douce maniere, Mais, Quand elle eſt dans la Riviere Ne l’en retire jamais.</orig>
            <reg>Sois complaisant, Affable et Débonnaire, Traite ta femme avec douce manière, Mais, Quand elle est dans la Rivière Ne l'en retire jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN chante a l’antropophage.</orig>
            <reg>ARLEQUIN chante a l'antrophage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous Monſieur le Sauvage, Ne faites pas le méchant, Quatre jours de Mariage Vous rendiont moins violent, Quand on voit un beau viſage, On croit d’abord faire rage;</orig>
            <reg>Pour vous <persName>Monsieur le Sauvage</persName>, Ne faites pas le méchant, Quatre jours de Mariage Vous rendiont moins violent, Quand on voit un beau visage, On croit d'abord faire rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon approche nous iend Doux &amp; ſouple coime un gand.</orig>
            <reg>Mais son approche nous iend Doux et souple coime un gand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ij</orig>
            <reg>I ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PETITE FILLE chante dans ſa cage.</orig>
            <reg>LA PETITE FILLE chante dans sa cage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui vous mocquez par vos ris De ma figure en cage, Parmy vous autres beaux eſprits Il s’en trouve je gage, Qui vouuroient bien au meme prix Revenir à mon âge.</orig>
            <reg>Vous qui vous mocquez par vos ris De ma figure en cage, Parmi vous autres beaux esprits Il s'en trouve je gage, Qui vouraient bien au même prix Revenir à mon âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA CHANTEUSE chante.</orig>
            <reg>LA CHANTEUSE chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Foire eſt un Serrail fecond Qui peupleroit la France, Force Mariages s’y font saiis Contract ny duſance;</orig>
            <reg>La Foire est un Serrail fécond Qui peuplerait la <placeName>France</placeName>, Force Mariages s'y font ais Contrat ny dusance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs la Foire eſt ſur le Pont, Venez en diligence.</orig>
            <reg>Messieurs la Foire est sur le Pont, Venez en diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN chante.</orig>
            <reg>ARLEQUIN chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quelqu’agreable Chanſon Filouter l’Auditoire, rut laj coupoi ooutre de cordons Voilà noſtre Grimoire;</orig>
            <reg>Par quelqu'agréable Chanson Filouter l'Auditoire, rut la coupoi ooutre de cordons Voilà notre Grimoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car icy nous nous entendons Comme Larrons en Foire.</orig>
            <reg>Car ici nous nous entendons Comme Larrons en Foire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA CHANTEUSE.</orig>
            <reg>LA CHANTEUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel qui ſa femme tous les jouts A la Foire accompagne, Ne voit pas en certains détours Les Rivaux en campagne;</orig>
            <reg>Tel qui sa femme tous les jouts A la Foire accompagne, Ne voit pas en certains détours Les Rivaux en campagne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Mary ne ſçait pas toûjours Les Foires de Champagde.</orig>
            <reg>Un Mari ne sait pas toujours Les Foires de <placeName>Champagde</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQUIN.</orig>
            <reg>ARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs de bon cœur recevez La Piece qu’on vous donne, Demain nos vœux ſeront comblez, Si voſtre argent foizonne, Si les Marchands ſont aſſemblez La Foire ſera bonne.</orig>
            <reg>Messieurs de bon cœur recevez La Pièce qu'on vous donne, Demain nos vœux seront comblés, Si votre argent faizonne, Si les Marchands sont assemblez La Foire sera bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA CHANTEUSE chante au Docteur, Il faut que tout Vieillard usé Renonce au Mariage, Si vous en eſtes euteſté Prenez fille à cet âge, Et pour plus grande ſeureté Vous la mettrez en cage.</orig>
            <reg>LA CHANTEUSE chante au Docteur, Il faut que tout Vieillard usé Renonce au Mariage, Si vous en êtes eutesté Prenez fille à cet âge, Et pour plus grande sûreté Vous la mettrez en cage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEZETTIN chante.</orig>
            <reg>MEZETIN chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux troupes de Marchands forains ne aunt s ssasu e Mais ſi pour les Italiens Voſtre bon gouſt s’explique, Bien-toſt quelqu'un des deux Voiſins Fermera la Boutique.</orig>
            <reg>Deux troupes de Marchands forains ne aunt susasu e Mais si pour les Italiens Votre bon goût s'explique, Bientôt quelqu'un des deux Voisins Fermera la Boutique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I iij.</orig>
          <reg>I Jij.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARLEQIUN chante.</orig>
            <reg>ARLÊQIUN chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoique le pauvre Italien Ait eû plus d’une ciize;</orig>
            <reg>Quoique le pauvre Italien Ait eu plus d'une cize;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les jaloux ne luy prennent rien De voſtre chalandiſe, Le parterre ſe connoiſt bien En bonne marchandiſe.</orig>
            <reg>Les jaloux ne force prennent rien De votre chalantise, Le parterre se connaît bien En bonne marchandise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on demande bis, Puiſque vous le voulez ainſi Contentons voſtre envie;</orig>
            <reg>Quand on demande bis, Puisque vous le voulez ainsi Contentons était envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faites-donc Chorus auſſi, Car j’aime l’harmonie, Demain vous ſerez bis icy, Mon Seriail vous en prie.</orig>
            <reg>Mais faites-donc Chorus aussi, Car j'aime l'harmonie, Demain vous serez bis ici, Mon Seriail vous en prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
