<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La belle cabaretière ou le procureur à la mode, comédie</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38755561h"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>La belle cabaretière ou le procureur à la mode, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1692" cert="high" resp="BNF">1692</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A S TREDAM chez RAPHAELSM proche le grande Place à l’En ſeigne du Mouton d’Or.</orig>
          <reg>À S THREDAM chez <persName>RAPHALSM</persName> proche le grande Place à l'En seigne du Mouton d'Or.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VE</orig>
          <reg>VE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIERS.</orig>
          <reg>
            <persName>ACIERS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA PALEE Cabareeier, Pere de Manon.</orig>
          <reg>LA <persName>PALE</persName> Cabareeier, Père de <persName>Manon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MANON, Fille de la Valée, Amante de Gleante.</orig>
          <reg><persName>MANON</persName>, Fille de la <persName>Valée</persName>, Amante de <persName>Gléante</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOINEIIE.</orig>
          <reg>JOINEIIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Servante de Mauon</orig>
          <reg>Servante de <persName>Mavon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLEANTE, Officier de Dragons, &amp; Amant de Manon.</orig>
          <reg><persName>CLEANTE</persName>, Officier de Dragons, et Amant de <persName>Manon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRrorile, vaiet de Oncunre;</orig>
          <reg><persName>CRrorile</persName>, vaiet de <persName>Oncunre</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; demeurant chez la Valée.</orig>
          <reg>et demeurant chez la <persName>Valée</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>pr Br PAy, Maiſtre à dancer.</orig>
          <reg>près Br PAi, Maître à dancer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mr.</orig>
          <reg>Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DESVOI, Maiſtre à cuanter.</orig>
          <reg>DESVOI, Maître à cuanter.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE CHEVALIER, Gaſcon Amant de Manon.</orig>
          <reg>LE CHEVALIER, Gascon Amant de <persName>Manon</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VE.</orig>
          <reg>
            <persName>VE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ABE</orig>
          <reg>
            <persName>ABE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deux ECIPTIENNES.</orig>
          <reg>Deux ECIPTIENES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PIERROT &amp; NICOLAS, Garçons de la Valée, VIOLONS.</orig>
          <reg><persName>PIERROT</persName> et <persName>NICOLAS</persName>, Garçons de la <persName>Valée</persName>, VOLONS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mr.</orig>
          <reg>Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VOLANT, Proeureur de la Valéej LA VERDVRE, Laquais de Cleante.</orig>
          <reg>VOLANT, Proeureur de la Valéej A VERDURE, Laquais de <persName>Cléante</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Seene eſt en Normandie.</orig>
          <reg>La <persName>Seène</persName> est en <placeName>Normandie</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA BELLE CABARETIERE LE PROCVREVR A LA MODE.</orig>
          <reg>LA BELLE CABARETIÈRE LE PROCUREUR A LA MODE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISPIN ſeul.</orig>
          <reg><persName>CRISPIN</persName> seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>fameux Valet de Chambre que j’étois d’un OCapitaine de Dragons, me voila devenu garçon de Cabaret, &amp; cela pour ſervir la paſion de mon Maiſtre;</orig>
            <reg>fameux Valet de Chambre que j'étais d'un OCapitaine de Dragons, me voilà devenu garçon de <persName>Cabaret</persName>, et cela pour servir la pasion de mon Maître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt amonreux de la Fille du logis qui' eſt riche &amp; belle, il ne peut plus la voir par da contrainte où ſon Pere la tient depuis plus dvn mois, cependant il faut trouvee moien.</orig>
            <reg>il est amonreux de la Fille du logis qui est riche et belle, il ne peut plus la voir par da contrainte où son Père la tient depuis plus dieux mois, cependant il faut trouve moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MANON, TOISNON, CRISPIN.</orig>
          <reg>MANON, TOISNON, <persName>CRISPIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON.</orig>
            <reg>MANON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve feniltu là Criſpin?</orig>
            <reg>Ve fenilu là <persName>Crispin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le idre a vous leudle luvces</orig>
            <reg>le idre à vous leudle luvces</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINEITE Faut-il tant réver?</orig>
            <reg><persName>TOINEITE</persName> Faut-il tant réver?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN oui, ſi tu ſçavois ce que c'eſt que ſervir la pamon de deux amans !</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> oui, si tu savais ce que c'est que servir la pamon de deux amants !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c en ia eloſe du monde la plus embiraſlante, on a toute ſa peine, on n’a point de part au plaiſir, le plus ſonvent querellez de l’un &amp;de lautre, &amp; quelque fois pis.</orig>
            <reg>ç en ia élose du monde la plus embiraslante, on a toute sa peine, on n'a point de part au plaisir, le plus sonvent querellez de l'un etde lautre, et quelque fois pis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETIE Voila anc belle bagatelle pour au homme d’intrigue con ne toi, l'ay fait autre feis ée commerce, &amp; i’en ſuis toûjours ſortie à mon honneur.</orig>
            <reg>TOINETIE Voilà anc belle bagatelle pour au homme d'intrigue con ne toi, l'ai fait autre feis ée commerce, et j'en suis toujours sortie à mon honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRtorin Paiſque tu eſt ſi habille, aide-moi à duper nôtré vieux Maiſtre, &amp; le faire contentir que Cleante revienne ici, &amp; parls à ta Maitreſſe, comme il faiſoit.</orig>
            <reg>CRtorin Paisque tu est si habille, aide-moi à duper nôtré vieux Maître, et le faire contentir que <persName>Cléante</persName> revienne ici, et parls à ta Maîtresse, comme il faisait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iejle veux bien.</orig>
            <reg>Jejle veux bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE 242</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> 242</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Ma pauvre Toinette je t'en prie, cherche, inveas te uu ſtratagéme,.</orig>
            <reg>MANON Ma pauvre <persName>Toinette</persName> je t'en prie, cherche, inveas te stratagéme,.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Madame il u'eſt rien plus aiſé, &amp; ſi j’avois été à Ia place de Criſpin l’affaire ſeroit déjxfaite.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Madame il u'est rien plus aisé, et si j'avais été à Ia place de <persName>Crispin</persName> l'affaire serait déjxfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN) Tu vaeillone ſbien viſte en befogne?</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName>) Tu vaeillone sbien vite en befogne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Our, jait a prener les afraires, &amp; je defie le plus habille homme dêtre auſſi prompt que moi.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Our, jait a prener les afraires, et je défie le plus habille homme dêtre aussi prompt que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN ſe le croy bien les femmesont un fonds.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> se le crois bien les femmesont un fond.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’efprit, devant qu’il faut mettre pavillon bas;</orig>
            <reg>d'efprit, devant qu'il faut mettre pavillon bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſongeons a noſtre affaire.</orig>
            <reg>Mais songeons à notre affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Voicy commue il s’y faut prendre:</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Voici commue il s'y faut prendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtte Pere depuis un temps pleure ſon fils qui a éte aſſez ſot pout s’entoler dans les Dragons, &amp; dont il n’entend point parler.</orig>
            <reg>Vôtte Père depuis un temps pleure son fils qui a te assez sot pout s'entôler dans les <persName>Dragons</persName>, et dont il n'entend point parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON CRISPIN Ehbient</orig>
            <reg><persName>MANON CRISPIN</persName> Ehbient</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Il faut que tu feignes de lavoir vira l’armée, qu’il eſt daus la compagnie de Cleante, auſſi-toſt il ſouhautera qu’il revienne icy posr en ſçaveir des nouvelles.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Il faut que tu feignes de lavoir vira l'armée, qu'il est daus la compagnie de <persName>Cléante</persName>, aussitôt il souhautera qu'il revienne ici posr en saveir des nouvelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIPIN Tu as raiſon, mais il demandera d'eu vient que Cicaute ny moy ne luy en avons fiea dit plûtoſt.</orig>
            <reg>CRIPIN Tu as raison, mais il demandera d'eu vient que <persName>Cicaute</persName> ni moi ne lui en avons fiea dit plutôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Tu luy diras que tu ne le counoiſſois pas pour ſon fils ny toy non plus parceque il a pris un nom de guetre.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> -THu autre diras que tu ne le counoissois pas pour son fils te toi non plus parceque il a pris un nom de guère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN C’eſt bien dit.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> C'est bien dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'ailleurs comme voſtre Perd u’a pas trop d’eſprit, je croy que noſtre affaire reuffira, mais ie crains que ce Diable de Gaſcon qui vous aime ne nous embaraſſe.</orig>
            <reg>D'ailleurs comme vôtre <persName>Perd</persName> a pas trop esprit, je croy que nôtre affaire réussira, mais ie crains que ce Diable de <persName>D</persName>' ai vous comme ne votre <persName>Per</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ce n'eſt pas luy que nous avons le plus à eraïa?</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Ce n'est pas toujours que nous avons le plus à eraïa?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dre;</orig>
            <reg>dre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ay deux Egiptienne qui nous en deferont 3 Il eſt &amp; vaia e ſi credale qu’il croit rout ce qus na, ait u ton auvantage!</orig>
            <reg>j'ai deux Égiptienne qui nous en déferont 3 Il est et vaia eu si crédale qu'il croit rout ce qus na, ait ton ait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hlais teit noſtre diantre de Procureur avee qui vôre Pere vous veut marier.</orig>
            <reg>hlais teit notre diantre de Procureur avée qui vôre Père vous veut marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Il eſt vray, quoy que ie luy aye montré beaucoup.</orig>
            <reg>MANON Il est vrai, quoi que sans lui aie montré beaucoup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’avertion, &amp; fait pluſieurs piéces, ie crains qu’il ne nous donne de la peine.</orig>
            <reg>d'avertion, et fait plusieurs pièces, je crains qu'il ne nous donne de la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Madame, il u'eſt point de Procureur dont on ne ne vienne à bout moiennantde l’argent, &amp; ne voyez-vous pas que tous les jours ils vendent leurs parties, &amp; ſe vendroient eux-mémes ſi on les vouloit acheter?</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Madame, il eest -mêmes de Procureur dont on ne ne vienne à bout moyennantde l'argent, et ne voyez-vous pas que tous les jours ils vendent leurs parties, et se vendraient eux-mêmes si on les voulait acheter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſçay bien la mauiere de le corrompre, &amp; ie prétens qu’aujourd huy luy même nous ſer ve dans noſtre entrepriſe.</orig>
            <reg>je sais bien la mauière de le corrompre, et beau prétends qu'aujourd' hui était même nous ser ai bien entreprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu je vais commencer par Monſeur volde Pere, toy ſonge de ton coſté.</orig>
            <reg>Adieu je vais commencer par <persName>Monsieur volde</persName> Père, toi songe de ton côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ne t’en mete point en peine.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Ne t'en mète point en peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Tenez l'un &amp; l'autre voila pour vous encourager.</orig>
            <reg><persName>MANON</persName> Tenez l'un et l'autre voilà pour vous encourager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>An:</orig>
            <reg>An:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madâme.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRIPIN MANON.</orig>
            <reg>CRIPIN MANON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien.</orig>
            <reg>Tiens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN L’intereſt ne me gouverne pas, &amp; e3</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> L'intérêt ne me gouverne pas, et e3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Ie le ſçai, mais prens,</orig>
            <reg>MANON Je le sais, mais prends,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERisIIn, L’argent n’eſt pas mon maiſtre.</orig>
            <reg>ERisIIn, L'argent n'est pas mon maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINEITE Madame donnez-le moy ie luy garderai.</orig>
            <reg><persName>TOINEITE</persName> Madame donnez-le moi -m luy Barderai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Non, tens la main.</orig>
            <reg>MANON Non, tends la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN, il tend les deüx mains:</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName>, il tend les deux mains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous donnez de ſi bonne grace, qu’on ne peut ſe defenare de resevorr de vous.</orig>
            <reg>Vous donnez de si bonne grâce, qu'on ne peut se défénare de réséevorr de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOINEIIE Qu'il l'entend bien</orig>
            <reg>JOINEIE Qu'il l'entend bien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN revenant fur ſes pas.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> revenant fur ses pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ma ſſurez que l’Ecu eſt bon.</orig>
            <reg>Vous ma fsurez que l'Écu est bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON ORISPIN oüi Ce n’eſt pas qu’on le loucie de l'argent, mais c’eſs qu’on eſt bien aiſe de ne tromper perſonne.</orig>
            <reg><persName>MANON ORISPIN</persName> oui Ce n'est pas qu'on le loucie de l'argent, mais c'ès qu'on est bien aise de ne tromper personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE III.</orig>
            <reg>SCÈNE III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON, TOINETTE, MANON:</orig>
            <reg>MANON, TOINETTE, MANON:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NI mon frere étoit icy, il ſeroit de noſtrae inz</orig>
            <reg>NI mon frère était ici, il serait de nostrae inz</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Otelligence.</orig>
            <reg>Otelligence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Que diantre s’aviſoit.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Que diantre s'avisait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il d’aller à la guerre, pour moy ſi j’avois été homme ie me ſerois bien gardé de faire ce métier lá, il y a trop de riſque a j'aurois mieux aimé étre Abé, ce ſont des gens de prainr, de qui ne titeut pas, comme l’on dit, leur pouule aur moreaux;</orig>
            <reg>il d'aller à la guerre, pour moi si j'avais été homme tu me serais bien gardé de faire ce métier l' il y a trop de risque a j'aurais mieux aimé être <persName>Abé</persName>, ce sont des gens de prainr, de qui ne titeut pas, comme l'on dit, leur pouule aur oreaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous de celuy qui vient icy, je croy que ce n’eſt pas le vin ſeul qu’il y attire, il demande toûjours où vous eſtes.</orig>
            <reg>que dites-vous de celui qui vient ici, je crois que ce n'est pas le vin seul qu'il y attire, il demande toujours où vous êtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Ie ne m’en ſoucie guere.</orig>
            <reg>MANON Je ne m'en soucie guère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Quoy!</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa perruqut poedrée ſon petit colet tiré, &amp; ſes manchettes ſi bien godronnées, &amp; ſon lan*9e n ſeucereur, ne vous toucne pas le-cœur?</orig>
            <reg>sa perruqut poedrée son petit colt tiré, et ses manchettes si bien godronnées, et son lan*9e n seucereur, ne vous toucne pas le-cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Non.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON Nos, te dis-je,</orig>
            <reg>MANON Nos, te dis-je,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Vous ne reſemblez pas à bien d’autres,</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Vous ne résemblez pas à bien d'autres,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON.</orig>
            <reg>MANON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hors ciennte, tous les hommes pe me ſontriens depuis quont m’a empeſche de le voir, vop comme il a rrouve moyen de gagner mon maiſtre d cuanter, &amp; mon maiſtre à dancer, pour mer faire tenir les fettres.</orig>
            <reg>Hors ciennte, tous les hommes pe me sontriens depuis quont m'a empêche de le voir, vop comme il a rouve moyen de gagner mon maître d' étanter, et mon maître à dancer, pour mer faire tenir les fettres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TO NETTE MANON Il eſt vray.</orig>
            <reg>TO NETTE MANON Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a ltint deprit, les manieres lonr ſi enga geantes.</orig>
            <reg>Il a ltint deprit, les manières lonr si enga géantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tu le connoiſſois comme moy tu ferois de anon gout-</orig>
            <reg>si tu le connaissais comme moi tu ferais de ânon goût-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que ſçait on ce qui peut arrivet.</orig>
            <reg>Que ai on ce qui peut arrivet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bialten</orig>
            <reg>Bialten</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETT E Ie le croy.</orig>
            <reg>TOINETT E Je le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que tu ayes le plaiſir de l’entendre teſte.</orig>
            <reg>Il faut que tu aises le plaisir de l'entendre tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à-teſte;</orig>
            <reg>àteste;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE</orig>
            <reg>
              <persName>TOINETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OINET I H Teſte-à-teſte Madame:</orig>
            <reg>ÔINET I H Teste-à-teste Madame:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de que nenhin, je ne ſuis pas ſi ſotte que jay été.</orig>
            <reg>de que nenhin, je ne suis pas si sotte que jay été.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANOX.</orig>
            <reg>MANOX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que crains-tu ?</orig>
            <reg>Que crains-tu ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il'eſt trop honneſte pour.</orig>
            <reg>Il'est trop honnête pour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Eh mon Dieu, Madame, il eſt de certains moment où l’honneſtete.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Eh mon Dieu, Madame, il est de certains moment où l'honnêteté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ble.</orig>
            <reg>blé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON Enfin je connois mon foi</orig>
            <reg>MANON Enfin je connais mon foi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que tu fais la folle.</orig>
            <reg>Que tu fais la folle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ie ſçay ce que ie dis, &amp; tel eſt ſage auprés de la maiſtreſſe qui eſtrobutee la fervante, mais voic.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Je sais ce que ie dis, et tel est sage auprès de la maîtresse qui estrobutee la servante, mais voic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre maiſtre à dancer.</orig>
            <reg>On maître à dancer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON E n’ay guere envie de dancer aujourd huy Mrr</orig>
            <reg>MANON E n'ai guère envie de dancer aujourd hui Mr</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dupas.</orig>
            <reg>
              <persName>Dupas</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DVPAS Comme il vous plaira, Madame.</orig>
            <reg>DUPAS Comme il vous plaira, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila un billet de la part que vous ſçavez</orig>
            <reg>Voilà un billet de la part que vous savez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MANON</orig>
          <reg>MANON</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANUN Ie vous fuis obligée Mr.</orig>
            <reg>MANUN Je vous fuis obligée Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dupas</orig>
            <reg>
              <persName>Dupas</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Vous autres Maiſtres à dancer, vous avez un talent merveilleux pour les intrigues a moureuſe,</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Vous autres Maîtres à dancer, vous avez un talent merveilleux pour les intrigues à moureuse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Cela eſt bon aux Maiſtres à chanter.</orig>
            <reg>DUPAS Cela est bon aux Maîtres à chanter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINEIIE Il en eſt parmy vous qui feroient des leçons aux coiffeuſes les plus habiles.</orig>
            <reg>TOINEIIE Il en est parmi vous qui feraient des leçons aux coiffeuses les plus habiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Pour moy ie ne ſuis pas de ce nombre.</orig>
            <reg>DUPAS Pour moi ici ne suis pas de ce nombre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE On le voit bieni</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> On le voit bieni</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MinROn Repaſſez icy ie vous donneray la réponſe.</orig>
            <reg>MinROn Repassez ic ie vous donnerai la réponse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Ie n’y manqueray pas, Madame,</orig>
            <reg>DUPAS Je n'y manquerai pas, Madame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ah, ah, Mr.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Ah, ah, Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dupas, on voit bien que gous eſtes de Tepcia, car vous avez un laquaise</orig>
            <reg>Dupas, on voit bien que gous êtes de <persName>Tépcia</persName>, car vous avez un laquaise</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVPAS Point c’eſt un petit Ecolier que j’ay, qui dance fort joliment nne Entrée que ie luy ay montrée.</orig>
            <reg>OUPAS Point c'est un petit Écolier que j'ai, qui dance fort joliment né Entrée que m luy ai montrée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON Voions.</orig>
            <reg>MANON Voyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Volontiers.</orig>
            <reg>DUPAS Volontiers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dance.</orig>
            <reg>Il dance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous enſemble?</orig>
            <reg>Que vous ensemble?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON Il eſt foit plaiſant.</orig>
            <reg>MANON Il est soit plaisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE I'entens voſtre Maiſtre à chanter;</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> J'entends votre Maître à chanter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>écoutés.</orig>
            <reg>écoutés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Ces diantres de Muſiciens ont touſiours un prélude à la bouches</orig>
            <reg>au Ces diantres de Musiciens ont toujours un prélude à la bouches</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MANON, TOINON, DVPAS.</orig>
          <reg>MANON, TOINON, DUPAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DESVOIX derriere le Théatre.</orig>
          <reg>DESVOIX derrière le Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX A, la, la, la.</orig>
            <reg>DESVOIX A, la, la, la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, je viens plu toſt que Lue toutume, mais jay queique enoſe à vous dre dela part de.</orig>
            <reg>Madame, je viens plu tôt que <persName>Lue</persName> toutume, mais jay queique enose à vous dé la part de.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy parle à l’oreille, &amp; vous rendre ceite lettre.</orig>
            <reg>Il avait parle à l'oreille, et vous rendre cite lettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Que vous ay-je dit, &amp; bien entend-il le commeice;</orig>
            <reg>DUPAS Que vous ai-je dit, et bien entend-il le commeice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OINETTE Comme vous.</orig>
            <reg><persName>ÔINETE</persName> Comme vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX Que dites-vous, hem?</orig>
            <reg>DESVOIX Que dites-vous, hem?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORSAEIE Ie dis que vous ſçavez bien voſtre métier l'un &amp; Tautre.</orig>
            <reg>LORSAEIE -Je dis que vous savez bien votre métier l'un et <persName>Tautre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DESVOIX Il y a quelque difference.</orig>
            <reg>DESVOIX Il y a quelque différence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OV AS Oü̃i cat iè ſuis de l'Academie, &amp; il n’en eſt pas,</orig>
            <reg>OU AS Oui cat jette suis de l'Académie, et il n'en est pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX I'en ſerai quaua le voudrai.</orig>
            <reg>DESVOIX J'en serai quava le voudrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Il faut avoir un merite diſtingué pour y entrer,</orig>
            <reg>DUPAS Il faut avoir un mérite distingué pour y entrer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX Nous y en voions out n’es n’ont guere.</orig>
            <reg>DESVOIX Nous y en voyons out n'es n'ont guère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DTIAS.</orig>
            <reg>DTIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſontils?</orig>
            <reg>Qui sontils?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX, Il y en a tant ſans vous nommner.</orig>
            <reg>DESVOIX, Il y en a tant sans vous nommner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS Tu eſt un 'ignorant de parler aipſi, &amp; tu n’eſt propre qu’à chanter au Pont-neuf.</orig>
            <reg><persName>DVPAS</persName> Tu est un 'ignorant de parler aipsi, et tu est <persName>DUPAS</persName> Tu est au <persName>Un-neuf</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D!</orig>
            <reg>D!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1O x Moi?</orig>
            <reg>1O Moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P Toi, u gete la voir à res Rcoiers avec ty vi</orig>
            <reg> Toi, gete la voir rés Rcoiers avec ty vi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iaine méiode.</orig>
            <reg>Jaine méiode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DESVOIX C'eſt toi.</orig>
            <reg>DESVOIX C'est toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui eſtropie les tiens, &amp; tu iilſt propre qu’a faire dancer des Singes.</orig>
            <reg>qui estropie les tiens, et tu jilst propre qu'a faire dancer des Singes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si je te prens ie te ferai chanter d’un ton.</orig>
            <reg>Si je te prends ie te ferai chanter d'un ton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DESVOIX, le te ferar thanter d’un air.</orig>
            <reg>DESVOIX, le te ferar thanter d'un air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe veulent battre en tournant au tour de Toinetts TOINETTE Meſſieurs doocement.</orig>
            <reg>Ils se veulent battre en tournant au tour de Toinetts <persName>TOINETTE</persName> Messieurs docement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVPAS C’eſt un âne que ie vais décrier par tout,</orig>
            <reg>DUPAS C'est un âne que <placeName>Rome</placeName> vais décrier par tout,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX La premiere rencontre je t’aprendrai à pars Hl’er Madame ie vous demande excuſe de meſtte un peu emporié.</orig>
            <reg>DESVOIX La première rencontre je t'apprendrai à pars Hl'er Madame après vous demande excuse de mette un peu emporié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souhaitez vous chauters</orig>
            <reg>Souhaitez -vous chauters</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Non, je ſuis trop enthemée.</orig>
            <reg>MANON Non, je suis trop enthemée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX Iavois envie de vous aprendre un Air nouveau.</orig>
            <reg>DESVOIX Javais envie de vous apprendre un Air nouveau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANUN Chantez-ſe Mr Desvoix.</orig>
            <reg>MANUN Chantez-se <persName>Mr Desvoix</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX Ie le veux bien, la, la, la.</orig>
            <reg>DESVOIX Je le veux bien, la, la, la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ai pas le goſier bien libre aujourd’hoi pour faire les paſſages, mais n’importe.</orig>
            <reg>Je n'ai pas le gosier bien libre aujourd'hoi pour faire les passages, mais n'importe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hem, hem.</orig>
            <reg>Hem, hem.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il chante Air E* vain par les rigueurs d’une cruelle abſcence, On croit éteindre de beaux feux.</orig>
            <reg>Il chante <persName>Air E</persName>* vain par les rigueurs d'une cruelle abscence, On croit éteindre de beaux feux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut bien empêcher le commerce des yeux, Mais des cœurs on ne rompt iamais lintelligenes Plus on penſe en briſer les nœux, Plus on en flaſte l'eſperance, En vain par les rigueurs d’une cruelle abſeence En erei cremare de feans ſerx.</orig>
            <reg>On peut bien empêcher le commerce des yeux, Mais des cœurs on ne rompt jamais lintelligène Plus on pense en briser les nœux, Plus on en flâte l'espérance, En vain par les rigueurs d'une cruelle absence En erei crémare de féans serx.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Bri Que vous enſemble?</orig>
          <reg>Bri Que vous ensemble?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Cét air eſt fort jolí;</orig>
            <reg>MANON Cet air est fort jol;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Il faut que ie vous en chante un qu’on m’apriz hier, qui eſt for drôle, Ecoutez-le.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Il faut que je vous en chante un qu'on m'appris hier, qui est for drôle, Écoutez-le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle chante.</orig>
            <reg>Elle chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chanſon.</orig>
            <reg>Chanson.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nannette l'autre iour étant avec Martine De ſon cœur inquiet luy contoit l’embaras;</orig>
            <reg><persName>Nannette</persName> l'autre jour étant avec <persName>Martine De</persName> son cœur inquiet lui était l'embarras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aime mioux diſoit-elle on ſouſpirant tout bas, Pierrot le fils de Claudine Pour peu que ie ſois chagrine, Il baſtifole, il badine, Me baiſe los mains &amp; les bras.</orig>
            <reg>J'aime mioux disait-elle on soupirant tout bas, <persName>Pierrot</persName> le fils de <persName>Claudine</persName> Pour peu que je sois chagrine, Il bâtifole, il badine, Me baise los mains et les bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maon lere ma deſtine Le Fils du grand Nicolas, Mais-io n’en fais point la fine, Ma fy ie ne l’aime pas;</orig>
            <reg>Maon lere ma destine Le Fils du grand <persName>Nicolas</persName>, Mais-jo n'en fais point la fine, Ma fi ie ne l'aime pas;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESVOIX Il eſt fort burleſque.</orig>
            <reg>DESVOIX Il est fort burlesque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANONAdieu, Mr.</orig>
            <reg>MANONAdieu, Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Desvoix!</orig>
            <reg>Dévoix!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hhons rane reponſea Cleante.</orig>
            <reg>Hhons rane réponsea <persName>Cléante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE</orig>
            <reg>
              <persName>TOINETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mot, ievais alvertir mes Egiptiennes de ſe trouver icy, &amp; les inſtruire de ce qu’il faut qu’ila diteit.</orig>
            <reg>Mot, ievais alvertir mes Égiptiennes de se trouver ici, et les instruire de ce qu'il faut qu'ila diteit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tentens vortre Pere lortons.</orig>
            <reg>Tentends vortre Père lortons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VII.</orig>
            <reg>SCÈNE VII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vaure te fonasan featre, &amp; on voit une Table couverte d'une nape</orig>
            <reg>On vaure te fonasan feâtre, et on voit une Table couverte d'une nape</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAJVALEE, PIERROT, NICOLAS,</orig>
            <reg>LAJALE, PIERROT, <persName>NICOLAS</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Merrot, Nicolas.</orig>
            <reg>À <persName>Merrot</persName>, <persName>Nicolas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALEE.</orig>
            <reg>VALE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLAS LA VALEE Pierrot, porte uns bouteille de ven de Bourgogne à cêt éeot qui eſt à Trianon, &amp; toi Nicolas va me faire une bouteille de vin de Champagne &amp; luy donne la couleur comme il faut &amp; la va portet à ces Meſſieurs qui ſont dans le cabinet.</orig>
            <reg><persName>NICOLAS</persName> LA VALE <persName>Pierrot</persName>, porte uns bouteille de ven de <placeName>Bourgogne</placeName> à cet éeot qui est à <placeName>Trianon</placeName>, et toi <persName>Nicolas</persName> va me faire une bouteille de vin de <placeName>Champagne</placeName> et lui donne la couleur comme il faut et la va portet à ces Messieurs qui sont dans le cabinet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis la mort de ma femme ie n’ay que du chagrin?</orig>
            <reg>Depuis la mort de ma femme Elle n'ai que du chagrin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Fille m’en donne;</orig>
            <reg>ma Fille m'en donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je me ſuis aperçu qu’un Cavalier luy en contoit, mais i’y ai mis bon ordre, &amp; ie prétens qu'elle épouſe mon Procureur;</orig>
            <reg>je me suis aperçu qu'un Cavalier lui en contait, mais j'y ai mis bon ordre, et ie tends qu'elle épouse mon Procureur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt un homme veuf &amp; qui eſt bien dans ſes affaires ;</orig>
            <reg>c'est un homme veuf et qui est bien dans ses affaires ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il doit venir icy aujourd’huy, il faut que nous faſſions un Coutract enſemble quoy que ma Fille en diſe, afin de m’en débaraſſer.</orig>
            <reg>il doit venir ici aujourd'hui, il faut que nous fassions un Coutract ensemble quoi que ma Fille en dise, afin de m'en débarrasser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fils d’autre coſté qui m’a quité pour aller a la guerre me donne de l’inquiétude:</orig>
            <reg>Mon Fils d'autre côté qui m'a quité pour aller à la guerre me donne de l'inquiétude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne reçois potut de ſes nouvelles &amp; ie crains qu’il ne ſoit mort.</orig>
            <reg>je ne reçois potut de ses nouvelles et un crains qu'il ne soit mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VIII.</orig>
            <reg>SCÈNE VIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin a ontendu uno partie de ce qui ſe viens de dire.</orig>
            <reg><persName>Crispin</persName> a ontendu uno partie de ce qui se viens de dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE, GRISPIN.</orig>
            <reg>LA VALE, <persName>GRISPIN</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eR SOIN à part.</orig>
            <reg>ER SOIN à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ocaſion eſt favorable;</orig>
            <reg>Ocasion est favorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>feignons.</orig>
            <reg>feignons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur?</orig>
            <reg>Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Que veux-tu?</orig>
            <reg>LA VALE Que veux-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Vous conſoler ſi ie pouvois:</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Vous consoler si ici pouvais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’avez-vous?</orig>
            <reg>qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Bien du tourment de ne poins reçevoir de nou?</orig>
            <reg>LA VALE Bien du tourment de ne poins recevoir de nouv?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>velles de mon Fils qui eſt à la guerre.</orig>
            <reg>velles de mon Fils qui est à la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Monſieur, tel que vous me voyez, i’ay été autres fois à l’armée, &amp; ſi vous me dépeignez Monſi eur voſte Fils je pourrois peuc-eſte vous ures de peine.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Monsieur, tel que vous me voyez, j'ai été autres fois à l'armée, et si vous me dépeignez Monsieur eur voste Fils je pourrais peu- vous ures de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Toi4 Criſpin.</orig>
            <reg>LA VALE -Toi4 <persName>Crispin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN cüi froy?</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> cuy froi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay ſervi dix ans dans les troupes, &amp; il n’y a point d’Officier nyde drillot que ie ne connoiſſe.</orig>
            <reg>j'ai servi dix ans dans les troupes, et il n'y a point d'Officier apde drillot que personne ne connaisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ai éré Soldat, Cavalier, Cuiraſſier, Dragon, LA VALEE Dragon ?</orig>
            <reg>J'ai éré Soldat, Cavalier, Cuirassier, Dragon, LA LE Dragon ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Oui Dragon;</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Oui Dragon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; li ma foy le nen fais pas plus riche, Ce qui fuit bien voir que le merite n’eſt pas touſiours recompenſé.</orig>
            <reg>et li ma foi le nen fais pas plus riche, Ce qui fuit bien voir que le mérite n'est pas toujours récompensé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PALEE S’il eſt ainfi, tu pourrois bien avoir veu mon fils;</orig>
            <reg>LA PALE S'il est ainsi, tu pourrais bien avoir vu mon fils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou dit qu’il eſt Dragon, qu’il a pris le nom de daidle clen.</orig>
            <reg>ou dit qu'il est Dragon, qu'il a pris le nom de daidle clen.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Sairte Croix;</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN Sairte Croix</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALIE Oüi, c’eſt un grand garçon bien fait</orig>
            <reg>LA VALIE Oui, c'est un grand garçon bien fait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIS PIN Eh ie ne connois autre que Ste Croix, c’eſt mon meilleur ami, nous avons ſervi enſemble.</orig>
            <reg><persName>CRIS PIN</persName> Eh ie ne connais autre que <persName>Sainte Croix</persName>, c'est mon meilleur ami, nous avons servi ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Eſt-il poſſible ?</orig>
            <reg>LA VALE Est-il possible ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIPIN Allez nous nous ſommes vûs luy &amp; mey dans des lieux ou il faiſoit dia blement chaud!</orig>
            <reg>CRIPIN Allez nous nous sommes uziblé et mei dans des lieux ou il faisait dia blement chaud!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que je purs vous aiecert que vous avez un fils qui eſt brave comme lépée quil poite, &amp; bon enfant ma foy.</orig>
            <reg>Tout ce que je purs vous aiert que vous avez un fils qui est brave comme lépée quil poite, et bon enfant ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE I’en ſuis ravi:</orig>
            <reg>LA VALE I'en suis ravi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Depuis qu’un jour nous emportâme enſemble un Ouvrage à Corne, nous nous aimons que cela</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Depuis qu'un jour nous emportâme ensemble un Ouvrage à Corne, nous nous aimons que cela</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>n’eſt pas croiable.</orig>
            <reg>n'est pas croyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Vn ouvrage à Corne!</orig>
            <reg>LA VALEE Un ouvrage à Corne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle beſte eſt-ce lá?</orig>
            <reg>quelle bête est-ce lâce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN La pecoré ce n’eſt point une beſte, e 'eſt une fortifieation.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> La pécoré ce n'est point une bête, elle est une fortifieation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui-eſt diaplement fere,.</orig>
            <reg>qui-est diaplement sere,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; faite dune manicret.</orig>
            <reg>et faite dune manicret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l' que ie ne puis pas bien vous dire.</orig>
            <reg>l' que ici ne puis pas bien vous dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais.</orig>
            <reg>mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous conceverez facilemant.</orig>
            <reg>que vous conceverez facilemant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par ce que vous allez entendre,, car un baſtion.</orig>
            <reg>par ce que vous allez entendre, car un bastion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt de forme triangulaire.</orig>
            <reg>est de forme triangulaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; revétu de paliſſade, une demie Lune eſt ovale,.</orig>
            <reg>et revêtu de palissade, une demie Lune est ovale,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; fortifiêe par ſon canon.</orig>
            <reg>et fortifiée par son canon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais un ouvrage a coine eſt deffendu par la Cavalerie qui eſt dellus, a.</orig>
            <reg>mais un ouvrage a coine est défendu par la Cavalerie qui est dellus, a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enfia nous l’emportames le piſtolet à la main, &amp; nos cheveux y furent tuez ſur le -bréche.</orig>
            <reg>enfia nous l'emportâmes le pistolet à la main, et nos cheveux y furent tuez sur le brèche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Mon File æ’y fut-il poiet bleſſe?</orig>
            <reg>LA VALE Mon File æ'y fut-il poiet blesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Nous y reçûmes quelques b'eſlures legeres de cinq ou ſix Carcaſles qu’on nous a jertées ſur le corpe.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Nous y reçûmes quelques b'élures légères de cinq ou six Carcasles qu'on nous a jertées sur le corpe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et enſuitte, on fir joller une mine qui nous fit ſauter juſque daus la place que nous ataqelons qui par hazard fut priſe dans le temps que rous éuons en l'air.</orig>
            <reg>Et ensuite, on sir joler une mine qui nous fit sauter jusque daus la place que nous ataqelons qui par hasard fut prise dans le temps que rous éuons en l'air.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Quel bon-heur!</orig>
            <reg>LA VALE Quel bonheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tombant de ſi haut nt vous tuates vous point ?</orig>
            <reg>Mais tombant de si haut naît vous tuâtes -vous point ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Non, nous tombâmes juſtement ſur du fumier que les Bourgeois a voient mis dans les ruës pout empeſcher l’effet des bombes &amp; des grenades;</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Non, nous tombâmes justement sur du fumier que les Bourgeois a voient mis dans les rues pout empêcher l'effet des bombes et des grenades;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>An rllerl Vous fuſtes bien-heureux.</orig>
            <reg>An rllerl Vous fûtes bienheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISEIN Vous voiez bien par ce que ie vous dis que die connois Mr de Sre Croix vôtre Fils qui eſt un gtand garçon bien fait qui ſert dans les Dragons,</orig>
            <reg>CRISEIN Vous voyez bien par ce que je vous dis que die connais <persName>Mr de Sr Croix</persName> votre Fils qui est un gartand garçon bien fait qui sert dans les Dragons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Cela leſt vray.</orig>
            <reg>LA VALE Cela lest vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Ah s'il ne m'avoic poiur casté ſon nom de famille, il y a long-temps que ie vous aurois tire de peine.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Ah s'il ne m'avoic poiur casté son nom de famille, il y a longtemps que je vous aurais tire de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Il doit eſtre en garniſon en Flandre.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Il doit être en garnison en <placeName>Flandre</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, ou bien à la cuiſine de quelque enfant de Calvin ;</orig>
            <reg>, ou bien à la cuisine de quelque enfant de <persName>Calvin</persName> ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour en içavon des nouvenes ceiraines, il faut parler à ſon Capitaine, il eſt ici, ie le conpois, ilfe nomme Cleante.</orig>
            <reg>mais pour en içavon des nouvenes ceiraines, il faut parler à son Capitaine, il est ici, quelque le conpois, ilse nomme <persName>Cléante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA PALEE Cleante</orig>
            <reg>LA PALE <persName>Cléante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Oüi qui venoit icy autrefois.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Oui qui venait ici autrefois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Ah que ie ſuis fâché?</orig>
            <reg>LA VALE Ah que tu suis fâché?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORTIIIN Comment Monſieur?</orig>
            <reg>ORTIIIN Comment Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA PALEE C eſt que i’ay defrendu a ma nne de ny parler.</orig>
            <reg>LA PALE Ç est que j'ai défrendu à ma nne de même parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRI.</orig>
            <reg>
              <persName>CRI</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PIN Tout de bon</orig>
            <reg>PIN Tout de bon</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Oüi, c’eſt luy qui eſt cauſe que ie la tiens de ſi court?</orig>
            <reg>LA VALE Oüi, c'est lui qui est cause que tu la tiens de si court?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Qera ett raeneux, mars le ſerar mien en ſorte de le ſaire venir iey.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Qera ett raeneux, <date>mars</date> le serar mien en sorte de le zaïre venir 1.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Ie crains qu’il ne vienne pas, &amp; qu’il ne ſoit es colere contre moy.</orig>
            <reg>LA VALEE Je crains qu'il ne vienne pas, et qu'il ne soit es colère contre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Point, point c’eſt un foit honneſte homme, &amp; quand maipaura que vonre Mna en dans ſa Compagnie &amp; que vous en eſtes en peine, il viendra auſſi-toſt vous en dire de s nouvelles, &amp; vous oſe frir ſes ſervices.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Point, point c'est un soit honnête homme, et quand maipaura que vonre <persName>Mna</persName> en dans sa Compagnie et que vous en êtes en peine, il viendra aussitôt vous en dire de s nouvelles, et vous ose frir ses services.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Crois-tu cela?</orig>
            <reg>LA VALE Crois-tu cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Ie n'en fais aueun doute, maisſans perdre de teme;</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Je n'en fais aveun doute, maissants perdre de teme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie m’en vais le chercher.</orig>
            <reg>Le m'en vais le chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Dis-luy bien que ie ſuis fâché de ce qui c'eſt paſſé, que je n'avois pas l’honneur de le connointre, &amp; qu’a l'avenir il ſera le Maiſtte chez moy, Ie cours avestir ma fille de le bienre cevoir &amp; linſtruire de tout.</orig>
            <reg>LA VALE Dis-lui bien que sans suis fâché de ce qui c'est passé, que je n'avais pas l'honneur de le connaître, et qu'a l'avenir il sera le <persName>Maistte</persName> chez moi, Je cours avestir ma fille de le bienre cevoir et linstruire de tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſe auſſi chez mon Procuteur, qu’il vienne comme ilm’a promis.</orig>
            <reg>Passe aussi chez mon Procuteur, qu'il vienne comme ilm'a promis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort</orig>
            <reg>Il sort</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Lu'y mauqueray pas.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Lu'y mauquerai pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout va bien, allons Il trouver Cleante pour luy dire ce qui ſe paſſe, &amp; nous irons enſuite empaumer le Presureur.</orig>
            <reg>Tout va bien, allons Il trouver <persName>Cléante</persName> pour lui dire ce qui se passe, et nous irons ensuite empaumer le <persName>Présureur</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>q Mais le voicy juſtement.</orig>
            <reg>q Mais le voici justement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Geunda dlo CRISPIN.</orig>
          <reg>Geunda dlo <persName>CRISPIN</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLANT,</orig>
          <reg>POLANT,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M mon Maitte.</orig>
            <reg>M mon <persName>Maite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOLANT Ie n’a pû venir plûtoſt comme ie luy avois ptomis, il m’a falu dreſſer un contract où nous avons ſur</orig>
            <reg>TOLANT Je n'a pu venir plutôt comme ie tu avais ptomis, il m'a fallu dresser un contrat où nous avons sur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>pris un certain quidam.</orig>
            <reg>pris un certain quidam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRIAPIN Comment Menſieur, eſt-ce que les Precureurs ſemelent auſi de ſaile des centrato.</orig>
            <reg><persName>CRIAPIN</persName> Comment Mensieur, est-ce que les Précureurs semelent aussi de saile des centrato.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Pourquoi non ?</orig>
            <reg>VOLANT Pourquoi non ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moi quaud il s’agit de rendre ſerviſe à mes cliens, ie fais le commiſſaire, le Notaire, le Greffier &amp; l’Huiſſier dans le beſoideCRISPIN C’eſt bien fait.</orig>
            <reg>Pour moi quaud il s'agit de rendre servise à mes cliens, tu fais le commissaire, le Notaire, le Greffier et l'Huissier dans le <persName>besoideCRISPIN</persName> C'est bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOLANT Que ne fait on point, pour gaigner de l'argent &amp;e pour aquenr de la eputation d'eſtre habille bom ne</orig>
            <reg>TOLANT Que ne fait on point, pour gagner de l'argent et pour aquenr de la réputation d'être habille bom ne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Ir ett vrat.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Ir ett vrat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſçay une affaire où il y a den?</orig>
            <reg>je sais une affaire où il y a den?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Louis.</orig>
            <reg>
              <persName>Louis</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SVOLANT Cent Louis?</orig>
            <reg>SVOLANT Cent <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Oüi, cent Louis?</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Oui, cent <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez ſi vous les voulez gagner.</orig>
            <reg>voyez si vous les voulez gagner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Voila une belle demande à faire à us Procureur.</orig>
            <reg>VOLANT Voilà une belle demande à faire à us Procureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent Louis?</orig>
            <reg>Cent <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voitre afaire dont ente bonne, mais telle qu’elle puiſſe eſtre ie vous répons du ſuccez.</orig>
            <reg>voitre afaire dont ente bonne, mais telle qu'elle puisse être ici vous répons du succès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachons le fait.</orig>
            <reg>Sachons le fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Le voicy.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Le voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux perſonnes s’aiment &amp; vou.</orig>
            <reg>Deux personnes s'aiment et vou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>droient bien eſtre mariez enſemble, mais ou apreMlmde que levere de la Fille ne faſſe quelque di fficulié Par voſtre moyen ſi on pouvoit luy faite ſigner un Contract de mariage &amp; le duper par là, les cent Louis lont à cette condition.</orig>
            <reg>draient bien avoir mariés ensemble, mais ou apreMlamde que levère de la Fille ne fasse quelque di fficulié Par votre moyen si on pouvait avoir faite signer un Contrat de mariage et le duper par là, les cent <persName>Louis</persName> lont à cette condition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Songez à les tonir preſt, la choſe vaut faite, dite:</orig>
            <reg>VOLANT Songez à les tonir prêt, la chose vaut faite, dite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy ſeulement qui eſt le Pere de la Fille.</orig>
            <reg>moi seulement qui est le Père de la Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Mais, Monneur, n cetoit un de vos mis.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Mais, Monneur, n était un de vos mis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Quand ce ſeroit contre mon Pere, contre moy, coutre le diable, je vous ſerviray, rien ne peut m’empeſcher;</orig>
            <reg>VOLANT Quand ce serait contre mon Père, contre moi, coutre le diable, je vous servirai, rien ne peut m'empêcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au moins que les cent Louis.</orig>
            <reg>Mais au moins que les cent <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Cela eſt ſeur, lant n'l'eſtoit contre noſtre Maître?</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Cela est sûr, lant n'l'était contre notre Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Ie le voudiois pour me venger de ſa fille qui me boit, cat ie tiens que c’eſt lay faite aſſez de ma de la marier, &amp; me faire beaucoup de bien que de m’en déburaſſer.</orig>
            <reg>VOLANT -Je le voudiais pour me venger de sa fille qui me boit, cat toujours tiens que c'est la faite assez de ma de la marier, et me faire beaucoup de bien que de m'en déburasser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cemment celas</orig>
            <reg>Cemment celas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT C’eſt que le bon homms veut que je l’épouſe malgré moy &amp; malgré elle, mais comme ie ſçai par experience les accidens qui arivent quand on épouſe une femme de force, je ne veux pas m’y e xpoſer.</orig>
            <reg>VOLANT C'est que le bon homms veut que je l'épouse malgré moi et malgré elle, mais comme tu sais par expérience les accidents qui arivent quand on épouse une femme de force, je ne veux pas m'y e xposer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIS PIN puiſque cela eſt aiuſi, je vous dis Franchement que c’eſt la Fille de noſtre Maiſtre dont il s’agit avec un Gentilhomme</orig>
            <reg><persName>CRIS PIN</persName> puisque cela est aiusi, je vous dis Franchement que c'est la Fille de notre Maître dont il s'agit avec un Gentilhomme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT I'en ſuis ravy, amenez-le chez moy, ie m’y ren?</orig>
            <reg>VOLANT J'en suis ravi, amenez-le chez moi, ie j'y ren?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>drai dans une heure, &amp; nous ferons ce qu’il faudra faire.</orig>
            <reg>drai dans une heure, et nous ferons ce qu'il faudra faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Ly cours;</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Ly cours;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT St, St, Au moins ie vous atendrai les Piéces en main</orig>
            <reg>VOLANT St, St, Au moins ie vous atendrai les Pièces en main</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Oila uue bonne affaire pour moy?</orig>
          <reg>Oila uve bonne affaire pour moi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cent V Louis!</orig>
          <reg>Cent V <persName>Louis</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il y a mille gens qui les doneroient pour eſtre défairs de lenr femme, &amp; on me les donne pour me uebaranerde cene qu'on veut ique j'épouſe, Motus.</orig>
          <reg>Il y a mille gens qui les doneraient pour être défairs de lenr femme, et on me les donne pour me évebaranerde cène qu'on veut ique j'épouse, <persName>Motus</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voici Mr.</orig>
          <reg>Voici Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de la Valée.</orig>
          <reg>de la <persName>Valée</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA VALEE, VOLANT.</orig>
          <reg>LA VALE, VOLANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE.</orig>
            <reg>LA VALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous attendois avec impatience pour vous I demandet conſeil ſur une affaite,</orig>
            <reg>E vous attendais avec impatience pour vous I demandet conseil sur une affaite,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT LA VALEE Elle eſt bonne!</orig>
            <reg>VOLANT LA VALE Elle est bonne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sgavez yous ce que e'eſt?</orig>
            <reg>Savez -vous ce que év'est?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Non mais vous ne pouvez pas en avoir de mauvaiſe ayant uu Procureut comme moy.</orig>
            <reg>VOLANT Non mais vous ne pouvez pas en avoir de mauvaise ayant u <persName>Procureut</persName> comme moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA JALEE Je vous ſuis obligé.</orig>
            <reg>LA <persName>JALE</persName> Je vous suis obligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Il n’y a que la maviere de tourner les affaires qui les Tendent bomes ou mauvanes,</orig>
            <reg>VOLANT Il n'y a que la mavière de tourner les affaires qui les Tendent bômes ou mauvanes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Mais comment ſe peut-on charger d'une mé</orig>
            <reg>LA VALE Mais comment se peut-on charger d'une mé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chante cauſe.</orig>
            <reg>chante cause.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOLANT Ah' ah, ceſt qu'on en peid tant de bonnes, &amp; qu’on en gagne tant de méchantes, qu’on prend iout ce qui vien, Quand une aftaire eſt juſte on ſe fie ſur ſon bon droit, on ne ſolicire point, on eroit que l'équité de ſa cauſe ſuffit pour la pagner, &amp; on ſe trompe le plus ſouvent ;</orig>
            <reg>TOLANT Ah' ah, cet qu'on en peid tant de bonnes, et qu'on en gagne tant de méchantes, qu'on prend jout ce qui vien, Quand une afaire est juste on se fie sur son bon droit, on ne solicire point, on erait que l'équité de sa cause suffit pour la pagner, et on se trompe le plus souvent ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quand une affaire eſt épineuſe, que la juſtice neſt pas toet a fait de noſtre coſté, on met tout en vſage pour en venir à bout, &amp; il yva de la répuration d’u Procureur de la gagner.</orig>
            <reg>mais quand une affaire est épineuse, que la justice nêt pas toet a fait de notre côté, on met tout en usage pour en venir à bout, et il iva de la répuration d'u Procureur de la gagner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Mais comment gagner une cauſe qui ne vaut riens</orig>
            <reg>LA VALE Mais comment gagner une cause qui ne vaut riens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOLANT Bon, faites des preſens;</orig>
            <reg>TOLANT Bon, faites des présents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ayez une femme jolie qui ſolicite, &amp; vous eſtes ſeur d'en venir a bont;</orig>
            <reg>ayez une femme jolie qui solicite, et vous êtes sûr d'en venir a bont;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy voicy de la maniere que j’en ay uſé que j’ay fait ſauter ce mauin:</orig>
            <reg>Pour moi voici de la manière que j'en ai usé que j'ai fait sauter ce mauvin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Chon eſtoit demandeur, ie me ſuis bien garde d’avertir mon Corfſere que j’avois charge, ie vais ſecretement au Greffe piendre mon defaut, &amp; au bout de la hurtaine le profit svec dépens.</orig>
            <reg>mon <persName>Chon</persName> était demandeur, ie me suis bien garde d'avertir mon <persName>Corfère</persName> que j'avais charge, Seigneur vaine secrètement au <persName>Greffe</persName> piendre mon défaut, et au bout de la hurtaine le profit sévec dépens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cetre Sentence point audientée?</orig>
            <reg>Cetre Sentence point audientée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Oreffiet eſt mon ami.</orig>
            <reg>le <persName>Oreffiet</persName> est mon ami.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Sentence levée &amp; ſignifiée, le Procureur de Partie ſe voyant dupé, preſente ſa requeſte pour faire raporter ce jagement comme ſurpris, je m'en défens, ie dis qu’il n’avoit que les voyes de Droit à prendre, &amp; ſur ce, ie l’enfis derechef évincer avec dépens.</orig>
            <reg>Cette Sentence levée et signifiée, le Procureur de Partie se voyant dupé, présente sa requête pour faire rapporter ce jagement comme surpris, je m'en défens, Seigneur dis qu'il n'avait que les voies de Droit à prendre, et sur ce, sans l'enfys derechef évincer avec dépens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Partie obtient des Lettres d’apel an neant.</orig>
            <reg>La Partie obtient des Lettres d'appel an néant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en conſens l’enterinement en réfondant dépens comme préjudiciaux où j’ay mis à coſté.</orig>
            <reg>J'en consens l'entérinement en réfondant dépens comme préjudiciaux où j'ai mis à côté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie produis au priocipal, &amp; dans ma production j’y fais couler une Piéce fauſſe, la partie ne manque pas de s’inſcrire en faux, demande que la Piéce ſoir miſe au Grffe paraffee ( no varietur) icelle miſe, il ſigue ſon inſcription, &amp; moy mes ſoûtiens de verité, fais enſuite ordonner qu’il garniroit l’amande portée par l’Ordonnance ArT.</orig>
            <reg>Je produis au priocipal, et dans ma production j'y fais couler une Pièce fausse, la partie ne manque pas de s'inscrire en faux, demande que la Pièce soir mise au Grffe parasse ( nô variétur) icelle mise, il zigue son inscription, et moi mes soutiens de vérité, fais ensuite ordonner qu'il garnirait l'amande portée par l'Ordonnance ArT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V.</orig>
            <reg>V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au lieu de luy donner trois jours pour faire cette conſignatlon d’amande;</orig>
            <reg>Mais au lieu de <placeName>Rome</placeName> donner trois jours pour faire cette consignatlon d'amande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je fais apeler le lendemain la cauſe, dis que toutes les inſcriptions en faux ſont autant de chicaneries prariquées par un mauvais payeur;</orig>
            <reg>je fais appeler le lendemain la cause, dis que toutes les inscriptions en faux sont autant de chicaneries prariquées par un mauvais payeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fais juger faute d’avoir configné l’amende, l’évictiou de ſon inſcription, &amp; poſe;</orig>
            <reg>fais juger faute d'avoir consigné l'amende, l'évictiou de son inscription, et pose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en méme temps des faits à la preuve, des quels je me fais apoister;</orig>
            <reg>en même temps des faits à la preuve, des quels je me fais apoister;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour des témoins ſans aller à Domfront, on en trouve icy;</orig>
            <reg>Pour des témoins sans aller à <persName>Domfront</persName>, on en trouve ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j en fais venir l’Enqueſteur, le Commiſſaire les examine, on ſçait bien que monnoie fait tout ;</orig>
            <reg>j en fais venir l'Enquêteur, le Commissaire les examine, on sait bien que monnaie fait tout ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin la preuve eſt faite;</orig>
            <reg>Enfin la preuve est faite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je produis le Procez verbal des noms &amp; ſurnoms, âges, qualitez &amp; demeures des témoins;</orig>
            <reg>je produis le Procès verbal des noms et surnoms, âges, qualités et demeures des témoins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſaont &amp; ſalvations ſont baillées;</orig>
            <reg>saont et salvations sont baillées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Enqueſte eſt ouverte;</orig>
            <reg>l'Enquête est ouverte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; les parties ayant conclu ſur le bien &amp; mal ptouvél on mer vers luſtice, qui donne.</orig>
            <reg>et les parties ayant conclu sur le bien et mal ptouvel on mer vers lustice, qui donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sentence, en ma faveur arec.</orig>
            <reg>Sentence, en ma faveur arec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dépens:</orig>
            <reg>dépens:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PALEE Voila d’une mauvaiſe cauſe en faire une bonne.</orig>
            <reg>LA PALE Voila d'une mauvaise cause en faire une bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Ie l’ay fait (mediantibus illi ) il luy en couſte;</orig>
            <reg>VOLANT Je l'ai fait (médiantibus illy ) il sem en coûte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais auſſi il eſt ſorty de cette aſfaire avec honneur;</orig>
            <reg>mais aussi il est sorti de cette asfaire avec honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſçachons la voſtre car je ſais un per preſſé.</orig>
            <reg>mais sachons la vôtre car je sais un per pressé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PALEE Vne Perſonne me doit de l'argent;</orig>
            <reg>LA PALE Vune Personne me doit de l'argent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ay ſon billet:</orig>
            <reg>j'ai son billet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il n’a rien</orig>
            <reg>mais il n'a rien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Tant pis, voſtre débiteur n'a-t’il point de parens qui porte ſon nom?</orig>
            <reg>VOLANT Tant pis, votre débiteur n'a-t-il point de parents qui porte son nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Oüi il a un couſin qui eſt riche &amp; qui ſe nomme</orig>
            <reg>LA VALE Oui il a un cousin qui est riche et qui se nomme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>comme luy.</orig>
            <reg>comme lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLANT Tint mieux, nous le prendrons à partie comm e ſi s’eſtoit ſon fait, il faudra bien qu'il paye, dons nez-moy ſeulement voſtre billet.</orig>
            <reg>POLANT Tint mieux, nous le prendrons à partie comm e si s'était son fait, il faudra bien qu'il paye, dons nez-moi seulement vôtre billet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PALEE Le vorta ja Heureur qui peut avorr un honneſte Procureur.</orig>
            <reg>LA PALE Le vorta ja Heureur qui peut avorr un honnête Procureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT aprés avoir regardé lo billet à part.</orig>
            <reg>VOLANT après avoir regardé lo billet à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui eſt bon.</orig>
            <reg>Voilà qui est bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prens vos intereſt çomme les miens, étant preſt d’eſtre vôtre gendre</orig>
            <reg>Je prends vos intérêt çomme les miens, étant prêt d'être votre gendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EN lALEE Si vous voulez m'ob’iger, c’eſt de venir icy ce foir, afin de dreſſer le contract &amp; terminer cette affaire.</orig>
            <reg>EN lALE Si vous voulez m'ob'iger, c'est de venir ici ce soir, afin de dresser le contrat et terminer cette affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLANT</orig>
            <reg>POLANT</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le veux bien, adieu.</orig>
            <reg>Je le veux bien, adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14 VALEE Ie vous atendray au moins.</orig>
            <reg>14 VALEE Ie vous atendrai au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLANT Ie ny manqueray pas, il y va trop de mon ie428</orig>
            <reg>VOLANT Je ici manquerai pas, il y va trop de mon ie428</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE A Fille ſera bien heureuſe d’avoir un ſi Pv g nlonnentt homme, &amp;.</orig>
            <reg>LA VALE A <persName>Fille</persName> sera bien heureuse d'avoir un si <persName>Pu</persName> g lonnentt homme, et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’entens ce fou de Gaſcon, retirons-nous &amp; allons voir ſi Criſpin a trouvé Cleante.</orig>
            <reg>Mais j'entends ce fou de <persName>Gascon</persName>, retirons-nous et allons voir si <persName>Crispin</persName> a trouvé <persName>Cleante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Soureinleyan inemicur,</orig>
            <reg>CHEVALIER Soureinleyan inemicur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Onſieur l’Abé que dites-vous de la belle CaMbarenere, la Fille du logis?</orig>
            <reg>CHEVALIER Onsieur <persName>l'Abé</persName> que dites-vous de la belle <persName>CaMbarénére</persName>, la Fille du logis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie la trouve fort jolie:</orig>
            <reg>Je la trouve fort jolie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE CHEVALIER A-telle de l'eſptit.</orig>
            <reg>ABE CHEVALIER A-telle de l'éptit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE Ie n’en ay pas aſſez pour en juger;</orig>
            <reg>ABE Je n'en ai pas assez pour en juger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d'ailleurs, ia ne luy parlai que deux ou trois fois &amp; fort peu</orig>
            <reg>d'ailleurs, ja ne lui parlai que deux ou trois fois et fort peu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de temps.</orig>
            <reg>de temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEPALIER Vn Abé Parler deux ou trois fois à une Fille &amp; pe ſçavoir pas ces bonnes &amp; mé chantes qualitez?</orig>
            <reg>CHÉPALIÈR Un Abé Parler deux ou trois fois à une Fille et pe savoir pas ces bonnes et mé chantes qualités?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Yu?</orig>
            <reg>Yu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>umus noquez de mer Dieu me damne, &amp; votlez faire le fin à coutre-tems:</orig>
            <reg>umus noquez de mer Dieu me damne, et votlez faire le fin à coutre-tems:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>avoüez moy de bonne foy lque vous eſtes bien avec elle;</orig>
            <reg>avouez -moi de bonne foi lque vous êtes bien avec elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis homme diſeret.</orig>
            <reg>je suis homme disèret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE' Vous voulez railler.</orig>
            <reg>ÀBE' Vous voulez railler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle aparence y a-til à ce que vous dites?</orig>
            <reg>Quelle apparence y a-til à ce que vous dites?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEl ALIER C'eſt mordi qu’il ſoffit d’eltre nne pour eſtre heureux.</orig>
            <reg>CHÉl ALIÈR C'est mordi qu'il souffit d'eltre nène pour être heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABEi C’eſt une erreur où la pluſpart des gens ſont.</orig>
            <reg>ABE C'est une erreur où la plupart des gens sont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Ie le croy effe ctivement, &amp; vais vousen donner une morque in ſubitable, je ſuis bien fait ſans vanite;</orig>
            <reg>CHEVALIER Je le crois esse ctivement, et vais vous donner une morque in subitable, je suis bien fait sans vanité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant ie n’ay jamais pu luy baiſer la main:</orig>
            <reg>cependant ici n'ai jamais pu pu baiser la main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous concevez bien que quand ou refuſe un homme comme moi, il n’y a rien à faire pour les autres.</orig>
            <reg>vous concevez bien que quand ou refuse un homme comme moi, il n'y a rien à faire pour les autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE' Cela eſt vray.</orig>
            <reg>ÀBE Cela est vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Ie m’en ſucpris d’abord, car eeſt lla premiere qui m’ait jamais refuſé, &amp; c’eſt ce qui fait que je veux l'épouſer.</orig>
            <reg>CHEVALIER Je m'en sucpris d'abord, car eût la première qui m'ait jamais refusé, et c'est ce qui fait que je veux l'épouser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE L'épouſer?</orig>
            <reg><persName>ABE</persName> L'épouser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un homme de voſtre qualité .</orig>
            <reg>un homme de votre qualité .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Ma qualité en effet m’embaraſſe:</orig>
            <reg>CHEVALIER Ma qualité en effet m'embarrasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comment faire ie ſuis pris, ie l’aime, &amp; ie ſuis couſtane comme un rocher,</orig>
            <reg>mais comment faire <persName>Roi</persName> suis pris, une l'aime, et tu suis coûtane comme un rocher,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAEVALIER Sans doute;</orig>
            <reg>CAEUALIÈR Sans doute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie von ſrois bien ue pas faire connoiſtre que ie ſuis de ſi graude qualité, de crainte de les épouvanter.</orig>
            <reg>mais ainsi von sroit bien ue pas faire connaître que je suis de si graude qualité, de crainte de les épouvanter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que vous me ſerviez dansce rencontre.</orig>
            <reg>Il faut que vous me serviez dansée rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE' a part.</orig>
            <reg>ÀBE' a part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet homme eſt fou.</orig>
            <reg>Cet homme est fou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER.</orig>
            <reg>CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hen?</orig>
            <reg>Hen?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous?</orig>
            <reg>que dites-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Il faut donc que vous propoſiez ce Mariage au Pere, comme mon parent, &amp; l’engager à me donner ſa Fille au plûtoſt, car mordi je ſuis prompe comme un éclair.</orig>
            <reg>CHEVALIER Il faut donc que vous proposiez ce Mariage au Père, comme mon parent, et l'engager à me donner sa Fille au plûtost, car mordi je suis prompe comme un éclair.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE à part.</orig>
            <reg>ABE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel extravagant!</orig>
            <reg>Quel extravagant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Quoi!</orig>
            <reg>CHEVALIER Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous?</orig>
            <reg>que dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE Que j’admire voſtre eſprit, &amp; que ſi j'étois à roſtre place, ie propoſerois la choſe moy-méme.</orig>
            <reg>ABE Que j'admire votre esprit, et que si j'étais à rostre place, toujours proposerais la chose moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Point, poïnt, vous luy ferez mieux comprendré I'a lvantage qu’il reçevra de cette aliance que moi Ie ne ſuis point accoûtumé à converſer parmi de menus geus.</orig>
            <reg>CHEVALIER Point, poïnt, vous lui ferez mieux comprendré J'a livantage qu'il reçevra de cette aliance que moi Je ne suis point accoutumé à converser parmi de menus geus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout promertez luy ues benc ſices poar les enfans qui produiront de noſtre Mariage.</orig>
            <reg>Sur tout promertez autre œues benc ès poar les enfants qui produiront de notre Mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par ſà qu'on atrape le monde aujourd'huy que les petits colets ſont en regne.</orig>
            <reg>C'est par sà qu'on atrape le monde aujourd'hui que les petits colts sont en règne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE' à part.</orig>
            <reg>ÀBE' à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet homme a perdu l'eſprit, &amp; ie ſerois plus fou que luy de propoſer cette affaire.</orig>
            <reg>Cet homme a perdu l'esprit, et notre serais plus fou que tu de proposer cette affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Mle lelta tous seue giae:</orig>
            <reg>CHEVALIER Mle lelta tous sève giae:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE?</orig>
            <reg>ABE?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudra prendre jour pour cela?</orig>
            <reg>Il faudra prendre jour pour cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLAS Eſſieurs, pendant qu’on vous tire du vis, Mvoulez.</orig>
            <reg><persName>NICOLAS</persName> Essieurs, pendant qu'on vous tire du vis, Mulez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qu'on vous apreſte quelque che, ſe pour manger</orig>
            <reg>vous qu'on vous apprête quelque che, se pour manger</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Ie le veur bien que mangerons-nous?</orig>
            <reg>CHEVALIER Je le veut bien que mangerons-nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER As tu quelque choſe de friand à nous donner?</orig>
            <reg>CHEVALIER As tu quelque chose de friand à nous donner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLAS Nous avons poulets, lapins « eailles, perdreaux, levraux, becaſſines.</orig>
            <reg><persName>NICOLAS</persName> Nous avons poulets, lapins " eailles, perdreaux, levraux, bécassines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CnAVALIER.</orig>
            <reg>CnAVALIÈR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fi, fi, cadedis la viande me pût.</orig>
            <reg>Fi, fi, cadedis la viande me pût.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Na’s.</orig>
            <reg>Na's.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu poins quelque bagatelle pour nous exciter l’apetit;</orig>
            <reg>tu poins quelque bagatelle pour nous exciter l'apétit;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLAS Voulez vous un ragouſt, comme de champignons &amp; de morilles, des trufles, &amp;.</orig>
            <reg><persName>NICOLAS</persName> Voulez -vous un ragoût, comme de champignons et de morilles, des trufles, et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Dieu me damne ie ctoy que tu veux nous embrafer;</orig>
            <reg>CHEVALIER Dieu me damne ici ctoi que tu veux nous embraser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, donne-nous leulement une ſalade d’anchois avec foree ſiboules, ou bien des échalores d’Eſpagne, voila ce que j’aime, &amp; vous Monfieur IAbé.</orig>
            <reg>Non non, donne-nous leulement une salade d'anchois avec farée siboules, ou bien des échalores <persName>d'Espagne</persName>, voilà ce que j'aime, et vous <persName>Monfieur IAbé</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE' Souhaitez-vous quelque autre choſe?</orig>
            <reg>ABE , Souhaitez-vous quelque autre chose?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh.</orig>
            <reg>Eh.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE' Non une ſalade d’archeis</orig>
            <reg>ÀBE' Non une salade d'archeis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>c’eſt aſſez.</orig>
            <reg>c'est assez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Mordi ne vous faites beſoin de rien c’eſt moi qui vous régale Eh garçon ſert nous promptement, &amp; nous met dans une chambre honneſte.</orig>
            <reg>CHEVALIER Mordi ne vous faites besoin de rien c'est moi qui vous régale Eh garçon sert nous promptement, et nous met dans une chambre honnête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLAS Peſte du Gaſcon.</orig>
            <reg><persName>NICOLAS</persName> Peste du Gascon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Hem, que dis-tu ?</orig>
            <reg>CHEVALIER Hem, que dis-tu ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICOLAS Que vous âlleZ'eſtre ſervis.</orig>
            <reg><persName>NICOLAS</persName> Que vous âlleZ'être servis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Llous preſts, preſte.</orig>
            <reg>CHEVALIER Llous prêts, prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, ha, veila Je Al simniene.</orig>
            <reg>Ha, ha, veila Je Al simniene.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs en ſouhaitez vous?</orig>
            <reg>Messieurs en souhaitez -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Volontiers.</orig>
            <reg>Volontiers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne-nous quelque choſe de nouveau.</orig>
            <reg>Donne-nous quelque chose de nouveau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay le gouſt fn au moins, car ie ſois tous les jours dans l’Opera.</orig>
            <reg>J'ai le goût fn au moins, car tu sois tous les jours dans l'Opera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, le, la, Ah mordi que i’aime ce Menuet.</orig>
            <reg>La, le, la, Ah mordi que j'aime ce Menuet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La la, la, Il dance.</orig>
            <reg>La La, la, Il dance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé que dites vous de cette hamiert de dancer, ces Airs penetrez.</orig>
            <reg>Hé que dites -vous de cette hamiert de dancer, ces Airs pénétrerez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le port de ces bras.</orig>
            <reg>le port de ces bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le mouvement de certe cheville de pred.</orig>
            <reg>le mouvement de certe cheville de préd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſur tour ce re.</orig>
            <reg>et sur tour ce re.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>gard languiſfant.</orig>
            <reg>gard languissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABE Voua qui s’apelle dancer dans toutes les regles, &amp; on voit bien que vous hintez l'Opera.</orig>
            <reg>ABE Voua qui s'appelle dancer dans toutes les règles, et on voit bien que vous hintez l'Opera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Mr.</orig>
            <reg>CHEVALIER Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Abé faites un peu la femme avec moi.</orig>
            <reg><persName>L'Abé</persName> faites un peu la femme avec moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASE Ie ne dance jamais.</orig>
            <reg>AZE Je ne dance jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars voici tout à propos des Egiptiennes qu' prendront ma place.</orig>
            <reg><persName>Mars</persName> voici tout à propos des Égiptiennes qu' prendront ma place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>delld dn alis EGIPTIENNES, CHEVALIER, ABE' VIOLONS</orig>
          <reg>dell dîn alis ÉGYPTIENNES, CHEVALIER, ABE' VIOLONS</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chanſon.</orig>
            <reg>Chanson.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous predi ſont plus de bien que de mal A gui ſe plaist à nous entendre, Nos Pieds ont Pour la dance un talent ſans égal Ernos mams en ont un auſt rare pour prendre, O vous qui brûlez d'aprondro qu’el ſera voſtre bonheur Auprés de vous quand nous irons nous rendre.</orig>
            <reg>Nous prédi sont plus de bien que de mal A gui se plaît à nous entendre, Nos Pieds ont Pour la dance un talent sans égal Ernos mams en ont un aust rare pour prendre, Ô vous qui brûlez d'aprondro sera vôtre bonheur Auprés de vous quand nous irons nous rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tramble Cpour voſtre bouree e non pour voſtra cœur.</orig>
            <reg>Tramble Cpour votre boue e non pour vostra cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER An queles ſont joues.</orig>
            <reg>CHEVALIER An queles sont joues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A en peiïes dances</orig>
            <reg>À en peiïes dances</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EGATTENNES Oüi dea, mon bon Monſieur, Elles dancent:</orig>
            <reg>ÉGATENNES Oui de, mon bon Monsieur, Elles dancent:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE Elles dancent fort juſte &amp; de bon ait.</orig>
            <reg>ABE Elles dancent fort juste et de bon ait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEL ALIER Elles m’ont enlevé l’ame, où ie ne ſois pas Geritilhonme;</orig>
            <reg>CHÉL ALIÈR Elles m'ont enlevé l'âme, où personne ne sois pas Géritilhonme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jen veux donner le regal à une Ducheſſe de mes amie, qui a quelque inc manon pour dnol.</orig>
            <reg>jen veux donner le régal à une Duchesse de mes amie, qui a quelque inc manon pour dnol.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dhes vous auſſ la bonhe avaniure</orig>
            <reg>Dhes vous aussi la bonhe avanivre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 EGIPTIENNE Oüi, mon bon Mr.</orig>
            <reg>1 <persName>ÉGYPTIENNE</persName> Oui, mon bon Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHE AL ER Dites-la moi.</orig>
            <reg><persName>CHE</persName> AL ER Dites-la moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FGIPIIENES Mets la piece blanche dans la main, nous te la Manm vonste la diloiie</orig>
            <reg>FGIPIENES Mets la pièce blanche dans la main, nous te la Manm onste la diloiie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Caucuis je lar que ſeforfur moi?</orig>
            <reg>CHEVALIER Caucuis je lar que seforfur moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie vous ferai donner par le Maiſtre, dites ſeulement.</orig>
            <reg>mais ici vous ferai donner par le Maître, dites seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EGIP IENNE Tu és amoureux mon bon Menſieur, tu és amous</orig>
            <reg>ÉGIP YENNE -Tu es amoureux mon bon Mensieur, tu ès amous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ceux 2.</orig>
            <reg>ceux 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EGIPTIENNE La perſonne que tu aimes eſt gentile.</orig>
            <reg><persName>ÉGYPTIENNE</persName> La personne que tu aimes est gentile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEPALIER Il eſt vray?</orig>
            <reg>CHÉPALIER Il est vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EGIPTIENNE Elle eſt fiere, &amp; ne rendra pas heureux celuy qui l’epouſera.</orig>
            <reg><persName>ÉGYPTIENNE</persName> Elle est fière, et ne rendra pas heureux celui qui l'épousera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEPALIER Dou vient ?</orig>
            <reg>CHÉPALIER Dou vient ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>22 EGIDIERNE, 8'eſt qu’elle le fera.</orig>
            <reg>22 <placeName>EGIDIERNE</placeName>, 8'est qu'elle le fera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu m’entens bien mon bon Mouſieut, tu m’en tens bien.</orig>
            <reg>Ju m'entends bien mon bon <persName>Mousieut</persName>, tu m'en tends bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHETALIER Quoy?</orig>
            <reg>CHÉTALIER Quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 EGIP IENNE Ce que ſont tant de gens;</orig>
            <reg>1 1GIP <persName>YENNE</persName> Ce que sont tant de gens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce que ſont tant de gens</orig>
            <reg>ce que sont tant de gens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER Mr.</orig>
            <reg>CHEVALIER Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'Abé̈, que dites-vous à cela.</orig>
            <reg><persName>l'Abé</persName>, que dites-vous à cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ADE' Ce ſont vos affaires,</orig>
            <reg><persName>ADE</persName>' Ce sont vos affaires,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 EGIPTIENNE</orig>
            <reg>1 ÉGYPTIENNE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 EGIPTIENNE Voyez uiie nigne qui cront dans cette main ci, qui marque un grand bor heur !</orig>
            <reg>1 ÉGYPTIENNE Voyez uiie nigne qui cront dans cette main cy, qui marque un grand bor heur !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn grand bonheur.</orig>
            <reg>Un grand bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER</orig>
            <reg>CHEVALIER</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EGIPTIENNE Vn grane bo feur!</orig>
            <reg><persName>ÉGYPTIENNE</persName> Un grane bo seur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une Perſonne de grande quelité connoiſſant ton mérite ſera amoureuſe de toy &amp; tu l’épouſeras.</orig>
            <reg>une Personne de grande quelité connaissant ton mérite sera amoureuse de toi et tu l'épouseras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEJALIER I'épouſerai une Dame de grande qualité?</orig>
            <reg>CHÉJALIÈR J'épouserai une Dame de grande qualité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 EGIPTIENNE Oüi mon bon Me?</orig>
            <reg>1 <persName>ÉGYPTIENNE</persName> Oui mon bon Me?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABE'.</orig>
            <reg>ÀBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr le Chevalier differez quelque teins la demande de la belle Cabaretiere, que ſçait-on es quipeut arriver.</orig>
            <reg>Mr le Chevalier différez quelque teins la demande de la belle <persName>Cabaretière</persName>, que sait-on es quipeut arriver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEL'ALIER C’eſt bien dit.</orig>
            <reg>CHÉL'ALIÈR C'est bien dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien il y a longrems que ie ſuis menâce d'ente grana Seigneerr Anez mes ent fans, dites au Meiſtre qu’il vous contente.</orig>
            <reg>Aussi bien il y a longrems que je suis menâce d'ente grana Seigneerr Anez mes ent fans, dites au Meistre qu'il vous contente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand on a le bonheur de me plaire je parle comme un Roy.</orig>
            <reg>quand on a le bonheur de me plaire je parle comme un Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIX.</orig>
          <reg>SCÈNE XIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHEPALIER, ABE, PIERROT, CRIPIN</orig>
          <reg>CHÉPALIER, ABE, PIERROT, CRIPIN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT Eſſieurs tout eſt preſt, CHEVALIER</orig>
            <reg>PIERROT Essieurs tout est prêt, CHEVALIER</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Mouſieur.</orig>
            <reg>À <persName>Mousieur</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'.</orig>
            <reg>S'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garcon qu’on donne une pet te Piéce à ſes gens qui ſorteuat PIERROT Tout à l'heure.</orig>
            <reg>Garcon qu'on donne une pet te Pièce à ses gens qui sortat PIERROT Tout à l'heure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſors</orig>
            <reg>Il sors</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Voila un homme bien liberal.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Voila un homme bien libéral.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVAL'ER Ce fat raiſonne je croi.</orig>
            <reg>CHÉVAL'ER Ce fat raisonne je crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiex, voila pour j'aprendre à me connoiſtre.</orig>
            <reg><persName>Tiex</persName>, voilà pour j'apprendre à me connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Il fait des reverences.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Il fait des révérences.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monneur jevous remertſe,, je me ſerois bien paſlé d’un tel preſent.</orig>
            <reg>Monneur jevous remertse, je me serais bien paslé d'un tel présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XX.</orig>
            <reg>SCÈNE XX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PIERROT vel pletent, du'as-iu resu s CRISPIN Plus que ie ne demandois.</orig>
            <reg>PIERROT vel pleent, du'as-ju réu s <persName>CRISPIN</persName> Plus que . ne demandais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT Partageons le profit enſemble, tu m’en dois donner la moitié'</orig>
            <reg><persName>PIERROT</persName> Partageons le profit ensemble, tu m'en dois donner la moitié'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERoIIR, Il eſt vray Il:</orig>
            <reg>ERoIIR, Il est vrai Il:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luy donne un coup de pied.</orig>
            <reg>Elle donne un coup de pied.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien voila ta part.</orig>
            <reg>Tiens voilà ta part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PIERROT Teſte gué ie n’aime pas ça au moins, pourquoy me frapes tu?</orig>
            <reg><persName>PIERROT</persName> Tête guépris n'aime pas ça au moins, pourquoi me frappes tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Tu me demandes la moitié de ce qu’on m’a donné, j’ay reçu deux coups de pied, ie t’en donne un, tu n’as pas lieu de te plaindre.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Tu me demandes la moitié de ce qu'on m'a donné, j'ai reçu deux coups de pied, ils t'en donne un, tu n'as pas lieu de te plaindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERROT Ouy, c'eſt done comme cela que tu en uſe mor?</orig>
            <reg>PERROT Oui, c'est done comme cela que tu en use mór?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gue tu me le paieras.</orig>
            <reg>gué tu me le paieras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN En meſme mounoie, apro ches</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> En même mounoie, appro chez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROI Jaruigué n'y reviens pas, car je me fâcherois an</orig>
            <reg>PIÈROI Jaruigué n'y reviens pas, car je me fâcherais an</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>moins.</orig>
            <reg>moins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Voions cela.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Voyons cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atens-moi, atens moi;</orig>
            <reg>Attends-moi, atens moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait bon faire le méchant, quoi.</orig>
            <reg>Il fait bon faire le méchant, quoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’on ait peur franchement je craignois bien qu’il ne me rendit ce que ie luy avois donné.</orig>
            <reg>qu'on ait peur franchement je craignais bien qu'il ne me rendit ce que ie cy avais donné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons trouver noſtre Maiſtre pour le preparera recevyit cleante, le le viexs de quitter' chez Mr Volant Procureur qui doit faire noſtre affaire.</orig>
            <reg>Allons trouver notre Maître pour le préparera receviit cléante, le le viexs de quitter' chez <persName>Mr Volant</persName> Procureur qui doit faire notre affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXI MANON, TOINETTE</orig>
          <reg>SCÈNE XXI MANON, <persName>TOINETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE H bien Madame, ne vous avois-je pas bien Edit, qu’auſſi-toſt que Mr.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> H H Madame, ne vous avais-je pas bien Edit, aussi-tôt que Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre Pere ſçaurois que ſon Fils eſt dans la Compagnie de Cleante, il ſouhaiteroit qu’il revint icy.</orig>
            <reg>votre Père sçaurois que son Fils est dans la Compagnie de <persName>Cléante</persName>, il souhaiterait qu'il revint ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Dlantre, que vous auez ente aiſe, la preſence d’un Amant que l’on aime, aprés un peu d'abſence, donne bien du plaiſir, je le Içal par moy-méme, &amp; l’on m'en a conté autrefois.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Dlantre, que vous avez ente aise, la présence d'un Amant que l'on aime, après un peu d'absence, donne bien du plaisir, je le Içal par moi-même, et l'on m'en a conté autrefois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Ie le croi tu as été aſſez jolie pour cela.</orig>
            <reg>MANON Je le crois tu as été assez jolie pour cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TONNSERE.</orig>
            <reg>TONNSERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh mon Dieu, Madame, nous pourrions bien en;</orig>
            <reg>Eh mon Dieu, Madame, nous pourrions bien en;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>core paſſer à la montre ſant vantté.</orig>
            <reg>core passer à la montre sant vanté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Tu as railon;</orig>
            <reg>MANON Tu as railon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il me ſemble que Criſpin tarz</orig>
            <reg>mais il me semble que <persName>Crispin</persName> tarz</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de longremps à revenir.</orig>
            <reg>de longremps à revenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINNETTE Ah que les Amaus ſont impatiens!</orig>
            <reg><persName>TOINNETTE</persName> Ah que les Amaus sont impatiens!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans doute qu’il n’aura pas trouvé Cleante chez luy, &amp; qu’il le ſera allé chercher en Ville.</orig>
            <reg>sans doute qu'il n'aura pas trouvé <persName>Cléante</persName> chez lui, et qu'il le sera allé chercher en <placeName>Ville</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Peut-eſtre eſt il en bonne compagnie où il ſe divertit, cependant que ie mennuie a l’attendre.</orig>
            <reg>MANON Peut-être est -il en bonne compagnie où il se divertit, cependant que ie mennuie à l'attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETE Quoi Madame!</orig>
            <reg><persName>TOINETE</persName> Quoi Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſtes jalouſe.</orig>
            <reg>vous êtes jalouse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ie ne vous conſeille point de vous remarier;</orig>
            <reg>Ah ici ne vous conseille point de vous remarier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas que la pius pats des fenues eyquertes feignes de leſtrè de leurs maris pour mieux couvrir leur jeu;</orig>
            <reg>ce n'est pas que la pius pieds des fenues équertes feignes de lestrè de leurs maris pour mieux couvrir leur jeu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’autres diſent par tout qu’ils ont des Maîtreſſes, aſſſi de s’autoriſer à prendre des galands, ou qu’on les excuſe de ceux qu’ils ont.</orig>
            <reg>d'autres disent par tout qu'ils ont des Maîtresses, asssi de s'autoriser à prendre des galants, ou qu'on les excuse de ceux qu'ils ont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON.</orig>
            <reg>MANON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces femmes là ne ſont pas d’un modéle à ſuivre.</orig>
            <reg>Ces femmes là ne sont pas d'un modèle à suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquey non?</orig>
            <reg>Pourque non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4OINEIIE</orig>
            <reg>4OINEIIE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Et vous ſerez peut-eſtre comme les autres &amp; voudrezieſtre à la mode.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Et vous serez peut-être comme les autres et voudreziêtre à la mode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voila le valet de Cleãtes</orig>
            <reg>Mais voilà le valet de <persName>Clea</persName>̃tes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CA VEREVNE Hoc.</orig>
            <reg>CA VEREUNE Hoc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t Chut.</orig>
            <reg>t Chut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, je voudzois avoir des termes aſſez penetraufs, &amp; perſuaſifs, pour.</orig>
            <reg>Madame, je voudsais avoir des termes assez pénétraufs, et persuasifs, pour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON.</orig>
            <reg>MANON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans compliment que veux-ru?</orig>
            <reg>Sans compliment que veux-ru?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE S eſt que mon Maiſtre cannoiſſant la diſcretion?</orig>
            <reg>LA VERDURE S est que mon Maître cannaissant la discrétion?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’affection, avec laqnelle ie le ſers, m’a cenfié cette lettre.</orig>
            <reg>et l'affection, avec laqnelle <persName>Princes</persName> le sers, m'a cenfié cette lettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Donne, LA VERDVRE Hoc, La voilas MANON Lit, La Verdute mon cœur,</orig>
            <reg>MANON Donne, LA VERDURE Hoc, La voilà <persName>MANON</persName> Lit, La Verdute mon cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE Donnez, dounez;</orig>
            <reg>LA VERDURE Donnez, dounez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas là cé qui vous faur?</orig>
            <reg>ce n'est pas là cé qui vous saur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez voila la reſtre,</orig>
            <reg>Tenez voilà la restre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MANON MANON lit tout bas</orig>
          <reg>MANON MANON lit tout bas</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TONNEAIE De qui eſt cette lettre là ?</orig>
            <reg>TONNEAIE De qui est cette lettre là ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE C’eſt d’une Damoirelle de mes ailes paur qui j’ay quelque conſideration.</orig>
            <reg>LA VERDURE C'est d'une Damoirelle de mes ailes paur qui j'ai quelque considération.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Vne Demoitelle ?</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Vune Demoitelle ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE Oüi palſambleu,.</orig>
            <reg>LA VERDURE Oui palsambleu,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une Demoilelle, &amp; qui eſt une bonne vivante.</orig>
            <reg>une <persName>Demoilelle</persName>, et qui est une bonne vivante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ah je le croi</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Ah je le crois</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veur vous donner bouteille enſemble.</orig>
            <reg>Je veut vous donner bouteille ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ie te remercie ru me fais trop d’honneur.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Je te remercie ru me fais trop d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE Teſtigué tu fais bien la reſervée, eſt-ce qu’on ne connoiſt pas les ſervantes de cabaret.</orig>
            <reg>LA VERDURE -Testigué tu fais bien la réservée, est-ce qu'on ne connaît pas les servantes de cabaret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Voyez ce que veur dire cet ivrongne?</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Voyez ce que veut dire cet jrongne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERUVRE Ivrogne.</orig>
            <reg>LA VERURE June.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ai mordi pas bu.</orig>
            <reg>Je n'ai mordi pas bu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais taiſez voue car ie diroit.</orig>
            <reg>mais taisez voue car ainsi dirait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de certaines choſes.</orig>
            <reg>de certaines choses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui.</orig>
            <reg>qui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſu ffir.</orig>
            <reg>su sir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu mentens bieu.</orig>
            <reg>tu mentens bieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüi ie t’entens, voila ma reponſe.</orig>
            <reg>Oui ie t'entends, voilà ma réponse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA JERDENE TOINETTE Eſt-ce tout de bon ?</orig>
            <reg>LA <persName>JÉRDENE TOINETTE</persName> Est-ce tout de bon ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en dis-tu.</orig>
            <reg>Qu'en dis-tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE Si la fagoterie en eſt, c'eſt une autre affaite.</orig>
            <reg>LA VERDURE Si la fagoterie en est, c'est une autre affaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Adieu, va-t'en la Verdure,</orig>
            <reg>MANON Adieu, va-t'-en la Verdure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDIRE Madame, ie vous demande pardon:</orig>
            <reg>LA VERDIRE Madame, je vous demande pardon:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maïs cela ne!</orig>
            <reg>maïs cela ne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T de rce reçevoir un ſoufflet.</orig>
            <reg>T de rce recevoir un soufflet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ie t'en donnerai bien d’autres.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Je t'en donnerai bien d'autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marchle, marche.</orig>
            <reg>Marchle, marche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, le voila par terre.</orig>
            <reg>Bon, le voilà par terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE aprés s’eſtre relevé:</orig>
            <reg>LA VERDURE après s'être relevé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez donc.</orig>
            <reg>Écoutez donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’y revenez plus.</orig>
            <reg>n'y revenez plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car la peſte me tuë.</orig>
            <reg>car la peste me tue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous, motus, vous me le paierez.</orig>
            <reg>Hé vous, motus, vous me le paierez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Ti, oüi.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Ti, oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila parti, Peut-on ſçavoir ce Oque Cleante vous écrit.</orig>
            <reg>Le voilà parti, Peut-on savoir ce <persName>Oque Cléante</persName> vous écrit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Ecoute.</orig>
            <reg>MANON Écoute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vons donne avis que moiennans Cent Louis, nous avons gagné le Proeureur de Mr.</orig>
            <reg>Je vonds donne avis que moyennants <persName>Cent Louis</persName>, nous avons gagné le Proeureur de Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre Pere;</orig>
            <reg>votre Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il me cede les prétentions qui luy donnoit ſur vous, gdoit ce ſoir faire ſigner nostre Contract de Mariage, comme ſi c’eſtoit entre luy &amp; vous.</orig>
            <reg>il me cède les prétentions qui était donnait sur vous, gdoit ce soir faire signer notre Contrat de Mariage, comme si c'était entre lui et vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce moien ie vais eſtre le plus heureux des hommes;</orig>
            <reg>Par ce moyen endre vais être le plus heureux des hommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne vous lopoſez point à ma felicité, &amp; conſentez que lyjoi luhs l vons Clean te.</orig>
            <reg>ne vous lopposez point à ma félicité, et consentez que lyjoi luhs l vons <persName>Cléan</persName> te.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bans un moment j’aurai l'honneur de vous voir.</orig>
            <reg>Bans un moment j'aurai l'honneur de vous voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien, Toinette qu’en dis-tu ?</orig>
            <reg>Eh bien, <persName>Toinette</persName> qu'en dis-tu ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Que nous irons bien-toſt à la nopce.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Que nous irons bientôt à la nopce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARON Ahſ Toiaette que ie crains la colere de mon Pere.</orig>
            <reg>MARON Ahs Toiaette que je crains la colère de mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOINETTE Eh ne craignez rien, quand la choſe eſt faite, il faudra bien jvoſtre Pere ſe défâche, &amp; ques.</orig>
            <reg><persName>TOINETTE</persName> Eh ne craignez rien, quand la chose est faite, il faudra bien juotre <persName>Père</persName> se défâche, et ques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on vient, c'eſt Cleante &amp; Criſpin.</orig>
            <reg>Mais on vient, c'est <persName>Cléante</persName> et <persName>Crispin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MANON, TOINETTE, CRISPIN, CLEANTE</orig>
          <reg><persName>MANON</persName>, <persName>TOINETTE</persName>, <persName>CRISPIN</persName>, <persName>CLEANTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANIE h Madame, que i’ay de plaiſir de vous voir A&amp; de pouvoir vous dire de bouche, ce que depuis un temps ie n’ay peu vous faire Içavoit que par lettre, vous devez eſtre inſtruite par ma derniere de tout ce qui ſe paſſe.</orig>
            <reg><persName>CLEANIE</persName> h Madame, que j'ai de plaisir de vous voir ACT de pouvoir vous dire de bouche, ce que depuis un temps notre n'ai peu vous faire Içavoit que par lettre, vous devez être instruite par ma dernière de tout ce qui se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Oüi je ſçai ce que le Procureur doit faire pour nous, mais jj’aprehende quirne nous troipe.</orig>
            <reg>MANON Oui je sais ce que le Procureur doit faire pour nous, mais j'appréhende quirne nous troipe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTE Cent Louis qu’il a reçeus, &amp; la promeſſe que j’ay entre mes mains nous aſſeurent da ſuccez.</orig>
            <reg><persName>CLÉANTE</persName> Cent <persName>Louis</persName> qu'il a reçus, et la promesse que j'ai entre mes mains nous assurent da succès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON Ie le ſouhaitte de tout mon cœur, mais quand on aime bien, peut-on eſtre ſans crainte,</orig>
            <reg>MANON Je le souhaite de tout mon cœur, mais quand on aime bien, peut-on être sans crainte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTE Ah Madame, que mon amour.</orig>
            <reg><persName>CLÉANTE</persName> Ah Madame, que mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Larrehia voitte amour, &amp; tongez à bien jouer voſtre Role, Monſieur la Valée vous attend avec impatience:</orig>
            <reg><persName>CRISPIN Larrehia</persName> voitte amour, et tongez à bien jouer votre Role, <persName>Monsieur la Valée</persName> vous attend avec impatience:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie vais voir ſi le Procureur qui eſt auec luy depuis plus d’une heure a fait voſtre affaile &amp; les ainener, mais re les cntens,</orig>
            <reg>et même vais voir si le Procureur qui est avec lui depuis plus d'une heure a fait votre affaile et les ainener, mais re les cntends,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXV.</orig>
          <reg>SCÈNE XXV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA VALEE, PROCUREVR, CRISPIN TOINEITE, MANON, CLEANTE,</orig>
          <reg>LA <persName>VALE</persName>, PROCUREUR, <persName>CRISPIN TOINEITE</persName>, <persName>MANON</persName>, <persName>CLEANTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Onſieur voila le Capitaine de Mr.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Onsieur voilà le Capitaine de Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre Fils Msans Crois qu veut vous aAEeree qer.</orig>
            <reg>votre Fils <persName>Msants</persName> Crois qu ' vous aAEeree qer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe porte bien, &amp; qui vous le rendra quand vous voudrez Oüi Monſieur, je vous en faits le maiſtre &amp; ſuis ravi d'avoir cette ocaſion de vous témoignerà vo?</orig>
            <reg>se porte bien, et qui vous le rendra quand vous voudrez Oui Monsieur, je vous en faits le maître et suis ravi d'avoir cette occasion de vous témoignerà vo?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Mademoiſelle, que ie ſuis tout a vóus</orig>
            <reg>et Mademoiselle, que ici suis tout a vóus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Ah Monſieur que ie vous ai d’obligation.</orig>
            <reg>LA VALE Ah Monsieur que je vous ai d'obligation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTE Vous ne m’en avez pas une ſi grande que vous le</orig>
            <reg><persName>CLEANTE</persName> Vous ne m'en avez pas une si grande que vous le</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>penſez.</orig>
            <reg>pensez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA V'ALEE Comment de rendre un Fils à ſon Pere ſe peut-il rendre un plus grand ſervice ?</orig>
            <reg>LA V'ALE Comment de rendre un Fils à son Père se peut-il rendre un plus grand service ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Monſieur, per metez que ie vous?</orig>
            <reg>Ah Monsieur, per métez que ainsi vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>embraſſe;</orig>
            <reg>embrasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il me ſemble tenir mon Fils.</orig>
            <reg>il me semble tenir mon Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANTE</orig>
            <reg>
              <persName>CLÉANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie vous aime comme mon propre Pere.</orig>
            <reg>Je vous aime comme mon propre Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE Monſieur, ie vous prie de me faire la graci de ſouper avec nous, &amp; de faire l'honneur a ma Fille de ſigner à ſon Contract de Martage, que ie viens de faire avec Monſieur qui eſt mon ProcureurSCEANIE</orig>
            <reg>LA VALE Monsieur, je vous prie de me faire la graci de souper avec nous, et de faire l'honneur à ma Fille de signer à son Contract de Martage, que sans viens de faire avec Monsieur qui est mon ProcureurSCEANIE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le ſignerai avec autant de joie que ſi c'eſtoit pour laoy.</orig>
            <reg>Je le signerai avec autant de joie que si c'était pour laoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez.</orig>
            <reg>Donnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROCVREVR Monſieur eſt obligeant.</orig>
            <reg>PROCUREUR Monsieur est obligeant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FALEE Allons ma Fille, il faut que tu ſigne.</orig>
            <reg>LA SALE Allons ma Fille, il faut que tu signe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANON C'eſt à moy d’obeic.</orig>
            <reg>MANON C'est à moi d'obéic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOISNETTE Helas, bon Dieu?</orig>
            <reg>TOISNETTE Hélas, bon Dieu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme la main luy tremble pour ſigner vn Conx tract:</orig>
            <reg>comme la main avait tremble pour signer un Conx tract:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en counois qui voudroient en pouvoir ſigner une douzaine.</orig>
            <reg>j'en counais qui voudraient en pouvoir signer une douzaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Tu as bien la mine d’eſtre de ce nombre;</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Tu as bien la mine d'être de ce nombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; un Mari coutt grand riſque de ne durei guere autc</orig>
            <reg>et un <persName>Mari</persName> coût grand risque de ne durei guère autc</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTE Ailons tous chez moy nous réjouir.</orig>
            <reg><persName>CLÉANTE</persName> Ailons tous chez moi nous réjouir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chel vous:</orig>
            <reg><persName>chel</persName> vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE</orig>
            <reg>LA VALE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROCVREVP.</orig>
            <reg>PROCUREUP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi cela ce pratique ainſi.</orig>
            <reg>Oui cela ce pratique ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Volontiers.</orig>
            <reg>Volontiers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VALEE CLEANTE Mademonene, lountez que le vous donne la</orig>
            <reg>LA VALE CLEANTE Madémonène, loutez que le vous donne la</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>main.</orig>
            <reg>main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MANON Ie la reçois avec plaiſir puiſque mon Pere le</orig>
            <reg>MANON Je la reçois avec plaisir puisque mon Père le</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>veut bien LA VALEE Je vous ſuivrai dans un moment, j’ay quelques ordres à donner Criſpin ya les conduire &amp; revient auſſi-toſt me querir.</orig>
            <reg>veut bien LA VALEEE Je vous suivrai dans un moment, j'ai quelques ordres à donner <persName>Crispin</persName> ya les conduire et revient aussitôt me quérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXVI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VALEE La fin mes vœux fout exaucez, me voila le Aolus content desthommes:</orig>
            <reg>LA VALE La fin mes vœux fout exaucés, me voilà le <persName>Aolus</persName> content desthommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Fille eſt bien pourveue, je reverrai mon Fils dans peu de teme je n’ay plus rien à ſoubaiter qu’a rendre graces à Cleaute d’en uſer ſi genereuſement avec moy.</orig>
            <reg>ma Fille est bien pourvue, je reverrai mon Fils dans peu de teme je n'ai plus rien à soubaiter qu'a rendre grâces à <persName>Cléaute</persName> d'en user si généreusement avec moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient que tu ne les as pas ſuivis</orig>
            <reg>Mais d'où vient que tu ne les as pas suivis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXVII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN DOur vous dire qu'au fortir d’iei, le Procureus E a remis le Contract &amp; voſtre Fille entre les mains de Cleante, diſant qui luy cedoit ſes droits &amp; les a quiiez.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> DOur vous dire qu'au sortir d'iedi, le <persName>Procureus E</persName> a remis le Contract et votre Fille entre les mains de <persName>Cléante</persName>, disant qui lui avait ses droits et les a quiiez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſi toſt Ciecre, vot1re Fille &amp; Toinettæ ſomt nesmtæ danss us Garoſſe qui fes attȩhdoifi,, &amp; vonticomme ſiile Dintble les emportoitt</orig>
            <reg>Aussi tôt <persName>Ciècre</persName>, vot1re Fille et Toinettæ somt nesmtæ anæs us <persName>Garosse</persName> qui fes attȩhdoifi, et vonticomme siile Dintble les emportait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VATEE Ah:</orig>
            <reg>LA VATE Ah:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel coutoms chεy mοπ pibeuteur, &amp; c'il me fouibe, ie veurilte fatrépendte.</orig>
            <reg>Ciel coutoms champi m' pibeuteur, et c'il me fouibe, toujours veurilte fatrépendte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPINT Si on pendoit tous les foorbes de cette profeſſiou il n’en retteroit pas un.</orig>
            <reg><persName>CRISPINT</persName> Si on pendait tous les foorbes de cette professiou il n'en retterait pas un.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy qui n'ai plus que fatre iey, ie quitte le cabaret pour ſuivre la klle Oabareriere.</orig>
            <reg>Pour moi qui n'ai plus que fattre lli, je quitte le cabaret pour suivre la <persName>klle Oabarerière</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
