<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Champagne le Coeffeur, comédie</title>
        <author>Boucher</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729535v"/>
          <author>
            <persName>Boucher</persName>
          </author>
          <title>Champagne le Coeffeur, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXIII.</orig>
          <reg>LXIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEVR MONSIEVR LE BARON E GENTILLY, MAISTRE D'HOSTEL.</orig>
          <reg>À MONSIEUR MONSIEUR LE BARON <persName>E GENTILLY</persName>, MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ordinaire du Roy.</orig>
          <reg>Ordinaire du Roi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ONSIEVR, I execute vn deſſein aſſez temeraire, en vous dédiant ã ij ce petit Ouurage Comique;</orig>
          <reg>ONSIEUR, I exécute un dessein assez téméraire, en vous dédiant endre ici ce petit Ouvrage Comique;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le peu qu’il vaut m'auroit dérobé cet honneur, ſi cette forte inclination que i ay toujours eue pour vostre Famille, n'auoit diſſipé le ſcrupule qui pouuoit m'empeſcher de vous rendre ce premier hommage.</orig>
          <reg>le peu qu'il vaut m'aurait dérobé cet honneur, si cette forte inclination que j' ai toujours eue pour votre Famille, n'avait dissipé le scrupule qui pouvait m'empêcher de vous rendre ce premier hommage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il n'eſt tout à fait digne de Uous, ce n'eſt pas ſeulement ma faute, c’eſt la voſtre, MONSIEVR;</orig>
          <reg>S'il n'est tout à fait digne de <persName>Uous</persName>, ce n'est pas seulement ma faute, c'est la vôtre, MONSIEUR;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ce ne l’eſt que parce que vous auez trop de merite.</orig>
          <reg>mais ce ne l'est que parce que vous avez trop de mérite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout le monde s'étonne que deuant la fin du troiſiéme luſtre de voſtre vie, vous ayez atteint à des qualitez, qui ne ſe font ordinairement remarquer qu'en des perſonnes auancées en âge:</orig>
          <reg>Tout le monde s'étonne que devant la fin du troisième lustre de votre vie, vous ayez atteint à des qualités, qui ne se font ordinairement remarquer qu'en des personnes avancées en âge:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais tout le monde ne vous regarde pas comme il faut, puis qu’il est vray, MONSIEVR, qu'eſtre Fils d’vn Pere noble &amp; vertueux, &amp; d’vne Mere dont le rare merite s’eſt fait conſiderer de la premiere Reyne du Monde, est vn auantage qui ne pouuoit pas moins que d'entraiſner auec ſoy ceux de la Nature;</orig>
          <reg>Mais tout le monde ne vous regarde pas comme il faut, puis qu'il est vrai, MONSIEUR, qu'être Fils d'un Père noble et vertueux, et d'une Mère dont le rare mérite s'est fait considérer de la première Reine du Monde, est un avantage qui ne pouvait pas moins que d'entraîner avec soi ceux de la Nature;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jls vous ont forme pour vous rendre capable de tous les exercices, &amp; vous ont remply de ces ſubtiles lumieres qui conduiſent aux belles connoiſſances.</orig>
          <reg>Ils vous ont forme pour vous rendre capable de tous les exercices, et vous ont rempli de ces subtiles lumières qui conduisent aux belles connaissances.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les actions de voſtre enfance, ont fait voir en Vous vne adreſſe extraordinaire que vous auez ſi bien fortifiée par l’habitude, qu'elle ne laiſſe pas douter de ſa durée;</orig>
          <reg>Les actions de votre enfance, ont fait voir en Vous une adresse extraordinaire que vous avez si bien fortifiée par l'habitude, qu'elle ne laisse pas douter de sa durée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les premiers mouuemens de voſtre Esprit ont marqué de ſi bonnes inclinations, que cela doit conuaincre de la nobleſſe du Sang dont vous eſtes ſorty.</orig>
          <reg>et les premiers mouvements de votre Esprit ont marqué de si bonnes inclinations, que cela doit convaincre de la noblesse du Sang dont vous êtes sorti.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si toutes ces choſes n'auoient eſté connuës, on ne vous auroit pas veu remplir vne Charge conſiderable pres la Perſonne auguſte de noſtre incomparable Monarque, &amp; luy rendre ſeruice deuant que d’en auoir la force.</orig>
          <reg>Si toutes ces choses n'avaient été connues, on ne vous aurait pas vu remplir une Charge considérable pres la Personne auguste de notre incomparable Monarque, et Seigneur rendre service devant que d'en avoir la force.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt là vn ſujet d’admiration pour tout le monde, eſtant ſans exemple, ou du moins ſans exemple juſte;</orig>
          <reg>C'est là un sujet d'admiration pour tout le monde, étant sans exemple, ou du moins sans exemple juste;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car il auroit bien pù arriuer, que quelque Enfant eut eſté admis en la fonction de quelque Charge à la Cour;</orig>
          <reg>car il aurait bien arriver, que quelque Enfant eut été admis en la fonction de quelque Charge à la Cour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais que c’eut eſté auec les meſ mes auantages, il est dou, teux.</orig>
          <reg>mais que c'eût été avec les mes mes avantages, il est dou, teux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette gloire de ſeruir dés l’enfance des Perſonnes Royales, &amp; de les ſeruir bien, eſt vn droict de voſtre Famille, qu’aucun merite ne peut conteſter, puis que Meſdemoiſelles de Beauuais l'ont appuyé de leur adreſſe &amp; de leur vertu.</orig>
          <reg>Cette gloire de servir dès l'enfance des Personnes Royales, et de les servir bien, est un droit de votre Famille, qu'aucun mérite ne peut contester, puis que <persName>Mesdemoiselles de Beauvais</persName> l'ont appuyé de leur adresse et de leur vertu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila bien des grandeurs, MONSIEVR, que ie publie de Vous;</orig>
          <reg>Voilà bien des grandeurs, MONSIEUR, que ie publie de Vous;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>parce que ie les connois, ie croy que cela m'est permis;</orig>
          <reg>parce que ici les connais, ie crois que cela m'est permis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et reuenant au preſent que ie vous fais, ie m'imagine, à cauſe qu'il n'a pas déplû ſur le Theatre, qu'il ne ſera pas aſſez malheureux pour võus déplaire ſur le papier.</orig>
          <reg>Et revenant au présent que je vous fais, on m'imagine, à cause qu'il n'a pas déplu sur le Théâtre, qu'il ne sera pas assez malheureux pour võus endre sur le papier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt de là qu'il attend ſa plus grande gloire:</orig>
          <reg>C'est de là qu'il attend sa plus grande gloire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous daignez le lire, &amp; que vous le liſiez ſans ennuy, ie vous aſſeure que moy chetif Autheur i'en ſeray extrémement ſatisfait, &amp; que ma joye paroistra autant que mon reſpect, quand vous me permettrez de prendre la qualité de, MONSIEVR, Voſtre tres-humble, &amp; tres obeïſſant Seruiteur.</orig>
          <reg>Si vous daignez le lire, et que vous le lisiez sans ennui, je vous assure que moi chétif Auteur j'en serai extrêmement satisfait, et que ma joie paraîtra autant que mon respect, quand vous me permettrez de prendre la qualité de, MONSIEUR, Votre très-humble, et très obéissant Serviteur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrai an Prihnege da Ryé</orig>
          <reg>Extrai an Prihinége da Rié</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar Grace &amp; Priuilege du Roy, Donné à I Paris le 14 iour d’Octobre, l’an de grace 1662.</orig>
          <reg>Ar Grâce et Privilège du Roi, Donné à I <placeName>Paris</placeName> le 14 jour d'Octobre, l'an <date>de grâce 1662</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, LE GROS.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, LE GROS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à Charles de Sercy Marchand Libraire à Paris, d’imprimer, faire imprimer, vendre &amp; debiter vne Piece de Theatre, intitulée CHAMPAGNE LECORFFEVR, &amp; ce durant le temps &amp; eſpace de quinze années entieres &amp; accomplies, à commencer du iour que ladite Piece ſera acheuée d’imprimer pour la premiere fois, en telle marge, caractere, &amp; autant de fois que bon luy ſemblera:</orig>
          <reg>Il est permis à <persName>Charles de Sercy</persName> Marchand Libraire à <placeName>Paris</placeName>, d'imprimer, faire imprimer, vendre et débiter une Pièce de Théâtre, intitulée <persName>CHAMPAGNE</persName> LECORFFEVR, et ce durant le temps et espace de quinze années entières et accomplies, à commencer du jour que ladite Pièce sera achevée d'imprimer pour la première fois, en telle marge, caractère, et autant de fois que bon lui semblera:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et defenſes ſont faites à toutes perſonnes, de quelque qualité &amp; condition qu’ils ſoient, d’imprimer, faire imprimer, vendre &amp; debiter ladite Piece de Theatre, ſans le conſentement de i Daporune, ou de ceux qui auront moict de luy, à peine de quatre mille liures d’amende, &amp; de tous, deſpens dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus au long porté audit Priuilege.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu'ils soient, d'imprimer, faire imprimer, vendre et débiter ladite Pièce de Théâtre, sans le consentement de y <persName>Japorune</persName>, ou de ceux qui auront moict de deux, à peine de quatre mille livres d'amende, et de tous, dépens dommages et intérêts, ainsi qu'il est plus au long porté audit Privilège.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>l Regiſtré ſur le Liure de la Communauté, ſuiuant l’Afſent de la Cour de Parlement.</orig>
            <reg> Registré sur le Livre de la Communauté, suivant l'Afsent de la Cour de Parlement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Exemplaites ontente loarns.</orig>
            <reg>Les Exemplaites ontente loarns.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE.</orig>
          <reg>BONIFACE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ELISE, Fille de Boniface.</orig>
          <reg><persName>ELISE</persName>, Fille de <persName>Boniface</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, Seruante d’Eliſe.</orig>
          <reg><persName>LISETTE</persName>, Servante d'Élise.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PrrOmno, vonnce Amy de Boniface.</orig>
          <reg>PrOmno, vonnce Ami de <persName>Boniface</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, Champagne, Amant d’Eliſe.</orig>
          <reg>CLÉANDRE, <placeName>Champagne</placeName>, Amant d'Élise.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, Valet de Champ.</orig>
            <reg>GUILOT, Valet de Champ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CH LE EVR, OAIEDIL.</orig>
          <reg>CH LE EUR, ÔAIEDIL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SChIIE ELANDR I ARENI, ERE.</orig>
          <reg>SChIIE ÉLANDR I RENI, ÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SVILLOT.</orig>
          <reg>SVILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VR ce coup voſtre affaire eſt faite;</orig>
            <reg>VR ce coup votre affaire est faite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie viens de voir Liſette, Elle m’a dit &amp; repeté, Qu’Eliſe en da captluité Où la retient ſon fol de Pere, Eſt dans le deſſein de tout faire, Si vous le jugez à propos, Pour aſſeurer voſtre repos.</orig>
            <reg>Monsieur, <persName>Seigneur</persName> viens de voir <persName>Lisette</persName>, Elle m'a dit et répeté, Qu'Élise en da captluité Où la retient son fol de Père, Est dans le dessein de tout faire, Si vous le jugez à propos, Pour assurer votre repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, l’agreable nouuelle Que ta m’apporte de ma Belle!</orig>
            <reg><persName>Guillot</persName>, l'agréable nouvelle Que ta m'apporte de ma Belle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle adreſſe trouuerons-hous?</orig>
            <reg>Quelle adresse trouverons-hous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ay mille, vous moquez-vous?</orig>
            <reg>J'en ai mille, vous moquez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, il n’en faut trouuer qu’vne, Et ie réponds de ta fortune.</orig>
            <reg><persName>Guillot</persName>, il n'en faut trouver qu'une, Et tu réponds de ta fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILEOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILEOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lant mieux;</orig>
            <reg>lant mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la rerez-vous bien?</orig>
            <reg>mais la rerez-vous bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dis.</orig>
            <reg>Dis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, celle-là ne vaut rien, Ie m’en vais en trouuer vne autre.</orig>
            <reg>Non, celle-là ne vaut rien, Je m'en vais en trouver une autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où diable eſt donc l’adreſſe noſtre?</orig>
            <reg>Où diable est donc l'adresse notre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comedie.</orig>
            <reg>Comédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en tiens vne.</orig>
            <reg>j'en tiens donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy Voſtre Eliſe, &amp; mon cher ſoucy;</orig>
            <reg>Mais voici Votre <persName>Élise</persName>, et mon cher souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vne &amp; l’autre de nous s’approche.</orig>
            <reg>L'une et l'autre de nous s'approche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, GVILLOT ELISE, LISETTE.</orig>
          <reg>CLEANDRE, GUILLOT <persName>ÉLISE</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, ne i enpoie au reproNY che, Et peut-eſtre à pis, pour vous voir.</orig>
            <reg>Onsieur, ne y enpoie au reproNY che, Et peut-être à pis, pour vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon heur ne ſe peut conceuoir,</orig>
            <reg>son heur ne se peut concevoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ion cher Guillot, ie te rencontre!</orig>
            <reg>Ion cher <persName>Guillot</persName>, Seigneur te rencontre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon bon Demon qui me montre.</orig>
            <reg>C'est mon bon Démon qui me montre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE à Cleandre,</orig>
            <reg>ÉLISE à <persName>Clandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites mes lois les plus doux, Ainſi que mes inquietudes.</orig>
            <reg>Vous faites mes lois les plus doux, Ainsi que mes inquiétudes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ie paſſe de momens rudes Pres d’vn Pere capricieux!</orig>
            <reg>je suis passe de moments rudes Pres d'Han Pere capricieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qui me rend malheureux.</orig>
            <reg>C'est ce qui me rend malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT regardant Liſette.</orig>
          <reg><persName>GUILOT</persName> regardant <persName>Lisette</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oy, Guillot, tu ſoûpire!</orig>
            <reg>oi, <persName>Guillot</persName>, tu soupire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nlo eu quenque enont à me dire?</orig>
            <reg>nlo eu quenque enont à me dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuine, auſſi bien ie ne puis Te dire l’eſtat où ie ſuis;</orig>
            <reg>Devine, aussi bien Dieu ne puis Te dire l'état où tu suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſte-moy le poulx, ie te prie.</orig>
            <reg>Tâte-moi le poul, Seigneur te prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt émeu.</orig>
            <reg>Il est ému.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de furie.</orig>
            <reg>C'est de furie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy furieux, depuis quel iour?</orig>
            <reg>Toi furieux, depuis quel jour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que i'enrage d’amour.</orig>
            <reg>Depuis que j'enrage d'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu n’enrager pas de meſme, Pour peu qu’il ſoit vray que tu m’aime?</orig>
            <reg>Peux-tu n'enrager pas de même, Pour peu qu'il soit vrai que tu m'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iij 6 Champagne le Coeffeur, Permets.</orig>
            <reg>À jij 6 <persName>Champagne</persName> le Coffeur, Permets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ilitene toj;</orig>
            <reg>ilitène toujours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>badin.</orig>
            <reg>badin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour mourra donc de faim.</orig>
            <reg>Mon amour mourra donc de faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilu.</orig>
            <reg>Ilu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne loupçomier pas ma flame, Ie n’en ſens que pour vous, Madame.</orig>
            <reg>ne loupçomier pas ma flamme, Je n'en sens que pour vous, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour iuſtifier voſtre foy, Agiſſez pour vous, &amp; pour moy;</orig>
            <reg>Pour justifier votre foi, Agissez pour vous, et pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez que ie ſuis renfermée.</orig>
            <reg>Songez que Seigneur suis renfermée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez que vous eſtes aimée, Et qu’il n’eſt rien dont vn Amant Ne vienne à bout fort aiſément.</orig>
            <reg>Songez que vous êtes aimée, Et qu'il n'est rien dont un Amant Ne vienne à bout fort aisément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette aſſeurance me conſole.</orig>
            <reg>Cette assurance me console.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’effet ſuauit cette parele.</orig>
            <reg>L'effet suavit cette parele.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISES Ie tremble en vous parlant icy.</orig>
            <reg><persName>ÉLISES</persName> Je tremble en vous parlant ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE à Guillot.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> à <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voila donc bien radoucy?</orig>
            <reg>Te voilà donc bien radouci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tu voulois, ma Liſette, Ma moutonne, ma brebiette, Moncœur, mon tendron, mon toutou.</orig>
            <reg>si tu voulais, ma <persName>Lisette</persName>, Ma moutonne, ma brebiette, <persName>Moncœur</persName>, mon tendron, mon tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LDSETIE.</orig>
            <reg>LDSETIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tais-toy, Guillot, tu deuiens fou.</orig>
            <reg>Tais-toi, <persName>Guillot</persName>, tu deviens fou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu voulois, beſte farouche, I’appoſerois deſſus ta bouche A iiij Le cachet de mes chauds deſirs.</orig>
            <reg>Si tu voulais, bête farouche, J'apposerais dessus ta bouche A iiij à cachet de mes chauds désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epargnez-moy les déplaiſirs Que i’aurois, ſi i’eſtois ſurpriſe.</orig>
            <reg>Épargnez-moi les déplaisirs Que j'aurais, si j'étais surprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien, ma chere Eliſe.</orig>
            <reg>Ne craignez rien, ma chère <persName>Élise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon Pere n’eſt pas bien loin;</orig>
            <reg>Mais mon Père n'est pas bien loin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’obſerue auec tant de ſoin, Que ſi-toſt qu’il me pert de veuë, Il penſe que ie ſuis perduë;</orig>
            <reg>Il m'observe avec tant de soin, Que sitôt qu'il me pert de vue, Il pense que ie suis perduë.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ombre d’vn homme luy fait peur.</orig>
            <reg>L'ombre d'un homme avait fait peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILEOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILEOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’il n’eſt pas de voſtre humeur.</orig>
            <reg>C'est qu'il n'est pas de votre humeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Finiſſez, i’entens Boniface, Ie crains bien pis que la menace.</orig>
            <reg>Finissez, j'entends <persName>Boniface</persName>, Je crains bien pis que la menace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt faune par le latui,</orig>
            <reg>Il est faune par le latui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Madame, vous craignez eu vain, Si vous ne vouliez pas l’attendres</orig>
            <reg>CLÉANDRE, Madame, vous craignez eu vain, Si vous ne vouliez pas l'attendrez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſerois rien entreprendre.</orig>
            <reg>Je n'oserais rien entreprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas:</orig>
            <reg>Hélas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſauuons-nous au plus loin</orig>
            <reg>sauvons-nous au plus loin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, cachons-nous à ce coin;</orig>
            <reg>Non, non, cachons-nous à ce coin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, Monſieur, prenez la fuite.</orig>
            <reg>Et vous, Monsieur, prenez la fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quel eſtat ſuis-ie reduite!</orig>
            <reg>En quel état suis-je réduite!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous abandonner au couroux</orig>
            <reg>Vous abandonner au courroux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A *</orig>
            <reg>A *</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eloignez-vous.</orig>
            <reg>Éloignez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne me connoiſt point.</orig>
            <reg>Il ne me connaît point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, Retirez-vous deuant qu’il ſorte.</orig>
            <reg>N'importe, Retirez-vous devant qu'il sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ne repliquez pas, Retirons notis, douoions le pas, Cet homme eſt prompt, il extrauague, Il pourra donner de la dague.</orig>
            <reg>Monsieur, ne répliquez pas, Retirons notis, douoyons le pas, Cet homme est prompt, il extravague, Il pourra donner de la dague.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE:</orig>
            <reg>CLÉANDRE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il extrauague, i’en riray.</orig>
            <reg>S'il extravague, j'en rirai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il dague?</orig>
            <reg>Et s'il dague?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie peñ iuy, Piuuul que peruie ec que i’aime.</orig>
            <reg>Je peñ jui, <persName>Pivul</persName> que pervie ec que j'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre furie eſt extréme, De riſquer voſtre dernier iour Pour vne chimere d’amour.</orig>
            <reg>votre furie est extrême, De risquer votre dernier jour Pour une chimère d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, ELISE, GVILLOT, LISETTE, BONTFACE.</orig>
          <reg>LÉANDRE, <persName>ÉLISE</persName>, <persName>GUILOT</persName>, <persName>LISETTE</persName>, BONTACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Fille, ma Fille, Liſette, NYElles ont plié la toilette;</orig>
            <reg>À Fille, ma Fille, <persName>Lisette</persName>, NYlles ont plié la toilette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis deſ-henoré.</orig>
            <reg>Ne suis des-hénoré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A vi</orig>
          <reg>À vi</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt au bas du grand degré, Hva lorthle</orig>
            <reg>Il est au bas du grand degré, Hva lorthle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis perduë, S’il me rencontre dans la ruë.</orig>
            <reg>Je suis perdue, S'il me rencontre dans la rue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE ſortant de ſon logis.</orig>
            <reg><persName>BONIFACE</persName> sortant de son logis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſecours, voiſins, au ſecours.</orig>
            <reg>Au secours, voisins, au secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy donc aurons-nous recours?</orig>
            <reg>À quoi donc aurons-nous recours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt ny Seruante, ny Fille, Cherchons par tout, courons la Ville.</orig>
            <reg>Il n'est assez Servante, ni Fille, Cherchons par tout, courons la Ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE bas.</orig>
            <reg>ÉLISE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette, tentrons au logis.</orig>
            <reg><persName>Lisette</persName>, tentrons au logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>culecours, voiſis, mes amis.</orig>
            <reg>culecours, voisis, mes amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE en rentrant.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> en rentrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, l’occaſion eſt bonne.</orig>
            <reg>Ma foi, l'occasion est bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oy, tout le monde m’abandonne!</orig>
            <reg>oi, tout le monde m'abandonne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiſtre Claude, Maiſtre Thomas, Hé quoy, ne m’entendez-vous pas?</orig>
            <reg><persName>Maître Claude</persName>, <persName>Maître Thomas</persName>, Hé quoi, ne m'entendez-vous pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voiſins, que Dieu puiſſe confondre, Vous ne daignez pas me répondre.</orig>
            <reg>Voisins, que Dieu puisse confondre, Vous ne daignez pas me répondre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les traiſtres, les maudits voiſins, Qu’ils riront tantoſt, les vilains, Apprenant ma déconuenuë!</orig>
            <reg>Les traîtres, les maudits voisins, Qu'ils riront tantôt, les vilains, Apprenant ma déconvenue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’auois bien preueuë, Et ie deuois, la preuoyant, Eſtre beaucoup plus défiant.</orig>
            <reg>Ce l'avais bien preueuë, Et ainsi devais, la prévoyant, Être beaucoup plus défiant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi i’attrape l’infidelle, Ie ſeray ſa garde eternelle.</orig>
            <reg>si j'attrape l'infidèle, Je serai sa garde éternelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE bas à Guillot.</orig>
            <reg>CLEANDRE bas à <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy-moy, ie conçois vn deſſein Qui pourra reüſſir.</orig>
            <reg>Sui-moi, Seigneur conçois un dessein Qui pourra réussir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin Redoublons iey les alarmes;</orig>
            <reg>Enfin Redoublons icii les alarmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſecours, aux armes, aux armes.</orig>
            <reg>Au secours, aux armes, aux armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE, M.</orig>
          <reg>BONIFACE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS.</orig>
          <reg>
            <persName>THOMAS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel ſecours faut il aller?</orig>
            <reg>Quel secours faut -il aller?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AFaut-il battre?</orig>
            <reg>AFaut-il battre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il parler?</orig>
            <reg>faut-il parler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy faut-il qu’on remedie?</orig>
            <reg>À quoi faut-il qu'on remédie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce rapt, larcin, incendie?</orig>
            <reg>Est-ce rapt, larcin, incendie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il auoir recours à l’eau, Au Preuoſt, au Iuge, au Boureau?</orig>
            <reg>Faut-il avoir recours à l'eau, Au Prévôt, au Juge, au Boureau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce duel?</orig>
            <reg>Est -ce duel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce rencontre?</orig>
            <reg>est-ce rencontre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il dégainer pour, ou contre?</orig>
            <reg>Faut-il dégainer pour, ou contre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce?</orig>
            <reg>Qu'est-ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pont teuucela, dauls bien vne pattic.</orig>
            <reg>Ce n'est pont teucela, dauls bien une pattic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola.</orig>
            <reg>Holà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vos maux allons à la ſource.</orig>
            <reg>De vos maux allons à la source.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous a-t on coupe roitre bourſe?</orig>
            <reg>Vous a-t -on coupe roitre bourse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous en relte t Il les pendans ?</orig>
            <reg>vous en relte t Il les pendants ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel argent auiez-vous dedans?</orig>
            <reg>Quel argent aviez-vous dedans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ce que ie regrette.</orig>
            <reg>Ce n'est pas ce que ici regrette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous a-t’on donné de la brette?</orig>
            <reg>Vous a-t-on donné de la brette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous a-t’on donné du baſton, Ou bien des étriuieres?</orig>
            <reg>Vous a-t-on donné du bâton, Ou bien des étrivières?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces affronts ſont inſuportables, Souuent ce ſont maux incurables.</orig>
            <reg>Ces affronts sont insuportables, Souvent ce sont maux incurables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BONTFACE.</orig>
            <reg>BONTFACE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, eſt vn terme importun.</orig>
            <reg>Mais, est un terme importun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtoient-ils deux?</orig>
            <reg>Étaient-ils deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'eſtoient-ils qu’vn, A vous faire vne telle iniure?</orig>
            <reg>n'étaient-ils qu'Hommes, À vous faire un telle injure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me plains.</orig>
            <reg>Je me plains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AiroMiros.</orig>
            <reg>
              <persName>AiroMiros</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelle auanture?</orig>
            <reg>De quelle aventure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mtais vous m’interrompez toûiours.</orig>
            <reg>Mtais vous m'interrompez toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy crier au ſecours?</orig>
            <reg>Mais pourquoi crier au secours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 muoja parce que l’on m’oprime.</orig>
            <reg>1 muojà parce que l'on m'oprime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’oppreſſion eſt vn grand crime, Et la Iuſtice en pareil cas Deuroit bien ne s’endormir pas;</orig>
            <reg>L'oppression est un grand crime, Et la Justice en pareil cas Deuroit bien ne s'endormir pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quand on negnge vne affaire, Souuent on manque au neceſſaire.</orig>
            <reg>Car quand on negnge une affaire, Souuent on manque au nécessaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi.</orig>
            <reg>Ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy donc parler.</orig>
            <reg>Laissez-moi donc parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-moy vous conſoler, Ie connois ce qui vous afflige.</orig>
            <reg>laissez-moi vous consoler, Je connais ce qui vous afflige.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hla!</orig>
            <reg>Hla!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-moy parler, vous dis-ie.</orig>
            <reg>laissez-moi parler, vous dis-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Compere, vous auez tort, Ie viens vous ſecourir.</orig>
            <reg>Mais, Compère, vous avez tort, Je viens vous secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord ſe l’ay cru;</orig>
            <reg>D'abord se l'ai cru;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais las:</orig>
            <reg>mais las:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ten emage.</orig>
            <reg>Ten emage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes vn ſot perſonnage, Mon Compere, mon cher voiſin, Pourquoy vous plaignez-vous en vain?</orig>
            <reg>Vous êtes un sot personnage, Mon Compère, mon cher voisin, Pourquoi vous plaignez-vous en vain?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy me plaindre en vain!</orig>
            <reg>Moi me plaindre en vain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aparence, Apres vne ſi grande offence.</orig>
            <reg>l'apparence, Après une si grande offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAO.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie commence à ſouffrir pour luy.</orig>
            <reg>Je commence à souffrir pour lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Compere, ie meurs d’ennuy.</orig>
            <reg>Compère, Seigneur meurs d'ennui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le ſujet?</orig>
            <reg>Le sujet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dej perdu ma Pille.</orig>
            <reg>dej perdu ma Pille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu l’honneur de la famille.</orig>
            <reg>Adieu l'honneur de la famille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel accident, par quel ſort?</orig>
            <reg>Par quel accident, par quel sort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient de prendre l’eſſort.</orig>
            <reg>Elle vient de prendre l'essort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’auois bien dit, Compere, Qu’il auroit eſté neceſſaire De la garder ſoigneuſement.</orig>
            <reg>Je vous l'avais bien dit, Compère, Qu'il aurait été nécessaire De la garder soigneusement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçauez-vous certainement Q’elle vous ait fait banqueroute?</orig>
            <reg>Mais savez-vous certainement Qelle vous ait fait banqueroute?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous auſſi quelle route Elle tient, s’éloignant d’icy?</orig>
            <reg>Savez-vous aussi quelle route Elle tient, s'éloignant d'ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dequoy ie ſuis en ſoucy.</orig>
            <reg>C'est dequoy Madame suis en souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connomez-vons men qui l'enleue?</orig>
            <reg>Connomez-vons men qui l'enlève?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, &amp; c’eſt là ce qui m’acheue:</orig>
            <reg>Non, et c'est là ce qui m'achève:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ie le veux chercher, Le prendre vif, &amp; l’écorcher.</orig>
            <reg>Cependant ie le veux chercher, Le prendre vif, et l'écorcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien reſoudre:</orig>
            <reg>C'est bien résoudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais, Compere, Il faut refrener la colere.</orig>
            <reg>mais, Compère, Il faut refrener la colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſtime donc qu’en cas pareil Tout nommie à beiom de conſeil;</orig>
            <reg>J'estime donc qu'en cas pareil Tout nommie à beiom de conseil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy ie veux vous déduirt Choſe qui ne vous poura nuire.</orig>
            <reg>C'est pourquoi votre veux vous déduirt Chose qui ne vous pourra nuire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Armen en pas beſoin.</orig>
            <reg>Armen en pas besoin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Grecs Iadis pour vn pareil ſuccés, Bongré, malgré les deſtinées, Guerroyerent pluſieurs années;</orig>
            <reg>Les Grecs Jadis pour un pareil succès, <placeName>Bongré</placeName>, malgré les destinées, Guerroyerent plusieurs années;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helene, que rauit Pâris, De cette guerre fut le prix.</orig>
            <reg><persName>Hélène</persName>, que ravit <persName>Pâtris</persName>, De cette guerre fut le prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon.</orig>
            <reg>À quoi bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez le reſte.</orig>
            <reg>Écoutez le reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sécours importun &amp; funeſte.</orig>
            <reg>Sécours importun et funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or la Femme de Menelas Qui cauſa dix ans de combats.</orig>
            <reg>Or la Femme de Ménélas Qui causa dix ans de combats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’inſuportable boutade, A quoy bon citer l’Illiade?</orig>
            <reg>l'insuportable boutade, A quoi bon citer l'Illiade?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’enrage.</orig>
            <reg>J'enrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous faire voir Tout ce que vous deuez preuoir En vous armant pour voſtre Fille;</orig>
            <reg>Pour vous faire voir Tout ce que vous devez prévoir En vous armant pour votre Fille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car comme Vliſſe, Hector, Achille, Patrocle, Achille, Vliſſe, Hector.</orig>
            <reg>Car comme <persName>Vlisse</persName>, <persName>Hector</persName>, <persName>Achille</persName>, <persName>Patrocle</persName>, <persName>Achille</persName>, <persName>Vlisse</persName>, <persName>Hector</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux eſtre voſtre Neſtor, Et faire plus, par ma prudence, Que cent autres par leur vaillance.</orig>
            <reg>Je veux être votre Nestor, Et faire plus, par ma prudence, Que cent autres par leur vaillance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé de grace, Maiſtre Thomas, Souffrez.</orig>
            <reg>Hé de grâce, <persName>Maître Thomas</persName>, Souffrez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pauure Menelas, En vne occcaſion pareille, Il eſt bon que ie vous conſeille;</orig>
            <reg>Mon pauvre Ménélas, En une occasion pareille, Il est bon que je vous conseille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour aſſieger vn Illion, Il faut de gens vn million, Il faut auoir des Dieux propices, Il faut des Aiax, des Vliſſes, Il faut des Démons familiers, Des Cheuaux de bois, des Beliers, Et cent mille autres vſtancilles Propres à renuerſer des Villes.</orig>
            <reg>Pour assiéger un Illion, Il faut de gens un million, Il faut avoir des Dieux propices, Il faut des Ajàx, des Vlisses, Il faut des Démons familiers, Des Chevaux de bois, des Béliers, Et cent mille autres vstancilles Propres à renverser des Villes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un aasle lent le conelllele</orig>
            <reg>un aasle lent le conelllele</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aimez point à batailler?</orig>
            <reg>Vous n'aimez point à batailler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, conſeillons d’autre ſorte.</orig>
            <reg>Hé bien, conseillons d'autre sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le grand diable vous empore;</orig>
            <reg>Que le grand diable vous empore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie puis parler vne fois, Ie parleray pour plus d’vn mois.</orig>
            <reg>Si g puis parler notre fois, Je parlerai pour plus d'Han nais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il raut donc pour.</orig>
            <reg>il raut donc pour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais, non, ie penſe.</orig>
            <reg>mais, non, Seigneur pense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant, enfin, l’experience;</orig>
            <reg>Pourtant, enfin, l'expérience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-vous, ie conſeille bien.</orig>
            <reg>Voyez-vous, votre conseille bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diable ſi i’y comprens rien.</orig>
            <reg>Au diable si j'y comprends rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auahante Minnu veſte rele.</orig>
            <reg>avahante Minu vête rele.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchons à prendre la parole.</orig>
            <reg>Tâchons à prendre la parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, quand au traiitre d'enleueur, Ie veux en eſtre l’étrangleur.</orig>
            <reg>Oui, quand au traiitre d'enleveur, Je veux en être l'étrangleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il tombe ſous mes mains, ie jure De luy déchirer la freſſure.</orig>
            <reg>S'il tombe sous mes mains, tu jure De lui déchirer la fressure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courons, courons au ratelier;</orig>
            <reg>Courons, courons au râtelier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque Diable familier Ne le dérobe à ma colere, Ie l’enuoyeray voir ſon grand Pere Par dela le Fleuue du Stix;</orig>
            <reg>Si quelque Diable familier Ne le dérobe à ma colère, Je l'envoyerai voir son grand Père Par déla le Fleve du Stix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ſeul i’en pourois battre dix, Quand la colere me tranſporte;</orig>
            <reg>Moi seul j'en pourrais battre dix, Quand la colère me transporte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vaillant de telle ſorte, Que deuant moy les plus hardis.</orig>
            <reg>Je suis vaillant de telle sorte, Que devant moi les plus hardis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>THOMAS.</orig>
          <reg>
            <persName>THOMAS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis auſſi.</orig>
            <reg>Je suis aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Amadis, Ces Paladins ſi redoutables, Ceux que l’on vante dans les Fables, Les Demy-Dieux, les Gerions, Les Ancelades, les Tiphons, Ceux de fabrique plus nouuelle, Les petits-fils de Gargamelle, Roland, Ogier le Danois, Rodomont l’honneur des Gaulois, Fierabras, &amp; toute leur ſuite, Ne ſont bons qu’à prendre la fuite.</orig>
            <reg>Les <object>Amadis</object>, Ces Paladins si redoutables, Ceux que l'on vante dans les Fables, Les Demi-Dieux, les Gerions, Les <persName>Ancelades</persName>, les Tiphons, Ceux de fabrique plus nouvelle, Les petits-fils de <persName>Gargamelle</persName>, <persName>Roland</persName>, <persName>Ogier le Danois</persName>, <persName>Rodomont</persName> l'honneur des <persName>Gaulais</persName>, <persName>Fabras</persName>, et toute leur suite, Ne sont bons qu'à prendre la fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt trop en dire pour vn coup.</orig>
            <reg>est trop en dire pour un coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous ignorez.</orig>
            <reg>ous ignorez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu le Loup.</orig>
            <reg>J'ai vu le Loup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez qu’à la fleur de mon âge I’eſtois vn rude perſonnage;</orig>
            <reg>Sachez qu'à la fleur de mon âge J'étais un rude personnage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la guerre des Gueridons Ie battois les plus furibons, Ie donnois leçons aux Soudrilles, I’eſtois grand enleueur de Filles;</orig>
            <reg>À la guerre des Gueridons Je battais les plus furibons, Je donnais leçons aux Soudrilles, J'étais grand enleveur de Filles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce que i’eſtois furieux, On m’appelloit le Dangereux:</orig>
            <reg>Parce que j'étais furieux, On m'appelait le <persName>Dangereux</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais admirez, mon cher Compere, Ce que jadis i’aimois à faire, Sans pitié du malheur d’autruy, Ie me le voy faire aujourd’huy.</orig>
            <reg>Mais admirez, mon cher Compère, Ce que jadis j'aimais à faire, Sans pitié du malheur d'autrui, Je me le vois faire aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Or.</orig>
            <reg>Or.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous plains, pauures familles, Qui nourriſſez de belles Filles!</orig>
            <reg>Je vous plains, pauvres familles, Qui nourrissez de belles Filles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>heureuſes font les Nations Fertiles en précautions!</orig>
            <reg>heureuses font les Nations Fertiles en précautions!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Donc.</orig>
            <reg>Donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il fait ſeur en Italie!</orig>
            <reg>Qu'il fait sûr en <placeName>Italie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il fait encor bon en Turquie!</orig>
            <reg>Qu'il fait encor bon en <placeName>Turquie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on y garde bien l’honneur!</orig>
            <reg>Que l'on y garde bien l'honneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne ſuis-ie le Grand Seigneur!</orig>
            <reg>Que ne suis-je le Grand Seigneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois des Gardes tres-fidelles aul repondroient de mes femelles.</orig>
            <reg>J'aurais des Gardes très-fidelles aul répondraient de mes femelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ie ne pourray plus parler!</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur ne pourrai plus parler!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable puiſſiez-vous aller.</orig>
            <reg>Au Diable puissiez-vous aller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable ſoit voſtre infortune.</orig>
            <reg>Au Diable soit votre infortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable ſoit qui m’importune;</orig>
            <reg>Au Diable soit qui m'importune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on a fermé ma maiſon.</orig>
            <reg>Mais on a fermé ma maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B 1</orig>
            <reg>B 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſent bien la trahiſon;</orig>
            <reg>Cela sent bien la trahison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guiuen rous donc, mon cher Compere, De faire Icy le temcrane.</orig>
            <reg><persName>Guiven</persName> rous donc, mon cher Compère, De faire Ici le temcrane.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aurois-ie dien dund men enooy Tiré cette porte apres moy?</orig>
            <reg>Aurais-je dien dund men enooi Tiré cette porte après moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V BOITHEE, M.</orig>
          <reg>SCÈNE V OITHE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS, ELISE, &amp; LISETTE à la feneſtre.</orig>
          <reg><persName>THOMAS</persName>, <persName>ÉLISE</persName>, et <persName>LISETTE</persName> à la fenêtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi va là?</orig>
            <reg>Vi va là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui va là!</orig>
            <reg>Qui va là!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la peſte L’intelligence eſt manifeſte, Le ſuborneur a pris ſon temps Pour mettre garniſon dedans;</orig>
            <reg>la peste L'intelligence est manifeste, Le suborneur a pris son temps Pour mettre garnison dedans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’entre, ie veux qu’on m’érrille.</orig>
            <reg>Si j'entre, ie veux qu'on m'errille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’in paroiſt à cette grinle, don la remme du Commandant.</orig>
            <reg>Quelqu'in paraît à cette grinle, donc la remme du Commandant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt ce ſot, cet impudent, Qui heurte auecque tant d’audace?</orig>
            <reg>Quel est ce sot, cet impudent, Qui heurte auecque tant d'audace?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn amy de Boniface.</orig>
            <reg>C'est un ami de <persName>Boniface</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE ouurant la porte.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> ouvrant la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſt-il pas bien Monſieur pour vous?</orig>
            <reg>st-il pas bien Monsieur pour vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Compere, alte à voſtre couroux, 'oſtre Fille s’eſt retrouuée.</orig>
            <reg>Compère, alte à votre courroux, ' otre Fille s'est retrouvée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne l’a donc pas enleuée.</orig>
            <reg>On ne l'a donc pas enlevée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE à Liſette.</orig>
            <reg><persName>ÉLISE</persName> à <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſcends.</orig>
            <reg>Descends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’auois ie reſvé?</orig>
            <reg>Mais l'avais ie rêvé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn grand mal vous voila ſauué;</orig>
            <reg>D'un grand mal vous voilà sauvé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſle lhlc vient de purontre, Et ie l’ay bien ſceu reconnoiſtre.</orig>
            <reg>vosle lhlc vient de purontre, Et ici l'ai bien su reconnaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez, ouurez, ma Fille, ouurez.</orig>
            <reg>Ouvrez, ouurez, ma Fille, ouurez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISLITEO Entrez, Monſieur;</orig>
            <reg><persName>LISLITEO</persName> Entrez, Monsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, entrez!</orig>
            <reg>Monsieur, entrez!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-ie la quereller, Compere?</orig>
            <reg>Dois-je la quereller, Compère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous ſujet de le faire?</orig>
            <reg>Avez-vous sujet de le faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien donc, ne luy diſons rien;</orig>
            <reg>Hé bien donc, ne porte disons rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentrez, ſotte:</orig>
            <reg>Rentrez, sotte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel moyen me luisrle aoule de la lolte:</orig>
            <reg>Par quel moyen me luisrle étoule de la lolte:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que le ſoupçon vous tranſporte</orig>
            <reg>C'est que le soupçon vous transporte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſoupçon n’eſt point mal fondé;</orig>
            <reg>Ce soupçon n'est point mal fondé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vr de mes amis m’a mandé Que i’obſeruaſſe bien ma Fille, Le lcandale eſt dans ma famille, C’eſt ce qui me rend indigné;</orig>
            <reg>Vr de mes amis m'a mandé Que j'observasse bien ma Fille, Le landale est dans ma famille, C'est ce qui me rend indigné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute qu’elle a forligné.</orig>
            <reg>Sans doute qu'elle a forligné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’auez-vous point quelque idée Des gens dont elle eſt obſedée!</orig>
            <reg>Mais n'avez-vous point quelque idée Des gens dont elle est obsédée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie croy que c’eſt vn Sorcier De qui ie me doy défier.</orig>
            <reg>Non, ie croy que c'est un Sorcier De qui ie me dois défier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE, M.</orig>
          <reg>BONIFACE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS, GVILLOT.</orig>
          <reg><persName>THOMAS</persName>, GUILLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ien courir, eſt vn auantage DQui me tire d’vn grand naufrage;</orig>
            <reg>Jen courir, est un avantage DUi me tire d'un grand naufrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ne m’ont-ils point creué?</orig>
            <reg>Comment ne m'ont-ils point creué?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ay-ie éuité le piege De cette graine de College?</orig>
            <reg>Comment ai-je évité le piège De cette graine de Collège?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apres tant de coups ruez, Suis-ie point au rang des tuez?</orig>
            <reg>Mais après tant de coups ruez, Suis-je point au rang des tuez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’ont-ils laiſſé la vie entiere?</orig>
            <reg>M'ont-ils laissé la vie entière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vir deuant, par derfiere, Ne m’auroient-ils point amorty?</orig>
            <reg>Je suis vir devant, par derfière, Ne m'auraient-ils point amorti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ou ie n’en ay rien ſenty.</orig>
            <reg>Non, ou grands n'en ai rien senti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appropinque, mon galant homme.</orig>
            <reg>Appropinque, mon galant homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n to mot de natui m’aſſomme.</orig>
            <reg>n' ô mot de natui m'assomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu'as-tu?</orig>
            <reg>Qu'as-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LHOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>LHOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pers vn bon meſtier;</orig>
            <reg>Je perds seule bon métier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis dix ans ie ſuis Portier Du College de Craſſinaille;</orig>
            <reg>Depuis dix ans ici suis <persName>Portier Du Collège de</persName><placeName>Crassinaille</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vne maudite canaille Que l’on inſtruit mal dans ce lieu, Soit par rancune, ſoit par jeu, Externes, &amp; penſionnaires, Se ſont montrez mes aduerſaires, Et m’ont fait tant le maun uruers, Que las de les auoir ſouffers, Afin de viure d’autre ſorte, le renonce à garder la porte.</orig>
            <reg>Mais une maudite canaille Que l'on instruit mal dans ce lieu, Soit par rancune, soit par jeu, Externes, et pensionnaires, Se sont montrez mes adversaires, Et m'ont fait tant le maun urvers, Que las de les avoir soufferts, Afin de vivre d'autre sorte, le renonce à garder la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy, ſi tu t’y trouuois bien, Y renonce, tu?</orig>
            <reg>Pourquoi, si tu t'y trouvais bien, Y renonce, tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel moyen DIV De reſter parmy tant de diables Qui ſont irreconciliables?</orig>
            <reg>Quel moyen DIV De rester parmi tant de diables Qui sont irréconciliables?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les ay trop deſobligez, Ils en voudront mourir vengez:</orig>
            <reg>Je les ai trop désobligez, Ils en voudront mourir vengez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cas:</orig>
            <reg>Cas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>no me pounuitent en poupe.</orig>
            <reg>nô me pouvnuitent en poupe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gros bourſouflé, gros ventre à ſoupe, Pourquoy les deſobligeois-tu?</orig>
            <reg>Gros boursoufflé, gros ventre à soupe, Pourquoi les désobligeois-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſuis-ie homme de vertu?</orig>
            <reg>Pourquoi suis-je homme de vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi i’auois ſouffert leurs vices, Leurs impudences, leurs malices, I’aurois eſté Portier chery;</orig>
            <reg>si j'avais souffert leurs vices, Leurs impudences, leurs malices, J'aurais été Portier chéri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais las!</orig>
            <reg>Mais las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſerois bien marry D’auoit gagné leur bienveillance Par vne lache conniuence.</orig>
            <reg>Elle serais bien marri D'avait gagné leur bienveillance Par une che connivence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien ay-ie empeſché le cours De leurs criminelles amours?</orig>
            <reg>Combien ai-je empêché le cours De leurs criminelles amours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien arreſté de Commeres, De Reuendeuſes, de Fruitieres, Et d’autres gens, qui ſous tels noms Venoient friponner les fripons?</orig>
            <reg>Combien arrêté de Commées, De Revendeuses, de Fruitières, Et d'autres gens, qui sous tels noms Venaient friponner les fripons?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet homme eſt bien mõ fait, cuu pere, Qu'en dites-vous?</orig>
            <reg>Cet homme est bien mon fait, cv père, Qu'en dites-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien de contrairt.</orig>
            <reg>Rien de contrairt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, voudrois.</orig>
            <reg>Ami, voudrais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me ſeruir?</orig>
            <reg>tu me servir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ſuis preſt d’obeïr.</orig>
            <reg>Monsieur, quelque suis prêt d'obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis veuf, &amp; n’ay qu’vne Fille Qui met le trouble en ma famille, Parce qu’elle a l’eſprit coquet, Et qu’elle aime foit le caquet.</orig>
            <reg>Je suis veuf, et n'ai qu'une Fille Qui met le trouble en ma famille, Parce qu'elle a l'esprit coquet, Et qu'elle aime soit le caquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui me met plus en ceruelle, Pluſieurs Coquets ſont aimez d’elle;</orig>
            <reg>Ce qui me met plus en cervelle, Plusieurs Coquets sont aimés d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ie crains à tous momens De naturels euenemens, Et que quelque ardeur ſenſitiue Ne porte à la copulatiue.</orig>
            <reg>Ainsi ie crains à tous moments De naturels événements, Et que quelque ardeur sensitive Ne porte à la copulative.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour preuenir ces accidens, Et ſuiure des conſeils prudens, Soit que ma Fi e, ou non, s’en fáche, Ie veux donner à cette Vache Des Argus pour la furueiller.</orig>
            <reg>Pour prévenir ces accidents, Et suivre des conseils prudents, Soit que ma Fi e, ou non, s'en fâche, Je veux donner à cette Vache Des Argus pour la surveiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’aime point à ſommeiller, Ott le dors la puuplere haute;</orig>
            <reg>Je n'aime point à sommeiller, Ot le dors la puuple haute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ie ne puis faire faute.</orig>
            <reg>Ainsi ici ne puis faire faute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la gardant, garderas-tu Ce que l’on appelle vertu?</orig>
            <reg>Mais la gardant, garderas-tu Ce que l'on appelle vertu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVIELOI.</orig>
            <reg>OUIELOI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te tiens habille;</orig>
            <reg>Je te tiens habille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, voy-tu, l’honneur d’vne Fille Eſt vn oyſeau prompt à partir,</orig>
            <reg>Mais, vois-tu, l'honneur d'une Fille Est un oiseau prompt à partir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien fait de m’en auertir;</orig>
            <reg>C'est bien fait de m'en avertir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cela laiſſez moy faire, de ſuis Gret en pareiſle affaire.</orig>
            <reg>Après cela laissez -moi faire, de suis Gret en pareisle affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons le mettre en factſon;</orig>
            <reg>Allons le mettre en factson;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cà, viens prendre poſſeſſion Le ton employ.</orig>
            <reg>Çà, viens prendre possession Le ton emploi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CVILLOT.</orig>
            <reg>CVILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en meurs d’enuie.</orig>
            <reg>J'en meurs d'envie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DONIACE.</orig>
            <reg>DONICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Compere, attend moy, ie te prie.</orig>
            <reg>Compère, attend moi, Elle te prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux;</orig>
            <reg>Je le veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie ſuis vn fat, De ne pas ſonger que le Chat Pouroit bien deſſeruir ma table;</orig>
            <reg>mais ie suis un fat, De ne pas songer que le Chat Pourait bien desservir ma table;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop faire le ſecourable.</orig>
            <reg>C'est trop faire le secourable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS, CLEANDRE déguifé en Turc.</orig>
          <reg><persName>THOMAS</persName>, CLÉANDRE déguisé en Turc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE bas.</orig>
            <reg>CLÉANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Oicy quelqu’vn de ſes voiſins.</orig>
            <reg>V Oici quelqu'un de ses voisins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous bourer les boudins Auec noſtre grand voiſin Coſme.</orig>
            <reg>Allons nous bourer les boudins Avec notre grand voisin <persName>Côme</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dou diuble en forty ce fhantoſme?</orig>
            <reg>Dou divble en sorti ce fhantôme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie faits icy le rétif, Ie vais eſtre empallé tout vif.</orig>
            <reg>Si ie Si ici le rétif, Je vais être empallé tout vif.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fayonle.</orig>
            <reg>faisonle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, reſtez de grace.</orig>
            <reg>Monsieur, restez de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſerois le voir en face.</orig>
            <reg>Je n'oserais le voir en face.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez me parler vn moment.</orig>
            <reg>Daignez me parler un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Mahometant, Ie ſuis vn pauure miſerable Qui craint vn Turc autãt qu’vn Diable.</orig>
            <reg>Monsieur le Mahométant, Je suis un pauvre misérable Qui craint un Turc autant qu’un Diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez de voſtre illuſion, Ie ſuis de voſtre Nation;</orig>
            <reg>Sortez de votre illusion, Je suis de votre Nation;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que mon habit me déguiſe, Ma naiſſance me déturquiſe.</orig>
            <reg>Quoi que mon habit me déguise, Ma naissance me déturquise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous n’eſtes pas Turc?</orig>
            <reg>ous n'êtes pas Turc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDREI Non, Monſieur.</orig>
            <reg><persName>CLÉANDREI</persName> Non, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay ſi c’eſt vne erreur, 40 Champagne te Cveffeur, Ny meſme ce que i’en doy croire.</orig>
            <reg>Je ne sais si c'est une erreur, 40 <placeName>Champagne</placeName> te Cueffeur, Ni même ce que j'en dois croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn petit bout de mon hiſtoire Vous en inſtruira pleinenient.</orig>
            <reg>Un petit bout de mon histoire Vous en instruira pleinenient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pamme i'hitunre forribrement;</orig>
            <reg>Pamme j'hitunre forribrement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez-moy la toute entiere.</orig>
            <reg>Apprenez-moi la toute entière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y trouuerois trop de matieret</orig>
            <reg>J'y trouverais trop de matieret</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVIFI.</orig>
          <reg>SCENEVIFI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS, CLEANDRE, BONIFACE.</orig>
          <reg><persName>THOMAS</persName>, CLÉANDRE, <persName>BONIFACE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Res-volontiers, preſtez ſilence;</orig>
            <reg>Rés-volontiers, prêtez silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Mais ie voyquelqu’vn qui s’auãce.</orig>
            <reg>I Mais ici voisquelqu'un qui s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon volim, ne craignez rien.</orig>
            <reg>C'est mon volim, ne craignez rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Compere, que tout va bien!</orig>
            <reg>Compère, que tout va bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelle eſt cette etrange trogne?</orig>
            <reg>Mais quelle est cette étrange trogne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chut, chut.</orig>
            <reg>Chut, chut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne de Pologne S’en allant pour trouuer ſon Roy.</orig>
            <reg>La <func>Reine de Pologne</func> S'en allant pour trouver son Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme elle auoit beſoin de moy Pour l’entretien de ſa coeffure Car ie coeffe mieux qu’en peinture) Me voulut auoir dans ſon train;</orig>
            <reg>Comme elle avait besoin de moi Pour l'entretien de sa coieffure Car ie coffe mieux qu'en peinture) Me voulut avoir dans son train;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous eſperance de grand gain, Ie ſuiuy cette grande Reyne Qui m’a bien payé de ma peine.</orig>
            <reg>Sous espérance de grand gain, Je suivi cette grande Reine Qui m'a bien payé de ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las d’eſtre ſi loin engagé, Ie luy demanday mon congé, Afin de retourner en France;</orig>
            <reg>Las d'être si loin engagé, Je lui demandai mon congé, Afin de retourner en <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’obtins, puis en diligence Ie m’embarquay pour mon retour;</orig>
            <reg>Je l'obtins, puis en diligence Je m'embarquai pour mon retour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dés le premier jour Venant d’éuiter vn naufrage, Ie tombay dedans l’eſclauage, Par vn vieux Corſaire d’Alger, De chaiſnes ie me vis charger;</orig>
            <reg>dés le premier jour Venant d'éviter un naufrage, Je tombai dedans l'esclavage, Par un vieux Corsaire d'Alger, De chaînes un me vis charger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi conduit droit en Turquie, Où ie croyois paſſer ma vie Dans le Serail du Grand Seigneur, Où ie fus placé par bonheur, Pom y cocner toutes les benes, Et meſme pour veiller ſur elles.</orig>
            <reg>Ainsi conduit droit en <placeName>Turquie</placeName>, Où je croyais passer ma vie Dans le Serail du Grand Seigneur, Où je fus placé par bonheur, Pom y cocer toutes les bénes, Et ainsi pour veiller sur elles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Gazette a parlé de vous, Et ie vay gager entre nous Toutes les richeſſes d’Eſpagne, Que vous eſtes Monſieur Champagne.</orig>
            <reg>La Gazette a parlé de vous, Et ie vay gager entre nous Toutes les richesses aPagne, Que vous estes <persName>Monsieur Champagne</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l'auez deuiné, Monſieur, Ie ſuis Champagne le Coeffeur.</orig>
            <reg>Vous l'avez deviné, Monsieur, Je suis <persName>Champagne</persName> le Coffeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre auanture eſt admirable!</orig>
            <reg>Votre aventure est admirable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’a rendu miſerable:</orig>
            <reg>Elle m'a rendu misérable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l!</orig>
            <reg>l!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nn que leu Ptrce rone mhunlains!</orig>
            <reg>nu que leu Ptrce rone mhunlains!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ont-ils fait ſentir leurs mains?</orig>
            <reg>Vous ont-ils fait sentir leurs mains?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor, quel martire 1 Vous ont-ils fait?</orig>
            <reg>Mais encor, quel martyre 1 Vous ont-ils fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous le dire I’aurois trop de confuſion:</orig>
            <reg>À vous le dire J'aurais trop de confusion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la barbare Nation.</orig>
            <reg>la barbare Nation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ils n’empallent plus le monde.</orig>
            <reg>Mais ils n'empallent plus le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur rage eſt pourtant ſans ſeconde.</orig>
            <reg>Leur rage est pourtant sans seconde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne m’ont-ils empallé, Ecorché tout vif, &amp; brulé, I’aurois aſſouuy leur enuie, Sans regret de quitter la vie.</orig>
            <reg>que ne m'ont-ils empallé, Écorché tout vif, et brulé, J'aurais assoui leur envie, Sans regret de quitter la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez donc qu’il eſt vn ſort Beaucoup plus rude que la mort?</orig>
            <reg>Vous croyez donc qu'il est un sort Beaucoup plus rude que la mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seroit-ce point.</orig>
            <reg>Serait-ce point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’apprehende De faire vne ſotte demande.</orig>
            <reg>mais j'appréhende De faire une sotte demande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vous ont donc, les inhumains, Rendu leger de quelques grains.</orig>
            <reg>Ils vous ont donc, les inhumains, Rendu léger de quelques grains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Monſieur, vous.</orig>
            <reg>Ô Monsieur, vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre langue heſite, Vous eſtes de ces gens d’élite, Dont tout le Serail eſt remply;</orig>
            <reg>Votre langue hésite, Vous êtes de ces gens d'élite, Dont tout le Serail est rempli;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre tein en eſt embelly;</orig>
            <reg>Votre tein en est embelli;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoüez entre nous la choſe, Et ie vous proniets coucne cloſe.</orig>
            <reg>Auoüez entre nous la chose, Et ie vous proniets coucne close.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt-ce qui le rend ſi craintif?</orig>
            <reg>Qu'est-ce qui le rend si craintif?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en quil ieit pius generatif;</orig>
            <reg>C'en quil ieit pius génératif;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſecret demande le voſtre.</orig>
            <reg>Ce secret demande le vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Ciel!</orig>
            <reg>Ha Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bonheur cit ie noſtre!</orig>
            <reg>quel bonheur cit ie cy!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amy, dites franchement, Voudriez-vous preſentement Prendre employ?</orig>
            <reg>Mon ami, dites franchement, Voudriez-vous présentement Prendre emploi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien mon attente, Si l’occaſion s’en preſente.</orig>
            <reg>C'est bien mon attente, Si l'occasion s'en présente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien donc, ſans autre raiſon, Ie vous offre dans ma maiſon Vne Charge, auec vn azile;</orig>
            <reg>Hé bien donc, sans autre raison, Je vous ôte dans ma maison Ne Charge, était un asile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Charge eſt de garder ma Fille.</orig>
            <reg>La Charge est de garder ma Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous entendez bien le detail.</orig>
            <reg>Vous entendez bien le détail.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant ſeruy dans le Serail, ne Ageey ce qu'inlaur que neclerue, Et ie ſuis à vous ſans reſerue.</orig>
            <reg>Ayant servi dans le Serail, ne Agey ce qu'inlaur que neclerue, Et ie suis à vous sans réserve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuant que d’entrer au logis, Vn petit mot de voſtre aduis.</orig>
            <reg>Devant que d'entrer au logis, Un petit mot de votre avis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ie ſçay l’humeur d’Eliſe, De crainte qu’elle ſoit ſurpriſe De ces domeſtiques nouueaux, Trouuerez-vous pas à propos Que i’oſte à ſon ame credule, Et le ſoupçon, &amp; le ſcrupule, Qu’elle pouuoit ſans doute auoir D'vn iuſte &amp; rigoureux pouuoir?</orig>
            <reg>Comme ie sais l'humeur <persName>d'Elise</persName>, De crainte qu'elle soit surprise De ces domestiques nouveaux, Trouverez-vous pas à propos Que j'ôte à son âme crédule, Et le soupçon, et le scrupule, Qu'elle pouvait sans doute avoir D'un juste et rigoureux pouvoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car les Filles ſont ombrageuſes;</orig>
            <reg>Car les Filles sont ombrageuses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne aime fort les Coeffeuſes;</orig>
            <reg>La mienne aime fort les <persName>Coffeuses</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Darançcy, la Ieanneton.</orig>
            <reg>La <persName>Darançci</persName>, la <persName>Jeanneton</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Poulet, &amp; la Bariton, L’attirent chaque iour chez elles Au bruit des Coeffures nouuelles?</orig>
            <reg>La <persName>Poulet</persName>, et la <persName>Bariton</persName>, L'attirent chaque jour chez elles Au bruit des Coeuffures nouvelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or c’eſt vn pretexte qu’elle a D’aller courir par-cy par-là.</orig>
            <reg>Or c'est un prétexte qu'elle a D'aller courir par-cy par-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc pour flater ſa fantaiſie D’vne façon fort adoucie, Ie veux luy faire preſſentir Que Champagne eſt pour la ſeruir;</orig>
            <reg>Donc pour flatter sa fantaisie D'une façon fort adoucie, Je veux toujours faire pressentir Que <persName>Champagne</persName> est pour la servir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que comme en cet Art il excelle, Ie l’ay pris tout exprés pour elle;</orig>
            <reg>Que comme en cet Art il excelle, Je l'ai pris tout exprès pour elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi de ſon conſentement Il rera la Charge aiſément, Sans que iamais on le ſoupçonne.</orig>
            <reg>Ainsi de son consentement Il rera la Charge aisément, Sans que jamais on le soupçonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes voſtre raiſon eſt bonne;</orig>
            <reg>Certes votre raison est bonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſuiuant, on ne peut faillir.</orig>
            <reg>La suivant, on ne peut faillir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DONIFACE.</orig>
            <reg>DONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cà donc ie m’en vais l’auertir.</orig>
            <reg>Çà donc mille m'en vais l'avertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, hola, hola, Liſette.</orig>
            <reg>Hola, holà, holà, <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE paroiſt à la porte.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> paraît à la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie mettois la toilette, Mademoiſelle attend aprés.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur mettais la toilette, Mademoiselle attend après.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ellelt iciont tipres, Eu chore ne pouroit meux eſtre.</orig>
            <reg>Quand ellelt iciont tipres, Eu chore ne pourrait meux été.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous plaiſt-il donc, mon chet Maiſtre?</orig>
            <reg>Que vous plaît-il donc, mon chet Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouure la Salle promptement, Et qu’Eliſe au meſme moment S’y rende, &amp; Guillot auec elle;</orig>
            <reg>Ouvre la Salle promptement, Et qu'Elise au même moment S'y rende, et <persName>Guillot</persName> auec elle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur tout dis luy pour nouuelle, Que i'ay pris pour mon ſeruiteur Champagne l’illuſtre Coeffeur.</orig>
            <reg>Et sur tout dis lui pour nouvelle, Que j'ai pris pour mon serviteur <persName>Champagne</persName> l'illustre Coffeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pellre la que cent lay plune.</orig>
            <reg>Pellre la que cent lay plune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, que ie vais la faire aiſe!</orig>
            <reg>Monsieur, que ici vais la faire aise!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puisque vous retournez chez vous, Comme tout eſt libre entre nous, Trouuez Trouuez bon que de meſme i’entre En ma Maiſon, comme en mon centre;</orig>
            <reg>Puisque vous retournez chez vous, Comme tout est libre entre nous, Trouvez Trouvez bon que de même j'entre En ma Maison, comme en mon centre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certain qu’au premier carillon, Auſſi viſte qu’vn tourbillon, Je fondray lur vos aduerlaires, Si.</orig>
            <reg>Certain qu'au premier carillon, Aussi vite qu'un tourbillon, Je fondrai lur vos aduerlaires, Si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay mis ordre à mes affaires.</orig>
            <reg>J'ai mis ordre à mes affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS Bon ſoir, &amp; bonne nuit.</orig>
            <reg><persName>THOMAS</persName> Bon soir, et bonne nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIPTGE Bon ſoir.</orig>
            <reg><persName>BONIPTGE</persName> Bon soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS s'en allant.</orig>
            <reg><persName>THOMAS</persName> s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ture, faites bien voſtte deuoir.</orig>
            <reg>Ture, faites bien vostte devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Salle s’ouure.</orig>
          <reg>La Salle s'ouvre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE, CLEANDRE, ELISE, GVILLOT, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>BONIFACE</persName>, CLEANDRE, <persName>ELISE</persName>, <persName>GUILLOT</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Fille, eſtes-vous ſatisfaite MDe l’élection que i’ay faite?</orig>
            <reg>À Fille, êtes-vous satisfaite MDe l'élection que j'ai faite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét homme entend l’ajuſtement, Mieux que la Prime aſſeurément.</orig>
            <reg>Cet homme entend l'ajustement, Mieux que la Prime assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE deuant ſa toilette.</orig>
            <reg><persName>ÉLISE</persName> devant sa toilette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a tant vanté ſon adreſſe, Que déja le deſir me preſſe, De voir mes cheueux en ſes mains.</orig>
            <reg>On m'a tant vanté son adresse, Que déjà le désir me presse, De voir mes cheveux en ses mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que chacun ait ſes deſſeins.</orig>
            <reg>Quoi que chacun ait ses desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais toûjours que ma methode Eſt le modele de la mode;</orig>
            <reg>Je fais toujours que ma méthode Est le modèle de la modèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout ie donne des leçons, Ie ſçay natter en cent façons;</orig>
            <reg>Sur tout assez donne des leçons, Je sais natter en cent façons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie coeffe en Coquette, en Diane.</orig>
            <reg>Je coffe en <persName>Coquette</persName>, en <persName>Diane</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En Imperatrice, en Sultane, En cheueux longs, en cheueux courts Selon la taille &amp; les atours;</orig>
            <reg>En Impératrice, en Sultane, En cheveux longs, en cheveux courts Selon la taille et les atours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay prendre l’air du viſage, Selon les traits &amp; ſelon l’âge;</orig>
            <reg>Je sais prendre l'air du visage, Selon les traits et selon l'âge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay taper, ie ſçay friſer, Ie ſçay poſticher, &amp; raſer;</orig>
            <reg>Je sais taper, Seigneur sais friser, Je sais posticher, et raser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tourne la boucle à merueille;</orig>
            <reg>Je tourne la boucle à merveille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref mon adreſſe eſt ſans pareille, En Pologne i’ay reüſſy, Et dedans le berrait auni;</orig>
            <reg>Bref mon adresse est sans pareille, En <placeName>Pologne</placeName> j'ai réussi, Et dedans le berrait àuni;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que ie pretens encore Vous coeffer mieux que n’eſt l’Aurore.</orig>
            <reg>Si bien que je prétends encore Vous cosser mieux que n'est <placeName>l'Aurore</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE eſtant deuant ſa toilette.</orig>
            <reg><persName>ÉLISE</persName> étant devant sa toilette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e dites-vous de mes cheueux?</orig>
            <reg>e dites-vous de mes cheveux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>09 L1 Ils ſont beaux &amp; déliez.</orig>
            <reg>09 L1 Ils sont beaux et déliés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieveux Que vous defrlilez mes mountaches.</orig>
            <reg>Jeveux Que vous défrilez mes mountaches.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cuol iug ne de Madame, on vous les tient trop lâches La papillote pend trop.</orig>
            <reg>cuol jug ne de Madame, on vous les tient trop lâches La papillote pend trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas.</orig>
            <reg>bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 4</orig>
            <reg>3 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce coup il n’importe pas?</orig>
            <reg>Pour ce coup il n'importe pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, l’vne en l’autre ſe foure.</orig>
            <reg>Voyez, l'une en l'autre se foure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tournez-les bien en tire-boure.</orig>
            <reg>Tournez-les bien en tire-boure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, c’eſt ainſi que ie l’entends;</orig>
            <reg>Bon, c'est ainsi que Un l'entends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le reſte prenez du temps.</orig>
            <reg>Pour le reste prenez du temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ie m’en vais écrire Quelques Dépeſches pour l’Emp</orig>
            <reg>Cependant mille m'en vais écrire Quelques Dépêches pour l'Emp</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S0 ENE X.</orig>
          <reg>S0 ENE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1410 ELISE, CLEANDRE, GVILLOT, LISETTE.</orig>
          <reg><date>1410</date><persName>ÉLISE</persName>, CLEANDRE, <persName>GUILOT</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>31 Pres ce que i’oſe pour vous, IA Madame, mon ſort ſeroit doux, Si l’occaſion opportune Pouuoit acheuer ma fortune;</orig>
            <reg>31 Pres ce que j'ose pour vous, JA Madame, mon sort serait doux, Si l'occasion opportune Pouvait achever ma fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe eſt en voſtre pouuoir, Vous n’auez donc qu’à le vouloir.</orig>
            <reg>La chose est en votre pouvoir, Vous n'avez donc qu'à le vouloir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne me preſſez point, Cleandre, Lors que ie ne puis me defendre, Vſez en genereux vainqueur De la conqueſte de mon cœur;</orig>
            <reg>ne me pressez point, <persName>Clandre</persName>, Lors que ieans puis me défendre, Votre en généreux vainqueur De la conquête de mon cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre foy fait mon aſſeurance, Mais faiſons tout auec prudence.</orig>
            <reg>Votre foi fait mon assurance, Mais faisons tout avec prudence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous parlez trop haut, C’eſt là toûjours voſtre defaut, Voſtre Pere a l’oreille bonne;</orig>
            <reg>Madame, vous parlez trop haut, C'est là toujours votre défaut, Votre Père a l'oreille bonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ie ſçay qu’il vous ſoupçonne, Et vous obſerue inceſſamment, Il faut parler plus nettement, Pour conclure voſtre retraite, ui déja deuroit eſtre faite;</orig>
            <reg>Comme grande sais qu'il vous soupçonne, Et vous observe incessamment, Il faut parler plus nettement, Pour conclure votre retraite, uite déjà devrait être fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 mimle comme ient uon ue preſſer, Entre vous daignez y penſer,</orig>
            <reg>2 mimle comme jent ue presser, Entre vous daignez y penser,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mignonne, dy-moy, la toilette.</orig>
            <reg>Mignonne, dis-moi, la toilette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EDSETIE.</orig>
            <reg>EDSETIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, qu’eſt-ce?</orig>
            <reg>Hé bien, qu'est-ce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-elle complette?</orig>
            <reg>Est-elle complète?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>011 Tant que nous en auons beſoin;</orig>
            <reg>011 Tant que nous en avons besoin;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En la mettant, as-tu pris ſoin D’y ranger toutes les denrées Par qui beautez ſont reparées?</orig>
            <reg>En la mettant, as-tu pris soin D'y ranger toutes les denrées Par qui beautés sont réparées?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu mis ſous ce taffetas Le magazin des faux appas?</orig>
            <reg>As-tu mis sous ce taffetas Le magazin des faux appas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſenſé, que me veux-tu dire?</orig>
            <reg>Insensé, que me veux-tu dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſe-tu que ie veüille rire?</orig>
            <reg>Penses-tu que venir veille rire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te prie, aimable animal, Ne prend pas les choſes ſi mal, Auec mon humeur ingenuë, Ie n’ay pas toûjours la berluë, Et ie ſçay de fort bonne part Qu’il eſt peu de beautez ſans art, I’entens, qui ne ſe débarboüille, Ou bien plutoſt qui ne s’enroüille, Quoy qu’il en ſoit, qui pouroient bien Paroiſtre ſans employer rien :</orig>
            <reg>Je te prie, aimable animal, Ne prend pas les choses si mal, Avec mon humeur ingénue, Je n'ai pas toujours la berlue, Et ie sçay de fort bonne part Qu'il est peu de beautés sans art, J'entends, qui ne se débarbouille, Ou bien plutôt qui ne s'enrouille, Quoi qu'il en soit, qui pourraient bien Paraître sans employer rien :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour eſtre plus regardées, Toutes veulent eſtre fardées.</orig>
            <reg>Mais pour être plus regardées, Toutes veulent être fardées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C iiij Voy-tu, ie le ſçay mieux que toy, Et tu doy croire ſur ma foy, Quoy que ta Maiſtreſſe ſoit belle, Que ſa fraiſcheur ſoit naturelle, Que ſon tein ſoit blanc &amp; rozé, Qu’elle n’ait point le cuir bronzé, Que ſa bouche ſoit bien meublée, Qu’elle ait la taille bien taillée, Ie croy que deſſous ce ſatin Elle a mille drogue &amp; ſon train.</orig>
          <reg>Ç iiij Hois-tu, Seigneur le sais mieux que toi, Et tu dois croire sur ma foi, Quo que ta Maîtresse soit belle, Que sa fraîcheur soit naturelle, Que son tein soit blanc et rocé, Qu'elle n'ait point le cuir bronzé, Que sa bouche soit bien meublée, Qu'elle ait la taille bien taillée, Je crois que dessous ce satin Elle a mille drogue et son train.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cà, viſitons cette toilette;</orig>
          <reg>Çà, visitons cette toilette;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que tu fais la ſotte, Liſette!</orig>
          <reg>Que tu fais la sotte, <persName>Lisette</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſſe-moy voir à mon loiſir:</orig>
          <reg>Laisse-moi voir à mon loisir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bon, voicy du noir à noircir, C’eſt pour les ſourcils.</orig>
          <reg>Bon, voici du noir à noircir, C'est pour les sourcils.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DADDTTES.</orig>
            <reg>DADTTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te moque.</orig>
            <reg>Tu te moque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILEOI.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILEOI</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que garde-t’on en cette coque?</orig>
            <reg>Que garde-t-on en cette coque?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des pepins de coins, &amp; de l’eau.</orig>
            <reg>Des pépins de coins, et de l'eau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour gommer, le ſécret eſt beau, Parce que la gomme Arabique Eſt trop' forte en cette pratique.</orig>
            <reg>Pour gommer, le sécret est beau, Parce que la gomme Arabique Est trop forte en cette pratique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ul .</orig>
            <reg>ul .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>302</orig>
            <reg>302</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>19loi0 Mv dia C’eſt vn peu d’alun.</orig>
            <reg>19loi0 Mu dia C'est un peu d'alun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et là ?</orig>
            <reg>Et là ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M</orig>
            <reg>
              <persName>M</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iniboln eun da llor ie</orig>
            <reg>iniboln eun da lor ie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 1080 1I Le vermillon, &amp; là ceruſe, Seront ſa, ſi ie ne m’abuſe:</orig>
            <reg>2 <date>1080</date> 1I Le vermillon, et là céruse, Seront sa, si toujours ne m'abuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurons ces papiers, i’ay biendit, Ne,creue-tu point de dépit?</orig>
            <reg>Ouurons ces papiers, j'ai biendit, Ne,creue-tu point de dépit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>loueb ll i miby mo Ha!</orig>
            <reg>loueb l y mibi mo Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, laiſſe là le reſte.</orig>
            <reg><persName>Guillot</persName>, laisse là le reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crie, ou prie, ou menace, ou peſte, Ie veux me ſatisfaire enfin.</orig>
            <reg>Crie, ou prie, ou menace, ou peste, Je veux me satisfaire enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que ie ſens ſous ma main?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que ici sens sous ma main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ratelier de dents, ſans doute;</orig>
            <reg>Un râtelier de dents, sans doute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut le voir, quoy qu’il en couſte:</orig>
            <reg>Il faut le voir, quoi qu'il en coûte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, c’eſt vn bracelet de prix, rour ce coup le me ſuis mépris.</orig>
            <reg>Non, c'est un bracelet de prix, rour ce coup le me suis mépris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce icy que l’on prend la mouche?</orig>
            <reg>Est-ce ici que l'on prend la mouche?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DICATTE.</orig>
            <reg>DICATTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux bien voir ce que tu touche.</orig>
            <reg>Tu peux bien voir ce que tu touche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu prend plaiſir à begayer;</orig>
            <reg>Tu prend plaisir à bégayer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſont de la Meſtayer, Ie les connois bien à la taille, Les autres ne ſont rien qui vaille?</orig>
            <reg>Elles sont de la <persName>Majestayer</persName>, Je les connais bien à la taille, Les autres ne sont rien qui vaille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette, approche ton menton, Que ie t’y mette ce gros ton;</orig>
            <reg><persName>Lisette</persName>, approche ton menton, Que tu t'y mette ce gros ton;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>sans doute en cette boëte noire, cont yeux d’émail, &amp; dents d’yuoire:</orig>
            <reg>sans doute en cette boète noire, cont yeux d'émail, et dents d'yvoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay tort, ce ſont des cheueux;</orig>
            <reg>j'ai tort, ce sont des cheveux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voicy pour plaire à tous yeux;</orig>
            <reg>En voici pour plaire à tous yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’en brun i’eſtime ta mine, Approche que ie te blondine.</orig>
            <reg>Quoi qu'en brun j'estime ta mine, Approche que je te blondine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſert ce petit outil?</orig>
            <reg>À quoi sert ce petit outil?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C eſt pour arracher le ſourcil.</orig>
            <reg>Ç est pour arracher le sourcil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons tout le reſte à la haſte;</orig>
            <reg>Voyons tout le reste à la hâte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’opiate, de la paſte, Tant pour les mains que pour les dents.</orig>
            <reg>De l'opjàte, de la pâte, Tant pour les mains que pour les dents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que renferme-t’on là-dedans?</orig>
            <reg>Que renferme-t-on là-dedans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la brique pulueriſée:</orig>
            <reg>De la brique puluerisée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma veuë eſt ce coup abuſée, C’eſt plutoſt du ſang de Dragon, Ou du coral en poudre, bon.</orig>
            <reg>Ma vue est ce coup abusée, C'est plutôt du sang de Dragon, Ou du coral en poudre, bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy la fine pomma de Dont on guerit le teint malade;</orig>
            <reg>voici la fine pomma de Dont on guérit le teint malade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La boëte aux peignes, la voila, Ie croy qu’il s’en faut tenir là.</orig>
            <reg>La boète aux peignes, la voilà, Je crois qu'il s'en faut tenir là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Liſette, dis encore Que tant de beautez qu’on adore, Sont ſans emprunt, &amp; ſans defaut, Et ie te croiray, s’il le faut.</orig>
            <reg>Hé bien, <persName>Lisette</persName>, dis encore Que tant de beautés qu'on adore, Sont sans emprunt, et sans défaut, Et Je te croirai, s'il le faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 Si i'oſois croire mon courage, Ie déchirerois ton viſage, Mais ſe crains de faie du pruit.</orig>
            <reg>0 Si j'osais croire mon courage, Je déchirerais ton visage, Mais se crains de faye du pruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez à quoy ie ſuis reduit;</orig>
            <reg>Voyez à quoi on suis réduit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que la feinte eſt propice, Trontons de cet atetinee y Allons, Madame, éloignons-nous.</orig>
            <reg>Et puis que la feinte est propice, Trontons de cet atétine y Allons, Madame, éloignons-nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie conſens a tout pour vous, A la charge que l’hymenée Nous vnira cette journée.</orig>
            <reg>Ce consens a tout pour vous, A la charge que l'hyménée Nous unira cette journée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’accepte la condition;</orig>
            <reg>J'accepte la condition;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons dedans l’occaſion.</orig>
            <reg>Donnons dedans l'occasion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La porte eſt ouuerte, là Belle, Enfilez viſte la venelle.</orig>
            <reg>La porte est ouverte, là Belle, Enfilez vite la venelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE en ſortant.</orig>
            <reg><persName>ÉLISE</persName> en sortant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jattuee moy d'vn rere ſrité,</orig>
            <reg>Jattuee -moi d'un recr srité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fiez-vous en ma probité.</orig>
            <reg>Fiez-vous en ma probité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nu e3 M .</orig>
          <reg>nu e3 M .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, ELISE, GVILLOI, LISEIIE, M.</orig>
          <reg>CLEANDRE, ÉLISE, GUILOI, LISEIIE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS.</orig>
          <reg>
            <persName>THOMAS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A!</orig>
            <reg>À!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, que faut-il qu’on IT faſſe?</orig>
            <reg>Monsieur, que faut-il qu'on IT fasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy l’amy de Boniface.</orig>
            <reg>Voici l'ami de <persName>Boniface</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1h 3 toy, Turc, vous quittez la maiſon?</orig>
            <reg>1h 3 toi, Turc, vous quittez la maison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tay-toy.</orig>
            <reg>Tais-toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Franiſon, dahiſon,</orig>
            <reg>Franison, dahison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ſortir de ces alarmes?</orig>
            <reg>Comment sortir de ces alarmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux armes, Boniface, aux armes.</orig>
            <reg>Aux armes, <persName>Boniface</persName>, aux armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maraut, voy-tu bien ce poignard, Ie t’en perce de part en part, Si tu t’oppoſe à ma retraite.</orig>
            <reg><persName>Maraut</persName>, vois-tu bien ce poignard, Je t'en perce de part en part, Si tu t'oppose à ma retraite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne ſera bien-toſt faite:</orig>
            <reg>La mienne sera bientôt faite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ne m’oppoſe à rien, Cat i’aurois tort.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur ne m'oppose à rien. Cat j'aurais tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pa ferue bien.</orig>
            <reg><persName>Pa</persName> férue bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Si vous auez beſoin d’eſcorte.</orig>
            <reg>11 Si vous avez besoin d'escorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE s'en allant.</orig>
            <reg>CLÉANDRE s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en remercie.</orig>
            <reg>Je t'en remercie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A ma porte, Et deuant moy me mal-traiter!</orig>
            <reg>À ma porte, Et devant moi me mal-traiter!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deuois bien les arreſter.</orig>
            <reg>Je devais bien les arrêter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT reuient ſur ſes pas.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> revient sur ses pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, coquin, tu nous regarde, As-tu point peur qu’on te poignarde?</orig>
            <reg>Hé quoi, coquin, tu nous regarde, As-tu point peur qu'on te poignarde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ne regarde pas.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur ne regarde pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy-tu, ſi.</orig>
            <reg>Vois-tu, si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mets armes bas, Boniface en tient pour ſon conte.</orig>
            <reg>Je mets armes bas, <persName>Boniface</persName> en tient pour son conte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS, BONIFACE.</orig>
          <reg>THOMAS, BONIFACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 ONI V0.</orig>
            <reg>1 ONI V0.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AALlons reparer noſtre honte.</orig>
            <reg>AALons réparer notre honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſont-ils?</orig>
            <reg>où sont-ils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt ce qui va là?</orig>
            <reg>qu'est ce qui va là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc vous, traiſtre.</orig>
            <reg>C'est donc vous, traître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>410</orig>
            <reg>410</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>21¶M.</orig>
            <reg>21M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pe* ola, holaLARIM</orig>
            <reg>pe* ola, holàLARIM</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nrorbieu, le ne laits ponit de grace.</orig>
            <reg>nrorbieu, le ne laits ponit de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9 Doucement, ie ſuis Boniface;</orig>
            <reg>9 Doucement, ie suis <persName>Boniface</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecque ce maudit outil Vous m’auez bleſſé le nombril.</orig>
            <reg>Avec ce maudit outil Vous m'avez blessé le nombril.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AI Mon pauure amy, c’eſt choſe faite, Les enleueurs ont fait retraite, I’en ſuis encor tout plein d’effroy.</orig>
            <reg>AI Mon pauvre ami, c'est chose faite, Les enleveurs ont fait retraite, J'en suis encor tout plein d'effroi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oy, l’on abuſe ainſi de moy!</orig>
            <reg>oy, l’on abuse ainsi de moy!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en dira-t’on parmy la Ville?</orig>
            <reg>Qu'en dira-t-on parmi la Ville?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy refuſer voſtre Fille A des partis auantageux?</orig>
            <reg>Pourquoi refuser votre Fille A des partis avantageux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, que ie ſuis malheureux!</orig>
            <reg>Hélas, que personne suis malheureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me voy ſans Fille, &amp; ſans Gendre;</orig>
            <reg>Je me vois sans Fille, et sans Gendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’acceptois-ie ce Cleandre Qu’vn amy m’auoit propoſé?</orig>
            <reg>Que n'acceptais-je ce <persName>Cléandre</persName> Qu'un ami m'avait proposé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie fus mal auiſé.</orig>
            <reg>que ici fus mal avisé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE, M.</orig>
          <reg>BONIFACE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THOMAS, CLEANDRE, ELISE, GVILLOT, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>THOMAS</persName>, <persName>CLÉANDRE</persName>, <persName>ÉLISE</persName>, <persName>GUILOT</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TTIOMAS veyant ventr cleandre.</orig>
            <reg><persName>TTIOMAS</persName> vuyant ventr clandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Oiſin, noſtre mort eſt certaine.</orig>
            <reg>V <persName>Visin</persName>, notre mort est certaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monfieur, pour vous tirer de peine, Ie viens.</orig>
            <reg>Monfieur, pour vous tirer de peine, Je viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, il faut mourir.</orig>
            <reg>traître, il faut mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray bien m’en garentir, Si l’on me force à me defendte.</orig>
            <reg>Je saurai bien m'en garentir, Si l'on me force à me défendte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites que vous eites ion Gendre, Auſſi bien il s’en faut tres-peu.</orig>
            <reg>Dites que vous eites ion Gendre, Aussi bien il s'en faut très-peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e n’oſe me meſler au jeu.</orig>
            <reg>eu n'ose me mêler au jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez que ie ſuis Cleandre, ui veut deuenir voſtre Gendre.</orig>
            <reg>Apprenez que je suis <persName>Clandre</persName>, ui veut devenir votre Gendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>„d0d Hho  N’eſt-ce point encor m’abuſer?</orig>
            <reg>„d0 Hho N'est-ce point encor m'abuser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mion denem me peuuexculer,</orig>
            <reg>myon denem me peuvexculer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rendre l’excuſe parfaite, I’offre auſſi d’épouſer Liſette.</orig>
            <reg>Pour rendre l'excuse parfaite, J'offre aussi d'épouser <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THOMAS.</orig>
            <reg>
              <persName>THOMAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis d’accord de l’vnion.</orig>
            <reg>Je suis d'accord de <persName>l'Hion</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis plein de confuſion.</orig>
            <reg>Je suis plein de confusion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous eſtiez tantoſt Champagne.</orig>
            <reg>Mais vous étiez tantôt <placeName>Champagne</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Champagne eſt mõ nom de campagne.</orig>
            <reg><placeName>Champagne</placeName> est mon nom de campagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 O 2 Mon cher Pere, pardonnez-nous.</orig>
            <reg>1 Ô 2 Mon cher Père, pardonnez-nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acceptez-moy pour ſon Eſpeux:</orig>
            <reg>Acceptez-moi pour son Épeux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre eſt homme de merite;</orig>
            <reg>Mon Maître est homme de mérite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ailleurs ie vous en ſollicite.</orig>
            <reg>D'ailleurs <persName>Seigneur</persName> vous en sollicite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien donc, ie conſens à tout.</orig>
            <reg>Hé bien donc, Seigneur consens à tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLOT.</orig>
            <reg>VILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette, nous ſommes au bout De nos trauaux.</orig>
            <reg><persName>Lisette</persName>, nous sommes au bout De nos travaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, que t’en ſemble?</orig>
            <reg>Oui, que t'en semble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous ſerons bien toſt enſemble, Et que deuant trois fois trois mois Tu chanteras à pleine voix Des petits paſtez.</orig>
            <reg>Que nous serons bien tôt ensemble, Et que devant trois fois trois mois Tu chanteras à pleine voix Des petits pâtez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Yu folaſtre.</orig>
            <reg>Yu folâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te feras tenir à quatre, Quand viendront ces petits Marmots;</orig>
            <reg>Tu te feras tenir à quatre, Quand viendront ces petits Marmots;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous en aurons de Guillots!</orig>
            <reg>Que nous en aurons de Guillots!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Race de la Guillottiere Sera comme vne pepiniere.</orig>
            <reg>La Race de la Guillottienne Sera comme une pépinière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que deuant trois fois trois mois Tu chanteras à pleine voix Des petits paſtez.</orig>
          <reg>Et que devant trois fois trois mois Tu chanteras à pleine voix Des petits pâtez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Yu folaſtre.</orig>
            <reg>Yu folâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te feras tenir à quatre, Quand viendront ces petits Marmots;</orig>
            <reg>Tu te feras tenir à quatre, Quand viendront ces petits Marmots;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous en aurons de Guillots!</orig>
            <reg>Que nous en aurons de Guillots!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Race de la Guillottiere Sera comme vne pepiniere.</orig>
            <reg>La Race de la Guillottienne Sera comme une pépinière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
