<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sur le martyre des SS. Innocens, tragédie</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447291541"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Sur le martyre des SS. Innocens, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1660" cert="high" resp="BNF">1660</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>E SUS MARIA.</orig>
          <reg> EUS MARIA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTEURS De la Tragedie ſur le Martyre des Saints Innocens.</orig>
          <reg>ACTEURS De la Tragédie sur le Martyre des Saints Inocents.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HERODE, Roi de Judée.</orig>
          <reg>HÉRODE, <func>Roi de Judée</func></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Denem de la Piece ſuivante.</orig>
          <reg>Denem de la Pièce suivante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>N repreſente dans le premier Acte deux Confidens O d’Herode qui conferent enſemble de la maniere qu’ils s’y prendront, pour annoncer l’arrivée des Mages dans Jeruſalem, qui demandent où eſt né le Roy des Juifs, qu’ils viennent pour l’adorer:</orig>
          <reg>N' represente dans le premier Acte deux Confidents Ô d'Hérode qui confèrent ensemble de la manière qu'ils s'y prendront, pour annoncer l'arrivée des Mages dans <placeName>Jérusalem</placeName>, qui demandent où est né le Roi des Juifs, qu'ils viennent pour l'adorer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Roy vient à eux, ils lui annoncent cette nouvelle qui le trouble;</orig>
          <reg>le Roi vient à eux, ils lui annoncent cette nouvelle qui le trouble;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; fait un long narré avec ſes Confidens de tout ce qu’il a fait auſſi bien que ſon pere Antipater, &amp; ſes freres pour la patrie, &amp; témoigne les mécontentemens qu’il en a reçû, ſur tout depuis qu’il eſt ſur le Trône, &amp; qui I'ont obligé juſqu’à faire mourir ſa femme, &amp; dé ſes enfans qui conſpiroient contre lui:</orig>
          <reg>et fait un long narré avec ses Confidents de tout ce qu'il a fait aussi bien que son père <persName>Antipater</persName>, et ses frères pour la patrie, et témoigne les mécontentements qu'il en a reçu, sur tout depuis qu'il est sur le Trône, et qui J'ont obligé jusqu'à faire mourir sa femme, et de ses enfants qui conspiraient contre lui:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’enfin aprés avoir mis le calme dans ſes Etats, ces Roys venoient de nouveau le troubler &amp; l’inſulter, juſques dans la Ville Capitale de ſon Royaume:</orig>
          <reg>qu'enfin après avoir mis le calme dans ses États, ces Rois venaient de nouveau le troubler et l'insulter, jusque dans la Ville Capitale de son Royaume:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il conſulte ſes Favoris ſur ce qu’il doit faire dans cette conjoncture;</orig>
          <reg>il consulte ses Favoris sur ce qu'il doit faire dans cette conjoncture;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aprés il donne nuuiance aux Roys Mages, &amp; les conduit enſuite dans ſon Palais, en attendant qu’on ait fait aßembler les Docteurs de la Loi, pour s’informer du lieu où doit naître le Chriſt, &amp; leur dire.</orig>
          <reg>après il donne nuviance aux Rois Mages, et les conduit ensuite dans son Palais, en attendant qu'on ait fait assembler les Docteurs de la Lois, pour s'informer du lieu où doit naître le <persName>Christ</persName>, et leur dire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans le ſecond Acte, le Roy conſulte les Rabis de ſa Secte, qui lui font entendre qu’il eſt le Meſſie, qu’il le prouve aßés par les grandes actions qu’il a fait;</orig>
          <reg>Dans le second Acte, le Roi consulte les <persName>Rabis</persName> de sa Secte, qui lui font entendre qu'il est le Messie, qu'il le prouve assés par les grandes actions qu'il a fait;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſur tout par la démolition &amp; le rétabliſſement du Temple, qui fait l’admiration de tout l’Univers, dans lequel il n’y en a point un pareil par ſa magnificence, &amp;c.</orig>
          <reg>sur tout par la démolition et le rétablissement du Temple, qui fait l'admiration de tout l'Univers, dans lequel il n'y en a point un pareil par sa magnificence, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais quoiqu’il avoit eu deßein lui-même en faiſant démolir &amp; châtiz le Terunl voyant bien qu’ils le flatoient trop là-deſſus, &amp; ſçachant mieux le contraire, il conſulte aprés le grand Prêtre Ananie, &amp; le Rabi Jonatas de la Secte des Phariſiens, qui lui expliquent nettement les Ecritures par les Prophetes, &amp; lui diſent le lieu où doit naître le Chriſt d’une Vierge:</orig>
          <reg>mais quoiqu'il avait eu dessein lui-même en faisant démolir et châtiz le <persName>Téruns</persName> voyant bien qu'ils le flattaient trop là-dessus, et sachant mieux le contraire, il consulte après le grand <persName>Pre</persName>̂tre <persName>Ananie</persName>, et le <persName>Rabi Jonatas</persName> de la Secte des Pharisiens, qui lui expliquent nettement les Écritures par les Prophètes, et lui disent le lieu où doit naître le <persName>Christ</persName> d'une Vierge:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aprés tous les Docteurs ſe retirent, &amp; le Roy conſulte ſes Courtiſans ſur la réponſe qu’il doit donner aux Mages;</orig>
          <reg>après tous les Docteurs se retirent, et le Roi consulte ses Courtisans sur la réponse qu'il doit donner aux Mages;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>enſuite on les fait entrer, on leur fait un précis de ce qu’ont dit les Docteurs, aprés ils ſortent pour vin aller à Bethléem, &amp; le Roy les prie de lui donner nouvelle s’ils l’ont trouvé, afin qu’il l’aille auſſi adorer, &amp;c.</orig>
          <reg>ensuite on les fait entrer, on leur fait un précis de ce qu'ont dit les Docteurs, après ils sortent pour vin aller à <persName>Bethle</persName>́em, et le Roi les prie de lui donner nouvelle s'ils l'ont trouvé, afin qu'il l'aille aussi adorer, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans le troiſiéme Acte, les Confidens d’Herode conferent enſemble comme ils pourrqut dire au Roy les facheuſes nouvelles qu’ils ont appris touchant la verité de la Naiſſance du Meſſie, le Roy arrive dans leur entretien, ils lui parlent de ce qui s’eſt paſſé dans le Temple à la Purification de la Vierge, des Propheties de Simeon &amp; d’Anne, des bruits qui s’en ſont répandus dans la Ville à ce ſujet, de ce qui a parû à la Naiſſance de Saint Jean-Baptiſte, de la Prophetie de Zacharie touchant le Meſſie;</orig>
          <reg>Dans le troisième Acte, les Confidents <placeName>d'Hérode</placeName> confèrent ensemble comme ils pourrqut dire au Roi les fâcheuses nouvelles qu'ils ont appris touchant la vérité de la Naissance du Messie, le Roi arrive dans leur entretien, ils lui parlent de ce qui s'est passé dans le Temple à la Purification de la Vierge, des Prophies de <persName>Simeon</persName> et <persName>Anne</persName>, des bruits qui s'en sont répandus dans la Ville à ce sujet, de ce qui a parlu à la Naissance de <persName>Saint JeanBaptiste</persName>, de la Prophétique de La touchant leQue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſur tout cela le Roy ne doutant plus de la Naiſſance du Meſſie, joint encore à ce que les Mages n’étoient pas revenu lui en donner des nouvelles comme ils lui avoient promis, &amp; penſant que ce nouveau Roy devoit le détrôner, entre en grande colere, prend la reſolution de faire mourir ce petit Enfant Roy, fait venir pour ce ſujet ſon Lieutenant General, à qui ( comme il ne connoiſſoit pas, &amp; ne ſçavoit pas non plus l’endroit poſitivement où il eſt né) il lui ordonne de faire mourir tous les enfans mâles au deſſous de deux ans qui ſe trouveroient à Bethléem &amp; dans ſa Contrée;</orig>
          <reg>sur tout cela le Roi ne doutant plus de la Naissance du Messie, joint encore à ce que les Mages n'étaient pas revenu lui en donner des nouvelles comme ils lui avaient promis, et pensant que ce nouveau Roi devait le détrôner, entre en grande colère, prend la résolution de faire mourir ce petit Enfant Roi, fait venir pour ce sujet son Lieutenant Général, à qui ( comme il ne connaissait pas, et ne savait pas non plus l'endroit positivement où il est né) il lui ordonne de faire mourir tous les enfants mâles au dessous de deux ans qui se trouveraient à <persName>Bethle</persName>́em et dans sa Contrée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>afin que ce petit Roy nouveau né ne manqua ment qu’il ne pouvoit pas le penſer.</orig>
          <reg>afin que ce petit Roi nouveau né ne manqua ment qu'il ne pouvait pas le penser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans le quatriéme Acte, Ariſtobule apprend à Hircanus, l’état affreux auquel Herode eſt reduit depuis qu’il ne l’a vû, il llui fait un détail de ſes maux, qui loin d’adoucir ſa fureur, le portent encore à de plus grandes cruautés, aprés celle qu’il a ordonné contre les enfans de, &amp;c.</orig>
          <reg>Dans le quatrième Acte, <persName>Aristobule</persName> apprend à <persName>Hircanus</persName>, l'état affreux auquel <persName>Hérode</persName> est réduit depuis qu'il ne l'a vu, il lui fait un détail de ses maux, qui loin d'adoucir sa fureur, le portent encore à de plus grandes cruautés, après celle qu'il a ordonné contre les enfants de, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dont il a de grandes inquietudes &amp; ſoupçons, de ce qu’il n'a point encore de nouvelles de l’execution, &amp; le fait croire qu’on ne l’a point faite, ce qui le porte à de grands reproches de ſes Sujets qui lui ſont rebelles, à mander les Docteurs de la Loi à comparoître devant lui pour leur en témoigner ſon indignation, les croyant d’intrigues avec les Roys d’Orient, en faveur de ce prétendu Roy des Juifs, qu’on dit être né depuis peu, à faire brûler tout vif Mathias grand Sacrificateur pour avoir par un zele de la gloire du Seigneur, fait ôter un aigle d’or qu’il avoit fait mettre ſur la porte du Temple;</orig>
          <reg>dont il a de grandes inquiétudes et soupçons, de ce qu'il n'a point encore de nouvelles de l'exécution, et le fait croire qu'on ne l'a point faite, ce qui le porte à de grands reproches de ses Sujets qui lui sont rebelles, à mander les Docteurs de la Lois à comparaître devant lui pour leur en témoigner son indignation, les croyant d'intrigues avec les Rois d'Orient, en faveur de ce prétendu Roi des Juifs, qu'on dit être né depuis peu, à faire brûler tout vif <persName>Mathias</persName> grand Sacrificateur pour avoir par un ôle de la gloire du Seigneur, fait ôter un aigle or il avoit fait mettre sur la porte du Temple;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>enfin il reçoit une grande conſolation dans ſes maux de ce qu’Alexandre vient lui apporter la nouvelle du maſſacre des enfans au deßous de deux ans qui ſe ſont rencontrés dans Bethléem &amp; dans ſa Contrée, il lui en témoigne auſſi bien qu’aux Docteurs la ſatisfaction qu’il a de leur zele à ſon ſervice, &amp;c.</orig>
          <reg>enfin il reçoit une grande consolation dans ses maux de ce qu'Alexandre vient lui apporter la nouvelle du massacre des enfants au de de deux ans qui se sont rencontrés dans <persName>Bethle</persName>́em et dans sa Contrée, il lui en témoigne aussi bien qu'aux Docteurs la satisfaction qu'il a de leur zèle à son service, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſe voyant proche de la mort, il en demande encore un à Alexandre, qui eſt qu’au moment de ſa mort avant qu’elle ſoit divulguée, de faire paffer au fil de l’épée toute la Nobleſſe qu’il a fait aßembler dans le Circ, ainſi que ſa ſœur Solome &amp; ſon mari Alexas lui avoient promis;</orig>
          <reg>et se voyant proche de la mort, il en demande encore un à <persName>Alexandre</persName>, qui est qu'au moment de sa mort avant qu'elle soit divulguée, de faire passer au fil de l'épée toute la Noblesse qu'il a fait assembler dans le <persName>Circ</persName>, ainsi que sa sœur <persName>Solome</persName> et son mari <persName>Alexas</persName> lui avaient promis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>afin que les Juifs qu’il ſçavoit qu’ils ſe réjoüiroient de ſa mort, euſſent à pleurer celle de cette Nobleſſe par ce funeſte ſort:</orig>
          <reg>afin que les Juifs qu'il savait qu'ils se réjouiraient de sa mort, eussent à pleurer celle de cette Noblesse par ce funeste sort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on lui vient dire qu’Antipater ſon fils (qui étoit en priſon par ſes ordres) avoit tâché de gagner le Geolier par de grandes promeßes de lui donner un rang &amp; de grandes richeſſes s’il le laiſſoit ſortir d’abord qu’il apprendroit ſa mort;</orig>
          <reg>on lui vient dire <persName>qu'Antipater</persName> son fils (qui était en prison par ses ordres) avait tâché de gagner le Geollier par de grandes promées de lui donner un rang et de grandes richesses s'il le laissait sortir d'abord qu'il apprendrait sa mort;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſur cela indigné contre lui, donne ordre qu’on l’aille tuer dans la priſon, &amp; qu’il ſoit porté ſans aucun honneur dans le Château d’Hycan, pour y être enterré, aprés avoir déclaré ſon fils Archelaüs ſon ſucceßeur à la Couronne, &amp; demandé qu’on lui ſoûtienne, étant prêt d’expirer on l’emporte.</orig>
          <reg>sur cela indigné contre lui, donne ordre qu'on l'aille tuer dans la prison, et qu'il soit porté sans aucun honneur dans le <placeName>Château d'Hycan</placeName>, pour y être enterré, après avoir déclaré son fils <persName>Archelaus</persName> son successeur la <persName>Couronne</persName>, et demandé on lui soûtienne, étant prêt expirer on emporte:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JESUS MARIA.</orig>
          <reg>
            <persName>JESUS MARIA</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SUR LE MARTYRE DES SS.</orig>
          <reg>SUR LE MARTYRE DES SS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>INNOCENS, IRAGEDIE.</orig>
          <reg>JNNOCENS, JRAGEDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AOTL I0 SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ÀOTL I0 SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ST-ce un ſonge de voir arriver dans la Ville Trois Rois de l’Orient cherchans le domicile, Où depuis peu de tems eſt né le Roi des Juifs?</orig>
            <reg>ST-ce un songe de voir arriver dans la Ville Trois Rois de l'Orient cherchants le domicile, Où depuis peu de temps est né le Roi des Juifs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſans diſſimuler leurs deſſeins leurs motifs, MIls diſent qu’ils ont fait leur penible voyage, Pour lui rendre à genoux le plus parfait hommage Qu’ils ſont à leur demande extrêmement ſurpris, Qu’on ne ſçai rien ici de ce qu’ils ont appris, Qu’un nouveau Roi chés nous avoit pris ſa naiſſance, Et qu’il les appelloit à ſon obéïſſance, Qu’ils viennent pour lui rendre à ſon petit berceau, A l’éclat du brillant de ſon aſtre nouveau, Rien n’eſt ſi ſurprenant, ſi difficile à croire, Que le recit des faits dont ils content l’hiſtoire;</orig>
            <reg>Non, sans dissimuler leurs desseins leurs motifs, MIls disent qu'ils ont fait leur pénible voyage, Pour lui rendre à genoux le plus parfait hommage Qu'ils sont à leur demande extrêmement surpris, Qu'on ne sais rien ici de ce qu'ils ont appris, Qu'un nouveau Roi chez nous avait pris sa naissance, Et qu'il les appelait à son obéissance, Qu'ils viennent pour lui rendre à son petit berceau, A l'éclat du brillant de son âtre nouveau, Rien n'est si surprenant, si difficile à croire, Que le récit des faits dont ils contents l'histoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils le ſont beaucoup plus que celui de les voir, Sans que leur voyage on ait pû rien ſçavoir, Mais comment dire au Roi cette grande nouvelle?</orig>
            <reg>Ils le sont beaucoup plus que celui de les voir, Sans que leur voyage on ait pu rien savoir, Mais comment dire au Roi cette grande nouvelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle va comme à nous lui troubler la cervelle;</orig>
            <reg>Elle va comme à nous lui troubler la cervelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains de l’aborder, il le faut cependant, Moi qui ſuis des Etats du Royaume Intendant, Peut-être entrera-t’il dans quelque défiance, Qu’avec eux je pourrois être d’intelligence.</orig>
            <reg>Je crains de l'aborder, il le faut cependant, Moi qui suis des États du Royaume Intendant, Peut-être entrera-il dans quelque défiance, Qu'avec eux je pourrais être d'intelligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISTOBULE HYRCANUS.</orig>
          <reg><persName>ARISTOBULE</persName> HYYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QUe vois je dans vos yeux qui paroit vous troubler,</orig>
            <reg>QUe vois -je dans vos yeux qui parait vous troubler,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’on debite ici doit nous faire trembler, Et pour l’apprendre au Roi, je ne ſçai comment faire,</orig>
            <reg>Ce qu'on débite ici doit nous faire trembler, Et pour l'apprendre au Roi, je ne sais comment faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens pour vous parler de cette même affaire, Quel tour ingenieux pourroit calmer le Roi?</orig>
            <reg>Je viens pour vous parler de cette même affaire, Quel tour ingénieux pourrait calmer le Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour un peu l’adoucir, il ſeroit bon, je crois, Et c’eſt là mon avis) de lui faire comprendre, Que ces Rois ſont venus dans la Ville ſe rendre, Pour marquer leurs reſpects au Prince nouveau né, Par qui l’état un jour doit être gouverne;</orig>
            <reg>Pour un peu l'adoucir, il serait bon, je crois, Et c'est là mon avis) de lui faire comprendre, Que ces Rois sont venus dans la Ville se rendre, Pour marquer leurs respects au Prince nouveau né, Par qui l'état un jour doit être gouverne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulant publier ſa gloire &amp; ſa puiſſance, On aidre lummeux leur apprit la naiſance, Leur fit connoître à tous cet admirable Enfant, Qui paroîtroit un jour glorieux triomphant;</orig>
            <reg>Que voulant publier sa gloire et sa puissance, On aidre lummeux leur apprit la naisance, Leur fit connaître à tous cet admirable Enfant, Qui paraîtrait un jour glorieux triomphant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ce Prince enfin donnoit déja des marques, Qu’entre les Rois ſeroit le plus grand des Monarques,</orig>
            <reg>Et que ce Prince enfin donnait déjà des marques, Qu'entre les Rois serait le plus grand des Monarques,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’approuve cet avis;</orig>
            <reg>J'approuve cet avis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il pourra le calmer, Mais je crains que ſon cœur ne vienne à s’allarmer, S’il ſe met dans l’eſprit que ces illuſtres Mages, A d’autres qu’à ſon fils deſtinent leurs hommages.</orig>
            <reg>il pourra le calmer, Mais je crains que son cœur ne vienne à s'alarmer, S'il se met dans l'esprit que ces illustres Mages, À d'autres qu'à son fils destinent leurs hommages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg>HÉRODE, ARISTOBULE, HYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hurosss DE quel ſujet fâcheux vous entretenés-vous?</orig>
            <reg>Hurosss DE quel sujet fâcheux vous entretenez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Roi d’une nouvelle affligeante pour nous, Nous allions l’un &amp; l’autre à preſent vous l’apprendre, Et nous ſommes certains qu’elle va vous ſurprendre;</orig>
            <reg>Grand Roi d'une nouvelle affligeante pour nous, Nous allions l'un et l'autre à présent vous l'apprendre, Et nous sommes certains qu'elle va vous surprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos fidéles Sujets déja trop allarmés, Sont prêts à vous deffendre, &amp; ſe tiennent armés:</orig>
            <reg>Vos fidèles Sujets déjà trop alarmés, Sont prêts à vous défendre, et se tiennent armés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois Rois ſont arrivés des climats de l’Aurore, Mais ce qui nous ſurprend bien d’avantage encore, C’eſt ſans diſſimuler quels ſont leurs vrais motifs, Demandent le Palais du nouveau Roi des Juifs:</orig>
            <reg>Trois Rois sont arrivés des climats de <persName>l'Aurore</persName>, Mais ce qui nous surprend bien d'avantage encore, C'est sans dissimuler quels sont leurs vrais motifs, Demandent le Palais du nouveau Roi des Juifs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llo unt mous dnent-is, entreplis ce voyage, Pour lui rendre humblement le plus parfait hommage;</orig>
            <reg>llo un mous dînent-is, entreplis ce voyage, Pour lui rendre humblement le plus parfait hommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ne voulant pas ſeulement l’honorer, Ils viennent tout exprés afin de l’adorer.</orig>
            <reg>Et que ne voulant pas seulement l'honorer, Ils viennent tout exprès afin de l'adorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble furieux où mon ame eſt jettée, La mer partous les nots n'eit pas pius agnée, Le plus épais nuage offuſque mon eſprit, Et ne me connois plus à ce ſimple recit;</orig>
            <reg>Quel trouble furieux où mon âme est jetée, La mer partous les nots n'éit pas pius agnée, Le plus épais nuage offusque mon esprit, Et ne me connais plus à ce simple récit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette nouvelle eſt grande, elle doit me ſurprendre:</orig>
            <reg>Cette nouvelle est grande, elle doit me surprendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En êtes-vous certain?</orig>
            <reg>En êtes-vous certain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlés, je veux l’apprendre.</orig>
            <reg>parlés, je veux l'apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils nous ont aſſeuré qu’ils ont vû depuis peu, Un aſtre des plus beaux, brillant comme du feu, Répandre en Orient ſa lumiere éclatante, Et ravir tous les ſens par ſa beauté charmante, Que c’eſt à la faveur de cet aſtre nouveau, Qu’ils viennent rendre hommage à ſon petit berceau, Qu’ils croyoient ſa naiſſance avoir renduë heureuſe, Cette grande Cité, cette Ville fameuſe;</orig>
            <reg>Ils nous ont assuré qu'ils ont vu depuis peu, Un astre des plus beaux, brillant comme du feu, Répandre en Orient sa lumière éclatante, Et ravir tous les sens par sa beauté charmante, Que c'est à la faveur de cet astre nouveau, Qu'ils viennent rendre hommage à son petit berceau, Qu'ils croyaient sa naissance avoir rendue heureuse, Cette grande Cité, cette Ville fameuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’enfin conſternés de ne l’y point trouver, Comme ſi leur deſſein étoit de nous braver, IIls demandent tous trois avec beaucoup d’inſtances, A votre Majeſté l’honneur d’une Audiance.</orig>
            <reg>Et qu'enfin consternès de ne l'y point trouver, Comme si leur dessein était de nous braver, IIls demandent tous trois avec beaucoup d'instances, A votre Majesté l'honneur d'une Audience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi donc?</orig>
            <reg>Quoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aprés avoir par mille exploits guerriers, (Et par tant de travaux moiſſonné des lauriers, Avoir par ma valeur &amp; ma ſage conduite, Mis dans les champs de Mars les Ennemis en fuite, La terreur de mon nom au bout de l’Univers.</orig>
            <reg>après avoir par mille exploits guerriers, (Et par tant de travaux moissonné des lauriers, Avoir par ma valeur et ma sage conduite, Mis dans les <placeName>champs de Mars</placeName> les Ennemis en fuite, La terreur de mon nom au bout de l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avoir ſous mes drapeaux enchaîné la victoire, M’être acquis en tous lieux une immortelle gloire, Calmé dans mes états mille ſeditions, Réüni les eſprits dans leurs diviſions, Soûmis tous mes Sujets aux Loix de la Juſtice, Punis les Criminels par le dernier ſupplice;</orig>
            <reg>Avoir sous mes drapeaux enchaîné la victoire, M'être acquis en tous lieux une immortelle gloire, Calmé dans mes états mille séditions, Réuni les esprits dans leurs divisions, Soumis tous mes Sujets aux Lois de la Justice, Punis les Criminels par le dernier supplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lorſque je crois goûter les douceurs de la paix.</orig>
            <reg>Lorsque je crois goûter les douceurs de la paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voir dans pluſieurs points mes deſirs ſatisfaits;</orig>
            <reg>Et voir dans plusieurs points mes désirs satisfaits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que de ces Rois la facheuſe demande, Traverſe mon bonheur d’une peine ſi grande.</orig>
            <reg>Faut-il que de ces Rois la fâcheuse demande, Traverse mon bonheur d'une peine si grande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Peine étiés-vous, Sire, à l'âge de quinze ans, Que vous fites briller des exploits éclatans.</orig>
            <reg>À <placeName>Peine</placeName> étiez-vous, Sire, à l'âge de quinze ans, Que vous fîtes briller des exploits éclatants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre pere, grand Roi, qui s’acquit tant de gloire, Dont la poſterité conſerve la memoire, Qu’Hyrcanus du Royaume avoit fait Intendant, Et mis dans tous les lieux un Chef pour Commandant, A vos vigilans ſoins donna la Galilée, Et l’on en voit par vous la borne reculée, Le fier Ezechias Partiſant des Voleurs, Qui cauſerent par tout mille &amp; mille malheurs, Et dont la cruauté deſolant la Syrie, Lui fit aſſés ſouvent éprouver leur furie, Fut par vôtre valeur obligé de perir, Le Royaume ravi de l’avoir vû mourir, D'un encens precieux vous donna la fumée, De cet illuſtre exploit la prompte renommée, Le fit voler par tout pour vous en faire honneur, Vous en fûtes loüé même par l’Empereur, On vit Jeruſalem honorer vôtre pere, Par un tendre penchant elle aimoit vôtre frere, Leur conduite, leurs ſoins &amp; leur attention Avoit gagné ſon cœur &amp; ſon affection;</orig>
            <reg>Votre père, grand Roi, qui s'acquit tant de gloire, Dont la postérité conserve la mémoire, <persName>Qu'Hircanus</persName> du Royaume avait fait Intendant, Et mis dans tous les lieux un Chef pour Commandant, À vos vigilants soins donna la <persName>Galilée</persName>, Et l'on en voit par vous la borne reculée, Le fier <persName>Ezéchias</persName> Partisant des Voleurs, Qui causèrent par tout mille et mille malheurs, Et dont la cruauté désolant la <placeName>Syrie</placeName>, Lui fit assez souvent éprouver leur furie, Fut a vôtre leur obligé de périr, Le Royaume ravi de avoir mourir, D'un encens precieux vous donna la fumée, De cet illustre exploit la prompte renommée, Le fit voler par tout pour vous en faire honneur, Vous en fûtes loüé même par Empereur, On vit <placeName>Jerusalem</placeName> honorer vôtre pere, Par un tendre penchant ' a vôtre frère, Leur conduite, leurs soins et leur attention Avoit gagné son cœur et son affection;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces deux grands Heros tout paroiſſoit aimable, Ils ſe montroient à tous obligeans comme affables.</orig>
            <reg>Dans ces deux grands Héros tout paraissait aimable, Ils se montraient à tous obligéants comme affables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les plus grands Seigneurs, par un eſprit jaloux, Des faveurs que le Roi répandoit deſſus vous:</orig>
            <reg>Mais les plus grands Seigneurs, par un esprit jaloux, Des faveurs que le Roi répandait dessus vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jurerent vôtre perte, &amp; lui firent comprendre, Que vôtre ambition alloit juſqu’à pretendre, De gouverner en Chef cette Principaâté, Lui laiſſant le ſeul titre en tout de Royauté, Que voulant lui ravir le Sceptre &amp; la Couronne, Vous cherchiés les moyens de l’abattre du Tróne, Que pour vous attirer ſes fidéles Sujets, vous faies tous les jours mille &amp; mille projets, Que cette paſſion ne ſeroit aſſouvie, Que quand vous trancheriés la trame de ſa vie.</orig>
            <reg>Jurerent votre perte, et lui firent comprendre, Que votre ambition allait jusqu'à prétendre, De gouverner en Chef cette Principaâté, Lui laissant le seul titre en tout de Royauté, Que voulant lui ravir le Sceptre et la Couronne, Vous cherchiez les moyens de l'abattre du Tróne, Que pour vous attirer ses fidèles Sujets, vous faites tous les jours mille et mille projets, Que cette passion ne serait assouvie, Que quand vous trancheriez la trame de sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, que j'avois un ai de dommnation, Que je l’avois prouvé par ma belle action, Qui loin de meriter un éloge ſublime, Devoit d’un châtiment me rendre la victime.</orig>
            <reg>Oui, que j'avais un ai de dommnation, Que je l'avais prouvé par ma belle action, Qui loin de mériter un éloge sublime, Devait d'un châtiment me rendre la victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils avançoient de plus que vôtre autorité N’alloit pas à punir qui l’avoit merité, Que les Loix nous en font une expreſſe deffenſe, Et qu’il faut en avoir obtenu la licence, ( Un ſentiment ſi faux nous a ſaiſi le cœur, Dans nos veines le ſang demeure ſans vigueur,) C’eſt donc pour ce ſujet que l’auguſte duemblée, Loin de s’en réjoüir s’en eſt ſi fort troublée, Qu’elle oſe vous citer devant ſon Tribunal, Pour connoître du fait &amp; condamner le mal, Sans la précaution que vous avés ſçû prendre, De ces eſprits aigris que pouviés-vous attendre?</orig>
            <reg>Ils avançaient de plus que votre autorité N'allait pas à punir qui l'avait mérité, Que les Lois nous en font une expresse défense, Et qu'il faut en avoir obtenu la licence, ( Un sentiment si faux nous a saisi le cœur, Dans nos veines le sang demeure sans vigueur,) C'est donc pour ce sujet que l'auguste duemblée, Loin de s'en réjouir s'en est si fort troublée, Qu'elle ose vous citer devant son Tribun, Pour connaître du trait et condamner le mal, Sans la précaution que vous ave sçû prendre, De ces esprits aigris aigris aigris aigris attendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils auroient ſans délai contre moi ſeurement Prononcé la Sentence en dernier Jugement;</orig>
            <reg>Ils auraient sans délai contre moi sûrement Prononcé la Sentence en dernier Jugement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’avoir diſoient ils, entrepris de moi-même, Sans en avoir reçû l’autorité ſuprême.</orig>
            <reg>Pour l'avoir disaient ils, entrepris de moi-même, Sans en avoir reçu l'autorité suprême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſçait qu’un General qui remplit ſon devoir, De punir pareils faits a toûjours le pouvoir, Qu’il ne doit pas attendre un ordre de ſon Prince, Non plus qu’un Gouverneur, ou Chef d’une Province;</orig>
            <reg>On sais qu'un Général qui remplit son devoir, De punir pareils faits a toujours le pouvoir, Qu'il ne doit pas attendre un ordre de son Prince, Non plus qu'un Gouverneur, ou Chef d'une Province;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne pouvant ſouffrir vôtre élevation, On ſema contre vous de la diviſion;</orig>
            <reg>Mais ne pouvant souffrir votre élévation, On sema contre vous de la division;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’étoit là vous traiter avec ignominie, C’étoit renouveller une guerre finie:</orig>
            <reg>C'était là vous traiter avec ignominie, C'était renouveler une guerre finie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos Ennemis tâchoient par de nouveaux efforts, D’obtenir des voiſins contre vous des renforts, Vôtre genereux pere ami de la Patrie, Pour elle &amp; vôtre frere ont prodigué leur vie;</orig>
            <reg>Vos Ennemis tâchaient par de nouveaux efforts, D'obtenir des voisins contre vous des renforts, Votre généreux père ami de la Patrie, Pour elle et votre frère ont prodigué leur vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par la plus infame &amp; noire trahiſon, Le cruel Malichus fit joüer le poiſon, Et de cet ennemi bientôt la perfidie, Fut par un autre ſort également punie,</orig>
            <reg>Mais par la plus infâme et noire trahison, Le cruel <persName>Malichus</persName> fit jouer le poison, Et de cet ennemi bientôt la perfidie, Fut par un autre sort également punie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je devois par les Juifs ſubir un pareil ſort, Si mon deſtin contre eux n’avoit été plus fort, Il m’a conduit à Rome où l’Empereur auguſte, Entreprit de deffendre une cauſe ſi juſte;</orig>
            <reg>Je devais par les Juifs subir un pareil sort, Si mon destin contre eux n'avait été plus fort, Il m'a conduit à <placeName>Rome</placeName> où l'Empereur auguste, Entreprit de défendre une cause si juste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pouvois me vanger aidé de ſon ſecours, Des plus noirs attentats auſquels ils ont recours, J’avois de ſes bontés une eclatante marque, En recevant de lui le titre de Tetrarque, Et pour comble d’honneur ſe confiant en moi, De toute la Judée il m’avoit fait le Roi;</orig>
            <reg>Je pouvais me venger aidé de son secours, Des plus noirs attentats auxquels ils ont recours, J'avais de ses bontés une éclatante marque, En recevant de lui le titre de Tétrarque, Et pour comble d'honneur se confiant en moi, De toute la <placeName>Judée</placeName> il m'avait fait le Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc par ma vertu plus que par la naiſſance, Que je tiens aujourd’hui mon ſceptre &amp; ma puiſſance:</orig>
            <reg>C'est donc par ma vertu plus que par la naissance, Que je tiens aujourd'hui mon sceptre et ma puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ſert cet éclat que pour nous ébloüir?</orig>
            <reg>Mais que sert cet éclat que pour nous éblouir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Seigneurs qui voudroient comme nous en joüir, Ne pourroient contenter cette jalouſe envie, Qu’en retranchant nos jours pour la voir aſſouvie.</orig>
            <reg>Des Seigneurs qui voudraient comme nous en jouir, Ne pourraient contenter cette jalouse envie, Qu'en retranchant nos jours pour la voir assouvie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyrcanus a fini par ce funeſte ſort.</orig>
            <reg><persName>Hircanus</persName> a fini par ce funeste sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pourrois comme lui faire n’aufrage au port, Quoi!</orig>
            <reg>Je pourrais comme lui faire n'aufrage au port, Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’ai-je pas ſujet aujourd’hui de le craindre?</orig>
            <reg>n'ai-je pas sujet aujourd'hui de le craindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſons plus, n’ai-je pas tout ſujet de m’en plaindre?</orig>
            <reg>Disons plus, n'ai-je pas tout sujet de m'en plaindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois Princes d’Orient d’un air des plus actifs, Viennent voir un Enfant qu’ils nomment Roi des Juifs:</orig>
            <reg>Trois Princes d'Orient d'un air des plus actifs, Viennent voir un Enfant qu'ils nomment Roi des Juifs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas outrager la Majeſté Royale, Juſques dans ſon Palais ſa Ville Capitale?</orig>
            <reg>N'est-ce pas outrager la Majesté Royale, Jusque dans son Palais sa Ville Capitale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bieiqu'on me caene un denein concerté, Mais j’en ſçaurai bientôt toute la verité.</orig>
            <reg>Il faut biequ'on me caène un dènein concerté, Mais j'en sçaurai bientôt toute la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il faut l’avoüer, leur procedé m’étonne, Et j’en ſuis plus émû que nulle autre perſonne;</orig>
            <reg>Sire, il faut l'avouer, leur procédé m'étonne, Et j'en suis plus ému que nulle autre personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il faut raiſonner ſur cet évenement;</orig>
            <reg>Mais s'il faut raisonner sur cet événement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vois pas pourquoi l’on s’allarme aiſément:</orig>
            <reg>Je ne vois pas pourquoi l'on s'alarme aisément:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut dire, grand Roi, qu’il eſt aſſés probable, Que ces Rois ſont venus pour vôtre fils aimable, Que c’eſt pour faire honneur à ce charmant Enfant, Comme à vous que le Ciel a rendu triomphant, Que dans tout l’Orient il leur a fait paroître, Son aſtre ſi brillant qui leur a fait connoître, Que cet Archelaüs étoit né depuis peu!</orig>
            <reg>On peut dire, grand Roi, qu'il est assez probable, Que ces Rois sont venus pour votre fils aimable, Que c'est pour faire honneur à ce charmant Enfant, Comme à vous que le Ciel a rendu triomphant, Que dans tout l'Orient il leur a fait paraître, Son astre si brillant qui leur a fait connaître, Que cet Archelaüs était né depuis peu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’aprés vous devoit éclairer comme un feu, Etre au deſſus des Rois le premier des Monarques, Et qu’ils viennent déja vous en donner des marques.</orig>
            <reg>Et qu'après vous devait éclairer comme un feu, Etre au dessus des Rois le premier des Monarques, Et qu'ils viennent déjà vous en donner des marques.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous louë Hyrcanus de vôtre affection;</orig>
            <reg>Je vous loue <persName>Hircanus</persName> de votre affection;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçai qu’elle eſt pour moi ſans affectation;</orig>
            <reg>Je sais qu'elle est pour moi sans affectation;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me l’avés marqué dans plus d’une rencontre:</orig>
            <reg>Vous me l'avez marqué dans plus d'une rencontre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais celui qu’on nous cache, il faut bien qu’il ſe montre:</orig>
            <reg>Mais celui qu'on nous cache, il faut bien qu'il se montre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cal enſin ce Ieroit, ce me ſemble un abus De croire que ces Rois cherchent Archelaüs, Puiſqu’ils veulent ſçavoir le lieu de la naiſſance, D’un Roi dont nous n’avons aucune connoiſſance, Hé!</orig>
            <reg>cal ensin ce Ieroit, ce me semble un abus De croire que ces Rois cherchent <persName>Archelaus</persName>, Puisqu'ils veulent savoir le lieu de la naissance, D'un Roi dont nous n'avons aucune connaissance, Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſuis-je donc moi, s’il eſt Roi des Juifs?</orig>
            <reg>qui suis-je donc moi, s'il est Roi des Juifs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur cet évenement nous ſommes attentifs, Et croyons que ce cas qui n’eſt pas ordinaire, Nous eſt donné du Ciel pour un profond miſtere, Peut-être permet-il que quelqu’un de ces Rois Vienne ici commander &amp; nous donner des Loix, Ou quelque ambitieux caché dans le Royaume, Aſpire à cet honneur pour une bonne ſomme.</orig>
            <reg>Sur cet événement nous sommes attentifs, Et croyons que ce cas qui n'est pas ordinaire, Nous est donné du Ciel pour un profond mystère, Peut- permetil que quelqu'un de ces Rois Vienne ici commander et nous donner des Lois, Ou quelque ambitieux caché dans le Royaume, Aspire à cet honneur pour une bonne somme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut nous deffier des Ennemis jaloux, Des Traîtres ſeurement ſont encore parmi nous, Depuis que je me vois ſur ce glorieux Trône, Quelqu’un d’eux en tous lieux ſans ceſſe m’environne, On l’a vû par des faits d’autant plus ſurprenans, Qu’il s’en eſt rencontré dans mes propres enfans;</orig>
            <reg>Il faut nous défier des Ennemis jaloux, Des Traîtres seurement sont encore parmi nous, Depuis que je me vois sur ce glorieux Trône, Quelqu'un d'eux en tous lieux sans cesse m'environne, On l'a vu par des faits d'autant plus surprenants, Qu'il s'en est rencontré dans mes propres enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce crime qui rend l’homme odieux comme infame, (Le croira-t’on jamais) s’eſt trouvé dans ma femme;</orig>
            <reg>Ce crime qui rend l'homme odieux comme infâme, (Le croira-t-on jamais) s'est trouvé dans ma femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’illuſtres Favoris que j’avois élevé, Se ſont inſolemment contre moi ſoûlevés, Et forcé de punir ce deteſtable crime;</orig>
            <reg>D'illustres Favoris que j'avais élevé, Se sont insolemment contre moi soulevés, Et forcé de punir ce détestable crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je leur ai fait ſubir une mort legitime:</orig>
            <reg>Je leur ai fait subir une mort légitime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô Ciel!</orig>
            <reg>Mais, ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ai-je fait pour m’attirer ces maux?</orig>
            <reg>qu'ai-je fait pour m'attirer ces maux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce donc là les fruits de mes nobles travaux?</orig>
            <reg>Sont-ce donc là les fruits de mes nobles travaux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le ſang me refuſe un droit à la Couronne;</orig>
            <reg>Si le sang me refuse un droit à la Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Royaume conquis aujourd’hui me le donne, C’eſt donc injuſtement qu’on me le veut ôter, Je veux d’orénavant me faire redouter, Puiſque par mes bienfaits, mon amour, ma tendreſſe, Je n’ai pû m’attacher le Peuple &amp; la Nobleſſe, Aprés avoir calmé tant de diviſions, Punis tous les auteurs des revolutions, Et mis tous mes Sujets hors de trouble &amp; de crainte:</orig>
            <reg>Ce Royaume conquis aujourd'hui me le donne, C'est donc injustement qu'on me le veut ôter, Je veux d'orénavant me faire redouter, Puisque par mes bienfaits, mon amour, ma tendresse, Je n'ai pu m'attacher le Peuple et la Noblesse, Après avoir calmé tant de divisions, Punis tous les auteurs des révolutions, Et mis tous mes Sujets hors de trouble et de crainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que je reflente uiie mortene attemte:</orig>
            <reg>Faut-il que je reflente uiie mortène attemte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je comptois de goûter les douceurs du repos;</orig>
            <reg>Je comptais de goûter les douceurs du repos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La demande des Rois vient fort mal à-propos, Quel parti puis-je prendre en cette conjoncture?</orig>
            <reg>La demande des Rois vient fort mal à-propos, Quel parti puis-je prendre en cette conjoncture?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe eſt difficile;</orig>
            <reg>La chose est difficile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſans diſſimuler, Le faux avec le vrai pourroit bien s’y mêler, La demande des Rois paroît enigmatique, Et peut ſouffrir un ſens naturel ou miſtique, Peut-être que les deux s’y peuvent rencontrer;</orig>
            <reg>et sans dissimuler, Le faux avec le vrai pourrait bien s'y mêler, La demande des Rois paraît énigmatique, Et peut souffrir un sens naturel ou mystique, Peut-être que les deux s'y peuvent rencontrer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’eſt pas aiſé de pouvoir le montrer, Dans le doute grand Roi, de iqui que ce puiſſe être, Je crois que vous devés vous comporter en maître, Et qu’il ſeroit plus ſûr de les faire arrêter.</orig>
            <reg>Mais il n'est pas aisé de pouvoir le montrer, Dans le doute grand Roi, de iqui que ce puisse être, Je crois que vous devez vous comporter en maître, Et qu'il serait plus su de les faire arrêter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moi, Sire, Je crois qu’il faut les écouter, Avant que de leur faire un ſi ſenſible outrage, Qui pourroit bien ſur vous faire tomber l’orage;</orig>
            <reg>Pour moi, Sire, Je crois qu'il faut les écouter, Avant que de leur faire un si sensible outrage, Qui pourrait bien sur vous faire tomber l'orage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout à des gens de cette qualité:</orig>
            <reg>Mais sur tout à des gens de cette qualité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit les traiter avec indignité, 3 Dans le doute où l’on eſt de ce qu’ils nous demandent, Il faut s’en éclaircir, &amp; les Loix le commandent, On n’eſt pas approuvé dans les voyes de fait, Et ſi vous n’êtes pas pleinement ſatisfait;</orig>
            <reg>Ce serait les traiter avec indignité, 3 Dans le doute où l'on est de ce qu'ils nous demandent, Il faut s'en éclaircir, et les Lois le commandent, On n'est pas approuvé dans les voies de fait, Et si vous n'êtes pas pleinement satisfait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrés prendre alors d’autres juſtes meſures, Perſonne n’aura lieu d’en faire des murmures.</orig>
            <reg>Vous pourrez prendre alors d'autres justes mesures, Personne n'aura lieu d'en faire des mures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE, Je crois que vos avis ſont également bons, Faiſons venir les Rois, nous les écouterons;</orig>
            <reg>HÉRODE, Je crois que vos avis sont également bons, Faisons venir les Rois, nous les écouterons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par nôtre demande &amp; ſi par leur réponſe, Nous ne démêlons pas celui qu’on nous annonce, S’ils veulent nous tromper en ſe faiſant valoir, Contre eux certainement j’employerai mon pouvoir, Silence;</orig>
            <reg>Si par notre demande et si par leur réponse, Nous ne démêlons pas celui qu'on nous annonce, S'ils veulent nous tromper en se faisant valoir, Contre eux certainement j'employerai mon pouvoir, Silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les voite, nous les anons entendre, La verité ſur tout eſt ce qu’il faut apprendre.</orig>
            <reg>les voite, nous les ânons entendre, La vérité sur tout est ce qu'il faut apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, BALTHAZARD, MELCHIOR, GASPARD, ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg>HÉRODE, BALTHAZARD, <persName>MELCHIOR</persName>, GASPARD, <persName>ARISTOBULE</persName>, HYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALTHAZARD.</orig>
            <reg>
              <persName>BALTHARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOur rendre nos reſpects à vôtre Majeſté, I Nous nous ſommes rendu dans cette ample Cité, Un ſujet important nous y conduit encore, Aprés avoir quitté les climats de l’aurore.</orig>
            <reg>JOur rendre nos respects à votre Majesté, I Nous nous sommes rendu dans cette ample Cité, Un sujet important nous y conduit encore, Après avoir quitté les clim de l'aurore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous venons demander d’un air reſpectueux, où naquit depuis peu le Prince des Hebreux, Par tout, dans l’Orient a parû ſon étoile, De nôtre aveuglement perçant le ſombre voile, Elle a par ſon éclat &amp; ſa vive ſplendeur, De nos yeux éclairés paſſé juſques au cœur, Cette langue du Ciel nous a fait reconnoître, Que ce nouvel Enfant du monde étoit le maître, Qu’il venoit nous tirer de la captivité, Où nous ſommes reduits par l’infidelité, Qu’il veut nous voir ſoûmis à ſon obéïſſance, Et de tous nos devoirs demande l’obſervance, A ſon culte aujourd’hui voulant nous attacher;</orig>
            <reg>Nous venons demander d'un air respectueux, où naquit depuis peu le Prince des Hébreux, Par tout, dans l'Orient a paru son étoile, De notre aveuglement perçant le sombre voile, Elle a par son éclat et sa vive splendeur, De nos yeux éclairés passé jusques au cœur, Cette langue du Ciel nous a fait reconnaître, Que ce nouvel Enfant du monde était le maître, Qu'il venait nous tirer de la captivité, Où nous sommes réduits par l'infidélité, Qu'il veut nous voir soumis à son obéissance, Et de tous nos devoirs demande l'observance, Ason de l'huivoulant nous attacher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes promptement venu, pour le chercher, Et lui rendre humblement le plus parfait hommage:</orig>
            <reg>Nous sommes promptement venu, pour le chercher, Et lui rendre humblement le plus parfait hommage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce juſte devoir ſa bonté nous engage;</orig>
            <reg>À ce juste devoir sa bonté nous engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous ſommes, Seigneur, extrêmement ſurpris, Que perſonne en ce lieu ne l’ait encore appris;</orig>
            <reg>Mais nous sommes, Seigneur, extrêmement surpris, Que personne en ce lieu ne l'ait encore appris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son aſtre lumineux qui nous ſervoit de guide, Qui regloit jour &amp; nuit nôtre courſe rapide, Nous ayant diſparu prés de cette Cité, Nous l’avons crû le lieu de ſa nativité, Aluis commie mnous paroit qu'on en fait un miſtere, Et que ce fait nouveau ne peut que vous déplaire, Si dans quelqu’autre endroit on peut le découvrir, Nous prendrons le chemin qu’on voudra nous ouvrir.</orig>
            <reg>Son astre lumineux qui nous servait de guide, Qui réglait jour et et notre course rapide, Nous ayant disparu près de cette Cité, Nous l'avons cru le lieu de sa nativité, Aluis commie minous parait qu'on en fait un mystère, Et que ce fait nouveau ne peut que vous déplaire, Si dans quelqu'autre endroit on peut le découvrir, Nous prendrons le chemin qu'on voudra nous ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyés que ſi j’avois la moindre connoiſſance Du Roi dont vous cherchés l’agréable naiſſance, Je voudrois vous l’apprendre avec mille plaiſirs, Et je ſerois ravi de flater vos deſirs, Des oracles divins ſuivant la prophetie, Je ſçai bien qu’en nos jours doit naître le Meſſie, Mais dans Jeruſalem on n’eſt pas étonné, Que l’on ne ſçache pas ſi ce Sauveur eſt né, Allés par tout ailleurs;</orig>
            <reg>Croyez que si j'avais la moindre connaissance Du Roi dont vous cherchez l'agréable naissance, Je voudrais vous l'apprendre avec mille plaisirs, Et je serais ravi de flatter vos désirs, Des oracles divins suivant la prophétie, Je sais bien qu'en nos jours doit naître le Messie, Mais dans <placeName>Jerusalem</placeName> on n'est pas étonné, Que l'on ne sache pas si ce Sauveur est né, Allz par tout ailleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous pouvés l’apprendre, Pour me faire plaiſir venés ici vous rendre, Enſemble &amp; de concert nous irons l’adorer, Et par de beaux preſens dignes de l’honorer, Nous pourrons lui donner une preuve certaine, Que nous reconnoiſſons ſa Grandeur ſouveraine, Mais Seigneurs, en quel tems avés-vous apperçû, Son aſtre dans le Cíel?</orig>
            <reg>si vous pouvez l'apprendre, Pour me faire plaisir venez ici vous rendre, Ensemble et de concert nous irons l'adorer, Et par de beaux presens dignes de l'honorer, Nous pourrons lui donner une preuve certaine, Que nous reconnaissons sa Grandeur souveraine, Mais Seigneurs, en quel temps avez-vous aperçu, Son astre dans le Cel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conent aves vous iȩu, Qu’il marquoit clairement de ce Roi la naiſſance, deviés tous lui rendre obéiſſans</orig>
            <reg>Conent avoir vous ju, Qu'il marquait clairement de ce Roi la naissance, deviez toujours lui rendre obéissants</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELCHIOR.</orig>
            <reg>
              <persName>MELCHIOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La grace dont le Ciel a touché nos eſprits, Nous en a convaincu ſans en être ſurpris, Et nos yeux délivrés d’un miſterieux voile, Ont ſans peine apperçû cette brillante étoile;</orig>
            <reg>La grâce dont le Ciel a touché nos esprits, Nous en a convaincu sans en être surpris, Et nos yeux délivrés d'un mystérieux voile, Ont sans peine aperçu cette brillante étoile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans tarder un moment, &amp; depuis treize jours, Qu’elle nous a parû, nous la ſuivons toûjours, Sûrs de n’avoir pas fait une folle entrepriſe;</orig>
            <reg>Sans tarder un moment, et depuis treize jours, Qu'elle nous a paru, nous la suivons toujours, Sûrs de n'avoir pas fait une folle entreprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ne la voir plus, c’eſt là nôtre ſurpriſe, Nous ne ſçavons, helas!</orig>
            <reg>Mais de ne la voir plus, c'est là notre surprise, Nous ne savons, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quoi l’attribuer, Ce que nous avons fait pour y contribuer, Le Ciel nous cache encore ici quelque miſtere, Mais il faut qu'en tout tems ia vertu perlevere, Et que par elle enfin nous ayons le bonheur, nples tant de travaux de trouver ce Sauveur.</orig>
            <reg>à quoi l'attribuer, Ce que nous avons fait pour y contribuer, Le Ciel nous cache encore ici quelque mystère, Mais il faut qu'en tout temps ja vertu perlevère, Et que par elle enfin nous ayons le bonheur, néples tant de travaux de trouver ce Sauveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce Sauveur ſoit né, n’avés-vous point de doute?</orig>
            <reg>Que ce Sauveur soit né, n'avez-vous point de doute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Seigneur, mais du lieu nous ignorons la route, Ce fut à la faveur de ſon aſtre brillant, Que nous ſommes venus juſqu’ici d’Orient, Et comme il s’éclipſa proche de cette Ville, Nous y crûmes devoir chercher ſon domicile, Nous y ſommes entrés ſans craindre nul danger, Penſant qu’un Louvre etoit plus propre à le ioger, Et que Jeruſalem dés long-tems ſi fameuſe, Pour lui plus que tout autre étoit avantageuſe;</orig>
            <reg>Non, Seigneur, mais du lieu nous ignorons la route, Ce fut à la faveur de son astre brillant, Que nous sommes venus jusqu'ici d'Orient, Et comme il s'éclipsa proche de cette Ville, Nous y crûmes devoir chercher son domicile, Nous y sommes entrés sans craindre nul danger, Pensant qu'un <placeName>Louvre</placeName> était plus propre à le joger, Et que <placeName>Jérusalem</placeName> dès longtemps si fameuse, Pour lui plus que tout autre était avantageuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin nous nous flatons que vous avés l’honneur De poſſeder chés vous cet aimable Sauveur.</orig>
            <reg>Enfin nous nous flattons que vous avez l'honneur De posséder chez vous cet aimable Sauveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous dites vrai;</orig>
            <reg>Mais si vous dites vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment ſe peut-il faire, Que je ne ſçache rien de cette grande affaire?</orig>
            <reg>comment se peut-il faire, Que je ne sache rien de cette grande affaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce cas là me paroit des plus miſterieux, Quoi!</orig>
            <reg>Ce cas là me parait des plus mystérieux, Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dedans mes Etats &amp; même ſous mes yeux, Ce Roi que vous cherchés auroit pris ſa naiſſance, Sans que nous en euſſions la moindre connoiſſance?</orig>
            <reg>dedans mes États et même sous mes yeux, Ce Roi que vous cherchez aurait pris sa naissance, Sans que nous en eussions la moindre connaissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais raiſonnons un peu:</orig>
            <reg>Mais raisonnons un peu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le Meſſie eſt né, Si ce Réparateur nous eſt enfin donné, La puiſſance &amp; l’éclat qu’il doit faire paroître, Devroient aſſûrément nous le faire connoître;</orig>
            <reg>si le Messie est né, Si ce Réparateur nous est enfin donné, La puissance et l'éclat qu'il doit faire paraître, Devraient assurément nous le faire connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſperons le voir dans un air de grandeur, Les Prophetes l’ont dit, ce n’eſt point un erreur.</orig>
            <reg>Nous espérons le voir dans un air de grandeur, Les Prophètes l'ont dit, ce n'est point un erreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALTHAZARD.</orig>
            <reg>
              <persName>BALTHARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela ne dit rien;</orig>
            <reg>Tout cela ne dit rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous avons une idée, Qu’il eſt né ſûrement au Païs de Judée, uiqu ie ien ctone a condunt tous los ipas, Et nous ſommes certains de ne nous tromper pas.</orig>
            <reg>nous avons une idée, Qu'il est né sûrement au <placeName>Pays de Judée</placeName>, uiqu est yen cône a condunt tous los jas, Et nous sommes certains de ne nous tromper pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous le croyés avec tant d’aſſûrance, J’admire avec plaiſir vôtre perſeverance?</orig>
            <reg>Puisque vous le croyez avec tant d'assurance, J'admire avec plaisir votre persévérance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyés que ce Roi n’eſt pas en cette Cour, Allés donc le chercher dans les lieux d’alentour, Et ſi vous le trouvés quelque part qu’il puiſſe être;</orig>
            <reg>Vous voyez que ce Roi n'est pas en cette Cour, Allz donc le chercher dans les lieux d'alentour, Et si vous le trouvez quelque part qu'il puisse être;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux à vôtre exemple aller le reconnoître:</orig>
            <reg>Je veux à votre exemple aller le reconnaître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, j’irai l’adorer auſſi-tôt aprés vous, Et lui rendre humblement mes reſpects à genoux:</orig>
            <reg>Oui, j'irai l'adorer aussitôt après vous, Et lui rendre humblement mes respects à genoux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà comme je crois tout ce qu’il me demande, Lui faire de mes biens, de mon Sceptre une offrande;</orig>
            <reg>Voilà comme je crois tout ce qu'il me demande, Lui faire de mes biens, de mon <persName>Sceptre</persName> une offrande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut s’informer des Docteurs de la Loi, Et ſçavoir en quel lieu doit naitre ce grand Roi;</orig>
            <reg>Mais il faut s'informer des Docteurs de la Lois, Et savoir en quel lieu doit naître ce grand Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par eux nous en pourrons avoir la connoiſſance, Et vous ires, Seigneurs, avec plus d’aſſeurance, Allons en attendant dans mon appartement, Y prendre s’il vous plait du rafraichiſſement.</orig>
            <reg>Par eux nous en pourrons avoir la connaissance, Et vous ires, Seigneurs, avec plus d'assurance, Allons en attendant dans mon appartement, Y prendre s'il vous plaît du rafraîchissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, SAMUEL, DAVID, ARISTOBULE, HYRCANUS,</orig>
          <reg>HÉRODE, SAMUEL, <persName>DAVID</persName>, <persName>ARISTOBULE</persName>, HYRCANUS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clairés dans la Loi, uut doctes perſonnages, L Quel eſt le ſentiment que vous avés des Mages?</orig>
            <reg>Clairz dans la Loi, ut doctes personnages, L Quel est le sentiment que vous avez des Mages?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’aſpect d’une étoile admirable en beauté, Par ſon brillant éclat &amp; par ſa nouveauté, Ils ont abandonné leur aimable Patrie, Et ſont venus ici du fond de l’Arabie, S’informer hautement &amp; d’un air genereux, En quel endroit eſt né le Prince des Hebreux;</orig>
            <reg>À l'aspect d'une étoile admirable en beauté, Par son brillant éclat et par sa nouveauté, Ils ont abandonné leur aimable Patrie, Et sont venus ici du fond de l'Arabie, S'informer hautement et d'un air généreux, En quel endroit est né le Prince des Hébreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont crû que cet aſtre annonçoit la naiſſance D’un Roi dont tous les Juifs ſentiront la puiſſance, Et qui vient les tirer de la captivité, Aprés avoir perdu leur douce liberté;</orig>
            <reg>Ils ont cru que cet astre annonçait la naissance D'un Roi dont tous les Juifs sentiront la puissance, Et qui vient les tirer de la captivité, Après avoir perdu leur douce liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils diſent qu’à ce Roi, maitre de tous les autres, Ils doivent des honneurs bien differens des vôtres;</orig>
            <reg>Ils disent qu'à ce Roi, montre de tous les autres, Ils doivent des honneurs bien différents des vôtres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que c’eſt pour ce ſujet qu’ils viennent le chercher, Mille difficultés pouvoient les empêcher, Ils ſe ſont expoſés, abandonnant leurs Trônes, A perdre leurs païs, leurs biens &amp; leurs Couronnes:</orig>
            <reg>Que c'est pour ce sujet qu'ils viennent le chercher, Mille difficultés pouvaient les empêcher, Ils se sont exposés, abandonnant leurs Trônes, À perdre leurs pays, leurs biens , leurs Couronnes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que penſés-vous Docteurs d’un pareil procedé?</orig>
            <reg>Que pensez-vous Docteurs d'un pareil procédé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Demon leur eſprit n’eſt-il pas obſedé?</orig>
            <reg>Du Démon leur esprit n'est-il pas obsédé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un deſſein ſi nouveau, dans le tems où nous ſommes;</orig>
            <reg>Un dessein si nouveau, dans le temps où nous sommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-il jamais tomber dans la tête des hommes?</orig>
            <reg>Peut-il jamais tomber dans la tête des hommes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi c’étoit le Chriſt qui fut enfin venu, Par tout avec éclat il ſeroit reconnu;</orig>
            <reg>Car si c'était le <persName>Christ</persName> qui fut enfin venu, Par tout avec éclat il serait reconnu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Oracles divins ſur leſquels on ſe fonde Marquent qu’avec grandeur il doit paroitre au monde;</orig>
            <reg>Les Oracles divins sur lesquels on se fonde Marquent qu'avec grandeur il doit paraître au monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant dites-moi vôtre avis là-deſſus, Et ſi vous en ſçavés quelque choſe de plus, Informés moi dans peu du lieu de ſa naiſſance,</orig>
            <reg>Cependant dites-moi votre avis là-dessus, Et si vous en savez quelque chose de plus, Informez moi dans peu du lieu de sa naissance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAMUEL.</orig>
            <reg>
              <persName>SAMUEL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos ordres, grand Roi, je dois l’obéïſſance, Tant parce qu’on vous voit un Prince glorieux, Que parce qu’on ne peut jamais commander mieux;</orig>
            <reg>À vos ordres, grand Roi, je dois l'obéissance, Tant parce qu'on vous voit un Prince glorieux, Que parce qu'on ne peut jamais commander mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis des plus ſurpris que ces ſages Monarques, Se ſoient laiſſés tromper par de ſi foibles marques;</orig>
            <reg>Je suis des plus surpris que ces sages Monarques, Se soient laissés tromper par de si faibles marques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Prophete nous l’a clairement atteſté, Que le Chriſt doit paroitre en grande Majeſté, Et l’on ne peut je crois ſe former une idée, Qu’il doive naitre ailleurs que dedans la Judée.</orig>
            <reg>Un Prophète nous l'a clairement attesté, Que le <persName>Christ</persName> doit paraître en grande Majesté, Et l'on ne peut je crois se former une idée, Qu'il doive naître ailleurs que dedans la <placeName>Judée</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt dans mes Etats que ſloit naître le Chriſt, Ainſi qu’aux livres ſaints vuus le trouvés écrit, Dans l’appareil pompeux que nous venons de dire, Nous avons ſûrement grande raiſon de rire, Et de nous étonner que ces Rois d’Orient, Pour le chercher viennent ’ici legerement;</orig>
            <reg>Si c'est dans mes États que slait naître le <persName>Christ</persName>, Ainsi qu'aux livres saints vu le trouvés écrit, Dans l'appareil pompeux que nous venons de dire, Nous avons sûrement grande raison de rire, Et de nous étonner que ces Rois d'Orient, Pour le chercher viennent ici légèrement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par ſenti ſans raiſon un chagrin le plus rude, Il faut de mes Sujets calmer l’inquietude, La demande des Rois a frappé leurs eſprits, Et ſe ſont allarmés de ce qu’ils ont appris.</orig>
            <reg>par senti sans raison un chagrin le plus rude, Il faut de mes Sujets calmer l'inquiétude, La demande des Rois a frappé leurs esprits, Et se sont alarmés de ce qu'ils ont appris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAVID.</orig>
            <reg>
              <persName>DAVID</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voyage des Rois paroit inconcevable, Le ſujet l’eſt bien plus &amp; beaucoup moins croyable, Si ce qui nous eſt dit de ſon avenement, Doit à tous nos diſcours ſervir de fondement, Si par bonnes raiſons on peut juger de même, Que le Chriſt doit paroître en ſa grandeur ſuprême, Je ne vois pas, grand Roi, ſur quel ſolide appui ces Rois peuvent ſonder ce qu’iis dnent de lui.</orig>
            <reg>Le voyage des Rois parait inconcevable, Le sujet l'est bien plus et beaucoup moins croyable, Si ce qui nous est dit de son avènement, Doit à tous nos discours servir de fondement, Si par bonnes raisons on peut juger de même, Que le <persName>Christ</persName> doit paraître en sa grandeur suprême, Je ne vois pas, grand Roi, sur quel solide appui ces Rois peuvent sonder ce qu'iis dînent de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAMUEL.</orig>
            <reg>
              <persName>SAMUEL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans nous aveugler, parlons avec prudence, Il faut certainement qu’un ſujet d’importance, Ait artiré ces Rois qui viennent d’arriver, Ce lqu’ils ont demandé paroit nous le prouver.</orig>
            <reg>Mais sans nous aveugler, parlons avec prudence, Il faut certainement qu'un sujet d'importance, Ait artiré ces Rois qui viennent d'arriver, Ce l'ils ont demandé par nous le prouver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAVID.</orig>
            <reg>
              <persName>DAVID</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſujet important, grand Prince, c’eſt vous-même, Ou cet Archelaüs digne du diadême, Jamais Roi parût-il avec plus grand éclat, Vit-on jamais au Temple un plus zelé Prelat?</orig>
            <reg>Ce sujet important, grand Prince, c'est vous-même, Ou cet Archelaus digne du diadme, Jamais Roi parut-il avec plus grand éclat, Vit-on jamais au Temple un plus zélé Prelat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rend-t’on un plus beau culte au grand Dieu qu’on adore?</orig>
            <reg>Rend-t-on un plus beau culte au grand Dieu qu'on adore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous l’avés fait voir, &amp; le faites encore, Ce Temple ſi fameux, ce ſuperbe Palais, Qu’on a vû démolir &amp; refaire à vos frais, Et dix mille artiſans qui toutes les journées Y furent employés le cours de leurs années, Ont fait voir vôtre zele à le rendre charmant.</orig>
            <reg>Que vous l'avez fait voir, et le faites encore, Ce Temple si fameux, ce superbe Palais, Qu'on a vu démolir et refaire à vos frais, Et dix mille artisans qui toutes les journées Y furent employés le cours de leurs années, Ont fait voir votre zèle à le rendre charmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAMUEL.</orig>
            <reg>
              <persName>SAMUEL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Ce qu’on a remarqué d’admirable &amp; de grand, Qui dans tous les eſprits a paſſé pour miracle, Le Ciel à ce travail ôta le moindre obſtacle, Ses eaux qui l’auroit pû retarder dans des jours, Contre leur naturel il arrêta le cours, Laiſſant tomber la nuit une agréable pluye, Qui rendoit à nos champs l’ornement &amp; la vie, Favoriſant par tout vos illuſtres deſſeins Contre tous les efforts qu’inventent les humains, Excités par la rage &amp; par' la jalouſie, Vous veut faire connoître à tous pour ſon Meſſie, Que c’eſt vous qui devés en toute occaſion, De nos fiers ennemis finir l’oppreſſion.</orig>
            <reg>* Ce qu'on a remarqué d'admirable et de grand, Qui dans tous les esprits a passé pour miracle, Le Ciel à ce travail ôta le moindre obstacle, Ses eaux qui l'aurait pu retarder dans des jours, Contre leur naturel il a le cours, Laissant tomber la nuit une agréable pluie, Qui rendait à nos champs l'ornement et la vie, Favorisant par tout vos illustres desseins Contre tous les efforts qu'inventent les humains, Excités par la rage et par' la jalousie, Vous veut faire connoître tous pour son Messie, Que est vous qui devés en toute occasion, De nos fiers ennemis finir oppression.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAVID.</orig>
            <reg>
              <persName>DAVID</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut on croire, grand Roi, que des Princes ſi ſages, Eſtimés d’un chacun, &amp; qu’on appelle Mages, Inſtruits à diſcerner le mouvement des Cieux, A connoître ces corps qui brillent à nos yeux, Se ſoient laiſſé tromper ſçachant l’aſtrologie, Non, il’ne les faut pas ſoupçonner de magie, Quand ils virent briller un aſtre ſi nouveau, Qui paroiſſoit dans l’air par un éclat ſi beau, Auroient-ils pû penſer que ce ſigne viſible Qui rempliſſoit leurs cœurs d’une joye indicible Devoit leur annoncer la naiſſance d’un Roi, Dont les Hebreux un jour devoient ſuivre la loi, Si le Ciel n’eût gravé dans le fond de leur ame, D’un rayon éclatant la lumiere &amp; la flâme?</orig>
            <reg>Peut on croire, grand Roi, que des Princes si sages, Estimés d'un chacun, et qu'on appelle Mages, Instruits à discerner le mouvement des Cieux, A connaître ces corps qui brillent à nos yeux, Se soient laissé tromper sachant l'astrologie, Non, ilne n' faut pas soupçonner de magie, Quand ils virent briller un astre si nouveau, Qui paraissait dans l'air par un éclat si beau, Auraient-ils pu penser que ce signe visible Qui remplissait leurs cœurs d'une joie indicible Devoit leur annoncer la naissance d'un Roi, Dont les ' un jour y suivre la loi, Si le Ciel eût gravé dans le on de leurtaie, un rayon éclatant la suivre et la flâme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ſageſſe &amp; leur rang ne nous permettent pas, De douter ſeulement s’ils ont fait un faux pas;</orig>
            <reg>Leur sagesse et leur rang ne nous permettent pas, De douter seulement s'ils ont fait un faux pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’affaire eſt de ſçavoir quel eſt ce Roi ſur terre, Qui donne à qui lui plait ce même caractere.</orig>
            <reg>L'affaire est de savoir quel est ce Roi sur terre, Qui donne à qui lui plaît ce même caractère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAMUEL.</orig>
            <reg>
              <persName>SAMUEL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les mêmes raiſons que je viens de prouver, Que dans les livres ſaints un chacun peut trouver;</orig>
            <reg>Pour les mêmes raisons que je viens de prouver, Que dans les livres saints un chacun peut trouver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dis, Sire, qu’il faut que ce Prince ſuprême Deſigne vôtre fils, ou que ce ſoit vous-méme, Cet aſtre qui les a juſques ici conduit, Et qui s’eſt à leurs yeux derobé dans la nuit, De cette verité n’eſt-il pas une marque.</orig>
            <reg>Je dis, Sire, qu'il faut que ce Prince suprême Désigne votre fils, ou que ce soit vous-même, Cet astre qui les a jusques ici conduit, Et qui s'est à leurs yeux derobé dans la nuit, De cette vérité n'est-il pas une marque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde n’a pas fait la même remarque, Je veux entendre encor le grand Prêtre, un Docteur, Et s’il ſe rencontroit que j’euſſe cet honneur, Que le cter meut cnon pour remplir ſes promeſſes, Je-vous comblerois tous de biens &amp; de richeſſes.</orig>
            <reg>Tout le monde n'a pas fait la même remarque, Je veux entendre encor le grand Prêtre, un Docteur, Et s'il se rencontrait que j'eusse cet honneur, Que le cter mut cnon pour remplir ses promesses, Je-vous comblerais tous de biens et de richesses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE LHCONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE LHCONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, ANANIE, JONATHAS, DAVID, SAMUEL, ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg>HÉRODE, ANANIE, <persName>JONATHAS</persName>, <persName>DAVID</persName>, <persName>SAMUEL</persName>, <persName>ARISTOBULE</persName>, HYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue penſés-vous au vrai de ces Rois genereux,  Qui ſont venus chercher le Prince des Hebreux?</orig>
            <reg>Que pensez-vous au vrai de ces Rois généreux, Qui sont venus chercher le Prince des Hébreux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nis diſent qu’il eſt né dans cette grande Ville, Ou qu’il a prés d’ici choiſi ſon domicile;</orig>
            <reg>nis disent qu'il est né dans cette grande Ville, Ou qu'il a près d'ici choisi son domicile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pourriés-vous ſçavoir où doit naître ce Roi;</orig>
            <reg>Ne pourriez-vous savoir où doit naître ce Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Prophetes l’ont dit, vous le ſçavés, je crois;</orig>
            <reg>Les Prophètes l'ont dit, vous le Savez, je crois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ſçavés le lieu, faites-le moi connoître.</orig>
            <reg>Si vous savez le lieu, faites-le moi connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, dans Bethléem, c’eſt où le Chriſt doit naître, Aux livres ſaints par tout nous le trouvons écrit, Le Prophete Iſaïe &amp; d’autres l’ont prédit?</orig>
            <reg>Sire, dans <placeName>Bethle</placeName>́em, c'est où le <persName>Christ</persName> doit naître, Aux livres saints par tout nous le trouvons écrit, Le Prophète <persName>Isaïe</persName> et d'autres l'ont prédit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous croïons Jacob, ſuivant ſa prophetie, Nous devons à preſent voir naître le Meſſie.</orig>
            <reg>Si nous croïons <persName>Jacob</persName>, suivant sa prophétie, Nous devons à présent voir naître le Messie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle preuve avés-vous de cette verité?</orig>
            <reg>Quelle preuve avez-vous de cette vérité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous ſommes privés de nôtre autorité, Il dit que de Juda la puiſſance ſuprême;</orig>
            <reg>Que nous sommes privés de notre autorité, Il dit que de <persName>Juda</persName> la puissance suprême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſons mieux que le ſceptre, &amp; que le diadême Ne ſeront point ôtés, &amp; que ſes ſucceſſeurs Seront de tous ſes biens les heureux poſſeſſeurs, Juiqu’a ce que le Ciel ait envoye lur tefre, Celui que l’on attend pour terminer la guerre.</orig>
            <reg>Disons mieux que le sceptre, et que le diadême Ne seront point ôtés, et que ses successeurs Seront de tous ses biens les heureux possesseurs, Juiqu'a ce que le Ciel ait envoie lur tefre, Celui que l'on attend pour terminer la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celui qu’aux Nations le Ciel doit envoyer, Ne doit venir un jour que pour les foudroyer;</orig>
            <reg>Celui qu'aux Nations le Ciel doit envoyer, Ne doit venir un jour que pour les foudroyer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Conquerant fameux revêtu de puiſſance, Doit les anujettir à lon obeſſſance, Par là vôtre raiſon ne prouve nullement, Que le Roi des Hebreux ſoit né certainement.</orig>
            <reg>Ce Conquérant fameux revêtu de puissance, Doit les anujettir à lon obessance, Par là votre raison ne prouve nullement, Que le Roi des Hébreux soit né certainement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONATHAS.</orig>
            <reg>ONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Prince c’eſt par eux que nous devons le croire, Du Prophete Iſaïe examiné l’hiſtoire, Trois Rois viendront, dit-il, droit à Jeruſalem, Et trouveront le Chriſt au Bourg de Bethléem;</orig>
            <reg>Grand Prince c'est par eux que nous devons le croire, Du Prophète <persName>Isaïe</persName> examiné l'histoire, Trois Rois viendront, dit-il, droit à <placeName>Jérusalem</placeName>, Et trouveront le <persName>Christ</persName> au <placeName>Bourg de Bethle</placeName>́em;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Rois doivent venir de Tarſe, d’Arabie, Des Iſles de Saba faire hommage au Meſſie, Lui feront des preſens &amp; le reconnoîtront, Comme un Roi, comme un homme, en Dieu l’adoreront;</orig>
            <reg>Ces Rois doivent venir de <placeName>Tarse</placeName>, d'Arabie, Des <persName>Isles de Saba</persName> faire hommage au Messie, Lui feront des présents et le reconnaîtront, Comme un Roi, comme un homme, en Dieu l'adoreront;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois belles qualités que le Chriſt ſeul renferme, Etant de l’Univers le principe &amp; le terme.</orig>
            <reg>Trois belles qualités que le <persName>Christ</persName> seul renferme, Étant de l'Univers le principe et le terme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous n’entendons point parler d’aucun endroit, De cet éclat pompeux qu’il a dit qu’il viendroit;</orig>
            <reg>Mais nous n'entendons point parler d'aucun endroit, De cet éclat pompeux qu'il a dit qu'il viendrait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’oracle peut ſouffrir un ſens allegorique, Et ſi vous le voulés naturel ou miſtique.</orig>
            <reg>L'oracle peut souffrir un sens allégorique, Et si vous le voulez naturel ou mystique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſçauroit douter de la prédiction, Nous voyons par ces Rois ſon execution, Il marque le Pais &amp; le nom de la Ville, Aux ordres du Seigneur il faut être docile, Soit qu’il montre ou qu’il cache un fond de veritó, Chacun doit s’y ſoûmettre avec humilité, La croire par reſpect quand elle paroit claire, A tous les favoris que ſon eſprit éclaire, A vos ordres grand Roi tout le monde eſt ſoûmis.</orig>
            <reg>On ne saurait douter de la prédiction, Nous voyons par ces Rois son exécution, Il marque le Pais et le nom de la Ville, Aux ordres du <persName>Seigneur</persName> il faut être docile, Soit qu'il cache un foil de un fond de vérités, Chacun doit sy oumettre avec humilité, La croire par respect quand elle parait claire, À tous les favoris que son esprit éclaire, À vos ordres grand Roi tout le monde est soumis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoiqu’ils ne ſoient portés par un de vos Commis A quelque Courtiſant faites-vous confidence Du ſecret d’une affaire ou d’un fait d’importance?</orig>
            <reg>Quoiqu'ils ne soient portés par un de vos Commis À quelque Courtisant faites-vous confidence Du secret d'une affaire ou d'un fait d'importance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous faiſons honneur d’obéïr à ſa voix, Soit que vous le cachiés vous-même quelquefois, da voix par le Propnete à tous ſe fait entendre;</orig>
            <reg>Nous nous faisons honneur d'obéir à sa voix, Soit que vous le cachiez vous-même quelquefois, da voix par le <persName>Propnète</persName> à tous se fait entendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc l’écoûter, &amp; par reſpect s’y rendre.</orig>
            <reg>Il faut donc l'écouter, et par respect s'y rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JONATHAS.</orig>
            <reg>JONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prophete nous dit que Dieu fera chés nous Un prodige nouveau qui nous ſurprendra tous, Qu’il naitra d’une Vierge au milieu du Royaume;</orig>
            <reg>Le Prophète nous dit que Dieu fera chez nous Un prodige nouveau qui nous surprendra tous, Qu'il naîtra d'une Vierge au milieu du Royaume;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Vierge ayant conçù ſans commerce d’un homme, Un fils qu’on nommera le Fils de l’Eternel, Le Roi des Nations, le ſaint Emmanuël, Le ſoleil de juſtice en ſes dons magnifiques, Le Conſeiller, le Prince, &amp; le Roi pacifique,</orig>
            <reg>La Vierge ayant conçù sans commerce d'un homme, Un fils qu'on nommera le Fils de l'Eternel, Le Roi des Nations, le <persName>saint Emmanue</persName>̈l, Le soleil de justice en ses dons magnifiques, Le Conseiller, le Prince, et le Roi pacifique,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre ces attributs qu’il dit lui convenir;</orig>
            <reg>Outre ces attributs qu'il dit lui convenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt le pere encor des ſiécles à venir, Dans les ſplendeurs des ſaints la ſageſſe produite;</orig>
            <reg>Il est le père encor des siècles à venir, Dans les splendeurs des saints la sagesse produite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui doit nous enſeigner des regles de conduite, Doit ſoûmettre à ſa Loi toutes les Nations, Afin de les combler de benedictions, Et de les conſoler d’une attente ennuïeuſe.</orig>
            <reg>Qui doit nous enseigner des règles de conduite, Doit soumettre à sa Loi toutes les Nations, Afin de les combler de bénédictions, Et de les consoler d'une attente ennueuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONATHAS.</orig>
            <reg>ONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt encor nommé racine précieuſe, Qui doit porter un fruit que la gentilité Fera goûter enſuite à la poſterité, Et pour nous délivrer d’une priſon ſi forte, Il eſt de plus la clef qui nous ouvre la porte, Que nul autre ne lui pût jamais ouvrir, Pour nous conduire au Ciel &amp; nous le découvrir:</orig>
            <reg>Il est encor nommé racine précieuse, Qui doit porter un fruit que la gentilité Fera goûter ensuite à la postérité, Et pour nous délivrer d'une prison si forte, Il est de plus la clef qui nous ouvre la porte, Que nul autre ne lui pût jamais ouvrir, Pour nous conduire au Ciel et nous le découvrir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il répand en tous lieux ſa lumiere éternelle, Et nous ne pourrons pas y rentrer que par elle:</orig>
            <reg>Il répand en tous lieux sa lumière éternelle, Et nous ne pourrons pas y rentrer que par elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, Sire, le Chriſt que tout le monde attend, L’objet de ſes déſirs pour la fin qu’il pretend, Il eſt à tous les bons bienfaiſant, doux, affable;</orig>
            <reg>Enfin, Sire, le <persName>Christ</persName> que tout le monde attend, L'objet de ses désirs pour la fin qu'il prétend, Il est à tous les bons bienfaisant, doux, affable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt aux méchans terrible &amp; redoutable;</orig>
            <reg>Mais il est aux méchants terrible et redoutable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Meſſie attendu que le Ciel a promis, Qui nous délivrera de tous nos ennemis:</orig>
            <reg>Ce Messie attendu que le Ciel a promis, Qui nous délivrera de tous nos ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit paroitre dans peu s’il n’eſt encore au monde, C’eſt l’oracle divin ſur lequel on ſe fonde.</orig>
            <reg>Doit paraître dans peu s'il n'est encore au monde, C'est l'oracle divin sur lequel on se fonde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on doit adorer tous les ordres du Ciel, Nous devons déferer encore à Daniel;</orig>
            <reg>Si l'on doit adorer tous les ordres du Ciel, Nous devons déférer encore à <persName>Daniel</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prophete a marqué par pluſieurs caracteres, Qu’on doit voir à preſent paroitre ces miſteres;</orig>
            <reg>Ce Prophète a marqué par plusieurs caractères, Qu'on doit voir à présent paraître ces misères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis Artaxerces juſques au tems de Chriſt, Cinq cens ans moins dix-ſept, ce granid nome a preſcrit, Par ce nombre marqué, ſoixante-neuf ſemaines, Depuis Artaxerces paroiſſent preſque pleines.</orig>
            <reg>Depuis <persName>Artaxerces</persName> jusques au temps de <persName>Christ</persName>, Cinq cents ans moins dix-sept, ce granid nome a prescrit, Par ce nombre marqué, soixante-neuf semaines, Depuis <placeName>Artaxerces</placeName> paraissent presque pleines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ſemaines ne font au plus que dix-ſept ans, Et de plus de vingt fois vous allongés le tems.</orig>
            <reg>Ces semaines ne font au plus que dix-sept ans, Et de plus de vingt fois vous allongez le temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONATHAS.</orig>
            <reg>ONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ſemaines, grand Roi, paſſent pour des années, Et l’on ne les prend pas pour de ſimples journées.</orig>
            <reg>Ces semaines, grand Roi, passent pour des années, Et l'on ne les prend pas pour de simples journées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous aſſûrés avoir été prédit, Autant que je puis voir n’eſt pas ſans contredit, Cette prediction me paroiſſant obſcure, Peut paſſer pour une ombre ou pour queique figure, Si c’eſt en Bethléem que doit naitre le Chriſt, Peut-il donc être né, comme il nous eſt preſcrit?</orig>
            <reg>Ce que vous assurerez avoir été prédit, Autant que je puis voir n'est pas sans contredit, Cette prédiction me paraissant obscure, Peut passer pour une ombre ou pour queique figure, Si c'est en <persName>Bethle</persName>́em que doit naître le <persName>Christ</persName>, Peut-il donc être né, comme il nous est prescrit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans la pompe &amp; l’éclat d’une haute puiſſance;</orig>
            <reg>Dans la pompe et l'éclat d'une haute puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans que nous en ayons la moindre connoiſſance.</orig>
            <reg>Sans que nous en ayons la moindre connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONATHAS.</orig>
            <reg>ONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, On ne peut répondre à vôtre objection, Elle eſt aſſûrément ſans contradiction, C’eſt dans cette granueur qu'on attend le Meſſie, Comme il eſt annoncé par une Prophetie;</orig>
            <reg>Sire, On ne peut répondre à votre objection, Elle est assurément sans contradiction, C'est dans cette granueur qu'on attend le Messie, Comme il est annoncé par une Prophétie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il paroit au monde en un état abjet, De nous en étonner nous en avons ſujet, Et vôtre Majeſté pourra douter ou croire, Ou de la Prophetie abolir la memoire:</orig>
            <reg>Mais s'il parait au monde en un état abjet, De nous en étonner nous en avons sujet, Et votre Majesté pourra douter ou croire, Ou de la Prophétie abolir la mémoire:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, chacun doit ſuſpendre ici ſon Jugement, Il faut peſer la choſe avec diſcernement, Nôtre eſprit à la Foi d’ailleurs doit ſe ſoûmettrs Tous les livres ſacrés nous diſent qu’il doit naître, Les Prophetes nous l’ont en cent endroits marqué, Nous ſommes dans le tems qu’ils nous ont expliqué La grandeur &amp; l’éclat ſeront ſon caractere, Si le Ciel aujourd’hui nous en fait un miſtere, Il le faut adorer avec ſoûmiſſion;</orig>
            <reg>Non, chacun doit suspendre ici son Jugement, Il faut peser la chose avec discernement, Notre esprit à la Foi d'ailleurs doit se soumettrs Tous les livres sacrés nous disent qu'il doit naître, Les Prophètes nous l'ont en cent endroits marqué, Nous sommes dans le temps qu'ils nous ont expliqué La grandeur et l'éclat seront son caractère, Si le Ciel aujourd'hui nous en fait un mystère, Il le faut adorer avec soumission;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rempliſſant les devoirs de la Religion, Eſperer d’en avoir un jour la connoiſſance, Et nous rendre humblement à ſon obéiſſance.</orig>
            <reg>Remplissant les devoirs de la Religion, Espérer d'en avoir un jour la connaissance, Et nous rendre humblement à son obéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoi nous tient-il ces miſteres cachés?</orig>
            <reg>Mais pourquoi nous tient-il ces misères cachés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par cet aveuglement il punit nos pechés, S’il eſt né parmi nous comme cela peut être, Ces Rois étant exprés venus le reconnoitre, C’eſt un ſigne certain de ſa punition, Et qu'n enereno par la notre converſion.</orig>
            <reg>Par cet aveuglément il punit nos péchés, S'il est né parmi nous comme cela peut être, Ces Rois étant exprès venus le reconnaître, C'est un signe certain de sa punition, Et qu'n enereno par la nôtre conversion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’avons-nous fait pour ne point voir la face, De celui qui nous doit honorer de la grace.</orig>
            <reg>qu'avons-nous fait pour ne point voir la face, De celui qui nous doit honorer de la grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JONATHAS.</orig>
            <reg>JONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah !</orig>
            <reg>Ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, loin d’avoir ces benedictions, Par out on nous prédit des maledictions.</orig>
            <reg>Sire, loin d'avoir ces bénédictions, Par out on nous prédit des malédictions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que le Prophete en a prédit encore?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que le Prophète en a prédit encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIS.</orig>
            <reg>ANANIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ayant point connu ce Roi dans ſon aurore, Ce Meſſie attendu, ſi long-tems deſiré, Pour lequel tous les jours le monde a ſoûpiré, La juſtice de Dieu ſenſible à nos outrages, Fera tomber ſur nous les plus facheux orages;</orig>
            <reg>Que n'ayant point connu ce Roi dans son aurore, Ce Messie attendu, si longtemps désiré, Pour lequel tous les jours le monde a soupiré, La justice de Dieu sensible à nos outrages, Féra tomber sur nous les plus fâcheux orages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute autre Nation s’eſt ſoûmiſe à ſa Loi, Et n’a jamais douté qu’il ne fut nôtre Roi, Sans avoir entendu ſa voix ni ſes oracles, Et ſans avoir été témoin de ſes miracles;</orig>
            <reg>Toute autre Nation s'est soumise à sa Lois, Et n'a jamais douté qu'il ne fut notre Roi, Sans avoir entendu sa voix ni ses oracles, Et sans avoir été témoin de ses miracles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous loin d’avoüer qu’il eſt nôtre Sauveur, Nous devons le traiter en fourbe, en impoſteur, Comme un Magicien, qui par ſorcelerie Tâche à gagner le Peuple avec ſa fourberie;</orig>
            <reg>Mais nous loin d'avouer qu'il est notre Sauveur, Nous devons le traiter en fourbe, en imposteur, Comme un Magicien, qui par sotcelerie Tâche à gagner le Peuple avec sa fourberie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de croire qu’il eſt le Meſſie attendu, Nous ne lui donnerons qu’un titre prétendu, Et pour comble d’affronts ſur un gibet infame, A force de tourmens lui ferons rendre l’ame.</orig>
            <reg>Loin de croire qu'il est le Messie attendu, Nous ne lui donnerons qu'un titre prétendu, Et pour comble d'affronts sur un gibet infâme, À force de tourments lui ferons rendre l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AiERODE O Ciel, que dites-vous?</orig>
            <reg><persName>AjERODE</persName> Ô Ciel, que dites-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dis la verité;</orig>
            <reg>Je dis la vérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai lû pour la prouver plus d’une autorité, Qu’on liſe l’Ecriture, &amp; ſur tout les Prophetes, De tout ce que j’ai ldit, ils ſont les Interpretes.</orig>
            <reg>J'ai lu pour la prouver plus d'une autorité, Qu'on lise l'Écriture, et sur tout les Prophètes, De tout ce que j'ai ludit, ils sont les Interprètes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONATHAS.</orig>
            <reg>ONATHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, Sire, on verra la déſolation, Au Temple du Seigneur l’abomination, Ce Temple par vos ſoins rebâti pour ſa gloire, Dont on doit à jamais conſerver la memoire, Vous l’avés enrichi de ſi rares beautés, Qu’il charme tous les ſens par tant de nouveautés;</orig>
            <reg>Alors, Sire, on verra la désolation, Au Temple du <persName>Seigneur</persName> l'abomination, Ce Temple par vos soins rebâti pour sa gloire, Dont on doit à jamais conserver la mémoire, Vous l'avez enrichi de si rares beautés, Qu'il charme tous les sens par tant de nouveautés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les tableaux qu’on en voit dans les autres Royaumes.</orig>
            <reg>Les tableaux qu'on en voit dans les autres Royaumes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raviſſent à bon droit tous les eſprits des hommes, Ce Temple ſi fameux un jour ſera détruit, De même que la Ville avec beaucoup de bruit, Et nous, que le Seigneur aimoit avec tendreſſe, Qu’il appelloit ſon peuple, &amp; careſſoit ſans ceſſe, Nous ne recevrons plus de part à ſes bienfaits, Nous ſerons par mépris rejettés pour jamais, Nous n’aurons plus de lieux de demeures conſtantes, Rous ſerons dilperſes comme brebis errantes, Les autres Nations recevront nôtre Foi, Et du Seigneur par tout obſerveront ſa Loi, Déja nous le voyons dans ces ſages Monarques;</orig>
            <reg>Ravissent à bon droit tous les esprits des hommes, Ce Temple si fameux un jour sera détruit, De même que la Ville avec beaucoup de bruit, Et nous, que le <persName>Seigneur</persName> aimait avec tendresse, Qu'il appelait son peuple, et caressait sans cesse, Nous ne recevrons plus de part à ses bienfaits, Nous serons par mépris rejettés pour jamais, Nous n'aurons plus de lieux de demeures constantes, Rous serons dilperses comme brebis errantes, Les autres Nations recevront notre Foi, Et du <persName>Seigneur</persName> par tout observer sa Es, Déjà nous le voyons dans ces sages Monarques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils viennent vous voyes nous en domer des marques,</orig>
            <reg>Ils viennent vous voyez nous en domer des marques,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour détourner de nous un auſſi grand malheur, Nous devons reconnoître avec eux ce Sauveur, S’il eſt vrai ce qu’on dit ici de ſa naiſſance, Et nous pourrons comme eux gagner ſa bienveillance.</orig>
            <reg>Pour détourner de nous un aussi grand malheur, Nous devons reconnaître avec eux ce Sauveur, S'il est vrai ce qu'on dit ici de sa naissance, Et nous pourrons comme eux gagner sa bienveillance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE.</orig>
            <reg>ANANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous deſirons grand Roi, vos ſouhaits accomplis, Et que tous vos devoirs ſoient ſaintement remplis.</orig>
            <reg>Nous désirons grand Roi, vos souhaits accomplis, Et que tous vos devoirs soient saintement remplis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous les Docteurs ſortent.</orig>
            <reg>Tous les Docteurs sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg>HÉRODE, ARISTOBULE, HYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſens que mon eſprit frappé par la nature, J Ne peut être en repos dans aucune poſture;</orig>
            <reg>E sens que mon esprit frappé par la nature, JATUre peut être en repos dans aucune posture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains peut-être un mal qui n’arrivera pas, Le doute que j’en ai me met comme au trépas, Je me trouve ſaiſi de terreur &amp; de crainte, Mon ame en eſt toûjours trés-vivement atteinte, Même dans mon ſommeil, malgré tous mes efforts, Je m’éveille en ſurſaut, je ſens trembler mon corps:</orig>
            <reg>Je crains peut-être un mal qui n'arrivera pas, Le doute que j'en ai me met comme au trépas, Je me trouve saisi de terreur et de crainte, Mon âme en est toujours très -vivement atteinte, Même dans mon sommeil, malgré tous mes efforts, Je m'éveille en sursaut, je sens trembler mon corps:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un traître me paroit d’une main trop hardie;</orig>
            <reg>Un traître me parait d'une main trop hardie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſer porter ſur moi ſa noire perfidie, Sur tout depuis le tems qu’on dit qu’un nouveau Roi, Etoit né parmi nous pour me donner la loi.</orig>
            <reg>Oser porter sur moi sa noire perfidie, Sur tout depuis le temps qu'on dit qu'un nouveau Roi, Etoit né parmi nous pour me donner la lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il faut chaſſer cette horrible penſée, Peut-elle en vôtre eſprit vous paroître ſenſée?</orig>
            <reg>Sire, il faut chasser cette horrible pensée, Peut-elle en votre esprit vous paraître sensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mal qu’elle vous cauſe eſt devenu ſi grand, Que ſur tous vos Sujets ſans ceſſe il ſe répand;</orig>
            <reg>Le mal qu'elle vous cause est devenu si grand, Que sur tous vos Sujets sans cesse il se répand;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raſſûrés-vous, grand Roi, vous n’avés rien à craindre, lour un briit mai fondée deves-vous vous contraindre?</orig>
            <reg>Rassurez-vous, grand Roi, vous n'avez rien à craindre, lour un briit mai fondée devez-vous vous contraindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les Gardes pour vous ont de l’affection, Ils conſervent vos jours avec attention;</orig>
            <reg>Tous les Gardes pour vous ont de l'affection, Ils conservent vos jours avec attention;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nouvelle des Rois ne doit pas d’avantage, En troublant vôtre cœur le mettre en eſclavage.</orig>
            <reg>La nouvelle des Rois ne doit pas d'avantage, En troublant votre cœur le mettre en esclavage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous connois aſſés diſcrets, ſages, prudens, Et vous ouvre mon cœur comme à mes Confidens, A tout autre avec ſoin je cache mes foibleſſes;</orig>
            <reg>Je vous connais assez discrets, sages, prudents, Et vous ouvre mon cœur comme à mes Confidents, À tout autre avec soin je cache mes faiblesses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes agitations, mes tranſports, mes détreſſes;</orig>
            <reg>Mes agitations, mes transports, mes détresses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçai que dans les Rois ils ſont moins pardonnnés;</orig>
            <reg>Je sais que dans les Rois ils sont moins pardonnnès;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On veut qu’un cœur plus grand le Ciel leur ait donné, Qu’ils demeurent toûjours dans un etat paiſible.</orig>
            <reg>On veut qu'un cœur plus grand le Ciel leur ait donné, Qu'ils demeurent toujours dans un état paisible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des accidens fâcheux ils ne ſoient ſuſceptibles, Qu’ils ſoient fermes, conſtans dans les travaux guerriers, S’ils veulent remporter les palmes, les lauriers, Je veux chers Confidens qu'à l’égard des Rois Mages, Nous n’ayons pas ſujet de prendre des ombrages, Mais qui ſçait ſi ce Roi qu’ils viennent demander, Ne doit pas à ma place un jour vous comnander?</orig>
            <reg>Des accidents fâcheux ils ne soient susceptibles, Qu'ils soient fermes, constant dans les travaux guerriers, S'ils veulent remporter les palmes, les lauriers, Je veux chers Confidents qu'à l'égard des Rois Mages, Nous n'ayons pas sujet de prendre des ombrages, Mais qui sait si ce Roi qu'ils viennent demander, Ne doit pas à ma place un jour vous comnander?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ai-je donc pas raiſon à preſent de le craindre?</orig>
            <reg>N'ai-je donc pas raison à présent de le craindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MIRCANUS.</orig>
            <reg>
              <persName>MIRCANUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un doute bien fondé pourroit vous y contraindre.</orig>
            <reg>Un doute bien fondé pourrait vous y contraindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçai que la prudence en cette occaſion Doit conduire nos pas avec diſcretion, Qu’il ſeroit dangereux dans une telle affaire, De la precipiter voulant ſe ſatisfaire, Sur tout ſi l’on vouloit s’y prendre avec rigueur, On cauſeroit par tout une extrême frayeur, Il la faut cependant prévenir de bonne heufe:</orig>
            <reg>Je sais que la prudence en cette occasion Doit conduire nos pas avec discrétion, Qu'il serait dangereux dans une telle affaire, De la précipiter voulant se satisfaire, Sur tout si l'on voulait s'y prendre avec rigueur, On causerait par tout une extrême frayeur, Il la faut cependant prévenir de bonne heufe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faut-il à ces Rois apprendre la demeure, Où les Docteurs ont dit que doit naître le Chriſt, Suarant qu'aun Mries ſamts par tout n'eit ecit.</orig>
            <reg>Mais faut-il à ces Rois apprendre la demeure, Où les Docteurs ont dit que doit naître le <persName>Christ</persName>, Suarant qu'aun Mries samts par tout n'éit ecit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je ne vois pas que l’on doive rien craindre;</orig>
            <reg>Sire, je ne vois pas que l'on doive rien craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut la leur apprendre, &amp; que ſert-il de craindre?</orig>
            <reg>On peut la leur apprendre, et que sert-il de craindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt même à propos de ne leur pas cacher, Pour découvrir ce Roi qu’ils ſont venus chercher, Au houig de netmeen ditesrieur de le rendre, Dés qu’ils l’auront trouvé, qu’ils viennent nous l’apprendre.</orig>
            <reg>Il est même à propos de ne leur pas cacher, Pour découvrir ce Roi qu'ils sont venus chercher, Au houig de <persName>netmeen</persName> ditesrieur de le rendre, Dés qu'ils l'auront trouvé, qu'ils viennent nous l'apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, Sire, on fera ce qu’il conviendra mieux, Pour vous bien aſſûrer du Royaume en tous lieux.</orig>
            <reg>Alors, Sire, on fera ce qu'il conviendra mieux, Pour vous bien assurrer du Royaume en tous lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERGDE.</orig>
            <reg>
              <placeName>HÉRGDE</placeName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos avis ſont fort bons je le penſois moi-même, De découvrir ce Roi mon déſir eſt extrême.</orig>
            <reg>Vos avis sont fort bons je le pensais moi-même, De découvrir ce Roi mon désir est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, GASPARD, MELCHIOR, BALTHAZARD, ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg>HÉRODE, GASPARD, <persName>MELCHIOR</persName>, <persName>BALTHARD</persName>, <persName>ARISTOBULE</persName>, HYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous vous venons, grand Roi, faire des complimens, N Sur les rares beautés de vos appartemens, Ils raviſſent les ſens d’abord qu’on les regarde:</orig>
            <reg>Ô vous venons, grand Roi, faire des compliments, NAV Sur les rares beautés de vos appartements, Ils ravissent les sens d'abord qu'on les regarde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoi nous devons beaucoup plus prendre garde, C’eſt l’accuëil favorable, obligeant &amp; charmant, Qu’il vous a plû nous faire en nous y recevant;</orig>
            <reg>Mais à quoi nous devons beaucoup plus prendre garde, C'est l'accueil favorable, obligeant et charmant, Qu'il vous a plu nous faire en nous y recevant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouvés bon d’agréer nôtre reconnoiſſance, Du prix &amp; de l’honneur de vôtre bien veillance, Nous en conſerverons un parfait ſouvenir.</orig>
            <reg>Trouvez bon d'agréer notre reconnaissance, Du prix et de l'honneur de votre bien veillance, Nous en conserverons un parfait souvenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me ferés plaiſir, Seigneurs d’y revenir, Pour vous mieux recevoir en illuſtres Monarques;</orig>
            <reg>Vous me ferez plaisir, Seigneurs d'y revenir, Pour vous mieux recevoir en illustres Monarques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me preparerai de vous donner des marques, Votre abord en ces lieux dont nous ſommes ſurpris, Et dont le vrai motif a frappé nos eſprits, Ne nous a pas permis d’en faire davantage, Pour mieux vous délaſſer de vôtre long voyage.</orig>
            <reg>Je me préparerai de vous donner des marques, Votre abord en ces lieux dont nous sommes surpris, Et dont le vrai motif à frappé nos esprits, Ne nous a pas permis den a davantage, Pour mieux vous délacer de votre long voyage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELCHIOR.</orig>
            <reg>
              <persName>MELCHIOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pouviés-vous, Seigneur, autre choſe de plus?</orig>
            <reg>pouviez-vous, Seigneur, autre chose de plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en avés trop fait, nous en ſommes confus:</orig>
            <reg>Vous en avez trop fait, nous en sommes confus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honorés &amp; charmés de la magnificence, Qui nous a fait briller vôtre iuitre puiflance;</orig>
            <reg>Honorez et charmez de la magnificence, Qui nous a fait briller votre juitre puiflance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avoüons, grand Roi, qu’en vous tout nous ſurprend, Nous n’y remarquons rien que d’auguſte &amp; de grand:</orig>
            <reg>Nous avouons, grand Roi, qu'en vous tout nous surprend, Nous n'y remarquons rien que d'auguste et de grand:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſûrément, Seigneurs, ie ne pouvois moins faire, Vous avés bien voulu de peu vous ſatisfaire:</orig>
            <reg>Assurément, Seigneurs, on ne pouvais moins faire, Vous avez bien voulu de peu vous satisfaire:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le Ciel, Seigneur, ne nous inſpiroit pas, Par cet aſtre brillant qui precedoit nos pas, Que l’Enfant nouveau né, qu’il nous a fait connoître, Du Ciel &amp; de la Terre eſt le ſouverain maitre, Sans cet attrait divin nous eſtimerions tous, Que le Roi des Hebreux eſt aſſûrément vous:</orig>
            <reg>si le Ciel, <persName>Seigneur</persName>, ne nous inspirait pas, Par cet astre brillant qui précédait nos pas, Que l'Enfant nouveau né, qu'il nous a fait connaître, Du Ciel et de la Terre est le souverain maître, Sans cet attrait divin nous estimerions tous, Que le Roi des Hébreux est assurément vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme nous croyons qu’il eſt dans ſon enfance, Le Prince vôtre fils auroit la préference;</orig>
            <reg>Et comme nous croyons qu'il est dans son enfance, Le Prince votre fils aurait la préférence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit briller en vous les riches qualités, Qui font tout l’ornement des hautes dignités;</orig>
            <reg>On voit briller en vous les riches qualités, Qui font tout l'ornement des hautes dignités;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dans cette Iplendeur que la ſainte Ecriture A marqué que le Chriſt prendroit nôtre nature.</orig>
            <reg>C'est dans cette Iplendeur que la sainte Écriture À marqué que le <persName>Christ</persName> prendrait notre nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, nous ſçavons qu’il eſt ainſi prédit, Le Prophete Iſaïe en tous lieux nous le dit, Mais nous n’en voyons pas encore l’apparence.</orig>
            <reg>Il est vrai, nous savons qu'il est ainsi prédit, Le Prophète Isaïe en tous lieux nous le dit, Mais nous n'en voyons pas encore l'apparence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce fait merveilleux nous avons l’aſſurance, Nous croyons que le Chriſt doit être un Enfant Dieu, Ce que nous ignorons, c’eſt ſeulement le lieu.</orig>
            <reg>De ce fait merveilleux nous avons l'assurance, Nous croyons que le <persName>Christ</persName> doit être un Enfant Dieu, Ce que nous ignorons, c'est seulement le lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’avois pû, Seigneurs, d’abord vous ſatisfaire.</orig>
            <reg>Je n'avais pu, Seigneurs, d'abord vous satisfaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A preſentyje le peux, &amp; je m’en vais le faire;</orig>
            <reg>À presentyje le peux, et je m'en vais le faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſultant avec ſoin les Docteurs de la Loi, En quel lieu fortuné naîtroit ce nouveau Roi, Chacun d’eux m’a prouvé par une prophetie, Et même par pluſieurs, mais ſur tout d’Iſaïe, Que Bethléem verroit la Naiſſance du Chriſt, Et qu’aux livres ſacrés ce prodige eſt écrit :</orig>
            <reg>Consultant avec soin les Docteurs de la Lois, En quel lieu fortuné naîtrait ce nouveau Roi, Chacun d'eux m'a prouvé par une prophétie, Et même par plusieurs, mais sur tout d'Isaïe, Que Bethléem ait la Naissance du <persName>Christ</persName>, Et qu'aux livres sacrés ce prodige est écrit :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus ils m’ont prouvé par pluſieurs caracteres, Qu’on doit voir à preſent paroitre ces miſteres, Qu’un Prophete a prédit que Dieu fera chés nous Un miracle éclatant qui nous ſurprendra tous, Qu’il naitra d’une Vierge au milieu du Royaume:</orig>
            <reg>De plus ils m'ont prouvé par plusieurs caractères, Qu'on doit voir à présent paraître ces misères, Qu'un Prophètes à prédit que Dieu fera chez nous Un miracle éclatant qui nous surprendra tous, Qu'il naîtrait d'une Vierge au milieu du Royaume:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Vierge ayant conçû ſans commerce d’un homme,) vir iis qu’on nommera ie rris de lEternel, Le Roi des Nations, le ſaint Emmanuël;</orig>
            <reg>La Vierge ayant conçu sans commerce d'un homme,) vir jis qu'on nommera ie clis de lEternel, Le Roi des Nations, le saint Emmanuël;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils m’ont encore prouvé par une prophetie, Que vous deviés venir adorer ce Meſſie, Et que par un malheur qui doit tomber ſur nous, Il nous rejettera pour ſe donner à vous.</orig>
            <reg>Ils m'ont encore prouvé par une prophétie, Que vous deviez venir adorer ce Messie, Et que par un malheur qui doit tomber sur nous, Il nous rejettera pour se donner à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie fremis, grand Roi, d’une telle parole, Il vous rejettera, ce mot ſeul me deſole:</orig>
            <reg>Elle frémis, grand Roi, d'une telle parole, Il vous rejettera, ce mot seul me désole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeroit il poſſible à ce Dieu de bonté, De changer contre vous ſa bonne volonté?</orig>
            <reg>serait -il possible à ce Dieu de bonté, De changer contre vous sa bonne volonté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment auriés-vous pù meriter ſa diſgrace?</orig>
            <reg>Comment auriez-vous pendant mériter sa disgrâce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi vous refuſer de voir ſa ſainte face ?</orig>
            <reg>Pourquoi vous refuser de voir sa sainte face ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce malheur eſt vrai;</orig>
            <reg>Si ce malheur est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par un retour du cœur, Cette prédiction peut-être eſt équivoque, On l’interprete mal, &amp; c’eſt ce qui vous choque;</orig>
            <reg>par un retour du cœur, Cette prédiction peut-être est équivoque, On l'interprète mal, et c'est ce qui vous choque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand on l’a prendroit dans le ſens expliqué, Ce que je viens de dire y doit être appliqué;</orig>
            <reg>Mais quand on l'a prendrait dans le sens expliqué, Ce que je viens de dire y doit être appliqué;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour lors je ne peux me diſpenſer de croire, Qu’il ne vous redonnât vôtre premiere gloire, Vous qui fûtes toûjours ſon Peuple ſi cheri, Peuple ſelon ſon cœur;</orig>
            <reg>Et pour lors je ne peux me dispenser de croire, Qu'il ne vous redonnât votre première gloire, Vous qui fûtes toujours son Peuple si chéri, Peuple selon son cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon Peuple favori, Sur qui ſe répandoient ſes plus grandes largeſſes, Et qu’il traitoit toûjours avec mille tendreſſes, Qui par affection vous nommoit ſes amis;</orig>
            <reg>son Peuple favori, Sur qui se répandaient ses plus grandes largesses, Et qu'il traitait toujours avec mille tendresses, Qui par affection vous nommait ses amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourriés-vous devenir ſes mortels ennemis?</orig>
            <reg>Pourriez-vous devenir ses mortels ennemis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vous cache rien de ce triſte prodige, Qui depuis pluſieurs jours me deſole &amp; m’afflige, je ne connois pas même à quoi l’attribuer, Ce que nous avons fait pour y contribuer, Ni ce qu’il faudroit faire aprés cette diſgrace, Pour nous faire rentrer avec vous dans ſa grace.</orig>
            <reg>Je ne vous cache rien de ce triste prodige, Qui depuis plusieurs jours me désole et m'afflige, je ne connais pas même à quoi l'attribuer, Ce que nous avons fait pour y contribuer, Ni ce qu'il faudrait faire après cette disgrâce, Pour nous faire rentrer avec vous dans sa grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons vous quitter, comblés de vos faveurs, cans avoir pu jamais meriter tant d’honneurs, Que vôtre Majeſté deſormais ſe conſole;</orig>
            <reg>Nous allons vous quitter, comblez de vos faveurs, cans avoir pu jamais mériter tant d'honneurs, Que votre Majesté désormais se console;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons avec joye &amp; ſur vôtre parole, Tout droit à Bethléem adorer ce grand Roi, Lui faire nos preſens, &amp; recevoir ſa Loi.</orig>
            <reg>Nous allons avec joie et sur votre parole, Tout droit à <persName>Bethle</persName>́em adorer ce grand Roi, Lui faire nos présents, et recevoir sa Lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux à vôtre exemple aller le reconnoitre, Et ſi vous découvrés où le Ciel l’a fait naitre- J’en attend la nouvelle &amp; vôtre prompt retour, Pour aller aprés vous l’adorer à mon tour, Et de tous mes Etats lui preſenter l’offrande;</orig>
            <reg>Je veux à votre exemple aller le reconnaître, Et si vous découvrez où le Ciel l'a fait naître- J'en attend la nouvelle et votre prompt retour, Pour aller après vous l'adorer à mon tour, Et de tous mes États lui présenter l'offrande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la grace, Seigneurs, que de vous je demande.</orig>
            <reg>C'est la grâce, Seigneurs, que de vous je demande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GASPARD.</orig>
            <reg>
              <persName>GASPARD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec plaiſir, grand Roi, nous vous le promettons, C’eſt un don precieux que nous vous ſouhaittons.</orig>
            <reg>Avec plaisir, grand Roi, nous vous le promettons, C'est un don précieux que nous vous souhaitons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DGHAVDIALAAIERE.</orig>
          <reg>DGHAUDIALAIERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg><persName>ARISTOBULE</persName>, HYYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epuis un ſi long-tems que l’amitie nous lie, AI Je crois pouvoir venir ſur ce qui ſe publie, Conferer des moyens entre vous ſeul &amp; moi, Avant que de l’aller apprendre à nôtre Roi.</orig>
            <reg>Epuis un si longtemps que l'amitié nous lie, A Je crois voir venir sur ce qui se publie, Conférer des moyens entre vous seul et moi, Avant que de l'aller apprendre à notre Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me parlés, je crois, de ce qu’on dit qu’au Temple, Certain fait s’eſt paſſé, dont on n’a point d’exemple, Une femme y venant pour ſe purifier;</orig>
            <reg>Vous me parlès, je crois, de ce qu'on dit qu'au Temple, Certain fait s'est passé, dont on n'a point d'exemple, Une femme y venant pour se purifier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y preſenta ſon fils pour le ſacrifier;</orig>
            <reg>Y présenta son fils pour le sacrifier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et juite Simeon, Anne la Propheteſſe, L’un &amp; l’autre rempli de joye &amp; de tendreſſe, A l’aſpect de la mere, &amp; ſur tout de l’enfant, Au milieu de la preſſe allerent à l’inſtant, Reconnoître l’Enfant pour le divin Meſſie, Sans craindre d’exciter contr’eux la jalouſie.</orig>
            <reg>Et juite <persName>Simeon</persName>, <persName>Anne</persName> la Prophétesse, L'un et l'autre rempli de joie et de tendresse, A l'aspect de la mère, et sur tout de l'enfant, Au milieu de la presse allèrent à l'instant, Reconnaître l'Enfant pour le divin Messie, Sans craindre d'exciter contr'eux la jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, ſans doute, c’eſt d’eux que j’entends vous parler, N’eſt-ce pas un ſujet à nous faire trembler?</orig>
            <reg>Oui, sans doute, c'est d'eux que j'entends vous parler, N'est-ce pas un sujet à nous faire trembler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’annoncer au Roi, comment ſe faut-il prendre?</orig>
            <reg>Pour l'annoncer au Roi, comment se faut-il prendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut inceſſamment auprés de lui nous rendre, On ne peut lui cacher ce memorable fait, Il ſeroit ſeurement de nous mal ſatisfait.</orig>
            <reg>Il faut incessamment auprès de lui nous rendre, On ne peut lui cacher ce mémorable fait, Il serait sûrement de nous mal satisfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de la lui cacher, il eſt trés-neceſſaire De lui dire au plûtôt cette importante affaire;</orig>
            <reg>Loin de la lui cacher, il est très-nécessaire De lui dire au plûtôt cette importante affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il vient à la ſçavoir par d’autres que par nous, De ſes riches faveurs, comme on eſt ſi jaloux, Et que pour les avoir il n’eſt rien qu’on ne faſſe, Nous pourrions encourir ſa haine &amp; ſa diſgrace.</orig>
            <reg>S'il vient à la savoir par d'autres que par nous, De ses riches faveurs, comme on est si jaloux, Et que pour les avoir il n'est rien qu'on ne fasse, Nous pourrions encourir sa haine et sa disgrâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il auroit tout ſujet dans cette occaſion, De nous tarer tous deux de peu d'attention, Nous ſommes obligés dans ce qui le regarde, De l’avertir de tout.</orig>
            <reg>Il aurait tout sujet dans cette occasion, De nous tarer tous deux de peu d'attention, Nous sommes obligés dans ce qui le regarde, De l'avertir de tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; d’y bien prendre garde.</orig>
            <reg>et d'y bien prendre garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre deſtin dépend entierement du ſien, Il faut nous défier d’un parti Phariſien.</orig>
            <reg>Notre destin dépend entièrement du sien, Il faut nous défier d'un parti Pharisien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il excito touo mam le Peuple a la vengéancè, Son audace pourroit mépriſer la puiſſance;</orig>
            <reg>Il excito touo mam le Peuple à la vengéancè, Son audace pourrait mépriser la puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il groſſit tous les jours s’expoſant aux hazards, Peut-être ſur ce Roi jette-t’il ſes regards.</orig>
            <reg>Il grossit tous les jours s'exposant aux hasards, Peut-être sur ce Roi jette-t-il ses regards.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous perdons ici bien du tems, ce me ſemble, Tout ce qu’a ce ſujet nous devons dire enſemble;</orig>
            <reg>Mais nous perdons ici bien du temps, ce me semble, Tout ce qu'a ce sujet nous devons dire ensemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudra ſans manquer le repeter au Roi:</orig>
            <reg>Il faudra sans manquer le répéter au Roi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Convenons ſeulement;</orig>
            <reg>Convenons seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le voici, je crois.</orig>
            <reg>mais le voici, je crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, ARISTOBULE, HYRCANUS.</orig>
          <reg>HÉRODE, ARISTOBULE, HYRCANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T Ncore ici, grand Roi, vous venés nous ſurprendre, L Nous allions l’un &amp; l’autre auprés de vous nous rendre, Et meditions comment vous pouvoir annoncer, Ce que nous avons peine à pouvoir prononcer.</orig>
            <reg> Ncore ici, grand Roi, vous venez nous surprendre, L Nous allions l'un et l'autre auprès de vous nous rendre, Et méditions comment vous pouvoir annoncer, Ce que nous avons peine à pouvoir prononcer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt donc ce ſujet qui vous fait peine à dire?</orig>
            <reg>Quel est donc ce sujet qui vous fait peine à dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’apperçois aſſés que vôtre cœur ſoûpire;</orig>
            <reg>Je m'aperçois assez que votre cœur soupire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce aprés des emplois &amp; des honneurs plus grands?</orig>
            <reg>Est-ce après des emplois et des honneurs plus grands?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſpirés-vous d’avoir de plus ſublimes rangs?</orig>
            <reg>Asprez-vous d'avoir de plus sublimes rangs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulés-vous poſſeder de plus amples richeſſes, Avoir de mon amour de plus vives tendreſſes;</orig>
            <reg>Voulez-vous posséder de plus amples richesses, Avoir de mon amour de plus vives tendresses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouter dans le repos des plaiſirs les plus doux;</orig>
            <reg>Goûter dans le repos des plaisirs les plus doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous voir élevés au premier rang de tous, Ou la funente mort de queiqu’i de vos protnes, Vous donne-t’elle lieu d’en faire des reproches?</orig>
            <reg>Et vous voir élevez au premier rang de tous, Ou la funente mort de queiqu'y de vos protnes, Vous donne-t-elle lieu d'en faire des reproches?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, rien de tout cela ne peut toucher nos cœurs;</orig>
            <reg>Non, rien de tout cela ne peut toucher nos cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ils en ſont remplis par toutes vos faveurs:</orig>
            <reg>Sire, ils en sont remplis par toutes vos faveurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrions-nous ſouhaitter de plus grands avantages?</orig>
            <reg>Pourrions-nous souhaiter de plus grands avantages?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a1 voocendres ponces nous fenona mmles outrages;</orig>
            <reg>a1 vocendres ponces nous fenona mmles outrages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous cherchons ce qui peut vous rendre plus heureux, Accroître vôtre gloire &amp; la nôtre en tous lieux.</orig>
            <reg>Nous cherchons ce qui peut vous rendre plus heureux, Accroître votre gloire et la nôtre en tous lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tout nôtre deſtin, Sire, dépend du vôtre, Il changeroit bien-tôt ſous l’empire d’un autre, De le craindre, dans peu nous en avons ſujet, Si nous n’en pouvons pas détourner le projet.</orig>
            <reg>En tout notre destin, Sire, dépend du vôtre, Il changerait bientôt sous l'empire d'un autre, De le craindre, dans peu nous en avons sujet, Si nous n'en pouvons pas détourner le projet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votre eſprit eſt trouble de quelque vain phantôme, Quel ſujet avés-vous de craindre en ce Royaume?</orig>
            <reg>votre esprit est trouble de quelque vain phantôme, Quel sujet avez-vous de craindre en ce Royaume?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’un autre vienne ici dans peu le gouverner, Si le deſtin pour vous ne s’en peut détourner.</orig>
            <reg>Qu'un autre vienne ici dans peu le gouverner, Si le destin pour vous ne s'en peut détourner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ail, one, ouones vous ce que ces nomnes fages, Ces Princes d’Orient, ces Rois qu’on nomme Mages, Vous ont dit de l’Enfant qu’ils viennent adorer, Ne ſe contentant pas de vouloir l’honorer, Ils vouloient ſe ſoumettre aux Loix de ſon Empire.</orig>
            <reg>Ail, one, ouones -vous ce que ces nomnes sages, Ces Princes d'Orient, ces Rois qu'on nomme Mages, Vous ont dit de l'Enfant qu'ils viennent adorer, Ne se contentant pas de vouloir l'honorer, Ils voulaient se soumettre aux Lois de son Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque choſe, grand Roi, que vous ayés pû dire, Contre vos ſentimens, ils ont crû que ce Roi, Devoit nous impoſer une nouvelle Loi.</orig>
            <reg>Quelque chose, grand Roi, que vous ayez pu dire, Contre vos sentiments, ils ont cru que ce Roi, Devait nous imposer une nouvelle Loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulés donc, je crois, me parler du Meſſie, Ce Roi qui ſur mon Sceptre a de la jalouſie, Qui prend déja lui-même en ſa Nativité.</orig>
            <reg>Vous voulez donc, je crois, me parler du Messie, Ce Roi qui sur mon Sceptre a de la jalousie, Qui prend déjà lui-même en sa Nativité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le nom de Roi des Juifs &amp; ſon autorité, Qui veut que ſon pouvoir s’étende davantage;</orig>
            <reg>Le nom de Roi des Juifs et son autorité, Qui veut que son pouvoir s'étende davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Punque deja ces Rois viennent lui rendre hommage.</orig>
            <reg>Punque déjà ces Rois viennent lui rendre hommage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Sire, de ce Roi nous voulons vous parler, Eh!</orig>
            <reg>Oui, Sire, de ce Roi nous voulons vous parler, Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſerviroit-il de le diſſimuler?</orig>
            <reg>que servirait-il de le dissimuler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Princes vous avoient promis d’être fidelles, Si tôt qu’ils l’auroient vû d’en donner des nouvelles;</orig>
            <reg>Ces Princes vous avaient promis d'être fidèles, Si tôt qu'ils l'auraient vu d'en donner des nouvelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’eux ni de l’Enfant, vous n’avés rien a pris, Ce que nous avons tous également compris;</orig>
            <reg>Mais d'eux ni de l'Enfant, vous n'avez rien a pris, Ce que nous avons tous également compris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’ils avoient été trompés dans leur avente:</orig>
            <reg>C'est qu'ils avaient été trompés dans leur avente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il faloit que ce fut une choſe conſtante, Vous ne pouviés douter qu’ils manqueroient de foi;</orig>
            <reg>Qu'il fallait que ce fut une chose constante, Vous ne pouviez douter qu'ils manqueraient de foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils en avoient donné leur parole de Roi :</orig>
            <reg>Ils en avaient donné leur parole de Roi :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou que l’ayant trouvé dans un pauvre équipage, Honteux en cet état de lui faire un hommage;</orig>
            <reg>Ou que l'ayant trouvé dans un pauvre équipage, Honteux en cet état de lui faire un hommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils veulent nous cacher qu’ils ont été trompés, Par ce ſigne apparent qui les avoit frappé, Ils ne l’ont pas alors connu pour le Meſſie, Que tout le monde attend ſelon la prophetie;</orig>
            <reg>Ils veulent nous cacher qu'ils ont été trompés, Par ce signe apparent qui les avait frappé, Ils ne l'ont pas alors connu pour le Messie, Que tout le monde attend selon la prophétie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voulant s’épargner l’humiliation, D’un voyage entrepris à leur confuſion, Par un autre chemin ces trop credules Princes, cont partis en lecret pour gagner leurs Provinces:</orig>
            <reg>Et voulant s'épargner l'humiliation, D'un voyage entrepris à leur confusion, Par un autre chemin ces trop crédules Princes, cont partis en lecret pour gagner leurs Provinces:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’à leur ſujet nous avons tous penſés, Mais tous nos préjugés ſur ce qui s’eſt paſſé, Ne nous empêchent pas de croire ſa naiſſance.</orig>
            <reg>C'est ce qu'à leur sujet nous avons tous pensés, Mais tous nos préjugés sur ce qui s'est passé, Ne nous empêchent pas de croire sa naissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvés-vous m’en donner une entiere aſſeurance?</orig>
            <reg>Pouvez-vous m'en donner une entière assurance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Sire, il eſt facile &amp; par des faits conſtans, Jamais on n’en a vû qui ſoient plus ſurprenans;</orig>
            <reg>Oui, Sire, il est facile et par des faits constants, Jamais on n'en a vu qui soient plus surprenants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus fameux de tous vient d’arriver au Temple, Il l’eſt aſſurément, on n’en a point d’exemple:</orig>
            <reg>Le plus fameux de tous vient d'arriver au Temple, Il l'est assurément, on n'en a point d'exemple:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certaine temme y vint pour ſel purifier, Preſenta ſon enfant pour le ſacrifier;</orig>
            <reg>Certaine témme y vint pour sel purifier, Presenta son enfant pour le sacrifier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le juſte Simeon, Anne la Propheteſſe, L’un &amp; l’autre remplis de joye &amp; de tendreſſe, A l’aſpect de la mere &amp; ſur tout de l’enfant;</orig>
            <reg>Le juste <persName>Simeon</persName>, <persName>Anne</persName> la <persName>Prophétesse</persName>, L'un et l'autre remplis de joie et de tendresse, À l'aspect de la mère et sur tout de l'enfant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu de la preſſe allerent à l’inſtant, Reconnoitre l’enfant pour le divin Meſſie, Sans craidre d’exciter contr eulx la jalouſie.</orig>
            <reg>Au milieu de la presse allèrent à l'instant, Reconnaître l'enfant pour le divin Messie, Sans craidre d'exciter contr eulés la jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comptés-vous ce fait pour un fait ſi fameux?</orig>
            <reg>comptez-vous ce fait pour un fait si fameux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prouve t’il que l’enfant ſoit l’Envoyé des Cieux?</orig>
            <reg>Prouve -t-il que l'enfant soit l'Envoyé des Cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce que Simeon &amp; cette bonne femme, L’ont dit par le tranſport d’une celeſte flâme.</orig>
            <reg>Parce que <persName>Simeon</persName> et cette bonne femme, L'ont dit par le transport d'une céleste flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>somnes-nous oonges de cront aveugiement, Que l’enfant ſoit le Chriſt?</orig>
            <reg>somnes-nous oonges de cront aveugiement, Que l'enfant soit le <persName>Christ</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en doute aſſurément.</orig>
            <reg>j'en doute assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour peu que l’on défere au divin Malachie, Il n’en faut point douter ſelon ſa Prophetie;</orig>
            <reg>Pour peu que l'on défère au divin <persName>Malachie</persName>, Il n'en faut point douter selon sa Prophétie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ange du Teſtament, le ſouverain Seigneur, Dont vemi dans lont Tempie etaler lu grundeur;</orig>
            <reg>L'Ange du Testament, le souverain Seigneur, Dont vemi dans lont Tempie étaler lu gruneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera pour le Ciel envoyé ſur la terre, Pour nous donner la paix &amp; terminer la guerre.</orig>
            <reg>Il sera pour le Ciel envoyé sur la terre, Pour nous donner la paix et terminer la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, écoutés la ſuite, &amp; vous allés ſçavoir, Ce que nous ne pouvions auparavant prévoir, Que ſi pour vos deſſeins cela s’étoit pû faire;</orig>
            <reg>Sire, écoutez la suite, et vous allez savoir, Ce que nous ne pouvions auparavant prévoir, Que si pour vos desseins cela s'était pu faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous aurions eu, grand Roi, lieu de vous ſatisfaire Alors on auroit pu le iaifir de Tenfant, Ou s’informer du lieu qui le cache à preſent, Le chercher avec ſoin, l’arrêter par prudence, Et dans un lieu ſecret le mettre en aſſurance.</orig>
            <reg>Nous aurions eu, grand Roi, lieu de vous satisfaire Alors on aurait pu le jaifir de Tenfant, Ou s'informer du lieu qui le cache à présent, Le chercher avec soin, l'arrêter par prudence, Et dans un lieu secret le mettre en assurance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il eſt envoyé du Monarque Eternel, à il vient pour denvrer je reuple d’iael, Comme le ſaint Viellard Simeon le publie, ( Lui que l’on ne doit pas accuſer de folie;</orig>
            <reg>Mais s'il est envoyé du Monarque Éternel, à il vient pour denvrer je reuple d'yael, Comme le saint Viellard <persName>Simeon</persName> le publie, ( Lui que l'on ne doit pas accuser de folie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De le craindre dans peu n’avons-nous pas ſujet;</orig>
            <reg>De le craindre dans peu n'avons-nous pas sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous n’en pouvons pas détourner le projet?</orig>
            <reg>Si nous n'en pouvons pas détourner le projet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Roi donc ſur mon Sceptre a de la jalouſie, Simeon a-t’il dit que c’étoit le Meſſie?</orig>
            <reg>Ce Roi donc sur mon Sceptre a de la jalousie, <persName>Simeon</persName> a-t-il dit que c'était le Messie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, de ce ſaint Enfant s’approchant humblement, Le prit entre ſes bras le baiſa tendrement, Et d’une affection des plus grandes qu’on voye, Il s’éeria tout haut dans un tranſport de joye;</orig>
            <reg>Oui, de ce saint Enfant s'approchant humblement, Le prit entre ses bras le baisa tendrement, Et d'une affection des plus grandes qu'on voie, Il s'éeria tout haut dans un transport de joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt maintenant, Seigneur, qu’au gré de tous mes ſouhaits, Vous me laiſſés mourir dans le ſein de la Paix, Mon attente ennuïeuſe en ce jour ſe conſole, Vous me l’aviés promis, vous me tenés parole;</orig>
            <reg>C'est maintenant, Seigneur, qu'au gré de tous mes souhaits, Vous me laissez mourir dans le sein de la Paix, Mon attente ennueuse en ce jour se console, Vous me l'avez promis, vous me tene parole;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne devois mourir ſans avoir le bonheur, De voir auparavant ce divin Redempteur;</orig>
            <reg>Je ne devais mourir sans avoir le bonheur, De voir auparavant ce divin Rédempteur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Peuple d’Iſraël il doit être la gloire.</orig>
            <reg>Du Peuple d'Israël il doit être la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tous ſes ennemis il aura la victoire;</orig>
            <reg>Sur tous ses ennemis il aura la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rour iuunere aux oentils vous le donnés, Seigneur Et de tous les humains le deſtinés Sauveur.</orig>
            <reg>rour juunere aux oentils vous le donnez, <persName>Seigneur</persName> Et de tous les humains le destinez Sauveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il a dit encore, ô parole étonnante!</orig>
            <reg>Sire, il a dit encore, ô parole étonnante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſaiſit d’effroi l’ame la plus conſtante,) L’adreſſant à ſa mere, il dit, les beniſſant, Voyés-vous, Mere, enfin cet adorable Enfant;</orig>
            <reg>Elle saisit d'effroi l'âme la plus constante,) L'adressant à sa mère, il dit, les bénissant, Voyez-vous, Mère, enfin cet adorable Enfant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera d’entre nous de pluſieurs la ruine:</orig>
            <reg>Il sera d'entre nous de plusieurs la ruine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'auties prendront la vie en ſa bonté divine;</orig>
            <reg>D'auties prendront la vie en sa bonté divine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un jour à ſon ſujet une vive douleur, Comme un glaive afmiey vous peitera le cœur.</orig>
            <reg>Un jour à son sujet une vive douleur, Comme un glaive afmie vous péitera le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoi!</orig>
            <reg>quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de pluſieurs il ſera la ruine?</orig>
            <reg>de plusieurs il sera la ruine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mot me fait trembler, me ſaiſit, me chagrine.</orig>
            <reg>Ce mot me fait trembler, me saisit, me chagrine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anne au milieu du Temple, en loüant le Seigneur, Excitoit tout le Peuple à lui donner ſon cœur, Faiſoit tous ſes efforts à lui faire comprendre, Qu’il ne devoit jamais d’autre Sauveur attendre, Qu’il devoit le loüer ſelon tout ſon pouvoir, Dequ'il etont teſui qu’on deſiroit de voir, Que puiſqu’il le venoit délivrer d’eſclavage, Il devoit reconnoître un ſi grand avantage;</orig>
            <reg><persName>Anne</persName> au milieu du Temple, en louant le <persName>Seigneur</persName>, Excitait tout le Peuple à lui donner son cœur, Faisait tous ses efforts à lui faire comprendre, Qu'il ne devait jamais d'autre Sauveur attendre, Qu'il devait le louer selon tout son pouvoir, Dequ'il etont tesui qu'on désirait de voir, Que puisqu'il le venait délivrer d'esclavage, Il devait reconnaître un si grand avantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſe ſoûmettre enfin à la nouvelle Loi, Qu’il venoit lui donner comme ſouverain Roi.</orig>
            <reg>Et se soumettre enfin à la nouvelle Lois, Qu'il venait lui donner comme souverain Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſainte Elizabeth &amp; de ſaint Zacharie, On publia la gloire avec ceremonie, On ſçait que l’un &amp; l’autre avoient paſſé le tems, De pouvoir de leurs jours produire des enfans, D'un âge aſſés uſé provenoit cet obſtacle;</orig>
            <reg>De <persName>sainte Élisabeth</persName> et de <persName>saint Zacharie</persName>, On publia la gloire avec cérémonie, On sait que l'un et l'autre avaient passé le temps, De pouvoir de leurs jours produire des enfants, D'un âge assez usé provenait cet obstacle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un chacun regarde, &amp; prend pour un miracle;</orig>
            <reg>Mais un chacun regarde, et prend pour un miracle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Fils qu’Eliſabeth a produit depuis peu,</orig>
            <reg>Le Fils <persName>qu'Élisabeth</persName> a produit depuis peu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels ſont-ils donc ces faits?</orig>
            <reg>Quels sont-ils donc ces faits?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ils ſont admirables, Mais quelques-uns pour nous paroiſſent redoutables, A vôtre Majeſté j’en vais faire un precis, Ses plus proches parens quand il fut circoncis, D’un commune voix le nommoient Zacharie, La ſeule Elizabeth à ce nom ſe recrie, Et veut abſolument qu’il ſoit appellé Jean, Le Ciel le veut ainſi, leur dit-elle à l’inſtant.</orig>
            <reg>Sire, ils sont admirables, Mais quelques-uns pour nous paraissent redoutables, À votre Majesté j'en vais faire un précis, Ses plus proches parents quand il fut circoncis, D'un commune voix le nommaient <persName>Zacharie</persName>, La seule <persName>Élisabeth</persName> à ce nom se recrie, Et veut absolument qu'il soit appelé <persName>Jean</persName>, Le Ciel le veut ainsi, leur dit-elle à l'instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Roi, contre ce nom ils lui repreſenterent, Que nuls parens entr’eux jamais ne le porterent, Au bon plaiſir du pere ils remirent le tout, Et le ſage Vieillard mit cet affune à bout, Il declara ſon nom d’une langue muette, Il le mit en écrit ſur un pli de tablette, On lût, Jean, eſt le nom que l’enfant doit avoir.</orig>
            <reg>Grand Roi, contre ce nom ils lui représentèrent, Que nuls parents entreux jamais ne le portèrent, Au bon plaisir du père ils remirent le tout, Et le sage Vieillard mit cet affune à bout, Il déclara son nom d'une langue muette, Il le mit en écrit sur un pli de tablette, On lut, <persName>Jean</persName>, est le nom que l'enfant doit avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Sire, dans l’inſtant, ô ſouverain pouvoir, Qui peut quand il lui plait malgré tous les obſtacles, Faire ce qu’on appelle entre nous des liiraeies;</orig>
            <reg>Mais, Sire, dans l'instant, ô souverain pouvoir, Qui peut quand il lui plaît malgré tous les obstacles, Faire ce qu'on appelle entre nous des liiraeies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour n’avoir pas du Ciel voulu croire à la voix, Zacharie en devint muet pendant neuf mois, Ce qu’il lui declaroit par la bouche d’un Ange, Etoit ſi merveilleux qu’il le trouvoit étrange.</orig>
            <reg>Pour n'avoir pas du Ciel voulu croire à la voix, <persName>Zacharie</persName> en devint muet pendant neuf mois, Ce qu'il lui déclarait par la bouche d'un Ange, Etoit si merveilleux qu'il le trouvait étrange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant, Sire, alors l’Ange lui prédiſoit, Ce que ſon fils un jour dans le monde ſeroit, Qu’il devoit preceder le Chriſt dans vôtre Empire, Qu’il s’appelleroit Jean, comme on vient de le dire Seroit grand devant Dieu rempli du ſaint Eſprit:</orig>
            <reg>Cependant, Sire, alors l'Ange lui prédisait, Ce que son fils un jour dans le monde serait, Qu'il devait précéder le <persName>Christ</persName> dans votre Empire, Qu'il s'appelerait <persName>Jean</persName>, comme on vient de le dire Serait grand devant Dieu rempli du saint Esprit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lui doutant du fait dont l’Ange le reprit, Pour preuve qu’il eſt vrai, juſqu’à ce qu’il arrive, De l’uſage, dit-il, de parler je vous prive;</orig>
            <reg>Mais lui doutant du fait dont l'Ange le reprit, Pour preuve qu'il est vrai, jusqu'à ce qu'il arrive, De l'usage, dit-il, de parler je vous prive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce mot il vit l’Ange auſſi-tôt s’envoler, Et connut à l’inſtant qu’il ne pouvoit parler.</orig>
            <reg>À ce mot il vit l'Ange aussitôt s'envoler, Et connut à l'instant qu'il ne pouvait parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le recit de ces faits qui frappent les oreilles, Doit plus toucher les cœurs que les grandes merveilles, Tous ceux qui les ont vû plein de contentement, de Aeunoient entreue avet etonnement, Quel ſera cet enfant?</orig>
            <reg>Le récit de ces faits qui frappent les oreilles, Doit plus toucher les cœurs que les grandes merveilles, Tous ceux qui les ont vu plein de contentement, de Avaient entreue avet étonnement, Quel sera cet enfant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt vôtre penſée?</orig>
            <reg>quelle est votre pensée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne à ce recit ſe trouve embaraſſée.</orig>
            <reg>La mienne à ce récit se trouve embarrassée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>no ne pouvolunt du crerpenerer le denein;</orig>
            <reg>nô ne pouvolunt du crerpenérer le dènein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Sire, à Zacharie il revela ſoudain, Que ſon fils Jean venoit preceder le Meſſie.</orig>
            <reg>Mais, Sire, à <persName>Zacharie</persName> il revela soudain, Que son fils <persName>Jean</persName> venait précéder le Messie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors en lui donnant l’eſprit de prophetie, Il dit en s’écriant, beni ſoit le Seigneur, Et le Dieu d’lſraël, de ſa rare faveur, Il nous a racheté par ſa ſainte viſite:</orig>
            <reg>Alors en lui donnant l'esprit de prophétie, Il dit en s'écriant, béni soit le <persName>Seigneur</persName>, Et le Dieu <persName>d'lsraël</persName>, de sa rare faveur, Il nous a racheté par sa sainte visite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous promet encore ſes beautés dans la ſuite, Il nous delivrera de tous nos ennemis, Si nous lui ſommes tous parfaitement ſoûmis;</orig>
            <reg>Il nous promet encore ses beautés dans la suite, Il nous délivrera de tous nos ennemis, Si nous lui sommes tous parfaitement soumis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous marchons toûjours dans la droite juſtice, Si nous nous éloignons du commerce du vice.</orig>
            <reg>Si nous marchons toujours dans la droite justice, Si nous nous éloignons du commerce du vice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus, tournant les yeux vers ſon aimable enfant vous leres, iui diten, le riis du lout-puiſſant.</orig>
            <reg>De plus, tournant les yeux vers son aimable enfant vous lères, jui diten, le riis du lout-puissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerés du Sauveur appellé le Prophete, Vous ſerés de ſà voix la ſonnante trompette, Vous êtes deſtiné pour l’annoncer à tous, Dans peu nous le verrons paroître parmi nous.</orig>
            <reg>Vous serez du Sauveur appelé le Prophète, Vous serez de sà voix la sonnante trompette, Vous êtes destiné pour l'annoncer à tous, Dans peu nous le verrons paraître parmi nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons, Sire, appris par des témoins fidéles, Ce que nous vous diſons de toutes ces nouvelles.</orig>
            <reg>Nous avons, Sire, appris par des témoins fidèles, Ce que nous vous disons de toutes ces nouvelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec étonnement je les viens d’écouter, Si tout eſt veritable, on ne peut plus douter, Que le Chriſt ne ſoit né, mais non pas dans la pompe, Comme il nous eſt prédit, c'eit par la qu'il nous trompe, Et qu’il veut nous ſurprendre en ſe cachant de nous;</orig>
            <reg>Avec étonnement je les viens d'écouter, Si tout est véritable, on ne peut plus douter, Que le <persName>Christ</persName> ne soit né, mais non pas dans la pompe, Comme il nous est prédit, c'éit par la qu'il nous trompe, Et qu'il veut nous surprendre en se cachant de nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par là qu’il fera beaucoup plus de jaloux.</orig>
            <reg>C'est par là qu'il fera beaucoup plus de jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oiie, de la naiſſance, on n’a plus aucun doute,</orig>
            <reg>oiie, de la naissance, on n'a plus aucun doute,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient que ces Rois ont pris une autre route?</orig>
            <reg>Mais d'où vient que ces Rois ont pris une autre route?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Meſſie eſt né, pourquoi nous le cacher?</orig>
            <reg>Si le Messie est né, pourquoi nous le cacher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils me donnent ſujet contr’eux de me facher, Ils devoient ſans manquer, m’en donner des nouvelles, Ils me l’avoient promis, ils me ſont infidelles;</orig>
            <reg>Il me donnent sujet contr'eux de me fâcher, Ils devaient sans manquer, m'en donner des nouvelles, Ils me l'avaient promis, ils me sont infidèles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne doute plus qu’avec ce nouveau Roi, Ils n’ayent des deſſeins pour agir contre moi, Ils ont aſſurément fort bien joüé leur rôle.</orig>
            <reg>Non, je ne doute plus qu'avec ce nouveau Roi, Ils n'aient des desseins pour agir contre moi, Ils ont assurément fort bien joué leur rôle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ils ne devoient pas vous manquer de parole, On peut juger de-là ce qu’ils font contre vous, M laut le preparer pour repouſſer leurs coups, Avec ce nouveau Roi pour fait de conſequence, Je ſuis trés-convaincu qu’ils ſont d’intelligence.</orig>
            <reg>Sire, ils ne devaient pas vous manquer de parole, On peut juger de-là ce qu'ils font contre vous, <persName>M</persName> laut le préparer pour repousser leurs coups, Avec ce nouveau Roi pour fait de conséquence, Je suis très-convaincu qu'ils sont d'intelligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fait;</orig>
            <reg>Ce fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>freir doutes pas, butte à me detrôner;</orig>
            <reg>freyr tes pas, butte à me détrôner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon ambition ne pouvant ſe borner;</orig>
            <reg>Mais son ambition ne pouvant se borner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le verra bien-tôt dans les autres Royaumes Aſpirer à l’honneur de regir tous les hommes.</orig>
            <reg>On le verra bientôt dans les autres Royaumes Aspirer à l'honneur de régir tous les hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt le Chriſt promis, on n’en peut pas douter, L’Ecriture le dit, ct ie luit reuouter, Il doit ſoûmettre enfin par un coup de puiſſance, Toutes les Nations à ſon obéiſſance;</orig>
            <reg>Si c'est le <persName>Christ</persName> promis, on n'en peut pas douter, L'Écriture le dit, çie luit revouter, Il doit soumettre enfin par un coup de puissance, Toutes les Nations à son obéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le faiſant par tout reconnoitre pour Roi, Engager tout le monde à recevoir ſa Loi.</orig>
            <reg>Et le faisant par tout reconnaître pour Roi, Engager tout le monde à recevoir sa Loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble en mon eſprit!</orig>
            <reg>Quel trouble en mon esprit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle étrange avanture!</orig>
            <reg>quelle étrange aventure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoi!</orig>
            <reg>Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ferons-nous dans cette conjoncture?</orig>
            <reg>que ferons-nous dans cette conjoncture?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt, Sire, un abime où l'on craint d’aborder;</orig>
            <reg>Elle est, Sire, un abime où l'on craint d'aborder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien difficile à pouvoir accorder, Ce qui nous eſt prédit avec ce qui ſe paſſe, Je ne le comprends pas, tout cela me ſurpaſſe.</orig>
            <reg>Il est bien difficile à pouvoir accorder, Ce qui nous est prédit avec ce qui se passe, Je ne le comprends pas, tout cela me surpasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un miſtere obſcur à nôtre entendement;</orig>
            <reg>C'est un mystère obscur à notre entendement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le doute, grand Roi, de cet évenement, On doit avec raiſon en prévenir la ſuite.</orig>
            <reg>Dans le doute, grand Roi, de cet événement, On doit avec raison en prévenir la suite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, c’eſt à quoi je penſe &amp; ce que je medite, Il ne me donne point jour &amp; nuit de repos, Au fait, que penſés-vous être plus à propos?</orig>
            <reg>Oui, c'est à quoi je pense et ce que je médite, Il ne me donne point jour et nuit de repos, Au fait, que pensez-vous être plus à propos?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, pour nous calmer dans toutes ces allarmes, Avant que pour ce Roi les Peuples ſoient en armes, Et qu’on vienne peut-être ici nous attaquer;</orig>
            <reg>Sire, pour nous calmer dans toutes ces alarmes, Avant que pour ce Roi les Peuples soient en armes, Et qu'on vienne peut-être ici nous attaquer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crois qu’à vos Sujets il eſt bon de marquer, Que d’affreux chatimens ſuivront vôtre Ordonnance, Contre ceux qui du Chriſt ayant la connoiſſance, Dans un mois, au plus tard, ne vous l’apprendrons pas.</orig>
            <reg>Je crois qu'à vos Sujets il est bon de marquer, Que d'affreux châtiments suivront votre Ordonnance, Contre ceux qui du <persName>Christ</persName> ayant la connaissance, Dans un mois, au plus tard, ne vous l'apprendrons pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelqu’un le ſçavoit, on pourroit dans ce cas, Avec bien peu de gens facilement le prendre;</orig>
            <reg>Si quelqu'un le savait, on pourrait dans ce cas, Avec bien peu de gens facilement le prendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non, ne croyés pas qu’il ſe laiſſe ſurprendre, C’eſt pour nous que le Ciel prend ſoin de le couvrir, Ce moyen ne pourroit le faire découvrir.</orig>
            <reg>Mais non, ne croyez pas qu'il se laisse surprendre, C'est pour nous que le Ciel prend soin de le couvrir, Ce moyen ne pourrait le faire découvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le perdre à coup ſûr, j’en ai ſçû prendre un autre, Il eſt ſans contredit plus certain que le vôtre;</orig>
            <reg>Pour le perdre à coup sûr, j'en ai su prendre un autre, Il est sans contredit plus certain que le vôtre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois l’éviter, parce qu’il eſt criant:</orig>
            <reg>Je voudrais l'éviter, parce qu'il est criant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour ſauver l’Etat, il eſt expedient, Il m’occupe, &amp; ſans ceſſe il eſt dans ma penſée, De rage &amp; de fureur mon ame eſt traverſée, Mon cœur tout penetré d’une vive douleur, Me fait, vous le voyés, bien changer de couleur.</orig>
            <reg>Mais pour sauver l'État, il est expédient, Il m'occupe, et sans cesse il est dans ma pensée, De rage et de fureur mon âme est traversée, Mon cœur tout pénétré d'une vive douleur, Me fait, vous le voyez, bien changer de couleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-nous ce moyen, afin qu’il nous raſſure, Gardés-vous avec nous encore quelque meſure?</orig>
            <reg>Dites-nous ce moyen, afin qu'il nous rassure, Gardez-vous avec nous encore quelque mesure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que craignés-vous?</orig>
            <reg>Que craigniez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, dites-le ſans façon, votre eiprit contre nous dien queique ſoupçon?</orig>
            <reg>Seigneur, dites-le sans façon, votre eiprit contre nous dien que soupçon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſerver vos jours nous conſacrons les nôtres, Ils ne nous ſont heureux que dépendant des vôtres, Si le deſtin vouloit ſé changer contre vous;</orig>
            <reg>Pour conserve vos jours nous consacrons les nôtres, Ils ne nous sont heureux que dépendant des vôtres, Si le destin voulait zé changer contre vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il étoit malheureux, il le ſeroit pour nous:</orig>
            <reg>S'il était malheureux, il le serait pour nous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, Sire, é eſt à vous juſqu’à ce qu’il expire.</orig>
            <reg>Mon cœur, Sire, é est à vous jusqu'à ce qu'il expire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ſuis obligé, je m’en allois le dire;</orig>
            <reg>Je vous suis obligé, je m'en allais le dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai connu mille fois vôtre fidélité, Mon eſprit n’en eſt point dans la perplexité:</orig>
            <reg>J'ai connu mille fois votre fidélité, Mon esprit n'en est point dans la perplexité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque dans Bethléem le Chriſt a pris naiſſance, Ou dans les environs à fort peu de diſtance;</orig>
            <reg>Puisque dans <persName>Bethle</persName>́em le <persName>Christ</persName> a pris naissance, Ou dans les environs à fort peu de distance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux faire mourir tous les petits enfans, Qui s’y rencontreront au deſſous de deux ans:</orig>
            <reg>Je veux faire mourir tous les petits enfants, Qui s'y rencontreront au dessous de deux ans:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par là que l’on peut aiſément s’en défaire, J’entends que cela ſoit, il faut me ſatisfaire, Il ne manquera pas de perir avec eux, Et nous demeurerons dans ce Royaume h.</orig>
            <reg>C'est par là que l'on peut aisément s'en défaire, J'entends que cela soit, il faut me satisfaire, Il ne manquera pas de périr avec eux, Et nous demeurerons dans ce Royaume h.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ureux.</orig>
            <reg>ureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, détournés cette funeſte idée;</orig>
            <reg>Sire, détournez cette funeste idée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allés contre vous revolter la Judée, voue Tione deja nent pas trop amermi, Par là vous vous ferés un Royaume ennemi;</orig>
            <reg>Vous allez contre vous révolter la <placeName>Judée</placeName>, voue <persName>Tione</persName> déjà nent pas trop amermi, Par là vous vous ferez un Royaume ennemi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fureur contre vous deviendra la plus forte.</orig>
            <reg>La fureur contre vous deviendra la plus forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçaurai le punir, ſi l’audace l’emporte.</orig>
            <reg>Je craurai le punir, si l'audace l'emporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, permettés que l’on differe un peu, Vous allés de colere allumer un grand feu, Vous aurés de la peine à le pouvoir éteindre;</orig>
            <reg>Sire, permettez que l'on diffère un peu, Vous allez de colère allumer un grand feu, Vous aurez de la peine à le pouvoir éteindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avés donc ſujet en ce cas de tout craindre:</orig>
            <reg>Vous avez donc sujet en ce cas de tout craindre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos Peuples ſont en paix, faut il les allarmer?</orig>
            <reg>Vos Peuples sont en paix, faut -il les alarmer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un tous neux de ce Roi, l'on pourroit s’informer, Il peut ſe découvrir en faiſant diligence;</orig>
            <reg>un tous neux de ce Roi, l'on pourrait s'informer, Il peut se découvrir en faisant diligence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, ſi l’on ne peut en avoir connoiſſance, Vôtre Majeſté doit uſer de ſon pouvoir, Pour tenir ſes Sujets dans le juſte devoir.</orig>
            <reg>Alors, si l'on ne peut en avoir connaissance, Votre Majesté doit user de son pouvoir, Pour tenir ses Sujets dans le juste devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mal eſt trop preſſant, il faut un prompt remede, A celui que j’ordonne il faut que l’on procede, Il faut que l’un ou l’autre emporte le deſſus:</orig>
            <reg>Le mal est trop pressant, il faut un prompt remède, À celui que j'ordonne il faut que l'on procède, Il faut que l'un ou l'autre emporte le dessus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendrai-je qu’enfin je ne le puiſſe plus?</orig>
            <reg>Attendrai-je qu'enfin je ne le puisse plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quelqu’un de concert avec lui me trahiſſe, Non, je l’ai reſolu, je veux qu’on m’obéiſſe, Il ne faut plus tarder, &amp; que tout maintenant, L’on me faſſe venir mon premier Lieutenant.</orig>
            <reg>Que quelqu'un de concert avec lui me trahisse, Non, je l'ai résolu, je veux qu'on m'obéisse, Il ne faut plus tarder, et que tout maintenant, L'on me fasse venir mon premier Lieutenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, ARISTOBULE, HYRCANUS, ALEXANDRE.</orig>
          <reg>HÉRODE, <persName>ARISTOBULE</persName>, HYYRCANS, <persName>ALEXANDRE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'Ous, qui portés le nom de ce grand Alexandre, V Qui malgré les dangers pouvés tout entreprendre;</orig>
            <reg>J'Ous, qui portez le nom de ce grand <persName>Alexandre</persName>, V Qui malgré les dangers pouvez tout entreprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me l’avés fait voir par mille exploits guertiers, Qui vous ont juſqu’ici couronné de lauriers;</orig>
            <reg>Vous me l'avez fait voir par mille exploits guertiers, Qui vous ont jusqu'ici couronné de lauriers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous donneroient même un droit à la Couronne, S’il venoit à manquer à qui le Sang la donne:</orig>
            <reg>Qui vous donneraient même un droit à la Couronne, S'il venait à manquer à qui le Sang la donne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me la conſerver, &amp; prolonger mes jours, Contre mes Ennemis vous êtes mon recours</orig>
            <reg>Pour me la conserver, et prolonger mes jours, Contre mes Ennemis vous êtes mon recours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos ordres, grand Roi, je dois l’obéïſſance, Si j’ai par mille endroits fait briller má conſtance, Si j’ai par mes exploits, commandant vos Soldats, Maintenu vôtre Empire, augmenté vos Etats;</orig>
            <reg>À vos ordres, grand Roi, je dois l'obéissance, Si j'ai par mille endroits fait briller má constance, Si j'ai par mes exploits, commandant vos Soldats, Maintenu votre Empire, augmenté vos États;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soûmis à leurs devoirs tous vos Sujets rebelles, Puni tous les Auteurs des troubles, des querelles, Avec l’attention que je devois avoir:</orig>
            <reg>Soumis à leurs devoirs tous vos Sujets rebelles, Puni tous les Auteurs des troubles, des querelles, Avec l'attention que je devais avoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je n’ai rien fait que remplir mon devoir, Je n’en merite pas de ſi belles loüanges.</orig>
            <reg>Sire, je n'ai rien fait que remplir mon devoir, Je n'en mérite pas de si belles louanges.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces eloges pour vous ne ſemblent pas étranges, J’en ſuis perſuadé, ne les refuſes point, Ne perdons pas de tems, l’affaire eſt à ce point, Qu’il faut pour m’aſſurer la vie &amp; la Couronne, L’ôter au nouveau Roi qui ſeul l’ambitionne.</orig>
            <reg>Ces éloges pour vous ne semblent pas étranges, J'en suis persuadé, ne les refuses point, Ne perdons pas de temps, l'affaire est à ce point, Qu'il faut pour m'assurer la vie et la Couronne, L'ôter au nouveau Roi qui seul l'ambitionne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ord onnés-moi tout ce qu’il vous plaira, Et vôtre Majeſté toûjours éprouvera, Qu’avec affection je ſuis à ſon ſervice, Que ſelon ſes deſſeins je ferai mon office;</orig>
            <reg>Sire, ord onnez-moi tout ce qu'il vous plaira, Et votre Majesté toujours éprouvera, Qu'avec affection je suis à son service, Que selon ses desseins je ferai mon office;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſerver ſes jours, je donnerois des miens;</orig>
            <reg>Pour conserve ses jours, je donnerais des miens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourroit elle en trouver qui ne donnât des ſiens.</orig>
            <reg>Pourrait -elle en trouver qui ne donnât des siens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous?</orig>
            <reg>que dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il en eſt des centaines, De ces faux Courtiſans, les Provinces ſont pleines.</orig>
            <reg>il en est des centaines, De ces faux Courtisans, les Provinces sont pleines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, doutés-vous de nôtre affection?</orig>
            <reg>Sire, doutez-vous de notre affection?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſera pour vous ſans affectation;</orig>
            <reg>Elle sera pour vous sans affectation;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour vous épargner un horrible ſpectacle, Où vous ne trouverés par tout qu’un foible obſtacle, Nous avons crû devoir vous en repreſenter L’évenement tragique à vous mécontenter;</orig>
            <reg>Si pour vous épargner un horrible spectacle, Où vous ne trouverez par tout qu'un faible obstacle, Nous avons cru devoir vous en représenter L'évenement tragique à vous mécontenter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que nous en craignons avec raiſon les ſuites, Et ſon poun contieune à ce que vous nous dites ;</orig>
            <reg>C'est que nous en craignons avec raison les suites, Et son poun contieune à ce que vous nous dites ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous le voulés, que ce ſont vos deſſeins;</orig>
            <reg>Puisque vous le voulez, que ce sont vos desseins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les voir accomplir nous y donnons les mains.</orig>
            <reg>Pour les voir accomplir nous y donnons les mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’êtes- pas au rang de ceux dont je m’offence, Je mets entr’eux &amp; vous beaucoup de difference;</orig>
            <reg>Vous n'êtes- pas au rang de ceux dont je m'offense, Je mets entr'eux et vous beaucoup de différence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçai vous reconnoître à de plus nobles traits, De vôtre aff-ction je reſſens les effets.</orig>
            <reg>Je sais vous reconnaître à de plus nobles traits, De votre asction je ressens les effets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pouvés-vous douter que des Sujets rebelles, En faveur de ce Roi ne me ſoient infidelles?</orig>
            <reg>Mais pouvez-vous douter que des Sujets rebelles, En faveur de ce Roi ne me soient infidèles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc ſans délai lui retrancher ſes jours, On ne peut autrement en arrêter le cours:</orig>
            <reg>Il faut donc sans délai lui retrancher ses jours, On ne peut autrement en arrêter le cours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prend le nom de Roi d’une hauteur extrême, Il veut le ſceptre en main, porter mon diadême:</orig>
            <reg>Il prend le nom de Roi d'une hauteur extrême, Il veut le sceptre en main, porter mon diadme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés donc, Alexandre, allés inceſſamment, Aſſembler les Soldats par mon commandement, Et que ſans differer ils faſſent leur entrée, Par tout dans Bethléem &amp; toute la contrée, Qu’ils y faſſent mourir tous les petits enfans, Que s’y rencontreront aux deſſous de deux ans, Que la compaſſion des meres deſolées, Ne gagne rien ſur eux pour être conſolées, Que de tous les garçons ils n’épargnent aucun, Que leur juſte fureur ne pardonne à pas un;</orig>
            <reg>Allez donc, <persName>Alexandre</persName>, assez incessamment, Assembler les Soldats par mon commandement, Et que sans différer ils fassent leur entrée, Par tout dans <persName>Bethlérem</persName> et toutela contrée, Qu'ils y fassent mourir tous les petits enfants, Que s'y rencontreront aux dessous de deux ans, Que la compassion des mères désolées, Ne gagné es sur eux pour être consolées, Que de tous les gargnons ils n'épargnent aucun, Que leur juste ur ne pardonne à pas un;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi quelques Soldats eſt gagné par tendreſſes, Par or ou par argent, par de belles promeſſes, Pour épargner quelqu’un ſans le faire mourir, Mon Arrêt eſt pour lui, je le ferai perir, Pour tous j’ordonnerai de rigoureux ſupplices;</orig>
            <reg>Que si quelques Soldats est gagné par tendresses, Par or ou par argent, par de belles promesses, Pour épargner quelqu'un sans le faire mourir, Mon Arrêt est pour lui, je le ferai périr, Pour tous j'ordonnerai de rigoureux supplices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je ne pretend pas égargner les Complices.</orig>
            <reg>Et je ne prétend pas égargner les Complices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos ordres, grand Roi, je m’en vais obéïr, Vous &amp; moi par ce fait nous nous ferons haïr:</orig>
            <reg>À vos ordres, grand Roi, je m'en vais obéir, Vous et moi par ce fait nous nous ferons haïr:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque l’interêt de l’Etat le demande, Que vôtre Majeſté le veut &amp; le commande, Nul obſtacle en cela ne me peut rebuter, Je défere à ſon ordre &amp; vais l’executer.</orig>
            <reg>Mais puisque l'intérêt de l'État le demande, Que votre Majesté le veut et le commande, Nul obstacle en cela ne me peut rebuter, Je défère à son ordre et vais l'exécuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiemé Acve.</orig>
          <reg>Fin du troisiemé Acve.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV.</orig>
          <reg>ACTE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE IREMTENE.</orig>
          <reg>SCÈNE IREMTENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISTOBCHES HIR CANUS</orig>
          <reg>ARISTOBCHÉES HIR CANS</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Alcis rosacn QUi vous preſſe, Hyrcanus, où courrés-vous ſi vîte?</orig>
            <reg><persName>Alcis</persName> rosacn QUi vous presse, <persName>Hircanus</persName>, où courrez-vous si vite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me rendre auprés du Roi, ſon heure m’eſt preſcrite.</orig>
            <reg>Me rendre auprès du Roi, son heure m'est prescrite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher ami, vous allés comme moi, D’un terrible ſpectacle être ſaiſi d’effroi.</orig>
            <reg>mon cher ami, vous allez comme moi, D'un terrible spectacle être saisi d'effroi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-il donc arrivé?</orig>
            <reg>Qu'est-il donc arrivé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai peine à vous le dire, Les ſanglots de mon cœur font qu’à peine il reſpire, Il eſt par la triſteſſe, il eſt par la frayeur, Vivement penetré d’une extréme douleur, De tant de maux affreux qui s’offrent à la vûë, La nature effrayée en eſt de crainte émuë.</orig>
            <reg>J'ai peine à vous le dire, Les sanglots de mon cœur font qu'à peine il respire, Il est par la tristesse, il est par la frayeur, Vivement pénétré d'une extrême douleur, De tant de maux affreux qui s'offrent à la vue, La nature effrayée en est de crainte émue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel triſte evenement vous a ſi fort troublé, Le Ciel s’eſt-il ouvert?</orig>
            <reg>Quel triste événement vous a si fort troublé, Le Ciel s'est-il ouvert?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le monde a-t’il tremblé?</orig>
            <reg>le monde a-t-il tremblé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roi craint-il encor d’un autre la conquête?</orig>
            <reg>Le Roi craint-il encor d'un autre la conquête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelques foudres lancés menacent-ils ſa tête?</orig>
            <reg>Quelques foudres lancés menacent-ils sa tête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, mon cher Hyrcanus, vous l’avés expliqué, Il paſſe la menace, il en eſt attaqué, Toutes ſortes de maux à preſent l’environnent, Ses plus chers Courtiſans de frayeur en friſſonnent:</orig>
            <reg>Oui, mon cher <persName>Hircanus</persName>, vous l'avez expliqué, Il passe la menace, il en est attaqué, Toutes sortes de maux à présent l'environnent, Ses plus chers Courtisans de frayeur en frissonnent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le voit attaqué de l’eſprit &amp; du corps, Des plus vives douleurs, &amp; dedans &amp; dehors, De rage, de fureur il ſe plaint en colere, I croit les adoucir le rendant plus levere, Son eſprit à preſent paroit ſi forcené, Que nul ne le peut voir qu’il n’en ſoit conſterné.</orig>
            <reg>On le voit attaqué de l'esprit et du corps, Des plus vives douleurs, et dedans et dehors, De rage, de fureur il se plaint en colère, I croit les adoucir le rendant plus levère, Son esprit à présent parait si forcéné, Que nul ne le peut voir qu'il n'en soit consterné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous?</orig>
            <reg>que dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce récit eſt terrible;</orig>
            <reg>ce récit est terrible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlés-vous franchement?</orig>
            <reg>Parlès-vous franchement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoi donc eſt-il poſſible, Que dans ce triſte état un grand Roi ſoit réduit?</orig>
            <reg>quoi donc est-il possible, Que dans ce triste état un grand Roi soit réduit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous les grands exploits eſt-ce donc là le fruit?</orig>
            <reg>De tous les grands exploits est-ce donc là le fruit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, ces faits ſont conſtans, je n’ai pas le courage, Accablé que je ſuis, d’en dire davantage.</orig>
            <reg>Oui, ces faits sont constants, je n'ai pas le courage, Accablé que je suis, d'en dire davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, dites-moi ce que vous en ſçavés, Faites-vous un effort, puiſque vous le pouvés.</orig>
            <reg>De grâce, dites-moi ce que vous en Savez, Faites-vous un effort, puisque vous le pouvez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour vous obliger que je m’en vais vous dire, Que d’un aſthme oppreſſé, l’air à peine il reſpire, Qu’un feu qui le dévore en ſon interieur, Et qui cueno au denors rences de ion ardeur, Le met, comme on le voit dans d’étranges tortures;</orig>
            <reg>C'est pour vous obliger que je m'en vais vous dire, Que d'un asthme oppressé, l'air à peine il respire, Qu'un feu qui le dévore en son intérieur, Et qui cueno au denors renées de ion ardeur, Le met, comme on le voit dans d'étranges tortures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prend inceſſamment de fortes nourritures, Et conſomme à l’inſtant l’aliment qu’il a pris.</orig>
            <reg>Il prend incessamment de fortes nourritures, Et consomme à l'instant l'aliment qu'il a pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce triſte diſcours je me trouve ſurpris.</orig>
            <reg>De ce triste discours je me trouve surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut adoucir la rage qui le mine, La faim qui le devore eſt une faim cauine.</orig>
            <reg>On ne peut adoucir la rage qui le mine, La faim qui le dévore est une faim cauine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il mange d’heure en heure, &amp; preſque à tout moment, Et ſon mal ne reçoit aucun ſoulagement;</orig>
            <reg>Il mange d'heure en heure, et presque à tout moment, Et son mal ne reçoit aucun soulagement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a beau lui donner remede ſur remede, Rien ne peut ſoulager le mal qui le poſſede, D’une affreuſe colique il ſe ſent tourmenté, De ſes nerfs retirés ce mal eſt augmenté:</orig>
            <reg>On a beau lui donner remède sur remède, Rien ne peut soulager le mal qui le possède, D'une affreuse colique il se sent tourmenté, De ses nerfs retirez ce mal est augmenté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A des exces cruiels on voit qu’ils le conduiſent, Il veut voir tout le monde à ſes pieds proſterné.</orig>
            <reg>À des excès cruiels on voit qu'ils le conduisent, Il veut voir tout le monde à ses pieds prosterné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ce récit je ſuis tout conſterné, Ce changement ſi prompt, mais ſi grand, ſi terrible, D un juite enatmnene ent un enet viſible;</orig>
            <reg>de ce récit je suis tout consterné, Ce changement si prompt, mais si grand, si terrible, D un en enatmnene ent un enet visible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a fait maſſacrer les petits Innocens, Le Ciel pour s’en venger a des moyens puiſſans.</orig>
            <reg>Il a fait massacrer les petits Inocents, Le Ciel pour s'en venger a des moyens puissants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il les lui fait ſentir dans cette maladie, On entend de ces cris la triſte melodie.</orig>
            <reg>Il les lui fait sentir dans cette maladie, On entend de ces cris la triste mélodie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on la comparer à celle des Enfans Qui les a mis au Ciel glorieux, triomphans?</orig>
            <reg>Peut-on la comparer à celle des Enfants Qui les a mis au Ciel glorieux, triomphants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſerver un tems ſon Sceptre &amp; ſa Couronne, Il leur a procuré celle que le Ciel donne;</orig>
            <reg>Pour conserve un temps son Sceptre et sa Couronne, Il leur a procuré celle que le Ciel donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſuivre ſes déſirs, accomplir ſes deſſeins, Malgré ſa tirannie, il en fait des Saints:</orig>
            <reg>Pour suivre ses désirs, accomplir ses desseins, Malgré sa tyrannie, il en fait des Saints:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour leur procurer un ſi grand avantage, Le Ciel, qui connoit bien le prix de ſon ouvrage, Et qui veut faire aux Grands d’importantes leçons, Le tourmente déja comme il fait les démons.</orig>
            <reg>Mais pour leur procurer un si grand avantage, Le Ciel, qui connaît bien le prix de son ouvrage, Et qui veut faire aux Grands d'importantes leçons, Le tourmente déjà comme il fait les démons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accablé ſous le poids d’un mal inſuportable, Il ſouffre un deſeſpoir qui n’eſt pas concevable;</orig>
            <reg>Accablé sous le poids d'un mal insuportable, Il souffre un désespoir qui n'est pas concevable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n ous dirles que ce Friee a peiuu tous les ſens;</orig>
            <reg> nous dirles que ce <persName>Frie</persName> a puive tous les sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes ordres donnés contre les Innocens, Il eſt impatient d’en avoir des nouvelles, Il écume de rage en ſes douleurs cruelles, Il ſemble que ſon mal doit être par leur mort, Incontinent ſuivi d’un plus fortuné ſort.</orig>
            <reg>De ses ordres donnés contre les Inocents, Il est impatient d'en avoir des nouvelles, Il écume de rage en ses douleurs cruelles, Il semble que son mal doit être par leur mort, Incontinent suivi d'un plus fortuné sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRENROS.</orig>
            <reg>
              <persName>HYRENROS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains de l’aborder dans ſa fureur terrible, Donnés-moi vôtre avis pour le rendre poſſible.</orig>
            <reg>Je crains de l'aborder dans sa fureur terrible, Donnez-moi votre avis pour le rendre possible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher ami, je ne ſçai quel avis vous donner, Ecumant de colere, il vient de m’ordonner, De ſçavoir au plûtôt ſi ſes gens de Juſtice;</orig>
            <reg>Cher ami, je ne sais quel avis vous donner, Ecumant de colère, il vient de m'ordonner, De Savoir au plûtôt si ses gens de Justice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ont fait à ſes Arrêts répondre le ſupplice:</orig>
            <reg>Ont fait à ses Arrêts répondre le supplice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Juda, Mathias, &amp; d’autres avec eux, Pour leur pretendu crime ont peri dans les feux, Dechiré par la rage &amp; plein de jalouſie, Il veut abſolument qu’ils perdent tous la vie.</orig>
            <reg>Si <persName>Juda</persName>, <persName>Mathias</persName>, et d'autres avec eux, Pour leur prétendu crime ont péri dans les feux, Déchiré par la rage et plein de jalousie, Il veut absolument qu'ils perdent tous la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieu vengeur!</orig>
            <reg>ô Dieu vengeur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle cruauté!</orig>
            <reg>quelle cruauté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je m’en étonner?</orig>
            <reg>Dois-je m'en étonner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas nouveauté;</orig>
            <reg>ce n'est pas nouveauté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en avons bien vû ſortir de ſa cervelle, souvent il en paroit d’invention nouvelle, La mort des Innocens, ces petits nourriſſons, Ne nous prouve que trop ſes injuſtes ſoupçons.</orig>
            <reg>Nous en avons bien vu sortir de sa cervelle, souvent il en parait d'invention nouvelle, La mort des Inocents, ces petits nourrissons, Ne nous prouve que trop ses injustes soupçons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cene de leo enano e cene de la leile, Qui brûloit jour &amp; nuit d’une celeſte flâme, Sont encor les effets de ſon eſprit jaloux:</orig>
            <reg>cène de leo enano e cène de la leile, Qui brûlait jour et nuit d'une céleste flamme, Sont encor les effets de son esprit jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel pour l’en punir l’accable de ſes coups.</orig>
            <reg>Le Ciel pour l'en punir l'accable de ses coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans balancer, il en convient lui même, Il en a de l’horreur, ſa peine en eſt extrême, Ce crime deteſtable en tout lieu le pourſuit, Marianne en ſa bouche éclate jour &amp; nuit;</orig>
            <reg>sans balancer, il en convient lui -même, Il en a de l'horreur, sa peine en est extrême, Ce crime détestable en tout lieu le poursuit, <persName>Marianne</persName> en sa bouche éclate jour et nuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il lui parle en dormant, &amp; ſe croit auprés d’elle, Mais le Ciel l’a reçûë en la gloire éternelle.</orig>
            <reg>Il lui parle en dormant, et se croit auprès d'elle, Mais le Ciel l'a reçue en la gloire éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Poëte en a fait l’éloge en racourci;</orig>
            <reg>Un Poète en a fait l'éloge en racourci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous voulés l’entendre, écoûtés;</orig>
            <reg>Si vous voulez l'entendre, écoutés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voici.</orig>
            <reg>le voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>» Une beauté celeſte étoit donc le partage, » D’un barbare mari qui d’une extrême rage, » Forma la tyrannie &amp; l’horrible attentat, ,, Auſſi-bien dans l’amour qu’il fit dans ſon Etat, ,.</orig>
            <reg>" Une beauté celeste était donc le partage, " D'un barbare mari qui d'une extrême rage, " Forma la tyrannie et l'horrible attentat, ,, Aussi-bien dans l'amour qu’il fit dans son État, ,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a vêcu de fiel pour mourir de l’épée, » Qui dans le ſang de Dieu voulut être trempée, » Anticiper la croix, partager ſa douleur, , Avec un Dieu mourant, c’eſt un heureux malheur, » Qui finiſſant ſa vie honore ſa memoire, a ſon carps moins de ſang » Auſſi la ſainte Reine en achevant ſes jours, », A Dieu ſon bien-aimé ſoûpiroit ſes amours, ,, Et rendoit en ſilence au Ciel cette grande ame, .</orig>
            <reg>Elle a vécu de fiel pour mourir de l'épée, " Qui dans le sang de Dieu voulut être trempée, " Anticiper la croix, partager sa douleur, , Avec un Dieu mourant, c'est un heureux malheur, " Qui finissant sa vie honore sa mémoire, à son carps moins de sang " Aussi la sainte Reine en achevant ses jours, ", À Dieu son bien-aimé soupirait ses amours, ,, Et rendoit en silence au Ciel cette grande âme, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La lavant dans ſes pleurs, l’épurant dans ſa flâme, 33 vlvre &amp; mou aiſi, ceſt faiſe avec enort, , D’une mourante vie, une vivante mort.</orig>
            <reg>La lavant dans ses pleurs, l'épurant dans sa flamme, 33 veulvre et mou aisy, cette faise avec enort, , D'une mourante vie, une vivante mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je louë avec ſujet cet éloge &amp; la Sainte, L’une par ſes vertus, &amp; l’autre par ſa pointe, Par tout avec éclat elle ſe fait ſentir, Dit le vrai des époux ſans craindre de mentir, L’un &amp; l’autre ſeront d’éternelle memoire, L’un ſera malheureux, &amp; l’autre dans la gloire, Quelque amitié qu’Herode ait toûjours eu pour moi.</orig>
            <reg>Je loue avec sujet cet éloge et la <persName>Sainte</persName>, L'une par ses vertus, et l'autre par sa pointe, Par tout avec éclat elle se fait sentir, Dit le vrai des époux sans craindre de mentir, L'un et l'autre seront d'éternelle mémoire, L'un sera malheureux, et l'autre dans la gloire, Quelque amitié qu'Hérode ait toujours eu pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ayant ſi bien connu pour de mauvaiſe foi;</orig>
            <reg>L'ayant si bien connu pour de mauvaise foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour un homme, en un mot, tel qu’on vient de dépeindre, S’il a diſſimulé, j’ai tâché de bien feindre, Si j’ai reçû de lui de ſi grandes faveurs, Si ſur tous ſes Sujets je fus comblé d’honneurs, J’ai crû les meriter par d’excellens ſervices,  Avec fidélité j’ai rempli mes offices, Pour bien ſervir l’Etat, j’ai tout ſacrifié;</orig>
            <reg>Pour un homme, en un mot, tel qu'on vient de dépeindre, S'il a dissimulé, j'ai tâché de bien feindre, Si j'ai reçu de lui de si grandes faveurs, Si sur tous ses Sujets je fus comblé d'honneurs, J'ai cru les mériter par d'excellents services, Avec fidélité j'ai rempli mes offices, Pour bien servir l'État, j'ai tout sacrifié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à l’égard du Roi, je m’en ſuis déſié, C’eſt par là que j’ai ſçû me mettre en aſſurance, Toûjours bien gouverné par la ſage prudence.</orig>
            <reg>Mais à l'égard du Roi, je m'en suis désié, C'est par là que j'ai su me mettre en assurance, Toujours bien gouverné par la sage prudence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si des biens, des honneurs que nous en avons acquis, Des fruits delicieux nous en goûtons d’exquis;</orig>
            <reg>Si des biens, des honneurs que nous en avons acquis, Des fruits délicieux nous en goûtons d'exquis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux que la fortune à nous plus favorable, Ait rendu nôtre ſort par tout recommandable;</orig>
            <reg>Je veux que la fortune à nous plus favorable, Ait rendu notre sort par tout recommandable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que hotre derthi hous drt iis dans un rang, Au deſſus de celui que nous donne le ſang;</orig>
            <reg>Et que hotre derthi hous drt jis dans un rang, Au dessus de celui que nous donne le sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut convenir qu’une ſage conduite, Nous a pour la grandeur acquis un vrai merite:</orig>
            <reg>Mais il faut convenir qu'une sage conduite, Nous a pour la grandeur acquis un vrai mérite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A combien de Bergers, les Grecs &amp; les Romains, Ont-ils pour leurs vertus mis des ſceptres aux mains.</orig>
            <reg>À combien de Bergers, les Grecs et les Romains, Ont-ils pour leurs vertus mis des sceptres aux mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous écartons point du ſujet qui nous preſſe, Vous ſçavés que le Roi m’aimoit avec tendreſſe, aſſés prudent, ſage Me livroit de ſon cœur le plus profond ſecret;</orig>
            <reg>Ne nous écartons point du sujet qui nous presse, Vous savez que le Roi m'aimait avec tendresse, assez prudent, sage Me livrait de son cœur le plus profond secret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tranſporté qu’il eſt de rage &amp; de furie, Il veut de ſes Su ets faire une boucherie;</orig>
            <reg>Mais transporté qu'il est de rage et de furie, Il veut de ses <persName>Su</persName> ets faire une boucherie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je n’ai prés de lui qu’un difficile accés, Pour mille autres je crains un tragique ſuccés, Quoiqu’il voye en ſes maux que ſa mort eſt prochaine, Il marque à ſes Sujets moins d’amour que de haine, Il ſe plaint nuit &amp; jour qu’il eſt perſecuté, Que ſon ordre n’eſt pas encore executé, Impatient qu’il eſt d’en avoir des nouvelles, Il dit que ſes Sujets lui ſont toûjours rebelles, Il menace, il foudroye, il dit dans ſes tranſports, Que pour venir au Trône, il fera ſes efforts, Qu’il y fera ſentir l’effet de ſa puiſſance, S’il n’a de ſes Sujets l’entiere obéïſſance, Il ſe leve en ſurſaut, il veut ſortir du lit, Il commande au plûtôt d’apporter ſon habit, Alors ſes Officiers dans une grande peine;</orig>
            <reg>Si je n'ai prés de lui qu'un difficile accès, Pour mille autres je crains un tragique succès, Quoiqu'il voie en ses maux que sa mort est prochaine, Il marque à ses Sujets moins d'amour que de haine, Il se plaint nuit et jour qu'il est persécuté, Que son ordre n'est pas encore executé, Impatient qu'il est d'en avoir des nouvelles, Il dit que ses Sujets lui sont toujours rebelles, Il menace, il foudraie, il dit dans ses transports, Il dit venir au Trône, il fera ses efforts, Qu'il y fera sentir l'il de st poste, il sea de sa Pu y obéïssance, Il se leve en sursaut' il veut sortir du lit, N' en a plûtôt apporter son habit, Alors ses Officiers dans une grande peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le meux louiager le mertent nors d’Haichc:</orig>
            <reg>Pour le meux louiager le mertent nors d'Haich:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Effrayé de ſes cris je me ſuis retiré, Et dans vôtre chemin vous m’avés attiré, Je ne ſçai s’il pourra jamais ſe ſatisfaire.</orig>
            <reg>Effrayé de ses cris je me suis retiré, Et dans votre chemin vous m'avez attiré, Je ne sçai s'il pourra jamais se satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien, dites-moi donc ce que je pourrai faire, Mais je crois, cher ami, que le voilà qui vient, Deua ocigneurs ſur ſeuis bras ſui ſervent de ſoutient, Il eſt déja de nous à fort peu de diſtance;</orig>
            <reg>Eh bien, dites-moi donc ce que je pourrai faire, Mais je crois, cher ami, que le voilà qui vient, Deua ocigneurs sur sévis bras zvi vent de soutient, Il est déjà de nous à fort peu de distance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut il nous retirer?</orig>
            <reg>Faut -il nous retirer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>éviter ſa preſence, Je vois dans ſon maintien dans ſon geſte &amp; ſes yeux, Comme vous l’avés dit qu’il eſt tout furieux.</orig>
            <reg>éviter sa présence, Je vois dans son maintien dans son geste et ses yeux, Comme vous l'avez dit qu'il est tout furieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, cher ami, je crois ſçachant bien qu’il vous aime, Qu’il ſe confie en vous comme il fait à moi-même, Qu’il faut ſans differer vous rendre auprés de lui;</orig>
            <reg>Non, cher ami, je crois sachant bien qu'il vous aime, Qu'il se confie en vous comme il fait à moi-même, Qu'il faut sans différer vous rendre auprès de lui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’il vous a mandé d’y venir aujourd’hui, Il auroit contre vous grand ſujet de ſe plaindre, Et vous de ſa colere en avoir tout à craindre, Tâchés de l’adoucir dans ſes reſſentimens, Entrés, ſi vous pouvés, dans tous ſes ſentimens, Pour ſon ordre accomplir, je m’en vais au plus vîte;</orig>
            <reg>Puisqu'il vous a mandé d'y venir aujourd'hui, Il aurait contre vous grand sujet de se plaindre, Et vous de sa colère en avoir tout à craindre, Tâchez de l'adoucir dans ses ressentimen, Ts, si vous pouvez, dans tous ses sentiments, Pour son ordre accomplir, je m'en vais au plus vite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voici qui paroit, ſur le champ je vous quitte.</orig>
            <reg>Le voici qui parait, sur le champ je vous quitte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, HYRCANUS, LES OFFICIERS DU ROI.</orig>
          <reg>HÉRODE, HYYRCANUS, LES OFFICIERS DU ROI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoi!</orig>
            <reg>Uoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſeul en ce lieu;</orig>
            <reg>vous seul en ce lieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel orguëil fut pareil?</orig>
            <reg>quel orgueil fut pareil?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un tel a-t’il jamais paru ſous le ſoleil ?</orig>
            <reg>Un tel a-t-il jamais paru sous le soleil ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle rebellion à mon obeiſſance?</orig>
            <reg>Quelle rébellion à mon obéissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux faire éprouver juſqu’où va ma puiſſance, Par mes bons Officiers &amp; mes vaillans Soldats, Je ferai reſſentir la rigueur de mon bras, Par d’affreux chatimens punirai les rebelles, Ils forment contre moi des intrigues nouvelles;</orig>
            <reg>Je veux faire éprouver jusqu'où va ma puissance, Par mes bons Officiers et mes vaillants Soldats, Je ferai ressentir la rigueur de mon bras, Par d'affreux châtiments punirai les rebelles, Ils forment contre moi des intrigues nouvelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois que l’on me jouë en l’état où je ſuis;</orig>
            <reg>Je vois que l'on me joue en l'état où je suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien je ferai voir à tous ce que je puis:</orig>
            <reg>Eh bien je ferai voir à tous ce que je puis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi donc on me mépriſe avec tant d’arrogance, Et l’on abuſe enfin de ma douce clemence, Aprés avoir reçû de ſi grandes faveurs, Loin de me ſecourir dans mes vives douleurs, De compatir aux maux que l’on voit que j’endure, Je crois qu’on me voudroit von daiis la ſepuitdre;</orig>
            <reg>Quoi donc on me méprise avec tant d'arrogance, Et l'on abuse enfin de ma douce clémence, Après avoir reçu de si grandes faveurs, Loin de me secourir dans mes vives douleurs, De compatir aux maux que l'on voit que j'endure, Je crois qu'on me voudrait von daiis la sépuitdre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour venir juſqu’ici j’ai fait de grands efforts, Mais tandis que la vie animera mon corps, Pour maintenir toûjours mon pouvoir legitime, Des rebelles Sujets je punirai le crime.</orig>
            <reg>Pour venir jusqu'ici j'ai fait de grands efforts, Mais tandis que la vie animera mon corps, Pour maintenir toujours mon pouvoir légitime, Des rebelles Sujets je punirai le crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos ordres, grand Roi, j’obéirai toûjours, Et mon bras ſera prêt à vous donner ſecours, Pour les executer vous m’avés vû fidelle, Si de quelques momens j’ai tardé la nouvelle, Que vôtre Majeſté ſouhaite de ſçavoir, Je n’ai pas crû manquer aux loix de mon devoir;</orig>
            <reg>À vos ordres, grand Roi, j'obéirai toujours, Et mon bras sera prêt à vous donner secours, Pour les exécuter vous m'avez vu fidèle, Si de quelques moments j'ai tardé la nouvelle, Que votre Majesté souhaite de savoir, Je n'ai pas cru manquer aux lois de mon devoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec mon bon ami, le cher Ariſtobule, Je me ſuis arrêté deſſous un veſtibule;</orig>
            <reg>Avec mon bon ami, le cher <persName>Aristobule</persName>, Je me suis arrêté dessous un vestibule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là je fus conſterné de tout ce qu’il m’apprit, Des maux dont je vous vois fortement entrepris, Il pleure, il ſe lamente, il eſt inconſolable, Dans ſon affliction qu’il croit être incurable, Et moi, Sire, de même en retenant mes pleurs, Pour vous faire plaiſir, j’augmente mes douleurs.</orig>
            <reg>Là je fus consterné de tout ce qu'il m'apprit, Des maux dont je vous vois fortement entrepris, Il pleure, il se lamente, il est inconsolable, Dans son affliction qu'il croit être incurable, Et moi, Sire, de même en retenant mes pleurs, Pour vous faire plaisir, j'augmente mes douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour me conſoler dans mes maux, l’un &amp; l’autre, Eſt-ce aſſés de marquer ſa douleur &amp; la vôtre?</orig>
            <reg>pour me consoler dans mes maux, l'un et l'autre, Est-ce assez de marquer sa douleur et la vôtre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’agit d’obéïr à mon commandement, De n’y point apporter aucun retardement, C’eſt par là qu’on me peut ſoulager davantage;</orig>
            <reg>Il s'agit d'obéir à mon commandement, De n'y point apporter aucun retardement, C'est par là qu'on me peut soulager davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce plaiſir pour moi, vôtre amour vous engage, Son ordre eſt de preſſer les Docteurs de ma part, De vemn ence neu, pourquordone te détard?</orig>
            <reg>À ce plaisir pour moi, votre amour vous engage, Son ordre est de presser les Docteurs de ma part, De vemn ence neu, pourquordone te détard?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il augmente mes maux, rend ma douleur plus vive, Je pourrai bien mourir avant qu’un d’eux arrive.</orig>
            <reg>Il augmente mes maux, rend ma douleur plus vive, Je pourrai bien mourir avant qu'un d'eux arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Sire, Ariſtobule a dit en me quittant;</orig>
            <reg>Oui, Sire, <persName>Aristobule</persName> a dit en me quittant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il va chés les Docteurs &amp; revient à l’inſtant.</orig>
            <reg>Qu'il va chez les Docteurs et revient à l'instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je jure par le Ciel, s’ils tardent davantage, Je ferai de leurs corps un terrible carnage.</orig>
            <reg>Je jure par le Ciel, s'ils tardent davantage, Je ferai de leurs corps un terrible carnage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on m’apporte une pomme avec mon coûteau.</orig>
            <reg>Qu'on m'apporte une pomme avec mon coûteau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On preſente au Roi une pomme &amp; un couteau, alors faiſant ſemblant de la peler, voyant qu’il prend le couteau pour le l’enfoncer dans le ventre;</orig>
            <reg>On présente au Roi une pomme et un couteau, alors faisant semblant de la peler, voyant qu'il prend le couteau pour le l'enfoncer dans le ventre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyrcanus lui retient le bras, en lui diſant,</orig>
            <reg><persName>Hircanus</persName> lui retient le bras, en lui disant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An!</orig>
            <reg>An!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>sire, voules-vous être mon Bourreau ?</orig>
            <reg>sire, voulez-vous être mon Bourreau ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites-vous?</orig>
            <reg>Que faites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Roi, penſés y bien vous-même, Voulés-vous nous priver du tendre objet qu’on aime?</orig>
            <reg>grand Roi, pensez y bien vous-même, Voulez-vous nous priver du tendre objet qu'on aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites nôtre gloire &amp; nôtre grand bonheur;</orig>
            <reg>Vous faites notre gloire et notre grand bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt donc le ſujet qui vous aigrit le cœur?</orig>
            <reg>Quel est donc le sujet qui vous aigrit le cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés ce qui s’y paſſe, ô la belle demande!</orig>
            <reg>Après ce qui s'y passe, ô la belle demande!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la crainte que j’ai qu’un autre vous commande;</orig>
            <reg>C'est la crainte que j'ai qu'un autre vous commande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on n’obéïſſe pas à mon commandement, Vous en pouvés douter par ſon retardement, Depuis un ſi long tems je comptois qu’Alexandre, Seroit auprés de moi déja venu ſe rendre, Qu’il m’auroit informé de toute l’action, Mais il m’eſt infidelle en cette occaſion, Peut-être avec ces Rois eſt-il d’intelligence, Je ne ſçai qu’en penſer, ou ſi c’eſt negligence;</orig>
            <reg>Qu'on n'obéisse pas à mon commandement, Vous en pouvez douter par son retardement, Depuis un si long temps je comptais qu'Alexandre, Serait auprès de moi déjà venu se rendre, Qu'il m'aurait informé de toute l'action, Mais il m'est infidèle en cette occasion, Peut-être avec ces Rois est-il d'intelligence, Je ne sais qu'en penser, ou si c'est négligence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muis douncommne de ſui je içaurar Men venger, Comme tous mes Sujets à leur devoir ranger.</orig>
            <reg>Muis douncommne de su je içaurar Men venger, Comme tous mes Sujets à leur devoir ranger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’apperçois, Sire, enfin Ariſtobule en marche, Je crois qu’il n’aura rien à dire qui vous fache,</orig>
            <reg>J'aperçois, Sire, enfin <persName>Aristobule</persName> en marche, Je crois qu'il n'aura rien à dire qui vous fache,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, ARISTOBULE, HYRCANUS, ANANIE, &amp; les autres Docteurs.</orig>
          <reg>HÉRODE, <persName>ARISTOBULE</persName>, HYYRCANS, ANANIE, et les autres Docteurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pronuy ole, imname ce les autles Docteurs, V Par vôtre ordre venus vous rendre, leurs honneurs.</orig>
            <reg>pronui ole, imname ce les autles Docteurs, V Par votre ordre venus vous rendre, leurs honneurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>puis il leur dit.</orig>
            <reg>puis il leur dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai de vous à me plaindre, Et je vous apprendrai davantage à me craindre;</orig>
            <reg>J'ai de vous à me plaindre, Et je vous apprendrai davantage à me craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi donc aprés avoir par mes exploits guerriers, Pour ma gloire &amp; l’Etat moiſſonné des lauriers, Soûtenu cet Empire aux dépens de ma vie, ( Si je l’ai conſervé, ce n’eſt pas ſans envie) Aprés l’avoir rendu, comme il eſt, floriſſant, Fait rebâtir un Temple au Seigneur Tout-puiſſant, Et l’avoir enrichi par des dons magnifiques, Avoir rempli mes jours d’actions heroïques, Qui ſeront en memoire aux ſiécles avenir.</orig>
            <reg>Quoi donc après avoir par mes exploits guerriers, Pour ma gloire et l'État moissonné des lauriers, Soutenu cet Empire aux dépens de ma vie, ( Si je l'ai conservé, ce n'est pas sans envie) Après l'avoir rendu, comme il est, florissant, Fait rebâtir un Temple au Seigneur Tout-puissant, Et l'avoir enrichi par des dons magnifiques, Avoir rempli mes jours d'actions héroïques, Qui seront en mémoire aux siècles avenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin d’en avoir de vous le moindre ſouvenir, Au lieu de m’en marquer vôtre reconnoiſſance, Avec le nouveau Roi dont je ſçai la naiſſance;</orig>
            <reg>Loin d'en avoir de vous le moindre souvenir, Au lieu de m'en marquer votre reconnaissance, Avec le nouveau Roi dont je sais la naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous êtes de concert &amp; d’intrigue aujourd’hui, Comme avec les trois Rois qui cherchent ſon appui;</orig>
            <reg>Vous êtes de concert et d'intrigue aujourd'hui, Comme avec les trois Rois qui cherchent son appui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Rois qui ſont venus m’inſulter ſur mon Trône,</orig>
            <reg>Ces Rois qui sont venus m'insulter sur mon Trône,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui lui donnoient déja mon Sceptre &amp; ma Couronne;</orig>
            <reg>Qui lui donnaient déjà mon Sceptre et ma Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’ils lui déferoient le nom de Roi des Juifs, Sont liés avec vous par les mêmes motifs?</orig>
            <reg>Puisqu'ils lui déferaient le nom de Roi des Juifs, Sont liz avec vous par les mêmes motifs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour ce grand deſſein que vous avés ſans doute, Avertis ces trois Rois de prendre une autre route, Empêché qu’on ait fait mourir tous les enfans, Qui ſont dans Bethléem au deſſous de deux ans, Vous ſçaviés que par là ce pretendu Meſſie, Ne me donneroit plus la moindre jalouſie;</orig>
            <reg>C'est pour ce grand dessein que vous avez sans doute, Avertis ces trois Rois de prendre une autre route, Empêché qu'on ait fait mourir tous les enfants, Qui sont dans <persName>Bethle</persName>́em au dessous de deux ans, Vous savez que par là ce prétendu Messie, Ne me donnerait plus la moindre jalousie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous êtes des ingrats;</orig>
            <reg>Vous êtes des ingrats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous ferai ſentir, A ces dernitres paroles les Docteurs ſe proſternent:</orig>
            <reg>je vous ferai sentir, À ces dernitres paroles les Docteurs se prosternent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Herode les fait relever, en leur diſant, Levés-vous, levés-vous, hipocrites, perfides, D’honneurs, de dignités, vous êtes trop avides, A tout ce que j’ai dit:</orig>
            <reg><persName>Hérode</persName> les fait relever, en leur disant, Lévez-vous, levez-vous, hypocrites, perfides, D'honneurs, de dignités, vous êtes trop avides, À tout ce que j'ai dit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me répondés-vous?</orig>
            <reg>que me répondez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANANIE parlant pour tous.</orig>
            <reg>ANANIE parlant pour tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, vous n’avés pas à vous plaindre de nous, Dans un profond reſpect je m’en vais vous répondre, Pour vous faire plaiſir, &amp; non pour vous confondre;</orig>
            <reg>Sire, vous n'avez pas à vous plaindre de nous, Dans un profond respect je m'en vais vous répondre, Pour vous faire plaisir, et non pour vous confondre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin d’avoir formé contre vous des deſſeins, D’aſpirer aux honneurs pour de mauvaiſes fins, Charmés par mille endroits de vôtre bienveillance, Joyeux de vous marquer nôtre reconnoiſſance, Des ſoins que vous prenés de nôtre Nation, Nous vous aurons toûjours en benediction, Nous vous reconnoiſſons par d’éclatantes marques.</orig>
            <reg>Bien loin d'avoir formé contre vous des desseins, D'aspirer aux honneurs pour de mauvaises fins, Charmez par mille endroits de votre bienveillance, Joyeux de vous marquer notre reconnaissance, Des soins que vous prenezez de notre Nation, Nous vous aurons toujours en bénédiction, Nous vous reconnaissons par d'éclatantes marques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous êtes de nos Rois un des plus grands Monarques, Vous faites nôtre gloire &amp; tout nôtre bonheur, Vous avés fait bâtir un beau Temple au Seigneur, On le voit enrichi de vos dons magnifiques;</orig>
            <reg>Vous êtes de nos Rois un des plus grands Monarques, Vous faites notre gloire et tout notre bonheur, Vous avez fait bâtir un beau Temple au <persName>Seigneur</persName>, On le voit enrichi de vos dons magnifiques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous loüons en tout lieu vos exploits heroïques, Sur vos predeceſſeurs ils vous donnent le prix;</orig>
            <reg>Nous louons en tout lieu vos exploits héroïques, Sur vos prédécesseurs ils vous donnent le prix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec ces ſentimens aurions-nous entrepris, Quelque lâche deſſein qui vous fit un outrage, Où qui pût vous donner de nous le moindre ombrage;</orig>
            <reg>Avec ces sentiments aurions-nous entrepris, Quelque lâche dessein qui vous fit un outrage, Où qui pût vous donner de nous le moindre ombrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans peu vous apprendrés la verité de tout, Et que l’on a pouſſé vôtre deſſein à bout.</orig>
            <reg>Dans peu vous apprendrez la vérité de tout, Et que l'on a poussé votre dessein à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici, Sire, un Courier que l’Empereur envoye, Un paquet eſt pour vous,</orig>
            <reg>Voici, Sire, un Courier que l'Empereur envoie, Un paquet est pour vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnés que je le voye, Il l'ouvre, &amp; donne la lettre à Ariſtobule pour la lire, en lui diſant:</orig>
            <reg>Donnez que je le voie, Il l'ouvre, et donne la lettre à <persName>Aristobule</persName> pour la lire, en lui disant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites-en la lecture, &amp; faites là tout haut;</orig>
            <reg>Faites-en la lecture, et faites là tout haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlés diſtinctement, prononcés comme il faut, Au fait d’Antipater, je veux qu’un chacun ſçache, uen je le puis, cent tout te qui ine faene;</orig>
            <reg>Parlés distinctement, prononcez comme il faut, Au fait d'Antipater, je veux qu'un chacun sçache, uen je le puis, cent tout te qui ine faène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à Ceſar j’ai remis l’affaire entierement, Et que j’approuverai toûjours ſon Jugement.</orig>
            <reg>Qu'à <persName>César</persName> j'ai remis l'affaire entièrement, Et que j'approuverai toujours son Jugement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE lit la Lettre de l’Empereur à Herode.</orig>
            <reg><persName>ARISTOBULE</persName> lit la Lettre de l'Empereur à <persName>Hérode</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>„ J’apprends avec douleur les facheuſes nouvelles, » Qu’il eſt de vos Sujets qui vous ſont infidelles, , Que les uns ont oſé par noire trahiſon, „ Se ſervir contre vous de l’horrible poiſon, , Sur tout Antipater vôtre fils legitime, „ Qui malgré vos bontés s’eſt noirci de ce crime;</orig>
            <reg>„ J'apprends avec douleur les fâcheuses nouvelles, " Qu'il est de vos Sujets qui vous sont infidèles, , Que les uns ont osé par noire trahison, „ Se servir contre vous de l'horrible poison, , Sur tout <persName>Antipater</persName> vôtre fils legitime, Qui malgré vos bontés est noirci de ce crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>» Je laiſſe à l’équité de vôtre Jugement, , De le punir de mort ou de banniſſement, 2.</orig>
            <reg>" Je laisse à l'équité de votre Jugement, , De le punir de mort ou de bannissement, 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais traités le ſur tout avec vôtre tendreſſe, , Je crois que vous ferés la choſe avec ſageſſe, ,, Faites juſtice entiere &amp; non pas par moitié, , Comptés ſur moi toûjours &amp; ſur mon amitié,</orig>
            <reg>Mais traités le sur tout avec vôtre tendresse, , Je crois que vous ferés la chose avec sagesse, ,, Faites justice entière et non Mais par moitié, , Le sur tout avec et sur mon dresse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’invincible Ceſar vous fait aſſés connoître, L’amour qu’il a pour moi par cette belle lettre, L’eſtime qu’il en fait avec ſincerité, Le porte à me donner la pleine liberté, De punir des ingrats &amp; des Sujets rebelles, Par d’affreux chatimens par des peines cruelles, Même contre mon fils pour le punir de mort, Ou de banniſſement, ſelon qu’il aura tort;</orig>
            <reg>L'invincible <persName>César</persName> vous fait assez connaître, L'amour qu'il a pour moi par cette belle lettre, L'estime qu'il en fait avec sincérité, Le porte à me donner la pleine liberté, De punir des ingrats et des Sujets rebelles, Par d'affreux châtiments par des peines cruelles, Même contre mon fils pour le punir de mort, Ou de bannissement, selon qu'il aura tort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui vois-je venir?</orig>
            <reg>Mais qui vois-je venir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’apperçois ce me ſemble, Alexandre ou quelqu’un dont le port lui reſſemble Pendant qu’il me dira ſon expedition, Que j’examinerai l’ample relation De tout ce que m’a dit le grand Prêtre Ananie;</orig>
            <reg>j'aperçois ce me semble, <persName>Alexandre</persName> ou quelqu'un dont le port lui ressemble Pendant qu'il me dira son expédition, Que j'examinerai l'ample relation De tout ce que m'a dit le grand <persName>Prêtre Ananie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés, Ariſtobule, avant l’heure finie:</orig>
            <reg>Allz, <persName>Aristobule</persName>, avant l'heure finie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavoir d’Antipater quels ſont ſes ſentimens, Montrés-lui cette lettre &amp; mes reſſentimens.</orig>
            <reg>Savoir <persName>d'Antipater</persName> quels sont ses sentiments, Montrés-lui cette lettre et mes ressentiments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERODE, HYRCANUS, ALEXANDRE ANANIE, &amp; les autres Docteurs.</orig>
          <reg>HÉRODE, <persName>HYYRCANUS</persName>, <persName>ALEXANDRE ANANIE</persName>, et les autres Docteurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E crains avec ſujet de mauvaiſes nouvelles, o je tremble en vous voyant d’en apprendre de telles, En approchant d’ici je vous ai regardé, Pourquoi donc, Alexandre avés-vous tant tardé?</orig>
            <reg>E crains avec sujet de mauvaises nouvelles, ô je tremble en vous voyant d'en apprendre de telles, En approchant d'ici je vous ai regardé, Pourquoi donc, <persName>Alexandre</persName> avez-vous tant tardé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je ne pouvois plûtôt ici me rendre, La raiſon de cela, je m’en vais vous l’apprendre, J’ai fait executer vos ordres promptement, Vous devés en avoir bien du contentement;</orig>
            <reg>Sire, je ne pouvais plutôt ici me rendre, La raison de cela, je m'en vais vous l'apprendre, J'ai fait exécuter vos ordres promptement, Vous devez en avoir bien du tôt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il n’eſt de Roi des Juifs autre part qu’en Judée, Que celui dont ces Rois ſe ſont formé l’idée, Q’u’il devoit être né dans ce lieu depuis peu, yemtanaa en Deuncem uu protne queque neut, Où ſelon qu’il eſt dit, il doit prendre naiſſance, Vôtre Majeſté doit ſe mettre en aſſurance:</orig>
            <reg>s'il n'est de Roi des Juifs autre part qu'en <placeName>Judée</placeName>, Que celui dont ces Rois se sont formé l'idée, Q Qu'il devait être né dans ce lieu depuis peu, yemtana en <placeName>Deuncem</placeName> être protne que neut, Où selon qu'il est dit, il doit prendre naissance, Votre Majesté doit se mettre en assurance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car j’ai fait maſſacrer quatorze mille Enfans, Qui s’y ſont rencontrés au deſſous de deux ans.</orig>
            <reg>Car j'ai fait massacrer quatorze mille Enfants, Qui s'y sont rencontrés au dessous de deux ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’attendois pas moins de vôtre grand courage, joimomumrode lagene, ment votle partage, Il le faloit icy plus que dans les combats, Dans le Chef qui commande, &amp; dans tous les Soldats:</orig>
            <reg>Je n'attendais pas moins de votre grand courage, joimomumrode lagène, ment votle partage, Il le fallait ici plus que dans les combats, Dans le Chef qui commande, et dans tous les Soldats:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce carnage ſanglant dans mes maux me conſole, Je les ſens adoucis juſques à la parole;</orig>
            <reg>Ce carnage sanglant dans mes maux me console, Je les sens adoucis jusqu' à la parole;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dites moi comment on a fait l’action.</orig>
            <reg>Mais dites -moi comment on a fait l'action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, avant d’ordonner cette executlon, Pour ne point tant cauſer de terreur &amp; d’allarmes, Pour ne point voir de gens ſe mettre ſous les armes, J’ai conduit en ſecret vôtre ſanglant deſſein;</orig>
            <reg>Sire, avant d'ordonner cette exécutlon, Pour ne point tant causer de terreur et d'alarmes, Pour ne point voir de gens se mettre sous les armes, J'ai conduit en secret votre sanglant dessein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il avoit été ſçû, du jour au lendemain, Nous aurions pû trouver devant nous des armées, Les meres ſe ſeroient alors trop allarmées, On auroit pû ſauver celui que nous cherchions, J’ai donc, pour ce ſujet, pris mes précautions, Que l’affaire ne fût de perſonne connuë, Mon ordre aux Officiers d’aſſembler en revûë, Les Soldats dans l’endroit que je leur avoit dit, Se vit executer ſans aucun contredit:</orig>
            <reg>S'il avait été su, du jour au lendemain, Nous aurions pu trouver devant nous des armées, Les mères se seraient alors trop allarmées, On aurait au sauver celui que nous cherchions, J'ai donc, pour ce sujet, pris mes précautions, Que l'affaire ne fût de personne connue, Mon ordre aux Officiers d'assembler en revue, Les Soldats dans l'endroit que je leur avait dit, Se vit exécuter sans aucun contredit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors les diſperſant avec ordre à la même heure, Par tout dans Bethléem, &amp; dans chaque demeure, Dans tous les environs ils furent bruſquement, Les armes à la main dans chaque appartement, Leur courage animé de fureur &amp; de rage, De ces pauvres enfans ont fait un grand carnage, Et c’eſt la verité que nul n’eſt épargné.</orig>
            <reg>Alors les dispersant avec ordre à la même heure, Par tout dans <persName>Bethle</persName>́em, et dans chaque demeure, Dans tous les environs ils furent brusquement, Les armes à la main dans chaque appartement, Leur age animé de fureur et de rage, De ces pauvres enfants ont fait un grand carnage, Et c'est la vérité que nul n'est épargné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alexandre, en ce jour par vous j’ai tout gagné, C’eſt par vous qu’à mon fils j’aſſûre la Couronne;</orig>
            <reg><persName>Alexandre</persName>, en ce jour par vous j'ai tout gagné, C'est par vous qu'à mon fils j'assure la Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la tiens de Ceſar, &amp; mon Sang la lui donne, Vous n’avés donc pas eu!</orig>
            <reg>Je la tiens de <persName>César</persName>, et mon Sang la lui donne, Vous n'avez donc pas eu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’obſtacles à mes deſſeins?</orig>
            <reg>d'obstacles à mes desseins?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE.</orig>
            <reg>À <persName>LEXANDRE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſieurs ſe ſont trouvés, mais ils ont été vains:</orig>
            <reg>Plusieurs se sont trouvés, mais ils ont été vains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pouvoient les efforts qu’ont fait toutes les meres, Dans leurs afflictions, dans leurs douleurs ameres, Contre ceux des Soldats qu’animoit la fureur, Et qui jettoit par tout la crainte &amp; la terreur?</orig>
            <reg>Que pouvaient les efforts qu'ont fait toutes les mères, Dans leurs afflictions, dans leurs douleurs amères, Contre ceux des Soldats qu'animait la fureur, Et qui jetait par tout la crainte et la terreur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il faiſoit beau voir ces ſoldats magnanimes, Arracher de leurs mains ces petites victimes, Les retirer du lit de leurs petits berceaux, Les jetter à grands coups, les uns ſur les carreaux, D’autres contre les bancs &amp; contre les murailles, Qui leur faiſoient ſortir du ventre les entrailles;</orig>
            <reg>qu'il faisait beau voir ces soldats magnanimes, Arracher de leurs mains ces petites victimes, Les retirer du lit de leurs petits berceaux, Les jeter à grands coups, les uns sur les carreaux, D'autres contre les bancs et contre les murailles, Qui leur faisaient sortir du ventre les entrailles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’autres égorgés à grands coups de poignard, Mille autres ſans pitié tués de toute part;</orig>
            <reg>Et d'autres égorgez à grands coups de poignard, Mille autres sans pitié tuez de toute part;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les Soldats montroient des viſages ſeveres, A ces petits enfans qui les nommoient leurs peres, Les uns tendoient les bras d’un viſage riant, Et d’autres les vouloient embraſſer en criant:</orig>
            <reg>Tous les Soldats montraient des visages sévères, À ces petits enfants qui les nommaient leurs pères, Les uns tendaient les bras d'un visage riant, Et d'autres les voulaient embrasser en criant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autre part on voyoit les meres deſolées, Demander à genoux de ſe voir conſolées;</orig>
            <reg>D'autre part on voyait les mères désolées, Demander à genoux de se voir consolées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils maſſacroient par tout ces petits nourriſſons, Sans vouloir ſeulement écouter leurs raiſons, Et ne paroiſſant point touché de leurs miſeres, Ils ne ſe rendoient pas à leurs humbles prieres, Par or ni par argent on ne put les gagner, A ce triſte refus ſans craindre le danger;</orig>
            <reg>Ils massacraient par tout ces petits nourrissons, Sans vouloir seulement écouter leurs raisons, Et ne paraissant point touché de leurs misères, Ils ne se rendaient pas à leurs humbles prières, Par or ni par argent on ne put les gagner, À ce triste refus sans craindre le danger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les meres ſe jettoient ſur eux avec furie, Pour ſauver leurs enfans de cette boucherie:</orig>
            <reg>Les mères se jettaient sur eux avec furie, Pour sauver leurs enfants de cette boucherie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces genereux Soldats ſans paroître allarmés, Etoient de plus en plus contr’elles animés;</orig>
            <reg>Ces généreux Soldats sans paraître alarmés, Étaient de plus en plus contr'elles animés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les larmes qu’ils voyoient ſi juſtement répandre, Les enfans qui contr’eux ne ſe pouvoient défendre, Les effroyables cris qu’on entendoit par tout, Rien ne put émpêcher qu’ils n’en vinſſent à bout, Ils n’ont point écoute dalis cette conjoneture, Les tendres ſentimens que donne la nature;</orig>
            <reg>Les larmes qu'ils voyaient si justement répandre, Les enfants qui contr'eux ne se pouvaient défendre, Les effroyables cris qu'on entendait par tout, Rien ne put émpêcher qu'ils n'en vinssent à bout, Ils n'ont point écoute dalis cette conjoneture, Les tendres sentiments que donne la nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ils ont fait voir leur intrepidité, Leur zele à vous ſervir, &amp; leur fidelité.</orig>
            <reg>Enfin ils ont fait voir leur intrépidité, Leur zèle à vous servir, et leur fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ai plus de pitié que l’on ne pourroit dire, Mais je devois ce meurtre au bien de mon Empire;</orig>
            <reg>J'en ai plus de pitié que l'on ne pourrait dire, Mais je devais ce meurtre au bien de mon Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par là vous joüirés d’un paiſible repos, Et vous reconnoîtrés qu’il étoit à propos, Sans ce carnage affreux on pouvoit nous ſurprendre, Alexandre, un ſervice eſt encore à me rendre, Pour mieux executer l’ordre que j’ai donné, Je pretends qu’à ma mort ſe trouve environné, De toute mon armée le Circ où la nobleſſe, S’eſt rendue a mon orure avec grande viteſſe, Mais ſans ſçavoir quels ſont ſur elle mes deſſeins.</orig>
            <reg>Par là vous jouirez d'un paisible repos, Et vous reconnoîtrés qu'il était à propos, Sans ce carnage affreux on pouvait nous surprendre, <persName>Alexandre</persName>, un service est encore à me rendre, Pour mieux exécuter l'ordre que j'ai donné, Je prétends qu'à ma mort se trouve environné, De toute mon armée le Circ où la noblesse, S'est rendue à mon orure avec grande vitesse, Mais sans savoir quels sont sur elle mes desseins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, à les accomplir je donnerai les mains, A l’ordre que j’aurai je vous rendrai juſtice, Et je m’acquitterai d’un fidéle ſervice.</orig>
            <reg>Sire, à les accomplir je donnerai les mains, À l'ordre que j'aurai je vous rendrai justice, Et je m'acquitterai d'un fidèle service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tenir mes Sujets à leur devoir ſoûmis, Alexandre, il ſera, ( ma ſœur me l’a promis,) De la faire paſſer tout au fil de l’épée;</orig>
            <reg>Pour tenir mes Sujets à leur devoir soumis, <persName>Alexandre</persName>, il sera, ( ma sœur me l'a promis,) De la faire passer tout au fil de l'épée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’attente alors des Juifs ſe trouvera trompée, Ils auront tous tujet de plemer à ma moit, Celle de la nobleſſe en ce funeſte ſort.</orig>
            <reg>L'attente alors des Juifs se trouvera trompée, Ils auront tous tujet de plemer à ma moit, Celle de la noblesse en ce funeste sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An.</orig>
            <reg>
              <persName>An</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oire, ils pleureront davantage la vôtre, Et moi ſincerement beaucoup plus qu’aucun autre.</orig>
            <reg>oyre, ils pleureront davantage la vôtre, Et moi sincèrement beaucoup plus qu'aucun autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ſçai qu’à jla mienne on ſe rejoüira, Qu’avec joye en tout lieu chacun la publiera, J’excepte mes amis dont vous êtes du nombre, Ils pourront m’honorer d’une triſteſſe ſombre;</orig>
            <reg>Non, je sais qu'à jla mienne on se réjouira, Qu'avec joie en tout lieu chacun la publiera, J'excepte mes amis dont vous êtes du nombre, Ils pourront m'honorer d'une tristesse sombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces bons Courtiſans j’ai connu l’équité, Leur zele à mon ſervice &amp; leur fidélité;</orig>
            <reg>De ces bons Courtisans j'ai connu l'équité, Leur zèle à mon service et leur fidélité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils viennent d’en donner une preuve ſenſible, Par la mort des enfans qui me rend plus paiſible;</orig>
            <reg>Ils viennent d'en donner une preuve sensible, Par la mort des enfants qui me rend plus paisible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connoiſſant donc tous ſages, prudens, diſcrets;</orig>
            <reg>Vous connaissant donc tous sages, prudents, discrets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ouvre mon cœur, &amp; vous dis mes ſecrets, De ce dernier ſur tout en ce qui me regarde, D’en parler à quelqu’un donnés-vous bien de gar de;</orig>
            <reg>Je vous ouvre mon cœur, et vous dis mes secrets, De ce dernier sur tout en ce qui me regarde, D'en parler à quelqu'un donnez-vous bien de gar de;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on manquoit ce coup par indiſcretion, Ma ſœur feroit ſur vous cette punition:</orig>
            <reg>Si l'on manquait ce coup par indiscrétion, Ma sœur ferait sur vous cette punition:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachés que j’établis aprés moi ſur le Trône, Archelaüs mon lis, routenes la Couronne, Mais la douleur m’accable, ah!</orig>
            <reg>Sachez que j'établis après moi sur le Trône, Archelaus mon lis, routenes la Couronne, Mais la douleur m'accable, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je m’en vais mourir, Dans ce terrible état venés me ſecourir.</orig>
            <reg>je m'en vais mourir, Dans ce terrible état venez me secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISTOBULE, HERODE.</orig>
          <reg>ARISTOBULE, HÉRODE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYRCANUS, ALEXANDRE, ANANIE, JONATHAS, SAMUEL, DAVID.</orig>
          <reg><persName>HYRCANUS</persName>, <persName>ALEXANDRE</persName>, <persName>ANANIE</persName>, <persName>JONATHAS</persName>, <persName>SAMUEL</persName>, <persName>DAVID</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTOBULE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARISTOBULE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, dans l’état où je vois que vous êtes, A Je crains avec ſujet de terribles tempêtes.</orig>
            <reg>Sire, dans l'état où je vois que vous êtes, A Je crains avec sujet de terribles tempêtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois que le moment qui finira vos jours, Des miens en peu de tems abregera le cours;</orig>
            <reg>Je vois que le moment qui finira vos jours, Des miens en peu de temps abrégera le cours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il pour l’avancer qu’ici je vous apprenne, Qu’Antipater croyant vôtre mort bien certaine, A formé, ſur le champ l’ambitieux deſſein, De monter ſur le Trône, &amp; par adreſſe enfin, A tâché de gagner l’Officier par promeſſes, De lui donner un rang &amp; de grandes richeſſes, S’il vouloit l’élargir, auſſi-tôt que la mort Auroit fermé vos yeux &amp; fini vôtre ſort, Et même auparavant s’il vouloit lui permettre.</orig>
            <reg>Faut-il pour l'avancer qu'ici je vous apprenne, <persName>Qu'Antipater</persName> croyant votre mort bien certaine, A formé, sur le champ l'ambitieux dessein, De monter sur le Trône, et par adresse enfin, A tâché de gagner l'Officier par promettre, De lui donner un rang et de grandes richesses, S'il voulait l'élargir, aussitôt que la mort Aurait fermé vos yeux et fini votre sort, Et même auparavant s'il voulait lui permettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçais qu’Antipater ſe donne un air de maître, Et que déja ſa main voudroit m’aſſaſſiner, Quel déteſtable fils ai-jé pû me donner!</orig>
            <reg>Je sais <persName>qu'Antipater</persName> se donne un air de maître, Et que déjà sa main voudrait m'assassiner, Quel détestable fils aijé pu me donner!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je conſerve ſa vie, il veut ôter la mienne, Avant que je la perde, il faut ravir la ſienne, Qu’on le fane mouin tout à Tneure ei priſon, Qu’on ne l’épargne pas, il en ſçait la raiſon, Qu’on le porte auſſi-tôt, ce monſtre de nature, Dans le Château d’Hyrcan ſans pompe en ſepulture;</orig>
            <reg>Je conserve sa vie, il veut ôter la mienne, Avant que je la perde, il faut ravir la sienne, Qu'on le fane mouin tout à Tanneure ei prison, Qu'on ne l'épargne pas, il en sait la raison, Qu'on le porte aussitôt, ce montre de nature, Dans le <placeName>Château d'Hircan</placeName> sans pompe en sépulture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On devroit à ſon Sang rendre d’autres honneurs, Mais il en eſt indigne;</orig>
            <reg>On devrait à son Sang rendre d'autres honneurs, Mais il en est indigne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel, ah!</orig>
            <reg>ô Ciel, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je me meurs,</orig>
            <reg>je me meurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRCANUS.</orig>
            <reg>HYRCANUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cette extrêmité, dites-nous ſans miſtere, Pour ſoulager vos maux ce que nous devons faire.</orig>
            <reg>Dans cette extrémité, dites-nous sans mystère, Pour soulager vos maux ce que nous devons faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERODE.</orig>
            <reg>HÉRODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt d’abreger mes jours ſans égard, ſans pitié, Vous me témoignerés par là vôtre amitié, Au dernier deſeſpoir aujourd’hui je me livre, Accablé de malheurs je ne ſçaurois plus vivre;</orig>
            <reg>C'est d'abréger mes jours sans égard, sans pitié, Vous me témoignerés par là votre amitié, Au dernier désespoir aujourd'hui je me livre, Accablé de malheurs je ne saurais plus vivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi pas uir de vouo ne me veut ietourir, Qu’on me donne un poignatu, je ie ferar iourir.</orig>
            <reg>Mais si pas ir de vouo ne me veut jetourir, Qu'on me donne un poignatu, je ie ferar jourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fin du quatriéme Acte &amp; de la Tragedie.</orig>
            <reg>Fin du quatrième Acte et de la Tragédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Alors étant prêt d’expirer, on l'emporte.</orig>
          <reg>Alors étant prêt d'expirer, on l'emporte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Un des Acteurs pourra dire aprés ſur le Theatre ce qui ſuit.</orig>
          <reg>Un des Acteurs pourra dire après sur le Théâtre ce qui suit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ur le Tableau d’Herode un Poëte en a fait, OEn ſix vers bien rangés par ſon art le portrait;</orig>
          <reg>Or le Tableau d'Hérode un Poète en a fait, six vers bien rangés par son art le portrait;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il étoit plus affreux qu’il ne le pouvoit peindre, Pour regner, il a ſçû parfaitement bien feindre.</orig>
          <reg>Il était plus affreux qu'il ne le pouvait peindre, Pour régner, il a su parfaitement bien feindre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>,, Un homme compoſé de ſauvages humeurs;</orig>
          <reg>, Un homme composé de sauvages humeurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>», Horrible de viſage &amp; barbare de fectis, , Un momtie ciihente de manacre &amp; d’ordure, » Qui fit la guerre à Dieu, au Ciel, à la nature, » Que de mal on diroit, ſans én trouver le bout, » Mais qui peut dire, Herode une fois, a dit tout.</orig>
          <reg>», Horrible de visage et barbare de fectis, , Un momtie ciihente de manacre et ordure, » Qui fit la guerre Dieu, au Ciel, la nature, » Que de mal on diroit, " , trouverblé bout, » Vis age et bar, <persName>Herode</persName> de fois, a dit tout.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
