<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Geta, tragedie</title>
        <author>Péchantré, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31071744r"/>
          <author>
            <persName>Péchantré, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Geta, tragedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1687" cert="high" resp="BNF">1687</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt point par une eſpece de preſomption que j’oſe prendre la liberté de vous conſacrer ce premier eſſay de ma Muſe.</orig>
          <reg>Ce n'est point par une espèce de présomption que j'ose prendre la liberté de vous consacrer ce premier essai de ma Muse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ſçay que voſtre auguſte Nom ne doit paroiſtre qu’à la teſte des Ouvrages les plus excellens;</orig>
          <reg>Je sais que votre auguste Nom ne doit paraître qu'à la tête des Ouvrages les plus excellents;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais le mien vous appartient par tant de titres que je ne puis m’empeſcher de vous en faire un tres-reſpectueux hommage.</orig>
          <reg>mais le mien vous appartient par tant de titres que je ne puis m'empêcher de vous en faire un très -respectueux hommage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vous le dois, MONSEIGNEUR, quand ce ne ſeroit que pour ce favorable accueil dont il vous a plû de l’honorer, &amp; pour avoir trouvé ſeulement en vous tous ces traits de grandeur neceſſaires pour remplir le caractere de mon Heros.</orig>
          <reg>Je vous le dois, MONSEIGNEUR, quand ce ne serait que pour ce favorable accueil dont il vous a plu de l'honorer, et pour avoir trouvé seulement en vous tous ces traits de grandeur nécessaires pour remplir le caractère de mon Héros.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette ſageſſe conſommée de Geta en la fleur de ſon âge, cette moderation merveilleuſe dans la ſuprême puiſſance, cette pieté ſi religieuſe au milieu des plaiſirs &amp; des magnificences de Rome, cette fierte, cette douçeur, cette ardeur pour la gloire;</orig>
          <reg>Cette sagesse consommée de <persName>Géta</persName> en la fleur de son âge, cette modération merveilleuse dans la suprême puissance, cette piété si religieuse au milieu des plaisirs et des magnificences de <placeName>Rome</placeName>, cette douce, cette douçeur, cette ardeur pour la gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ce qui eſt Ie plus à eſtimer cette grandeur d’ame qui le rend toujours maiſtre de luymême, &amp; qui le met au deſſus des paſſions les plus fortes;</orig>
          <reg>et ce qui est <persName>Je</persName> plus à estimer cette grandeur d'âme qui le rend toujours maître de même, et qui le met au dessus des passions les plus fortes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout cela, MONSEIGNEUR, n’eſt qu’un foible crayon, ou qu’une legere ébauche de ces hautes vertus qu’on void briller en vous, &amp; qui vous rendent la parfaite image du plus grand de tous les Monarques, d’un Roy que tous les Princes de la Terre ſe font une étude d’imiter, &amp; qui ne peut eſtre dignement imité que par vou.</orig>
          <reg>Tout cela, MONSEIGNEUR, n'est qu'un faible crayon, ou qu'une légère ébauche de ces hautes vertus qu'on voit briller en vous, et qui vous rendent la parfaite image du plus grand de tous les Monarques, d'un Roi que tous les Princes de la Terre se font une étude d'imiter, et qui ne peut être dignement imité que par voulez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeul.</orig>
          <reg>seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ne doute pas, MONSEI.</orig>
          <reg>Je ne doute pas, MONSEI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GNEUR, que ce ne ſoit ce rapor que j’ay mis entre mon H’eros &amp; vous, qui a attiré à mon Peëme l’eſtime de cette incomparable Princeſſe voſtre Eſpouſe, qui aſſure pour ja.</orig>
          <reg>GNEUR, que ce ne soit ce rappor que j'ai mis entre mon Héros et vous, qui a attiré à mon Peme l'estime de cette incomparable Princesse votre Épouse, qui assure pour ja.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais le bon heur de cet Eſtat par de.</orig>
          <reg>mais le bon heur de cet État par de.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Princes d’une eſperance &amp; ſi grande &amp; ſi belle.</orig>
          <reg>Princes d'une espérance et si grande et si belle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſeroit icy un vaſie champ pour étaler tous ces grands a vantages qui la rendent ſeule digne de vous poſſeder, &amp; qui la font admirer de tout le monde;</orig>
          <reg>Ce serait ici un vasie champ pour étaler tous ces grands a vantages qui la rendent seule digne de vous posséder, et qui la font admirer de tout le monde;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il me ſuffit de les reverer par mon ſilence, &amp; de vous aſſurer en même temps &amp; de ma parfaite reconnoiſſance, &amp; du reſpect tres-profond avec lequel je ſuis</orig>
          <reg>il me suffit de les révérer par mon silence, et de vous assurer en même temps et de ma parfaite reconnaissance, et du respect très-profond avec lequel je suis</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSEIGNEUR.</orig>
          <reg>MONSEIGNEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble &amp; tresobeiſſaticlemnecar, PECHANTRE'.</orig>
          <reg>Votre très-humble et trésobéissaticlemnecar, PECHANTRE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PREFACE,</orig>
          <reg>PRÉFACE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>br My Lecteur, l’heureux ſuccés qu’a eu cette Tragedie ſembleroit me diſpenſer du ſoin d’y ajoûter une Preface, &amp; trop content des applaudiſſemens dont il t’a plû de la favoriſer, je devrois m’en tenir là, ſans m’engager dans tous ces diſcours préliminaires, qui ſont ordinairement plus expoſez à la cenſure, que la Piece même qu’on veut juſtifier.</orig>
          <reg>br y Lecteur, l'heureux succès qu'a eu cette Tragédie semblerait me dispenser du soin d'y ajouter une Préface, et trop content des applaudissements dont il t'a plu de la favoriser, je devrais m'en tenir là, sans m'engager dans tous ces discours préliminaires, qui sont ordinairement plus exposez à la censure, que la Pièce même qu'on veut justifier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais l’indulgence que tu m’as témoignée, ne ſçauroit m’exempter de l’obligation de répondre à quelques difficultez qu’on m’y a faites, &amp; peut-eſtre que dans la repreſentation tu as bien voulu me pardonner des choſes que tu n’excuſerois pas dans la lecture, ſi je ne t’en rendois raiſon.</orig>
          <reg>Mais l'indulgence que tu m'as témoignée, ne saurait m'exempter de l'obligation de répondre à quelques difficultés qu'on m'y a faites, et peut-être que dans la représentation tu as bien voulu me pardonner des choses que tu n'excuserais pas dans la lecture, si je ne t'en rendais raison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ce qui regarde l’Hiſtoire de mon ſujet, je me ſuis fait une loy de m’attacher autant que j’ay pû à la veriré, ou du moins à la vray-ſemblance, ſuivant le precepte d’Horace:</orig>
          <reg>Pour ce qui regarde l'Histoire de mon sujet, je me suis fait une loi de m'attacher autant que j'ai pu à la vériré, ou du moins à la vraiisemblance, suivant le précepte <persName>d'Horace</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aut faman ſequere, aut ſibi convenientia finge.</orig>
          <reg>Aut saman sequere, aut sibi convenientia finge.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien n’eſt ſi celebre chez les Hiſtoriens que l’inimitié d’Antonin &amp; de Geta, tous deux fils de l’Empereur Severe, fameux par la défaite de trois Empereurs:</orig>
          <reg>Rien n'est si célèbre chez les Historiens que l'inimitié d'Antonin et de <persName>Geta</persName>, tous deux fils de l'Empereur <persName>Sevère</persName>, fameux par la défaite de trois Empereurs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien de ſi connu que le ſoin que prit cet illuſtre pere de prévenir les ſuites de leur haine par le partage de l’Empire:</orig>
          <reg>Rien de si connu que le soin que prit cet illustre père de prévenir les suites de leur haine par le partage de l'Empire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien de ſi bien marqué que les oppoſitions de Julie leur mere à l’execution de ce Traité, ſuivant lequel l’un de ces Princes devoit aller regner en Aſie, &amp; l’autre à Rome.</orig>
          <reg>Rien de si bien marqué que les oppositions de <persName>Julie</persName> leur mère à l'exécution de ce Traité, suivant lequel l'un de ces Princes devait aller régner en <placeName>Asie</placeName>, et l'autre à <placeName>Rome</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy comment Herodian exprime les ſentimens de cette mere:</orig>
          <reg>Voici comment <persName>Hérodian</persName> exprime les sentiments de cette mère:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O filii!</orig>
          <reg>Ô fili!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>jam inveniſtis quo pacto Terram &amp; Mare dividatis, matrem vero quomodo dividetis?</orig>
          <reg>jam invenistis quo pacto Terram et Mare dividatis, maîtrem vero quomo dividétis?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quomodo infœlix ego diſtribuar inter utrumque veſtrum?</orig>
          <reg>quomodo infœlix ego distribuar inter utrumque vêtrum?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien de ſi bien authoriſé que la reconciliation de ces deux Princes.</orig>
          <reg>Rien de si bien autorisé que la réconciliation de ces deux Princes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’illuſtre Monſieur Vaillant en propoſe une Médaille, dans laquelle ils paroiſſent ſe donner les mains en preſence de leur mere, avec cette inſcription, Concordiæ Auguſtorum.</orig>
          <reg>L'illustre <persName>Monsieur Vaillant</persName> en propose une Médaille, dans laquelle ils paraissent se donner les mains en présence de leur mère, avec cette inscription, Concordiæ Augûtorum.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le meurtre de Geta, commis par Antonin dans les bras même de Julie, la mort de Plantilie ſa femme;</orig>
          <reg>Le meurtre de <persName>Géta</persName>, commis par <persName>Antonin</persName> dans les bras même de <persName>Julie</persName>, la mort de <persName>Plantilie</persName> sa femme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en un mot tous ſes traits de cruauté rêpandus dans ma Piece ſont preciſément tirez de l’Hiſtoire, &amp; il n’y a en tout cela rien de mon invention.</orig>
          <reg>en un mot tous ses traits de cruauté répandus dans ma Pièce sont précisément tirez de l'Histoire, et il n'y a en tout cela rien de mon invention.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour ce qui concerne la Veſtale, c’eſt Dibn qui m’en a fait naiſtre la penſée:</orig>
          <reg>Pour ce qui concerne la Vestale, c'est <persName>Dibn</persName> qui m'en a fait naître la pensée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Veſtales occidit quatuor (dit-il en parlant d’Antonin) ex quibus unam vitiare tentavit, qua tamen in altum exclamabat ſcire ipſum Antoninum, ſe Virginem eſſe.</orig>
          <reg>Vêtes occcidit quatuor (dit-il en parlant d'Anton) ex quibus un victiare tentavit, qua tamen in altum exclamabat scire ipsum Antinonum, se Virginem esse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sur ce fondement, l’Hiſtoire ne m’apprenant rien de ſa naiſſance, &amp; d’ailleurs ſçachant bien que les Veſtales eſtoient des filles du premier rang, &amp; qu’onne recevoit qu’à ſix ans au Temple de Veſta, j’ay crû pouvoir faire celle-cy fille de Pertinax, &amp; la faire paroiſtre à la premiere année de l’Empire de Caracalla, ſans bleſſer la Chronologie, n’y ayant entre le meurtre de Pertinax &amp; la premiere année de l’Empire d’Antonin que vingt ans au plus, qui furen remplis par le regne de Severe;</orig>
          <reg>Sur ce fondement, l'Histoire ne m'apprenant rien de sa naissance, et d'ailleurs sachant bien que les <persName>Vestales</persName> étaient des filles du premier rang, et qu'onne recevait qu'à six ans au <placeName>Temple de Vesta</placeName>, j'ai cru pouvoir faire celle-cy fille de <persName>Pertinax</persName>, et la faire paraître à la première année de l'Empire <orgName>de Caracalla</orgName>, sans blesser la Chronologie, n'y ayant entre le meurtre de <persName>Pertinax</persName> et la première année de l'Empire <orgName>d'Antonin</orgName> que vingt ans au plus, qui furen remplis par le règne de <persName>Sevère</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Julien, Peſcennius, &amp; Albin ayant eſté preſque auſſi toſt opprimez par ſa va leur;</orig>
          <reg><persName>Julien</persName>, <persName>Pescennius</persName>, et <persName>Albin</persName> ayant été presque aussi tôt opprimés par sa va leur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu'iis oierenit le faite procſamer Empereurs.</orig>
          <reg>qu'iis oierenit le faite procsamer Empereurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mar venons au principal,</orig>
          <reg>Mar venons au principal,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quelques-uns m’oppoſent d’abord la trop grande ſim plicité de l’action, qui ſemble eſtre dépourveuë de cett varieté d’incidens, qui font le plus grand agrément de ce ſortes d’Ouvrages:</orig>
          <reg>Quelques-uns m'opposent d'abord la trop grande si pleicité de l'action, qui semble être dépourvue de cet variété d'incidents, qui font le plus grand agrément de ce sortes d'Ouvrages:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſoit dans le nœud, ſoit dans l dénouëment, cette Piece eſt traverſée par tant de chan gemens, que je crandrois plutoit d’y en avoir trop mi que trop peu, s’ils n’eſtoient preſque tous neceſſaires, e tous tirez du centre même du ſujet.</orig>
          <reg>Mais soit dans le nœud, soit dans l' dénouëment, cette Pièce est traversée par tant de chan gements, que je crandrais plutait d'y en avoir trop mi que trop peu, s'ils n'étaient presque tous nécessaires, tous tirez du centre même du sujet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D’autres me diſent que j’ay fait Antonin trop honeſte homme pour un ſcelerat, &amp; que je le fais tout d’un cou fratricide, ſans l’avoir fait méchant dans le cours de m Piece:</orig>
          <reg>D'autres me disent que j'ai fait <persName>Antonin</persName> trop honnête homme pour un scélérat, et que je le fais tout d'un cou fratricide, sans l'avoir fait méchant dans le cours de <persName>m Ièce</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ces Meſſieurs n’y prennent pas garde;</orig>
          <reg>Mais ces Messieurs n'y prennent pas garde;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>preſ que dans tous les Actes Antonin ne ſe propoſe que l perte de ſon ſere, &amp; la malice eſt d’autant plus grande qu’elle eſt cachée ſous de plus belles apparences.</orig>
          <reg>pres que dans tous les <persName>Actes</persName><persName>Antonin</persName> ne se propose que l' perte de son sere, et la malice est d'autant plus grande qu'elle est cachée sous de plus belles apparences.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt l le caractere que luy donne Spartian, Fingebat ſe beni gnum, quum eſſet natura truculentus.</orig>
          <reg>C'est l le caractère que lui donne <persName>Spartian</persName>, Fingebat se béni gnum, quum esset natura truculentus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D’autres m’oppoſent que Geta inſulte mal à propos ſon frere, loriqu'il le declare ton fivai.</orig>
          <reg>D'autres m'opposent que <persName>Géta</persName> insulte mal à propos son frère, loriqu'il le déclare ton fivai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais qui ne vois qu’aprés avoir combattu la paſſion d’Antonin par de raiſons tirées de la Religion &amp; des Loix, s’il luy decla re ſon amour, ce n’eſt que pour le porter à faire ſur ſoi cœur les mêmes efforts qu’il fait luy-même ſur le fien.</orig>
          <reg>Mais qui ne vois qu'après avoir combattu la passion d'Anton par de raisons tirées de la Religion et des Lois, s'il lui décla re son amour, ce n'est que pour le porter à faire sur soi cœur les mêmes efforts qu'il fait quelque-même sur le sien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’on ajoûte encore que Geta convaincu de la perfidit de ſon frere, ne devoit pas ſi facilement ſe fier à ſa feintr reconciliation, &amp; à la parole qu’il luy donne de renon cer à Juſtine.</orig>
          <reg>L'on ajoute encore que <persName>Géta</persName> convaincu de la perfidit de son frère, ne devait pas si facilement se fier à sa feintr réconciliation, et à la parole qu'il lui donne de renon cer à <persName>Justine</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’avouë que c’eſt une imprudence à luy d’en croire ſi legerement ſon frere;</orig>
          <reg>J'avoue que c'est une imprudence à <persName>M</persName> d’en croire si légèrement son frère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais c’eſt une faut d’un peu trop de bonne foy, &amp; qui par conſequent luy doit plûtoſt attirer l’eſtime &amp; la pitié, que le blamte s 'indignation des honneſtes gens:</orig>
          <reg>mais c'est une faut d'un peu trop de bonne foi, et qui par conséquent lui doit plutôt attirer l'estime et la pitié, que le blamte s 'indignation des honnêtes gens:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſont ces ſortes de autes qui entraînent ſouvent les plus grands hommes ans les plus grands malheurs, &amp; dont Ariſtote veut que es Heros des Tragedies ſoient en quelque façon coupales:</orig>
          <reg>Ce sont ces sortes de autes qui entraînent souvent les plus grands hommes ans les plus grands malheurs, et dont <persName>Aristote</persName> veut que es <persName>Ros</persName> des <object>Tragédies</object> soient en quelque façon coupales:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Neceſſe enim eſt optimam fabulam mu tari ex proſpee jontunn in uuveijam non propur improbitatem, ſeu ropter errorem magnum.</orig>
          <reg>Necesse en est optimoi famulam mu tari ex prospe jontunn in uveijam non propur improbitatem, seu ropter errorem magnum.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>On me demande à quel titre cette Preſtreſſe (car c’eſt ?</orig>
          <reg>On me demande à quel titre cette Prêtresse (car c'est ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nom que Tite-Live donne aux Veſtales) eſt mandée ar l’Empereur pour venir faire un ſacrifice en ſon Patis:</orig>
          <reg>nom que <persName>Tite-Live</persName> donne aux Vestales) est mandée ar l'Empereur pour venir faire un sacrifice en son Patis:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à quoy je réponds, que depuis que les Empereurs eſtoient attribuez le ſuprême Pontificat, comme le reiarque Dion ſous Auguſte, ils eſtoient en droit de iander les Preſtres &amp; les Preſtreſſes pour faire des ſacrices dans leur Palais même, où ils avoient des Chapels, qu’ils appelloient Sacella, comme celle qu’Aguſte t baſtir dans le ſien, conſacrée à Apollon, ſous ce titre pollo Palatinus.</orig>
          <reg>à quoi je réponds, que depuis que les Empereurs étaient attribués le suprême Pontificat, comme le <persName>reiarque Dion</persName> sous <persName>Auguste</persName>, ils étaient en droit de jander les Prêtres et les Prêtresses pour faire des sacrices dans leur Palais même, où ils avaient des Chapels, qu'ils appelaient <persName>Sacela</persName>, comme celle <persName>qu'Aguste</persName> t bâtir dans le sien, consacrée à <persName>Apollon</persName>, sous ce titre pollote <persName>Palatinus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>On çondamne enfin la declaration d’amour que fait erte Princeſſe à Geta ſur le point de s’aller renfermer:</orig>
          <reg>On çondamne enfin la déclaration d'amour que fait erte Princesse à <persName>Géta</persName> sur le point de s'aller renfermer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>lais ſans vouloir l’excuſer par les obligations où elle toit de conſoler ce Prince deſolé, cet adveu de Juſtine tit plûtoſt voir la fermeté de ſon cœur, &amp; l’eſtime qu’ela pour Geta, que la moindre foibleſſe en elle, puiſu’elle ne luy declare ſa tendreſſe, que par la confiance u’elle a en ſa propre vertu, &amp; en la diſcretion d’un rince auſſi ſage &amp; auſſi retenu que Geta.</orig>
          <reg>lais sans vouloir l'excuser par les obligations où elle toit de consoler ce Prince désolé, cet aveu de <persName>Justine</persName> tit plutôt voir la fermeté de son cœur, et l'estime qu'elle pour <persName>Geta</persName>, que la moindre faiblesse en elle, puisubelle ne lui déclare sa tendresse, que par la confiance elle a en sa propre vertu, et en la discrétion un rince aussi sage et aussi retenu que <persName>Geta</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ne t’en diray as davantage, Amy lecteur, de peur de te fatiguer, ou e t’irriter même par une trop longue Preface.</orig>
          <reg>Je ne t'en dirai as davantage, Ami lecteur, de peur de te fatiguer, ou e irriter même par une trop longue Préface.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Privilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR Grace &amp; Privilege du Roy, douné à VerſailTles le 14.</orig>
          <reg>AR Grâce et Privilège du Roi, douné à VersailTles le 14.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>jour de Mars 1687.</orig>
          <reg>jour <date>de Mars 1687</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, Du GONO.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, Du <placeName>GONO</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au Sieur PECHANTRE' de faite imptimer, vendre &amp; debiter par tel Imprimeur ou Libraire qu’il voudra choiſir, une Piece de Theatre de ſa compoſition, intitulée Geta, Tragedie, pendant le temps de ſix années, à compter du jour que ledit Livre ſera achevé d’imprimer pour la premiere fois:</orig>
          <reg>Il est permis au Sieur PECHANTRE de faite imptimer, vendre et débiter par tel Imprimeur ou Libraire qu'il voudra choisir, une Pièce de Théâtre de sa composition, intitulée Geta, Tragédie, pendant le temps de six années, à compter du jour que ledit Livre sera achevé d'imprimer pour la première fois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pendant lequel temps faiſons tres-expreſſe inhibition &amp; deffenſe à toutes perſonnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoienr, de faire imprimer, vendre &amp; debiter par tous les lieux de noſtre obeïſſance d’autre Edition que celle du Sieur PECHANTRE', ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de trois mil livres d’amende, payables ſans deport par chacun des contrevenans, conſiſcation des Exemplaires contrefaits, &amp; autres peines plus au long contenuës dans leſdites Lettres.</orig>
          <reg>Pendant lequel temps faisons très -expresse inhibition et défense à toutes personnes, de quelque qualité et condition qu'elles soyenr, de faire imprimer, vendre et débiter par tous les lieux de notre obéissance d'autre Édition que celle du Sieur PECHANTRE, ou de ceux qui auront droit de même, à peine de trois mille livres d'amende, payables sans déport par chacun des contrevenants, consiscation des Exemplaires contrefaits, et autres peines plus au long contenues dans lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Livre de la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de Paris, le 19.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté des Imprimeurs et Libraires de <placeName>Paris</placeName>, le 19.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mars 1687.</orig>
          <reg>
            <date>Mars 1687</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſuivant l’Arreſt du Parlement du 8.</orig>
          <reg>suivant l'Arrêt du Parlement du 8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Avril 1653.</orig>
          <reg>
            <date>Avril 1653</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; celuy la Conjeut Puve du Roy du 27.</orig>
          <reg>et celui la <persName>Conjeut</persName> Puve du Roi du 27.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fevrier 1665, A la charge que le debit dudit Livre ſe fera au non &amp; par les mains d’un Imprimeurou Libraire, Jurbunt les Ordonnances &amp; Reglemens:</orig>
          <reg><date>Février 1665</date>, A la charge que le débit dudit Livre se fera au non et par les mains d'un Imprimeur Libraire, Jurbunt les Ordonnances et Règlements:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et l’Edit du Roy donné à Verſailles au mois d’Aouſt 1686.</orig>
          <reg>Et l'Édit du Roi donné à <placeName>Versailles</placeName> au <date>mois d'Août 1686</date></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Signé I.</orig>
            <reg>Signé I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B.</orig>
            <reg>B.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COIGNARD, Syndic.</orig>
            <reg>COIGNARD, Syndic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevé d’imprimer pour la premiere fois, le 24.</orig>
            <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, le 24.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars 1687</orig>
            <reg>
              <date>Mars 1687</date>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN CARACALLA, Empereur Romain, nis de Sévere.</orig>
          <reg><persName>ANTONIN CARACALLA</persName>, Empereur Romain, nis de <placeName>Sévère</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GETA Empereur Romain, ſon frere.</orig>
          <reg>GETA Empereur Romain, son frère.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JULIE Imperatrice, leur mere, femme de Severe.</orig>
          <reg><persName>JULIE</persName> Impératrice, leur mère, femme de <persName>Sévère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OSTTNE Veſtale, fiſſe de Pertinax Empereur Romain.</orig>
          <reg>OSTTNE Vestale, fisse de Pertinax Empereur Romain.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALBIN, Confident d’Antonin.</orig>
          <reg>ÀLBIN, Confident d'Antonin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>la leeno, domen de deta.</orig>
          <reg>la leeno, domen dé ta.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EMILIE, Confdente de Julie.</orig>
          <reg>EMILIE, Confdente de <persName>Julie</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PAULINE, Confidente de Juſtine.</orig>
          <reg><persName>PAULINE</persName>, Confidente de <persName>Justine</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GARDES d’Antonin.</orig>
          <reg>GARDES d'Antonin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Rome dans le Palais des Empereurs.</orig>
          <reg>La Scène est à <placeName>Rome</placeName> dans le Palais des Empereurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A, TRAGEDIE.</orig>
          <reg>À, TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEI SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTEI CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, ALBIN.</orig>
          <reg><persName>ANTONIN</persName>, <persName>ALBIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2MMI A LBIN.</orig>
            <reg>2MI À LBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our eſt donc reſolu, Seigneur, cette journée De deux grands Empereurs regle la deſtinée, Et pour donner des loix à cent peuples divers Voſtre frere avec vous partage l’Univers.</orig>
            <reg>Our est donc résolu, Seigneur, cette journée De deux grands Empereurs règle la destinée, Et pour donner des lois à cent peuples divers Votre frère avec vous partage l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut l’ordre preſcrit par l’Empereur Severe.</orig>
            <reg>Ce fut l'ordre prescrit par <persName>l'Empereur Sévère</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais crois-tu que je laiſſe à l’orgueil de mon frere Malgré mes intereſts &amp; noſtre inimitié De nos vaſtes Eſtats la plus belle moitié?</orig>
            <reg>Mais crois-tu que je laisse à l'orgueil de mon frère Malgré mes intérêts et notre inimitié De nos vastes États la plus belle moitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois-tu que je partage avec luy cet Empire, Le diviſer, Albin, ce ſeroit le détruire;</orig>
            <reg>Crois-tu que je partage avec peine cet Empire, Le diviser, <persName>Albin</persName>, ce serait le détruire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon cœur ſur le Trône ennemy d’un rival, Ayme trop la grandeur pour ſouffrir un égal:</orig>
            <reg>Et mon cœur sur le Trône ennemi d'un rival, Aime trop la grandeur pour souffrir un égal:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçache Albin (car c’eſt toy ſur qui je me repoſe Qu’ainſi que moy Julie à ce traité s’oppoſe;</orig>
            <reg>Sache <persName>Albin</persName> (car c'est toi sur qui je me repose Qu'ainsi que moi <persName>Julie</persName> à ce traité s'oppose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain que Geta ſe promet de partir, A ſou éloignement, je ne puis conſentir;</orig>
            <reg>C'est en vain que <persName>Geta</persName> se promet de partir, À sou loignement, je ne puis consentir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Politique veut qu’icy je le retienne;</orig>
            <reg>Ma Politique veut qu'ici je le retienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de moy ſa puiſſance égaleroit la mienne.</orig>
            <reg>Loin de moi sa puissance égalerait la mienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta plus libre alors pourroit mieux me troubler, Et je perdrois enfin l’eſpoir de l’accabler;</orig>
            <reg>Géta plus libre alors pourrait mieux me troubler, Et je perdrais enfin l'espoir de l'accabler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que trop jaloux de mes droits legitimes J’ay de tous ſes amis fait autant de victimes.</orig>
            <reg>Tu sais que trop jaloux de mes droits légitimes J'ai de tous ses amis fait autant de victimes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais combien de ſang ce trône m’a coûté:</orig>
            <reg>Tu sais combien de sang ce trône m'a coûté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour le partager je l’ay trop acheté:</orig>
            <reg>Et pour le partager je l'ai trop acheté:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AESIN.</orig>
            <reg>ÀESIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Geta part,</orig>
            <reg>Cependant Geta part,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais par mes careſſes, Je vay par mes douceurs, par cent ſeintes promeſſes, Par cent raiſons d’Eſtat l’ébranler, le tenter, Je vay tout employer enſin pour l’arreſter;</orig>
            <reg>Je vais par mes caresses, Je vais par mes douceurs, par cent seintes promesses, Par cent raisons d'État l'ébranler, le tenter, Je vais tout employer ensin pour l'arrêter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te fais voir par là le fonds de ma penſée;</orig>
            <reg>Je te fais voir par là le fond de ma pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’un autre ſoucy j’ay l’ame embaraſſée;</orig>
            <reg>Mais d'un autre souci j'ai l'âme embarrassée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que j’ay mandé le Senat en ce jour Pour luy faire approuver le choix de mon amour:</orig>
            <reg>Tu sais que j'ai mandé le Sénat en ce jour Pour tu faire approuver le choix de mon amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois tu qu'à mes deſirs il veuille ſe ſoûmettre?</orig>
            <reg>Crois -tu qu'à mes désirs il veuille se soumettre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſa ſoumiſſion j’oſe tout vous promettre.</orig>
            <reg>De sa soumission j'ose tout vous promettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais crois-tu que Juſtine inſtruite de mes feux Applaudiſſe à mon choix &amp; conſente à mes vœux?</orig>
            <reg>Mais crois-tu que <persName>Justine</persName> instruite de mes feux Applaudisse à mon choix et consente à mes vœux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’ignore pas cher, Albin, que je l’aime;</orig>
            <reg>Elle n'ignore pas cher, <persName>Albin</persName>, que je l'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les jours dans le Cirque ou dans le Temple même, Mon deſordre inquiet, mes regards, mes ſoupirs L’entretiennent aſſez de mes ſecrets deſirs;</orig>
            <reg>Tous les jours dans le Cirque ou dans le Temple même, Mon désordre inquiet, mes regards, mes soupirs L'entretiennent assez de mes secrets désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay beau luy faire voir ma gloire, ma tendreſſe;</orig>
            <reg>J'ai beau lui faire voir ma gloire, ma tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne la peut toucher cette fiere Princeſſe, Elle void mon amour, &amp; feint de l’ignorer;</orig>
            <reg>Rien ne la peut toucher cette fière Princesse, Elle void mon amour, et feint de l'ignorer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés ce jour autrement je veux me declarer;</orig>
            <reg>Dès ce jour autrement je veux me déclarer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a deja reccu mes ordres neceſſaires Pour faire un ſacnſice à nos Dieux tutelaires;</orig>
            <reg>Elle a déjà reçu mes ordres nécessaires Pour faire un sacnsice à nos Dieux tutélaires;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dira t’elle Albin, lors que dans le Palais Loin de voir pour nos Dieux éclatter nos appreſts, Cette illuſtre Veſtale en ces lieux attirée Verra de ſon hymen la pompe preparée, Et que d’elle à mon gré pretendant diſpoſer J’ay preſque tout conclu ſans luy rien propoſer?</orig>
            <reg>Que dira -t-elle <persName>Albin</persName>, lors que dans le Palais Loin de voir pour nos Dieux éclatter nos apprêts, Cette illustre Vestale en ces lieux attirée Verra de son hymen la pompe préparée, Et que d'elle à mon gré prétendant disposer J'ai presque tout conclu sans lui rien proposer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel air penſes-tu que ſa vertu ſevere Reçoive cet aveu que je pretens luy faire?</orig>
            <reg>De quel air penses-tu que sa vertu sévère Reçoive cet aveu que je prétends lui faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gloire &amp; la raiſon l’obligeront Seigneur A ſouſcrire à ce choix qui la comble d’honneur, Et vous la verrez joindre à la reconnoiſſance Une reſpectueuſe &amp; prompte obeïſſance;</orig>
            <reg>La gloire et la raison l'obligeront Seigneur A souscrire à ce choix qui la comble d'honneur, Et vous la verrez joindre à la reconnaissance Une respectueuse et prompte obéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij Fille de Pertinax, la ſource de ſon ſang La r’appelle ſans ceſſe à voſtre auguſte range Par ſon ambition ſecrettement preſſée Elle voudra ſe voir à cet hymen forcée, Heureuſe ſi vos loix épargnent à ſon cœur  lente duavca comalle à Ia pudeur,</orig>
            <reg>A <persName>Ajà</persName> Fille de <persName>Pertinax</persName>, la source de son sang La rappelle sans cesse à votre auguste range Par son ambition secrètement pressée Elle voudra se voir à cet hymen forcée, Heureuse si vos lois épargnent à son cœur lente duavca comle à Ia pudeur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour la rendre Albin à mes vœux moins contraire, Taſchons en ma faveur d’intereſſer ma mere;</orig>
            <reg>Mais pour la rendre Albin à mes vœux moins contraire, Tâchons en ma faveur d'intéresser ma mère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le conſeil de Julie eſt d’un aſſez grand poids Pour reſoudre Juſtine à répondre à mon choix.</orig>
            <reg>Le conseil de <persName>Julie</persName> est d'un assez grand poids Pour résoudre <persName>Justine</persName> à répondre à mon choix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja pour cet hymen Rome me favoriſe, La loy me le permet, &amp; mon nom l’authoriſe;</orig>
            <reg>Déjà pour cet hymen <placeName>Rome</placeName> me favorise, La loi me le permet, et mon nom l'autorise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi malgré mon choix, que ſi malgté mes vœux Juſtine ſe deffend, ou rejette mes feux, Je ſçauray me ſervir de teutc ma puiſſance:</orig>
            <reg>Que si malgré mon choix, que si malgté mes vœux <persName>Justine</persName> se défend, ou rejet mes feux, Je saurai me servir de teutc ma puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je commence à douter de ſon obeiſſance:</orig>
            <reg>Je commence à douter de son obéissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ne perds point de temps, dis-luy que je l’attends Qu’icy le ſacrifice eſt preſt depuis long-temps;</orig>
            <reg>Va ne perds point de temps, dis-lui que je l'attends Qu'ici le sacrifice est prêt depuis longtemps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſſe-la, conduis-la.</orig>
            <reg>Presse-la, conduis-la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais j’apperçois Julie De crainte &amp; de douleur elle paroiſt ſaiſie, Le depart de Geta ſemble l’inquieter;</orig>
            <reg>mais j'aperçois <persName>Julie</persName> De crainte et de douleur elle paraît saisie, Le départ de <persName>Géta</persName> semble l'inquiéter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour le rompre, Albin, je m’en vais tout tenter.</orig>
            <reg>Mais pour le rompre, <persName>Albin</persName>, je m'en vais tout tenter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONTN, JOLIE, EMILIE.</orig>
          <reg>ANTONTN, JOLIE, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien, eſt ce en ce jour, mon fils, qu’on ſe prepare LA ce cruel partage;</orig>
            <reg>T bien, est ce en ce jour, mon fils, qu'on se prépare LA ce cruel partage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ce départ barbare?</orig>
            <reg>à ce départ barbare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous &amp; pour Geta n’ay-je fait tant de vœux Que pour me voir forcée à perdre un de vous deux;</orig>
            <reg>Pour vous et pour <persName>Géta</persName> n'ai-je fait tant de vœux Que pour me voir forcée à perdre un de vous deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source de la diſcorde &amp; mere de l’envie, Cruelle ambition trop fatale à ma vie, Pourquoy par ce traitre viens-tu me déchirer?</orig>
            <reg>Source de la discorde et mère de l'envie, Cruelle ambition trop fatale à ma vie, Pourquoi par ce traître viens-tu me déchirer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’accordes-tu mes fils que pour les ſeparer?</orig>
            <reg>N'accordes-tu mes fils que pour les séparer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maflame n’accuſez que la fierté d’un frere, Qui par l’éloignement cherche à ſe ſatisfaire, Et qui croyant ailleurs ſe faire un plus beau ſort S’il regnoit avec nous, croiroit ſe faire tort, Il s’obſtine à partir;</orig>
            <reg><persName>Maflamme</persName> n'accusez que la fierté d'un frère, Qui par l'éloignement cherche à se satisfaire, Et qui croyant ailleurs se faire un plus beau sort S'il régnait avec nous, croirait se faire tort, Il s'obstine à partir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa flotte eſt déja preſte.</orig>
            <reg>sa flotte est déjà prête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant ce jour eſt pour vous une feſte, Et l’on m’apprend qu’icy vous oſez preparer Un hymen qu’à mes yeux vous n’oſez declarer;</orig>
            <reg>Et cependant ce Jour est pour vous une fête, Et l'on m'apprend qu'ici vous osez préparer Un hymen qu'à mes yeux vous n'osez déclarer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’attendez enfin que le départ d’un frere.</orig>
            <reg>Vous n'attendez enfin que le départ d'un frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A iij</orig>
            <reg>À jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay caché cet hymen, j'ay cru le devoir taire, Je n’ay pû ſur mon choix faire le moindre éclat Sans en avoir plutoſt conſulté le Senat:</orig>
            <reg>J'ai caché cet hymen, j'ai cru le devoir taire, Je n'ai pu sur mon choix faire le moindre éclat Sans en avoir plutôt consulté le Sénat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le jour enfin où tout ſe détermine, La fille d’un Ceſar, l’adorable Juſtine Que ſon ſang, ſes vertus m’ont dû faire eſtimer.</orig>
            <reg>Voici le jour enfin où tout se détermine, La fille d'un <persName>César</persName>, l'adorable <persName>Justine</persName> Que son sang, ses vertus m'ont dû faire estimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle.</orig>
            <reg>C'est elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſte Ciel!</orig>
            <reg>Juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui m’oſez-vous nommer?</orig>
            <reg>qui m'osez-vous nommer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine!</orig>
            <reg>
              <persName>Justine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy Juſtine aux Autels conſacrée?</orig>
            <reg>quoi <persName>Justine</persName> aux Autels consacrée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine de la Cour pour jamais retirée?</orig>
            <reg><persName>Justine</persName> de la Cour pour jamais retirée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſez-vous m’en parler, comment?</orig>
            <reg>Osez-vous m'en parler, comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>depuis quel jour Conceuſtes-vous mon fils ce malheureux amour?</orig>
            <reg>depuis quel jour Conceutes-vous mon fils ce malheureux amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il vous ſouvient de ce jour ſi celebre Où Rome dans l’éclat d’une pompe funebre A l’Empereur Severe élevant des Autels Luy rendit les honneurs qu’on rend aux immortels;</orig>
            <reg>Madame, il vous souvient de ce jour si célèbre Où <placeName>Rome</placeName> dans l'éclat d'une pompe funèbre A <persName>l'Empereur Sévère</persName> élevant des Autels Lui rendit les honneurs qu'on rend aux immortels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy-même ayant laiſſé pour honorer mon pere La Bretagne conquiſe à Rome tributaire, Je vins avec Geta conſacrer ſon cercueil, Et méler mon triomphe à cet auguſte deuil.</orig>
            <reg>Moi-même ayant laissé pour honorer mon père La <placeName>Bretagne</placeName> conquise à <placeName>Rome</placeName> tributaire, Je vins avec <persName>Geta</persName> consacrer son cercueil, Et mêler mon triomphe à cet auguste deuil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bûcher fut dreſſé, la victime parée, Moy-même ſur l’Autel je mis l’Urne ſacrée, Et les Preſtres enfin dans le Temple aſſemblez Celebrerent ſon nom par leurs chants redoublez;</orig>
            <reg>Le bûcher fut dressé, la victime parée, Moi-même sur l'Autel je mis l'Urne sacrée, Et les Prêtres enfin dans le Temple assemblez Célèbrent son nom par leurs chants redoublés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par une ſurpriſe à mon repos fatale Dans le milieu du Temple un' auguſte Veſtale Que la foule n’oſoit par reſpect approcher, Vint par ſes feux ſacrez allumer le bucher:</orig>
            <reg>Mais par une surprise à mon repos fatale Dans le milieu du Temple un auguste Vestale Que la foule n'osait par respect approcher, Vint par ses feux sacrés allumer le bûcher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa grace, ſa fierté, ſon port noble &amp; modeſte Relevoient tous les traits de ſa beauté celeſte, Un air doux &amp; ſerain ſur ſon front répandu, Avec ſa Majeſté ſe trouvoit confondu, Et ſous ces ornemens ſacrez &amp; venerables Brilloit le vif éclat de ſes yeux adorables;</orig>
            <reg>Sa grâce, sa fierté, son port noble et modeste Rèlevaient tous les traits de sa beauté celeste, Un air doux et serain sur son front répandu, Avec sa Majesté se trouvait confondu, Et sous ces ornements sacrés et vénérables Brillait le vif éclat de ses yeux adorables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce divin objet tous mes ſens occupez Comme d’un coup du Ciel ſe ſentirent frappez;</orig>
            <reg>De ce divin objet tous mes sens occupés Comme d'un coup du Ciel se sentirent frappez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le fond de mon cœur ſon image tracée, Depuis ce jour ſans ceſſe occupe ma penſée, Et le feu de ſes yeux dans mon ame imprimé, M’inſpire un feu ſecret, dont je ſuis conſumé:</orig>
            <reg>Dans le fond de mon cœur son image tracée, Depuis ce jour sans cesse occupe ma pensée, Et le feu de ses yeux dans mon âme imprimé, M'inspire un feu secret, dont je suis consumé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay fait de mon amour un aſſez long myſtere, Il éclate aujourd’huy, je ne puis plus le taire, Et dans le Temple enfin cet amour allumé, Doit eſtre dans le Temple aujourd’huy confirmé;</orig>
            <reg>J'ai fait de mon amour un assez long mystère, Il éclate aujourd'hui, je ne puis plus le taire, Et dans le Temple enfin cet amour allumé, Doit être dans le Temple aujourd'hui confirmé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Peuple &amp; le Senat nous y doivent attendre, Bien-toſt dans ee Palais Juſtine doit ſe rendre, Et mon cœur ſe promet de vos ſoins genereux, Que vous la ſeloudiez a lepondle à mes veur.</orig>
            <reg>Le Peuple et le Sénat nous y doivent attendre, Bientôt dans ce Palais <persName>Justine</persName> doit se rendre, Et mon cœur se promet de vos soins généreux, Que vous la seloudiez a lepondle à mes veur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’une Veſtale, ô Ciel!</orig>
            <reg>D'une Vestale, ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que peut-on ſe promettre?</orig>
            <reg>que peut-on se promettre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que les Loix de Rome ont toujours pû permettre, La juſtice, l’amour, mon pouvoir &amp; la loy, Tout parle, tout conſpire, &amp; doit agir pour moy.</orig>
            <reg>Ce que les Lois de <placeName>Rome</placeName> ont toujours pu permettre, La justice, l'amour, mon pouvoir et la loi, Tout parle, tout conspire, et doit agir pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croyez-vous, mon fils, que l’illuſtre Juſtine Abandonne le Temple où ſon choix la deſtine?</orig>
            <reg>Mais croyez-vous, mon fils, que l'illustre <persName>Justine</persName> Abandonne le Temple où son choix la destine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iiij Que ſon cœur juſques-là ſe puiſſe démentir?</orig>
            <reg>À jij à son cœur jusques-là se puisse démentir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre Imperatrice elle en pourra ſortir;</orig>
            <reg>Pour être Impératrice elle en pourra sortir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a ſervy les Dieux juſqu’au troiſiéme luſtre;</orig>
            <reg>Elle a servi les Dieux jusqu'au troisième lustre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle peut s’affranchir par un hymen illuſtre;</orig>
            <reg>Elle peut s'affranchir par un hymen illustre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt a quoy vous devez vous-même la porter.</orig>
            <reg>C'est à quoi vous devez vous-même la porter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon fils, eſt-ce moy qu’elle doit conſulter?</orig>
            <reg>mon fils, est-ce moi qu'elle doit consulter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par le ſeul penchant que le cœur nous inſpire, Qu’elle doit le regler, qu’elle doit ſe conduire, Il n’eſt rien de ſi ſaint que les droits de ſon cœur.</orig>
            <reg>C'est par le seul penchant que le cœur nous inspire, Qu'elle doit le régler, qu'elle doit se conduire, Il n'est rien de si saint que les droits de son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de ſi ſaint que ceux d’un Empereur;</orig>
            <reg>Il n'est rien de si saint que ceux d'un Empereur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d ins que toutes Iesiorr mna voronte facrec Doit eſtre dans ſon cœur aujourd’huy reverée;</orig>
            <reg>d ins que toutes Jésiorr mna voronte facrec Doit être dans son cœur aujourd'hui reverée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle doit ſe ſoûmettre à mon authorité.</orig>
            <reg>Elle doit se soumettre à mon autorité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ſans attendre un temps par nos Loix limité?</orig>
            <reg>Quoi sans attendre un temps par nos Lois limité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il regler par là mon pouvoir &amp; le voſtre?</orig>
            <reg>Faut-il régler par là mon pouvoir et le vôtre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’on peut en un jour, ſe peut bien dans un autre;</orig>
            <reg>Ce qu'on peut en un jour, se peut bien dans un autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A noſtre choix enfin tous les temps ſont ſoûmis, Et ce que nous voulons, nous eſt toujours permis.</orig>
            <reg>À notre choix enfin tous les temps sont soumis, Et ce que nous voulons, nous est toujours permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Geta vient, ſans doute, il veut partir Madame.</orig>
            <reg>Mais <persName>Geta</persName> vient, sans doute, il veut partir Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble ce depart jette-t’il dans mon ame?</orig>
            <reg>Quel trouble ce départ jette-t-il dans mon âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>areido:</orig>
            <reg>areido:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour Purfenter empioyons tous nos ſoins.</orig>
            <reg>pour Purfenter empioyons tous nos soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’y conſens:</orig>
            <reg>J'y consens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>agiſſez.</orig>
            <reg>agissez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’aimerez pas moins.</orig>
            <reg>Je n'aimerez pas moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIE, ANTONIN, GETA, EMILIE.</orig>
          <reg>JULIE, ANTONIN, GETA, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VEAE.</orig>
            <reg>VEAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOus voicy donc tous deux:</orig>
            <reg>JOus voici donc tous deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bonheur vous aſſemble?</orig>
            <reg>quel bonheur vous assemble?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois dois je vous voir enſemble?</orig>
            <reg>Pour la dernière fois dois je vous voir ensemble?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel malheureux Demon peut donc vous inſpirer De diviſer, l’Empire, &amp; de vous ſeparer?</orig>
            <reg>Quel malheureux <persName>Démon</persName> peut donc vous inspirer De diviser, l'Empire, et de vous séparer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi je pouvois vous partager ma vie, Vivre avec l’un à Rome, avec l’autre en Aſie.</orig>
            <reg>si je pouvais vous partager ma vie, Vivre avec l'un à <placeName>Rome</placeName>, avec l'autre en <placeName>Asie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré voſtre fureur, j’eſpererois du moins Concilier vos cœurs, par mes vœux, par mes ſoins:</orig>
            <reg>Malgré votre fureur, j'espérerais du moins Concilier vos cœurs, par mes vœux, par mes soins:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre haine enfin juſqu’icy ſuſpenduë Va deſormais avoir toute ſon étenduë, Et par l’ambition l’un &amp; l’autre animez, Je vous verray bien-toſt l’un contre l’autre armez:</orig>
            <reg>Mais votre haine enfin jusqu'ici suspendue Va désormais avoir toute son étendue, Et par l'ambition l'un et l'autre animés, Je vous verrai bientôt l'un contre l'autre armés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epargnez ces douleurs à mon cœur trop ſenſible, Joüiſſez en repos d’un Empire paiſible:</orig>
            <reg>Épargnez ces douleurs à mon cœur trop sensible, Jouissez en repos d'un Empire paisible:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Parthe, le Germain, tout fléchit ſous vos loix, Et ce n’eſt que par vous qu’on voit regner cent Rois;</orig>
            <reg>Le <persName>Parthe</persName>, le <persName>Germain</persName>, tout fléchit sous vos lois, Et ce n'est que par vous qu'on voit régner cent Rois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si d’un parfait accord vos eſprits ſont capables, A tous vos ennemis vous ſerez redoutables;</orig>
            <reg>Si d'un parfait accord vos esprits sont capables, À tous vos ennemis vous serez redoutables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne vous reſte plus à vaincre aucuns Tyrans, Vous n’avez qu’à regler vos propres differens;</orig>
            <reg>Il ne vous reste plus à vaincre aucuns Tyrans, Vous n'avez qu'à régler vos propres différents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour faire triompher, la force, &amp; la juſtice, Faites qu’entre vous deux un même eſprit agiſſe;</orig>
            <reg>Pour faire triompher, la force, et la justice, Faites qu'entre vous deux un même esprit agisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adrian, Antonin, Marc-Aurele, Verus Eurent-ils moins que vous de gloire &amp; de vertus?</orig>
            <reg><persName>Adrian</persName>, <persName>Antonin</persName>, <persName>Marc-Aurele</persName>, <persName>Verus</persName> Eurent-ils moins que vous de gloire et de vertus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Collegues unis dans uue paix profonde, obutirent mieur le poids de l’Empire du monde;</orig>
            <reg>Ces Collègues unis dans uve paix profonde, obutirent mieur le poids de l'Empire du monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oniſrez-vous comme eux, &amp; dans uu meme rang Confirmez par l’amour les nœuds de voſtre ſang.</orig>
            <reg>Onisrez-vous comme eux, et dans u même rang Confirmez par l'amour les nœuds de votre sang.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame :</orig>
            <reg>Madame :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a.</orig>
            <reg>a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>f.</orig>
            <reg>f.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>{ 1.</orig>
            <reg>§ 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y ευmcης.</orig>
            <reg>y ευmcης.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mue pourroit ie ueneuure De fuivle les comeiis dune hieie n'teire :</orig>
            <reg>Mue pourrait ici ueneuure De fuivle les coméiis dune hie n'teire :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remettons en ſes mains nos plus chers intereſts, Mon frere, &amp; dés ce jour joignons nous pour jamais.</orig>
            <reg>Remettons en ses mains nos plus chers intérêts, Mon frère, et dès ce jour joignons nous pour jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere, la raiſon autant que la nature;</orig>
            <reg>Mon frère, la raison autant que la nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit fonder entre nous l’amitié la plus pure;</orig>
            <reg>Doit fonder entre nous l'amitié la plus pure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour bien l’eſtablir , ou pour mieux l’aſſurer.</orig>
            <reg>Mais pour bien l'établir , ou pour mieux l'assurer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne balance plus, il faut nous ſeparer;</orig>
            <reg>Je ne balance plus, il faut nous séparer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je paroiſtray rebelle aux bontez d’une mere;</orig>
            <reg>Je paraîtrai rebelle aux bontés d'une mère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je la trahirois ſi j’eſtois moins ſincere, Elle veut reſtablir l’union entre nous, Et c’eſt ce qui me porte à m’éloigner de vous:</orig>
            <reg>Mais je la trahirais si j'étais moins sincère, Elle veut rétablir l'union entre nous, Et c'est ce qui me porte à m'éloigner de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais dans un Etat deux Puiſſances ſuprêmes Ne peuvent commander ſans ſe perdre elles-mêmes, Et ſur un même Trône enfin deux Souverains De leur propre pouvoir ſont toujours incertains:</orig>
            <reg>Jamais dans un État deux Puissances suprêmes Ne peuvent commander sans se perdre elles-mêmes, Et sur un même Trône enfin deux Souverains De leur propre pouvoir sont toujours incertains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous ſommes tous deux ſeparez l’un de l’autre, Vous ſerez mon ſoûtien, moy je ſeray le voſtre, Et de divers coſtez domtant nos ennemis, On nous verra toujours l’un par l’autre affermis;</orig>
            <reg>Si nous sommes tous deux séparés l'un de l'autre, Vous serez mon soutien, moi je serai le vôtre, Et de divers côtés domptant nos ennemis, On nous verra toujours l'un par l'autre affermis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma puiſſance &amp; la voſtre au lieu d’eſtre affoiblies, Par ce partage égal ſeront mieux établies;</orig>
            <reg>Ma puissance et la vôtre au lieu d'être affaiblies, Par ce partage égal seront mieux établies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun de nous ſera Maiſtre de l’Univers;</orig>
            <reg>Chacun de nous sera Maître de l'Univers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy de tous coſtez à cent traîtres en butte, Par ma perte ils pourroient preparer voſtre chutte, Et ne ſe propoſant qu’un Empire pour prix, Eſleve.</orig>
            <reg>Ici de tous côtés à cent traîtres en butte, Par ma perte ils pourraient préparer votre chute, Et ne se proposant qu'un Empire pour prix, Élève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur grandeur ſur nos propres debris:</orig>
            <reg>leur grandeur sur nos propres débris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rompre leurs deſſeins, il faut que je vous quitte:</orig>
            <reg>Pour rompre leurs desseins, il faut que je vous quitte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre propre intereſt, le mien m’en ſollicite;</orig>
            <reg>Votre propre intérêt, le mien m'en sollicite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par là nos differens ſe trouveront finis, Et quoy que ſeparez nous ſerons mieux unis.</orig>
            <reg>Par là nos différents se trouveront finis, Et quoi que séparés nous serons mieux unis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces raiſonnemens ſi beaux en apparence, N’ont que l’éclat trompeur d’une fauſſe prudence:</orig>
            <reg>Tous ces raisonnements si beaux en apparence, N'ont que l'éclat trompeur d'une fausse prudence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il faut vous parler encore à cœur ouvert, Noſtre diſcorde ſeule eſt tout ce qui nous perd.</orig>
            <reg>Mais s'il faut vous parler encore à cœur ouvert, Notre discorde seule est tout ce qui nous perd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos plus chers confidens fomentent nos divorces, Ils veulent diviſer nos conſeils &amp; nos forces;</orig>
            <reg>Nos plus chers confidents fomentent nos divorces, Ils veulent diviser nos conseils et nos forces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entourez de flateurs qui nous trahiſſent tous, Nous ne pouvons avoir de vrais amis que nous:</orig>
            <reg>Entourez de flatteurs qui nous trahissent tous, Nous ne pouvons avoir de vrais amis que nous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous voulons regner dans une paix profonde, Rome doit demeurer la maiſtreſſe du Monde, N’avoir point de rivale, &amp; ſous deux Souverains Faire adorer par tout l’Empire des Romains, Tel qu’il fut autrefois ſous nos fameux Anceſtres, Il peut encore entier ſubfiſter ſous deux maiſtres, Qui tous deux conſpirant pour un parfait accord, De l’Univers entier ſçachant regler le ſort;</orig>
            <reg>Si nous voulons régner dans une paix profonde, <placeName>Rome</placeName> doit demeurer la maîtresse du Monde, N'avoir point de rivale, et sous deux Souverains Faire adorer par tout l'Empire des Romains, Tel qu'il fut autrefois sous nos fameux Ancêtres, Il peut encore entier subfisteres deux maîtres, Qui tous deux conspirant pour un parfait accord, De l'Univers entier sachant régler le sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Même nom, même ſang, même intereſt nous lie:</orig>
            <reg>Même nom, même sang, même intérêt nous lie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle union jamais fut ſi bien établie?</orig>
            <reg>Quelle union jamais fut si bien établie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature entre nous a ſemblé la former, Par noſtre intelligence il faut la confirmer:</orig>
            <reg>La nature entre nous a semblé la former, Par notre intelligence il faut la confirmer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous nous ſeparons, ſoudain la jalouſie Va ſoûlever l’Europe, &amp; l’Affrique, &amp; l’Aſie, Soudain chacun de nous plus ſuperbe &amp; plus fier, Peu content de ſon ſort voudra l’Empire entier.</orig>
            <reg>Si nous nous séparons, soudain la jalousie Va soulever l'Europe, et l'Afrique, et l'Asie, Soudain chacun de nous plus superbe et plus fier, Peu content de son sort voudra l'Empire entier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un ſincere accord nous joignant l’un &amp; l’autre, Ne fera qu’un Empire &amp; du mien &amp; du voſtre, Et ſans nous ſeparer en des climats divers, Chacun de nous ſera maiſtre de l’Univers.</orig>
            <reg>Mais un sincère accord nous joignant l'un et l'autre, Ne fera qu'un Empire et du mien et du vôtre, Et sans nous séparer en des climats divers, Chacun de nous sera maître de l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré tous vos diſcours je ne ſçaurois, mon frete, Eſtimer voſtre cœur &amp; ſolide &amp; ſincere, Quand par vos actions je verray tous les jours Les effets hautement démentir vos diſcours.</orig>
            <reg>Malgré tous vos discours je ne saurais, mon frère, Estimer votre cœur et solide et sincère, Quand par vos actions je verrai tous les jours Les effets hautement démentir vos discours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toujours dans les ſoubçons &amp; dans la défiance, Quel moyen de fonder ſur vous quelqu’aſſurance, Ce leit pas ec qui doit pourtunt men detucher, De Rome malgré moy je me dois arracher.</orig>
            <reg>Toujours dans les soubçons et dans la défiance, Quel moyen de fonder sur vous quelqu'assurance, Ce leit pas ec qui doit pourtunt men détucher, De <placeName>Rome</placeName> malgré moi je me dois arracher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une loy rigoureuſe à ce depart m’engage, Ne me contraigez pas d’en dire davantage.</orig>
            <reg>Une loi rigoureuse à ce départ m'engage, Ne me contraigez pas d'en dire davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne pretens plus ſur ce point vous preſſer;</orig>
            <reg>je ne prétends plus sur ce point vous presser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’eſt point de loy qui puiſſe vous forcer;</orig>
            <reg>Mais il n'est point de loi qui puisse vous forcer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant Avant que de partir ſongez-y bien, mon frere:</orig>
            <reg>Avant Avant que de partir songez-y bien, mon frère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous determiner je vous laiſſe ma mere.</orig>
            <reg>Pour vous déterminer je vous laisse ma mère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIE, GETA, EMILIE.</orig>
          <reg>JULIE, GETA, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy!</orig>
            <reg>Uoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malgré ſes conſeils, ſa generoſité, &amp; lldiet-vous pour partir aſlez de cruauté?</orig>
            <reg>malgré ses conseils, sa générosité, et lédiet-vous pour partir aslez de cruauté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me quittez mon fils.</orig>
            <reg>Vous me quittez mon fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de grace, Madame, D’inutiles regrets n’accablez point mon ame, Mon cœur par vos ſoûpirs n’eſt que trop combatu, miais Rome eſt à mes yeux l’écueil de ma vertu;</orig>
            <reg>Et de grâce, Madame, D'inutiles regrets n'accablez point mon âme, Mon cœur par vos soupirs n'est que trop combattu, miais <placeName>Rome</placeName> est à mes yeux l'écueil de ma vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ſçaviez d’où naiſt l’horreur que j’ay pour elle, Vous concevriez pour Rome une haine éternelle.</orig>
            <reg>Si vous saviez d'où naît l'horreur que j'ai pour elle, Vous concevriez pour <placeName>Rome</placeName> une haine éternelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome eſt donc pour vous un odieux ſejour?</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> est donc pour vous un odieux séjour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome dont vous tenez &amp; l’Empire, &amp; le jodr;</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> dont vous tenez et l'Empire, et le jodr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome voſtre Patrie, où tout vous renouvelle D’Antonin, de Severe une image fidelle, Où tout rappelle en vous le noble ſouvenir Des grands noms qu’aujourd’huy vous devez ſodtenir.</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> votre Patrie, où tout vous renouvelle D'Anton, de <placeName>Sévère</placeName> une image fidèle, Où tout rappelle en vous le noble souvenir Des grands noms qu'aujourd'hui vous devez sodenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce ſont ces grands noms que mon ame revere, Ces monumens ſacrez d’Antonin, de Severe, Que mon cœur doit cherir, que je dois imiter, Qui me forcent enfin, Madame, à vous quitter;</orig>
            <reg>Et ce sont ces grands noms que mon âme révère, Ces monuments sacrés d'Antonin, de <persName>Sévère</persName>, Que mon cœur doit chérir, que je dois imiter, Qui me forcent enfin, Madame, à vous quitter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout me reproche icy, tout m’accuſe ſans ceſſe, De paſſer ſans éclat une indigne jeuneſſe;</orig>
            <reg>Tout me reproche ici, tout m'accuse sans cesse, De passer sans éclat une indigne jeunesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois par tout icy les traces des Heros, Et je m’y vois moy ſeul dans un honteux repos, Je dois chercher ailleurs un plus noble Theatre.</orig>
            <reg>Je vois par tout ici les traces des Héros, Et je m'y vois moi seul dans un honteux repos, Je dois chercher ailleurs un plus noble Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels Ennemis ailleurs avez-vous à combatre?</orig>
            <reg>Quels Ennemis ailleurs avez-vous à combattre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout reconnoiſt icy voſtre nom glorieux.</orig>
            <reg>Tout reconnaît ici votre nom glorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout deshonore icy le nom de mes Ayeux.</orig>
            <reg>Tout déshonore ici le nom de mes Aïeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon indigne foibleſſe inſulte à leur memoire;</orig>
            <reg>Mon indigne faiblesse insulte à leur mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’y trouve juſqu’au Temple un reproche à ma gloire;</orig>
            <reg>Oui trouve jusqu'au Temple un reproche à ma gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy dans le Temple même un criminel amour, M’a ſçû rendre en ces lieux trop indigne du jour.</orig>
            <reg>Oui dans le Temple même un criminel amour, M'a su rendre en ces lieux trop indigne du jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le Temple, mon fils!</orig>
            <reg>Dans le Temple, mon fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m’oſez-vous apprẽdre?</orig>
            <reg>que m'osez-vous apprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne crains déja que trop de vous entendre;</orig>
            <reg>je ne crains déjà que trop de vous entendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un criminel amour.</orig>
            <reg>Un criminel amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’en avez trop dit;</orig>
            <reg>Vous m'en avez trop dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je connois voſtre crime, &amp; mon cœur en fremit.</orig>
            <reg>Je connais votre crime, et mon cœur en frémit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne connois que trop combien je ſuis coupable;</orig>
            <reg>Je ne connais que trop combien je suis coupable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut-eſtre à vos yeux ſerois-je pardonnable?</orig>
            <reg>Mais peut-être à vos yeux serais-je pardonnable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ſçaviez l’objet qui me peut enflammer:</orig>
            <reg>Si vous savez l'objet qui me peut enflammer:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TULIE.</orig>
            <reg>TULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel!</orig>
            <reg>Ah Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gardez-vous bien, mon fils, de le nommer:</orig>
            <reg>gardez-vous bien, mon fils, de le nommer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous entens aſſez.</orig>
            <reg>Je vous entends assez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas ſi voſtre frere De voſtre propre bouche apprenoit ce myſtere, ue ſeroit-ce?</orig>
            <reg>Hélas si votre frère De votre propre bouche apprenait ce mystère, ue seroit-ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt j’ay craiit voitte depart, Et je crains qu’à preſent vous ne partiez trop tard;</orig>
            <reg>Tantôt j'ai craiit voitte départ, Et je crains qu'à présent vous ne partiez trop tard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partez.</orig>
            <reg>Partez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETA.</orig>
            <reg>
              <persName>ETA</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pars demain ſans plus attendre, De mon liliour par la je pretens me deffendre, Mere, Patrie, Amis, rien ne peut m’arreſter, Allons.</orig>
            <reg>Je pars demain sans plus attendre, De mon liliour par la je prétends me défendre, Mère, Patrie, Amis, rien ne peut m'arrêter, Allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, mon fils, je he puis vous quitter.</orig>
            <reg>Allons, mon fils, je hé puis vous quitter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II SSEIET REMIERE.</orig>
          <reg>ACTE II SSEIET REMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUSTINE, PAULINE, ALBIN.</orig>
          <reg><persName>JUSTINE</persName>, PAULINE, <persName>ALBIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ST-CE dans ce Palais que l’Empereur nous mande Albin?</orig>
            <reg>ST-CE dans ce Palais que l'Empereur nous mande <persName>Albin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce en ces lieux qu’il faut que je l’attende?</orig>
            <reg>est-ce en ces lieux qu'il faut que je l'attende?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour le ſacrifice en ce jour ordonné, Quel Temple, quel Autel avez-vous deſtiné?</orig>
            <reg>Mais pour le sacrifice en ce jour ordonné, Quel Temple, quel Autel avez-vous destiné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy l’éclat, le luxe, &amp; la magnificence Tout retrace à mes yeux l’orgueil de ma naiſſance, Tout i’y paront terribie, &amp; cey Oardes poſtez N’offrent à mon eſprit qu’horreurs, que cruautez;</orig>
            <reg>Ici l'éclat, le luxe, et la magnificence Tout retrace à mes yeux l'orgueil de ma naissance, Tout j'y paront terribie, et cey Oardes postés N'offrent à mon esprit qu'horreurs, que cruautés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me trouve par tout d’armes environnée, Ah!</orig>
            <reg>Je me trouve par tout d'armes environnée, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans quels lieux, Albin, m’avez-vous emmenée?</orig>
            <reg>dans quels lieux, <persName>Albin</persName>, m'avez-vous emmenée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame banniſſez cette injuſte terreur, Et vous confiderez en fille d’Empereur:</orig>
            <reg>Madame bannissez cette injuste terreur, Et vous considérez en fille d'Empereur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Gardes, ces Soldats doivent-ils vous ſurprendre?</orig>
            <reg>Ces Gardes, ces Soldats doivent-ils vous surprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en avez-vous point vû dés l’âge le plus tendre, Dans ce même Palais vous receuſtes le jour;</orig>
            <reg>N'en avez-vous point vu dès l'âge le plus tendre, Dans ce même Palais vous reçûtes le jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il vous effrayer des grandeurs de la Cour, Icy tout vous reſpecte, icy tout vous revere, De ron honole en vous le lang de vonle perce</orig>
            <reg>Faut-il vous effrayer des grandeurs de la Cour, Ici tout vous respecte, ici tout vous révère, De ron honole en vous le lang de vonle perce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mon pere, ah!</orig>
            <reg>De mon père, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>funeſte &amp; cruel ſouvenir, Malheureuſe!</orig>
            <reg>funeste et cruel souvenir, Malheureuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ces lieux ay-je pû revenir?</orig>
            <reg>en ces lieux ai-je pu revenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ces lieux criminels, où tout me repreſente D’un pere maſſacré la peinturs fanglanite;</orig>
            <reg>En ces lieux criminels, où tout me représente D'un père massacré la peinturs fanglanite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Out je crois toujours voir cent monſtres inhumains.</orig>
            <reg>Out je crois toujours voir cent monstres inhumains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porter encore ſur luy leurs parricides mains?</orig>
            <reg>Porter encore sur lui leurs parricides mains?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fremis comme vous d’une action ſi noire;</orig>
            <reg>Je frémis comme vous d'une action si noire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſa mort n’oſte rien de l’éclat de ſa gloire;</orig>
            <reg>Mais sa mort n'ôte rien de l'éclat de sa gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ſuperbes Autels dreſſez ſur ſon Cercueil, Du Peuple &amp; du Senat le magnifique deüil, Ses meurtriers flétris d’une honte eternelle, Font briller Pertinax d’une gloire nouvelle;</orig>
            <reg>Ces superbes Autels dressez sur son Cercueil, Du Peuple et du Sénat le magnifique deuil, Ses meurtriers flétris d'une honte éternelle, Font briller <persName>Pertinax</persName> d'une gloire nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce jour même qu’icy nous devons conſacrer, Ce jour n’eſt deſtiné pour mieux l’honorer;</orig>
            <reg>Ce jour même qu'ici nous devons consacrer, Ce jour n'est destiné pour mieux l'honorer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy l’Empereur qui vient vous en inſtruire, A l’Autel qu’il prepare il ſçaura vous conduire.</orig>
            <reg>Mais voici l'Empereur qui vient vous en instruire, A l'Autel qu'il prépare il saura vous conduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>R iij</orig>
          <reg> Rjà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, JUSTINE, PAULINE;</orig>
          <reg>ANTONIN, JUSTINE, PAULINE;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AEDIN.</orig>
          <reg>
            <persName>ADIN</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E croiray-je, Seigneur, &amp; dois-je me flatter LD'un ordre glorieux qu’on vient de me porter?</orig>
            <reg>E croirai-je, Seigneur, et dois-je me flatter LD'un ordre glorieux qu'on vient de me porter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se peut-il que pour faire un pompeux ſacrifice, Mon Empereur luy-même aujourd’huy me choiſiſſe?</orig>
            <reg>Se peut-il que pour faire un pompeux sacrifice, Mon Empereur h-même aujourd'hui me choisisse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour ce grand jour qu’il pretend celebrer, D’un, ſi haut miniſtere il veüille m’honorer;</orig>
            <reg>Et que pour ce grand jour qu'il prétend célébrer, D'un, si haut ministère il veuille m'honorer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, qui n’ay pas encore ces clartez penetrantes, Qu’ont acquis dés long-temps mes Compagnes ſçavantes :</orig>
            <reg>Moi, qui n'ai pas encore ces clartés pénétrantes, Qu'ont acquis dès longtemps mes Compagnes savantes :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si toutesfois, Seigneur, pour cet Empire heureux Vous voulez vers le Ciel faire éclater mes vœux;</orig>
            <reg>Si toutefois, Seigneur, pour cet Empire heureux Vous voulez vers le Ciel faire éclater mes vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour le ſens caché des obſcures Sybilles nes famieres que j’ay peuvent vous eſtre utiles, Ou s’il faut pour la Guerre, ou sil faut pour la Paix, Conſulter de nos Dieux les Oracles ſecrets, A vos ordres icy vous me voyez ſoûmiſe, Vous pouvez m’oidonner.</orig>
            <reg>Si pour le sens caché des obscures Sybilles nés famières que j'ai peuvent vous être utiles, Ou s'il faut pour la Guerre, ou sil faut pour la Paix, Consulter de nos Dieux les Oracles secrets, À vos ordres ici vous me voyez soumise, Vous pouvez m'oidonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt ma ſurpriſe?</orig>
            <reg>quelle est ma surprise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Oracles, ces vœux, ces Sybilles, ces Dieux, Tout cela joint, Madame, à l’éclat de vos yeux, Suſpend de mes tranſports l’extrême violence, M’impoſe un ſaint reſpect &amp; me force au filence:</orig>
            <reg>Ces Oracles, ces vœux, ces Sybilles, ces Dieux, Tout cela joint, Madame, à l'éclat de vos yeux, Suspend de mes transports l'extrême violence, M'impose un saint respect et me force au silence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous à qui mon cœur cherche à ſe découvrir;</orig>
            <reg>C'est vous à qui mon cœur cherche à se découvrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma bouche eſt müette;</orig>
            <reg>Mais ma bouche est muette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce jenle puis r'ouvrir;</orig>
            <reg>ce jenle puis rouvrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne penetiez-vous pomt un ſi profond myſtere?</orig>
            <reg>ne pénétriez-vous pompt un si profond mystère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy?</orig>
            <reg>Qui moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans voſtre Cour inconnuë, étrangere, Puis-je de voſtre cœur penetrer let fecitts?</orig>
            <reg>dans votre Cour inconnue, étrangère, Puis-je de votre cœur pénétrer let fecits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nrais pour le faermée ou iont donc les apprêts?</orig>
            <reg>nrais pour le faermée ou jont donc les apprêts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Victime, l’Autel?</orig>
            <reg>La Victime, l'Autel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce qui nous arreſte?</orig>
            <reg>qu'est-ce qui nous arrête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Autel eſt preſt, Madame, &amp; la Victime eſt preſte</orig>
            <reg>L'Autel est prêt, Madame, et la <persName>Victime</persName> est prête</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la victime eſt preſte allons la preſenter:</orig>
            <reg>Si la victime est prête allons la présenter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle Divinité, Seigneur, doit l’accepter?</orig>
            <reg>Quelle Divinité, Seigneur, doit l'accepter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce Mars?</orig>
            <reg>Est-ce <persName>Mars</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou Veſta?</orig>
            <reg>ou <persName>Vesta</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter?</orig>
            <reg>
              <persName>Jupiter</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou Minerve?</orig>
            <reg>ou <persName>Minerve</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt là le ſecret que mon cœur ſe reſerve.</orig>
            <reg>c'est là le secret que mon cœur se réserve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous le taire en vain, j’ay voulu me forcer, Madame;</orig>
            <reg>À vous le taire en vain, j'ai voulu me forcer, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt à vous que je dois m’adreſſer, Puiſqu’il faut qu’à vos yeux ce grand ſecret s’exprims, Vous eſtes la Deeſſe, &amp; mon cœur la Victime;</orig>
            <reg>c'est à vous que je dois m'adresser, Puisqu'il faut qu'à vos yeux ce grand secret s'exprims, Vous êtes la Déesse, et mon cœur la Victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acceptez-le, Madame, &amp; ſouffrez qu’en ces lieux Le cœur d’un Empereur ſe conſacre à vos yeux.</orig>
            <reg>Acceptez-le, Madame, et souffrez qu'en ces lieux Lieux lieux d'un Empereur se consacre à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On iuis je ?</orig>
            <reg>On juis je ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay je ouy?</orig>
            <reg>qu'ai je oui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je fremis.</orig>
            <reg>je frémis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, De grace rappellez le calme dans voſtre ame, Et daignez regarder dans ce cœur enflâmé, Ce beau feu par vos yeux dans un Temple allumé:</orig>
            <reg>Madame, De grâce rappelez le calme dans votre âme, Et daignez regarder dans ce cœur enflammé, Ce beau feu par vos yeux dans un Temple allumé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que je vous vis d’un air noble, &amp; ſevere, Porter vos feux ſacrez au bucher de mon Pere;</orig>
            <reg>Depuis que je vous vis d'un air noble, et sévère, Porter vos feux sacrés au bûcher de mon Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis ce même jour une trop vive ardeur, Me conſume en ſecret &amp; devore mon cœur.</orig>
            <reg>Depuis ce même jour une trop vive ardeur, Me consume en secret et dévore mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu l’étouffer, mais je n’ay pû l’éteindre, Ce feu même aujourd’huy ne ſçauroit ſe contraindre;</orig>
            <reg>J'ai voulu l'étouffer, mais je n'ai pu l'éteindre, Ce feu même aujourd'hui ne saurait se contraindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allumé dans le Temple en preſence des Dieux, Ce feu ne ſçauroit eſtre indigne de vos yeux;</orig>
            <reg>Allumé dans le Temple en présence des Dieux, Ce feu ne saurait être indigne de vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uhe ſi noble ardeur par vous-même inſpirée, Peut ſans vous offenſer vous eſtre declarée, Et ces maiſtres du Ciel ne ſeront pas jaloux Que le Maiſtre du monde oſe brûler pour vous.</orig>
            <reg>OUhe si noble ardeur par vous-même inspirée, Peut sans vous offenser vous être déclarée, Et ces maîtres du Ciel ne seront pas jaloux Que le Maître du monde ose brûler pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vous ſouvenez de qui vous eſtes née, Pourrez-vous rejetter un ſi digne hymenée, Et condamnerez-vous un legitime amour, Qui vous rappelle au Trône où vous priſtes le jour?</orig>
            <reg>Si vous vous souvenez de qui vous êtes née, Pourrez-vous rejetter un si digne hyménée, Et condamnerez-vous un légitime amour, Qui vous rappelle au Trône où vous prîtes le jour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ay-je entendu Pauline?</orig>
            <reg>Qu'ai-je entendu <persName>Pauline</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay-je bien pû l’entendre?</orig>
            <reg>ai-je bien pu l'entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de pareils diſcours aurois-je dû m’attendre?</orig>
            <reg>À de pareils discours aurais-je dû m'attendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je les ay déja trop long-temps écoûtez, Fuyons.</orig>
            <reg>je les ai déjà trop longtemps écoutez, Fuyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où fuyez-vous?</orig>
            <reg>Où fuyez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, arreſtez.</orig>
            <reg>Madame, arrêtez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaque moment icy me rend trop criminelle;</orig>
            <reg>Chaque moment ici me rend trop criminelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cours m’enſevelir dans un ombre eternelle, Mes yeux infortunez ont cauſé voſtre amour;</orig>
            <reg>Je cours m'ensevelir dans un ombre éternelle, Mes yeux infortunés ont causé votre amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je dois pour jamais leur deffendre le jour :</orig>
            <reg>Et je dois pour jamais leur défendre le jour :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le fonds de monTemple il ſaut m’aller remettre:</orig>
            <reg>Dans le fond de monTemple il saut m'aller remettre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez-moy, Seigneur.</orig>
            <reg>Permettez-moi, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis-je le promettre?</orig>
            <reg>Et puis-je le promettre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je pourrois ſouffrir que ces puiſſans attraits, A l’ombre des Autels ſe perdent pour jamais?</orig>
            <reg>je pourrais souffrir que ces puissants attraits, À l'ombre des Autels se perdent pour jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’un malheureux ſejour, qu’une obſcure retraite Renferme le ſeul bien que mon ame ſouhaite, Et que d’un feu ſacré le ſoin religieux Avec trop de rigueur vous dérobe à nos yeux?</orig>
            <reg>Qu'un malheureux séjour, qu'une obscure retraite Renferme le seul bien que mon âme souhaite, Et que d'un feu sacré le soin religieux Avec trop de rigueur vous dérobe à nos yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez d’autres ſans vous dans leur Temple bornées;</orig>
            <reg>Assez d'autres sans vous dans leur Temple bornées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cet obſcur employ ſe trouvent deſtinées:</orig>
            <reg>À cet obscur emploi se trouvent destinées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous qui meritez un ſort plus glorieux, Vous devez autrement reconnoiſtre vos Dieux;</orig>
            <reg>Mais vous qui méritez un sort plus glorieux, Vous devez autrement reconnaître vos Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire éclater pour eux une magnificence, Digne de voſtre nom &amp; de voſtre naiſſance.</orig>
            <reg>Faire éclater pour eux une magnificence, Digne de votre nom et de votre naissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme Imperatrice adorant leurs Autels, Servir d’un noble exemple au reſte des mortels.</orig>
            <reg>Et comme Impératrice adorant leurs Autels, Servir d'un noble exemple au reste des mortels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recevez donc ma main, &amp; vous rendez juſtice,</orig>
            <reg>Recevez donc ma main, et vous rendez justice,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’un coupable amour je me rendrois complice Déja le ſeul aveu m’en a fait trop d’horreur;</orig>
            <reg>d'un coupable amour je me rendrais complice Déjà le seul aveu m'en a fait trop d'horreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine reconnois je en vous mon Empereur.</orig>
            <reg>À peine reconnais -je en vous mon Empereur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos diſcours n’ont déja que trop ſçû me confondre, Je ne ſçay que penſer, je ne ſçay que répondre, Le ſeul nom de l’hymen m’inſpire un juſte effroy, Comment puis je eſtre à vous?</orig>
            <reg>Vos discours n'ont déjà que trop su me confondre, Je ne sais que penser, je ne sais que répondre, Le seul nom de l'hymen m'inspire un juste effroi, Comment puis je rendre à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne ſuis plus à moy:</orig>
            <reg>je ne suis plus à moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt qu’a vous grands Dieux que mon cœur s’abandonne, Un mortel veut pour luy ce cœur que je vous donne;</orig>
            <reg>Ce n'est qu'a vous grands Dieux que mon cœur s'abandonne, Un mortel veut pour lui ce cœur que je vous donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’abandonnetez-vous au pouvoir d’un Rival?</orig>
            <reg>L'abandonnetez-vous au pouvoir d'un Rival?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur merite-t’il d’eſtre gardé ſi mal?</orig>
            <reg>Mon cœur mérite-t-il d'être gardé si mal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Devez-vous rejetter la foy d’une mortelle, Qui vous fait de ſon cœur un hommage fidelle?</orig>
            <reg>Devez-vous rejetter la foi d'une mortelle, Qui vous fait de son cœur un hommage fidèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors qu’un Empereur vous l’oſe diſputer, N’avez-vous pas le foudre en main pour l’arreſter?</orig>
            <reg>Et lors qu'un Empereur vous l'ose disputer, N'avez-vous pas le foudre en main pour l'arrêter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrez-vous bien ſouffrir.</orig>
            <reg>Pourrez-vous bien souffrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’apperçois Julie.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois <persName>Julie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, JUSTINE, JULIE, ALBIN, PAULINE, EMILIE.</orig>
          <reg>ANTONIN, JUSTINE, JULIE, ALBIN, PAULINE, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, c’eſt en vous que mon cœur ſe confie;</orig>
            <reg>Adame, c'est en vous que mon cœur se confie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MNe deffendrez-vous point ma conſtance &amp; ma foy?</orig>
            <reg>MNe défendrez-vous point ma constance et ma foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on m’arrache à mes Dieux, à mes Autels, à moy.</orig>
            <reg>L'on m'arrache à mes Dieux, à mes Autels, à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vous voyez que Juſtine aveuglée, D’une vaine frayeur eſt encore troublée;</orig>
            <reg>Madame vous voyez que <persName>Justine</persName> aveuglée, D'une vaine frayeur est encore troublée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais repreſentez-luy qu’un empereur febmain, Quaiiu m'u lait un enoix ne l’a pas fait en vain.</orig>
            <reg>Mais représentez-lui qu'un empereur éebmain, Quaiiu m'u lait un en ne a pas fait en vain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUSTTNE, EMILIE, JULIE, PAULINE.</orig>
          <reg>JUSTNE, EMILIE, JULIE, PAULINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy?</orig>
            <reg>Uoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Antonin l’aſſaſſin de mes freres, SOze m’entretenir de ſes feux temeraires, Quoy pour un ſacrifice il oze m’appeller?</orig>
            <reg>Madame, <persName>Antonin</persName> l'assassin de mes frères, SOze m'entretenir de ses feux téméraires, Quoi pour un sacrifice il oze m'appeler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt à ſon ardeur qu’il pretend m’immoler:</orig>
            <reg>Et c'est à son ardeur qu'il prétend m'immoler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cruel lâchement fit arracher la vie Au jeune Pertinax, au malheureux Helvie;</orig>
            <reg>Le cruel lâchement fit arracher la vie Au jeune <persName>Pertinax</persName>, au malheureux <persName>Helvie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Eſpouſe expira par ſon ordre inhumain, Et le barbare encore oze m’ohril ra Mafir.</orig>
            <reg>Son Espouse expira par son ordre inhumain, Et le barbare encore ose m'ohril ra Mafir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La crainte de la mort n’eſt pas ce qui m’eſtonne, Mais j’entends le tonnerre, &amp; mon cœur en friſſonne;</orig>
            <reg>La crainte de la mort n'est pas ce qui m'étonne, Mais j'entends le tonnerre, et mon cœur en frissonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Redoutez-le, Madame, &amp; détournez des coups, Qui tomberoient ſur luy, ſur l’Empire, &amp; ſur vous.</orig>
            <reg>Redoutez-le, Madame, et détournez des coups, Qui tomberaient sur notre, sur l'Empire, et sur vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que vous ne penſez je ſens voſtre diſgrace;</orig>
            <reg>Plus que vous ne pensez je sens votre disgrâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fremis comme vous du coup qui vous menace,</orig>
            <reg>Je frémis comme vous du coup qui vous menace,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et ce fatal hymen qui vous remplit d’effroy;</orig>
            <reg>Et ce fatal hymen qui vous remplit d'effroi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me fait trembler pour vous, pour mes fils, &amp; pour moy.</orig>
            <reg>Me fait trembler pour vous, pour mes fils, et pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en prévoy dans mon cœur la ſuite trop funeſte, Détournons par nos vœux la colere celeſte, En dépit d’Antonin ſervons les immortels, Et courons de ce pas embraſſer leurs Autels.</orig>
            <reg>J'en prévois dans mon cœur la suite trop funeste, Détournons par nos vœux la colère celeste, En dépit <persName>d'Antonin</persName> servons les immortels, Et courons de ce pas embrasser leurs Autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Temple malgré luy je m’en vay vous remettre.</orig>
            <reg>Au Temple malgré homme je m'en vais vous remettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à trop de peril ce ſeroit vous commettre, D’Antonin irrité je connois la ſureur, Rien ne vous ſauveroit des tranſports de ſon cœur;</orig>
            <reg>Mais à trop de péril ce serait vous commettre, D'Anton irrité je connais la fureur, Rien ne vous sauverait des transports de son cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et juſqu’à vos Autels portant ſa violence, Il pourroit.</orig>
            <reg>Et jusqu'à vos Autels portant sa violence, Il pourrait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta ſera noſtre deffence, Ce Prince fut toujours noſtre plus ſerme appuy, Et mon plus grand eſpoir ne ſe ſonde qu’en luy.</orig>
            <reg>Géta sera notre défense, Ce Prince fut toujours nôtre plus serme appui, Et mon plus grand espoir ne se sonde qu'en toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, pour nos Autels il peut tout entreprendre.</orig>
            <reg>Pour moi, pour nos Autels il peut tout entreprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh?</orig>
            <reg>Eh?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſouhaitez pas qu’il vienne vous deffendre;</orig>
            <reg>ne souhaitez pas qu'il vienne vous défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reut-eſtre ſon ſecours loin de vous ſoûlager, En de nouveaila fameurs pourroit vous eogager.</orig>
            <reg>reut-être son secours loin de vous soulager, En de nouveaila fameurs pourrait vous égager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il part demain, Madame, &amp; malgré ma tendfeſſe, Pour ce depart moy-même il faut que je le preſſe;</orig>
            <reg>Il part demain, Madame, et malgré ma tendfesse, Pour ce départ moi-même il faut que je le presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son abience eſt un bien que je dois deſirer.</orig>
            <reg>Son abience est un bien que je dois désirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſecours, s’il nous quitte, helas puis-je eſperer?</orig>
            <reg>Quel secours, s'il nous quitte, hélas puis-je espérer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy dans un malheur dont l’approche m’étõne, Pourquoy ſouhaitez-vous que Geta m’abandonne?</orig>
            <reg>Mais quoi dans un malheur dont l'approche m'étienne, Pourquoi souhaitez-vous que <persName>Géta</persName> m'abandonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta Geta dont la vertu, la generoſité Aux yeux de l’Univers ont cens fois éclaté;</orig>
            <reg>Geta Geta dont la vertu, la générosité Aux yeux de l'Univers ont cens fois éclaté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta, qu’à mon ſceours la gloire même engage.</orig>
            <reg>Geta, qu'à mon sceours la gloire même engage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voulez-vous contre un frere irriter ſon courage?</orig>
            <reg>voulez-vous contre un frère irriter son courage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les bras d’Antonin me voulez-vous livrer?</orig>
            <reg>Dans les bras d'Anton me voulez-vous livrer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame j’auray ſoin de vous en retirer;</orig>
            <reg>Madame j'aurai soin de vous en retirer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je veux épargner à mon ame, à la voſtre, L’horreur de voir mes fils armez l’un contre l’autre:</orig>
            <reg>Mais je veux épargner à mon âme, à la vôtre, L'horreur de voir mes fils armés l'un contre l'autre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’un pouſſé par l’amour, l’autre par ſon courroux, S’animer à leur perte en combattant pour vous.</orig>
            <reg>L'un poussé par l'amour, l'autre par son courroux, S'animer à leur perte en combattant pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais contre Antonin ſoûlever mille obſtacles, Faire oüir contre luy nos loix &amp; nos oracles.</orig>
            <reg>Je vais contre <persName>Antonin</persName> soulever mille obstacles, Faire ouïr contre lui notre lois et nos oracles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous rendre au Temple avec tout voſtre éclat, Faire parler par vous le Peuple &amp; le Senat.</orig>
            <reg>Et pour vous rendre au Temple avec tout votre éclat, Faire parler par vous le Peuple et le Sénat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’épargneray rien ny larmes, ny priere.</orig>
            <reg>Je n'épargnerai rien ni larmes, ni prière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JCOLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOCOLINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis-je prendre en vous une aſſurance entiere, En vous.</orig>
            <reg>Mais puis-je prendre en vous une assurance entière, En vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le pouvez;</orig>
            <reg>Vous le pouvez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame un moment, Allez vous repoſer dans mon appartement.</orig>
            <reg>Mais Madame un moment, Allez -vous reposer dans mon appartement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour rendre à mon cœur le repos qu'il ſoulialiey Acendez-ſoy mes nuteis, illes Dleda, de ma fetraite.</orig>
            <reg>pour rendre à mon cœur le repos qu'il soulialie Acendez-soi mes nuteis, íllés Dléda, de ma fétraite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ULIE, EMILIE.</orig>
          <reg>ULIE, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Here Emilie, &amp; bien conçois-tu nos malheurs:</orig>
            <reg>Hère <persName>Emilie</persName>, et bien conçois-tu nos malheurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta ſera bien-toſt le témoin de ſes pleurs.</orig>
            <reg><persName>Géta</persName> sera bientôt le témoin de ses pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il entendra bien-toſt ſes plaintes, ſes allarmes.</orig>
            <reg>Il entendra bientôt ses plaintes, ses alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne fera-t’il point s’il voit couler ſes larmes;</orig>
            <reg>Que ne fera-t-il point s'il voit couler ses larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſeul mot, un ſoûpir, un regard ſeulement Aux dernieres fureurs vont livrer cet Amant.</orig>
            <reg>Un seul mot, un soupir, un regard seulement Aux dernières fureurs vont livrer cet Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute qu’informé de l’himen de ſon frere, Déja tout tranſporté de zele &amp; de colere.</orig>
            <reg>Sans doute qu'informé de l'hymen de son frère, Déjà tout transporté de zèle et de colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l’allons voir venir en Rival furieux, Nous enlever Juſtine en faveur de ſes Dieux:</orig>
            <reg>Nous l'allons voir venir en Rival furieux, Nous enlever <persName>Justine</persName> en faveur de ses Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou que ſçais-je ſi plein de ſon amour extrême, Il ne vient pas icy l’enlever pour luy-même?</orig>
            <reg>Ou que sais-je si plein de son amour extrême, Il ne vient pas ici l'enlever pour lui-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quel excés de rage &amp; d’horreur Le cruel Antonin porteroit ſa fureur?</orig>
            <reg>à quel excès de rage et d'horreur Le cruel <persName>Anton</persName> porterait sa fureur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſpectacle pour moy?</orig>
            <reg>Quel spectacle pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy Geta s’avance, Ciel!</orig>
            <reg>Mais quoi <persName>Geta</persName> s'avance, Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels ſont ſes tranſports?</orig>
            <reg>quels sont ses transports?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt ſa violencs?</orig>
            <reg>quelle est sa violencs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AEEI,JOLIE.</orig>
          <reg>ÀEI,JOLIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On.</orig>
            <reg>On.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon départ encor n’eſt pas bien reſolu, N Je ſeray plus long-temps icy qu’on n’a voulu Madame, &amp; je veux voir ſi dans cette journée Mon frere accomplira ſon illuſtre hymenée.</orig>
            <reg>mon départ encor n'est pas bien résolu, NOU Je serai plus longtemps ici qu'on n'a voulu Madame, et je veux voir si dans cette journée Mon frère accomplira son illustre hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’euſt eſté trop pour luy de venir m’en parler:</orig>
            <reg>C'eût été trop pour lui de venir m'en parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son orgueil juſques-là n’a pû ſe ravaler.</orig>
            <reg>Son orgueil jusque-là n'a pu se ravaler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut faire à ſon gré tout ce qu’il ſe propoſe, Du Peuple &amp; du Senat, c’eſt luy ſeul qui diſpoſe, Son abſolu pouvoir eſt toute ſa raiſon, De ce ſacré Palais il fait une priſon:</orig>
            <reg>Il veut faire à son gré tout ce qu'il se propose, Du Peuple et du Sénat, c'est toujours seul qui dispose, Son absolu pouvoir est toute sa raison, De ce sacré Palais il fait une prison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une veſtale icy par force retenuë, Et cette cruauté ſe paſſe à voſtre veuë.</orig>
            <reg>Une vestale ici par force retenue, Et cette cruauté se passe à votre vue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il viole les loix, la foy, la liberté, Il joint la tyrannie avec l’impieté:</orig>
            <reg>Il viole les lois, la foi, la liberté, Il joint la tyrannie avec l'impiété:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine enfin, Juſtine aux Autels arrachée, Au joug d’un fier Tyran ſe va voir attachée, Et ſous ſes dures loix je verrois ſoûpirer Un cœur, où mon amour n’oſe preſque aſpirer?</orig>
            <reg><persName>Justine</persName> enfin, <persName>Justine</persName> aux Autels arrachée, Au joug d'un fier Tyran se va voir attachée, Et sous ses dures lois je verrais soupirer Un cœur, où mon amour n'ose presque aspirer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plûtoſt qu’à mes yeux cet himen s’accompliſſe, Il faut Madame, il faut que tout l’Eſtat periſſe;</orig>
            <reg>plutôt qu'à mes yeux cet hymen s'accomplisse, Il faut Madame, il faut que tout l'État périsse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne trahiray point mes Dieux, ny mon amour, Juſtine ſera libre où je perdray le jour.</orig>
            <reg>Je ne trahirai point mes Dieux, nimon eur, <persName>Justine</persName> sera libre où je perdrai le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ent de grace, mon ſils.</orig>
            <reg>Ent de grâce, mon sils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy faut-il attendre, Que le fier Antonin preſt à tout entreptendre, Mene pompeuſement la Veſtale à l’Autel, Et rendre aux yeux de tous ſon crime ſolemnel?</orig>
            <reg>Et quoi faut-il attendre, Que le fier <persName>Antonin</persName> prêt à tout entreptendre, Mène pompeusement la Vestale à l'Autel, Et rendre aux yeux de tous son crime solennel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja pour cet himen le Senat ſe declare, Et la ceremonie au Temple le plepaic.</orig>
            <reg>Déjà pour cet hymen le Sénat se déclare, Et la cérémonie au Temple le plepaic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’attendons-nous encore?</orig>
            <reg>Qu'attendons-nous encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Senat conſterné Pour cet himen encore n’a rien determiné,</orig>
            <reg>Le Sénat consterné Pour cet hymen encore a in determiné,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy que le Senat ſur cet himen ptononce, Ma reſolution vaut mieux que ſa réponſe.</orig>
            <reg>quoi que le Sénat sur cet hymen ptonce, Ma résolution vaut mieux que sa réponse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous ces lâches cœurs n’attendons rien de bon, Dans le Senat Romain il n’eſt plus de Caton.</orig>
            <reg>De tous ces lâches cœurs n'attendons rien de bon, Dans le Sénat Romain il n'est plus de <persName>Caton</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſclave d’Antonin il ſuit tous ſes caprices, Et tous uos Senateurs ſont preſque ſes complices;</orig>
            <reg>Esclave d'Anton il suit tous ses caprices, Et tous uos Sénateurs sont presque ses complices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vous, c’eſt à moy, Madame à reprimer Cet excés de fierté qui va tout opprimer.</orig>
            <reg>C'est à vous, c'est à moi, Madame à réprimer Cet excès de fierté qui va tout opprimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fureur d’Antonin va juſqu’au ſacrilege;</orig>
            <reg>La fureur d'Anton va jusqu'au sacrilège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vangeons de nos Autels le ſacré privilege, Il outrage nos Dieux;</orig>
            <reg>Vengeons de nos Autels le sacré privilège, Il outrage nos Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je pretens les ſervir, Et remettre en leurs mains ce qu’il veut leur ravir,</orig>
            <reg>je prétends les servir, Et remettre en leurs mains ce qu'il veut leur ravir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand zele mon fils dont l’ardeur vous anime, Coûteroit trop de ſang pour eſtre legitime.</orig>
            <reg>Ce grand zèle mon fils dont l'ardeur vous anime, Coûterait trop de sang pour être légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a remis Juſtine, ozer me l’enlever, Peut-eſtre eſt-ce la perdre, au lieu de la ſauver;</orig>
            <reg>Il m'a remis <persName>Justine</persName>, ouzer me l'enlever, Peut-être est-ce la perdre, au lieu de la sauver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un deſſein ſi hardy je vois l’affreuſe ſuitte;</orig>
            <reg>D'un dessein si hardi je vois l'affreuse suitte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’intereſt des Dieux laiſſez-moy la conduitte:</orig>
            <reg>De l'intérêt des Dieux laissez-moi la conduite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e vay voir Antonin, &amp; luy repreſenter, Qu’il oſe ſur Juſtine un peu trop attenter, Que dans ſes premiers vœux elle eſt inébranlable, Et que ra iiberte dont citre fiviolaulc.</orig>
            <reg>Je vais voir <persName>Antonin</persName>, et même représenter, Qu'il ose sur <persName>Justine</persName> un peu trop attenter, Que dans ses premiers vœux elle est inébranlable, Et que ra jiberte dont citre fiviolaulc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’eſpere avoir moy ſeule aſſez d’authorité.</orig>
            <reg>J'espère avoir moi seule assez d'autorité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Juſtine, Madame, eſt-elle en ſeureté?</orig>
            <reg>Mais <persName>Justine</persName>, Madame, est-elle en sûreté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-elle icy, mon fils, &amp; je vous réponds d’elle;</orig>
            <reg>Est-elle ici, mon fils, et je vous réponds d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux de tous ſes pas eſtre un témoin fidelle.</orig>
            <reg>Je veux de tous ses pas être un témoin fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame cependant pour ne rien hazarder, Moy-même en ce Palais je pretends ſa garder, Et quant à ſes Autels mes ſoins l’auront renduë, Joüir du ſeul plaiſir de l’avoir deffenduë:</orig>
            <reg>Madame cependant pour ne rien hasarder, Moi-même en ce Palais je prétends sa garder, Et quant à ses Autels mes soins l'auront rendue, Joüir du seul plaisir de l'avoir défendue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon deſſein, Madame, allons l’executer.</orig>
            <reg>C'est mon dessein, Madame, allons l'exécuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez-vous bien, mon fils;</orig>
            <reg>Gardez-vous bien, mon fils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de rien precipites.</orig>
            <reg>de rien précipites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iij.</orig>
            <reg>Ç Cij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais voir Antonin, &amp; vous devez l’attendre,</orig>
            <reg>Je vais voir <persName>Antonin</persName>, et vous devez l'attendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy que de Juſtine il oſe encor pretendre.</orig>
            <reg>quoi que de <persName>Justine</persName> il ose encor prétendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qerouo Puy ueja uit, il pretens la garder, Et ce n’eſt plus qu’a moy qu’il dont la demander.</orig>
            <reg>qerouo Puy éjà uit, il prétends la garder, Et ce n'est plus qu'à moi qu'il dont la demander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VI.</orig>
          <reg>CÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIE, EMILIE.</orig>
          <reg>JULIE, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uſte Ciel!</orig>
            <reg>OUste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faloit-il pour redoubler ma peine J De ces deux Ennemis accroiſtre encor la haine?</orig>
            <reg>fallait-il pour redoubler ma peine <persName>J De</persName> ces deux Ennemis accroître encor la haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja-l’ambition irritoit leur fureur;</orig>
            <reg>Déjà-l'ambition irritait leur fureur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faloit-il que l’amour en redoublât l’horreur?</orig>
            <reg>Falait-il que l'amour en redoublât l'horreur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prévenons-en la ſuite, il eſt temps que j’agiſſe Comme mere prudente, &amp; comme Imperatrice:</orig>
            <reg>Prévenons-en la suite, il est temps que j'agisse Comme mère prudente, et comme Impératrice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que par mes confelis, ma tendreſſe &amp; mes vœux, Je travaille uite ioin à les unir tous deux.</orig>
            <reg>Et que par mes confélis, ma tendresse et mes vœux, Je travaille uite join à les unir tous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ein du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Ein du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE TREMTERE.</orig>
          <reg>SCÈNE TREMTERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA ſeul.</orig>
            <reg><persName>GETA</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uelle eſt donc cette ardeur, Geta, qui te domine ?</orig>
            <reg>Uelle est donc cette ardeur, Géta, qui te domine ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens-tu ſervir tes Dieux?</orig>
            <reg>Viens-tu servir tes Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viens-tu ſervir Juſtine?</orig>
            <reg>viens-tu servir <persName>Justine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dit plutoſt, Geta, qu’en ce malheureux jour Tu viens faire ſervir les Dieux à ton amour;</orig>
            <reg>dit plutôt, Géta, qu'en ce malheureux jour Tu viens faire servir les Dieux à ton amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu confonds lâchement dans le fonds de ton ame Des intereſts ſi ſaints avec ceux de ta flamme;</orig>
            <reg>Tu confonds lâchement dans le fond de ton âme Des intérêts si saints avec ceux de ta flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Declarons-nous enfin:</orig>
            <reg>Déclarons-nous enfin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop diſſimuler, De ma flamme à Juſtine il eſt temps de parler.</orig>
            <reg>c'est trop dissimuler, De ma flamme à <persName>Justine</persName> il est temps de parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons.</orig>
            <reg>Allons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy ſeray je à ce point temeraire, Que d’oſer luy parler d’un feu que je dois taire?</orig>
            <reg>Mais quoi serai -je à ce point téméraire, Que d'oser tu parler d'un feu que je dois taire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un feu qu’avec horreur je dois me reprocher?</orig>
            <reg>D'un feu qu'avec horreur je dois me reprocher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’à moy-même enfin je voudrois me cacher?</orig>
            <reg>Et qu'à moi-même enfin je voudrais me cacher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette noble pudeur dont ſa vertu ſe pare, Ne condamne que trop un cœur qui ſe declare;</orig>
            <reg>Cette noble pudeur dont sa vertu se pare, Ne condamne que trop un cœur qui se déclare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’amour le plus ſaint eſt toujours criminel, S’il ne garde prés d’elle un ſilence eternel;</orig>
            <reg>Et l'amour le plus saint est toujours criminel, S'il ne garde près d'elle un silence éternel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suſpendons en l’éclat injurieux pour elle:</orig>
            <reg>Suspendons en l'éclat injurieux pour elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, dans ce danger où ſa gloire m’appelle, Ne pourray-je à ſes yeux faire hommage d’un cœur, Remply des mouvemens d’une ſi ſainte ardeur?</orig>
            <reg>Mais quoi, dans ce danger où sa gloire m'appelle, Ne pourrai-je à ses yeux faire hommage d'un cœur, Rempli des mouvements d'une si sainte ardeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uu reſpect éternel, un amour ſans foibleſſe, Ne peut deshonorer mon illuſtre Princeſſe, Et par la paſſion dont je ſuis combatu, Je puis luy faire voir juſqu’où va ma vertu:</orig>
            <reg>Oui respect éternel, un amour sans faiblesse, Ne peut déshonorer mon illustre Princesse, Et par la passion dont je suis combattu, Je puis lui faire voir jusqu'où va ma vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt Arcas.</orig>
            <reg>Mais c'est <persName>Arcas</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CORIVESTI.</orig>
          <reg>CORIVÊTI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GETA, ARCAS.</orig>
          <reg>GETA, <persName>ARCAS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ioien as ta va njuile Du cruel Antonin ſuſpend la tyrannie.</orig>
            <reg>E Joyen as ta va nuile Du cruel <persName>Anton</persName> suspend la tyrannie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ces prudens conſeils ont ſçû fléchir ſon cœur?</orig>
            <reg>Si ces prudents conseils ont su fléchir son cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>ARCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quels ſoins importuns vous occupent, Seigneur?</orig>
            <reg>Et quels soins importuns vous occupent, Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'aurois crû que Geta pour l’empire du monde Eût pû contre Antonin armer la Terre &amp; l’Onde;</orig>
            <reg>J'aurais crû que <persName>Géta</persName> pour l'empire du monde Eût pu contre <persName>Antonin</persName> armer la Terre et l'Onde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je n’aurois pas crû qu’un ſi foible ſujet Dût de vos grands deſſeins ſuſpendre le projet;</orig>
            <reg>Mais je n'aurais pas cru qu'un si faible sujet Dût de vos grands desseins suspendre le projet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous devez dans Bizance, ou dans Alexandrie Vous faire une nouvelle &amp; ſuperbe patrie;</orig>
            <reg>Vous devez dans <placeName>Bizance</placeName>, ou dans <placeName>Alexandrie</placeName> Vous faire une nouvelle et superbe patrie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos Vaiſſeaux ſont preſts;</orig>
            <reg>Tous vos Vaisseaux sont prêts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dés ce jour, dés demain Vous pouvez faire voile en Empereur Romain;</orig>
            <reg>dès ce jour, dès demain Vous pouvez faire voile en Empereur Romain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les momens vous ſont chers:</orig>
            <reg>Les moments vous sont chers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Antioche infidelle Va rendre la Sirie à vos ordres rebelle:</orig>
            <reg><placeName>Antioche</placeName> infidèle Va rendre la <persName>Sirie</persName> à vos ordres rebelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés long-temps ſous leur joug les Parthes incertains Deviennent tous les jours plus fiers &amp; plus mutins.</orig>
            <reg>Dès longtemps sous leur joug les Parthes incertains Deviennent tous les jours plus fiers et plus mutins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur partez de Rome, &amp; par voſtre preſence Allez des revoltez reprimer l’inſolence;</orig>
            <reg>Seigneur partez de <placeName>Rome</placeName>, et par votre présence Allez des révoltez réprimer l'insolence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſtez-vous d’aller voir l’Orient ſous vos loix, Où vous attend déja le tribut de cent Roys:</orig>
            <reg>Hâtez-vous d'aller voir l'Orient sous vos lois, Où vous attend déjà le tribut de cent Rois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par de ſi grands ſoins qu’un Heros ſe ſignale;</orig>
            <reg>C'est par de si grands soins qu'un Héros se signale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ſçauront icy deffendre une Veſtale, Repoſez-vous ſur eux du ſoin de ſon ſecours;</orig>
            <reg>Les Dieux sçauront ici défendre une Vestale, Reposez-vous sur eux du soin de son secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et preferez la gloire à d’indignes amours.</orig>
            <reg>Et préférez la gloire à d'indignes amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me connois-tu plus Arcas?</orig>
            <reg>Ne me connais-tu plus <persName>Arcas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oſes-tu croire Que mon cœur pour l’amour abandonne la gloire?</orig>
            <reg>oses-tu croire Que mon cœur pour l'amour abandonne la gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que trop poſſedé de mon aveugle ardeur, J’oublie un ſeul moment les ſoins de ma grandeur?</orig>
            <reg>Et que trop possédé de mon aveugle ardeur, J'oublie un seul moment les soins de ma grandeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aime, mais d’un amour &amp; ſi pure &amp; ſi belle, Qu’il y va de ma gloire à paroiſtre fidele;</orig>
            <reg>J'aime, mais d'un amour et si pure et si belle, Qu'il y va de ma gloire à paraître fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſoutenir ma flamme, &amp; ſans rien eſperer A deffendre l’objet qui me fait ſoûpirer:</orig>
            <reg>A soutenir ma flamme, et sans rien espérer A défendre l'objet qui me fait soupirer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy j’adore Juſtine;</orig>
            <reg>Oui j'adore <persName>Justine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puis-je l’avoir veuë Sans adorer ces traits dont ſon ame eſt pourveuë?</orig>
            <reg>et puis-je l'avoir vue Sans adorer ces traits dont son âme est pourvue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt le mortel à qui ſon ſeul aſpect N’inſpire avec l’amour la crainte &amp; le reſpect?</orig>
            <reg>Mais quel est le mortel à qui son seul aspect N'inspire avec l'amour la crainte et le respect?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant Arcas un barbare, un impie, Contre ſon innocence arme ſa tyrannie, Et je pourois ſouffrir qu’un laſche, un inhumain Soüillé du plus beau ſang de l’Empire Romain, Foulant la majeſté des Dieux qu’elle revere, Profane en l’épouſant ſon ſacré caractere?</orig>
            <reg>Et cependant <persName>Arcas</persName> un barbare, un impie, Contre son innocence arme sa tyrannie, Et je pourrais souffrir qu'un lâche, un inhumain Soüillé du plus beau sang de l'Empire Romain, Foulant la majesté des Dieux qu'elle révère, Profane en l'épousant son sacré caractère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçais je, ſile traitre, inquiet, violent Du meurtre d’une épouſe encore tout ſanglant, Ne luy reſerve pas une mort plus infame, Qu’il ne la fit ſouffrir à ſa premiere femme?</orig>
            <reg>Que sais je, síle traître, inquiet, violent Du meurtre d'une épouse encore tout sanglant, Ne lui réserve pas une mort plus infâme, Qu'il ne la fit souffrir à sa première femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fremis d’y penſer;</orig>
            <reg>Je frémis d'y penser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>taſchons de prevenir Un crime que ſur moy le Ciel pouroit punir;</orig>
            <reg>tâchons de prévenir Un crime que sur moi le Ciel pourrait punir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrachons, ma Princeſſe à ſa main trop barbare, Briſons l’indigne joug qu’un tyran luy prepare;</orig>
            <reg>Arrachons, ma Princesse à sa main trop barbare, Brisons l'indigne joug qu'un tyran lui prépare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’auray fait pour elle Arcas ce que ie doy, Je partiray de Rome alors content de moy!</orig>
            <reg>Quand j'aurai fait pour elle <persName>Arcas</persName> ce que Dieu dois, Je partirai de <placeName>Rome</placeName> alors content de moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faiſant de ma flamme un noble ſacrifice, Je rendray tout le Ciel à mes deſſeins propice:</orig>
            <reg>Et faisant de ma flamme un noble sacrifice, Je rendrai tout le Ciel à mes desseins propice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par là que je dois commencer mes exploits.</orig>
            <reg>C'est par là que je dois commencer mes exploits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons voir Juſtine:</orig>
            <reg>Mais allons voir <persName>Justine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce elle que je vois?</orig>
            <reg>Est-ce elle que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſte Ciel!</orig>
            <reg>Juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle horreur ſur ſon viſage eſt peinte?</orig>
            <reg>quelle horreur sur son visage est peinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confuſe, elle ne ſçait à qui porter ſa plainte;</orig>
            <reg>Confuse, elle ne sais à qui porter sa plainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle cherche Julie, où peut-eſtre.</orig>
            <reg>Elle cherche <persName>Julie</persName>, où peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUSTINE, PAULINE, GETA, ARCAS</orig>
          <reg>JUSTINE, PAULINE, GETA, <persName>ARCAS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, Eſt-ce vous que je vois?</orig>
            <reg>Seigneur, Est-ce vous que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ſeroit mon bon heur Si dans la triſte horreur de mon ſort déplorable Je rencontrois en vous un ſecours favorable;</orig>
            <reg>quel serait mon bon heur Si dans la triste horreur de mon sort déplorable Je rencontrais en vous un secours favorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois je l’eſpere, &amp; mon cœur abattu Sent en vous approchant r’aſſurer ſa vertu:</orig>
            <reg>Toutefois je l'espérer, et mon cœur abattu Sent en vous approchant rassurer sa vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du pur ſang des Ceſars comme vous je ſuis née, Mais des premiers ans au Temple deſtinée A nos Dieux tous puiſſans je conſacray mes vœux Et je vis moins pour moy que je ne vis pour eux;</orig>
            <reg>Du pur sang des <persName>Césars</persName> comme vous je suis née, Mais des premiers ans au Temple destinée A nos Dieux tous puissants je consacrai mes vœux Et je vis moins pour moi que je ne vis pour eux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les implorer toujours pour cet auguſte Empire, 35 De leurs profonds ſecrets m’éclaircir &amp; m’inſtruire, Garder nos feux ſacrez, leur fournir de l’encens, C’eſtoient là de mon cœur les emplois innocens, Emplois, dont la douceur &amp; ſi ſainte &amp; ſi pure, Sembloient eſtre à couvert du crime &amp; de l’injure, Et qui loin des efforts ou des yeux criminels, Paroiſſoient à mon cœur devoir eſtre eternels;</orig>
          <reg>Les implorer toujours pour cet auguste Empire, 35 De leurs profonds secrets m'éclaircir et m'instruire, Garder nos feux sacrés, leur fournir de l'encens, C'étaient là de mon cœur les emplois innocents, Emplois, dont la douceur et si sainte et si pure, Semblaient été à couvert du crime et de l'injure, Et qui loin des efforts ou des yeux criminels, Paraissaient à mon cœur devoir être éternels;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et cependant celuy pour qui nos Dieux propices Ont cent fois accepté mes humbles ſacrifices, Pour qui j’ay tant de fois encenſé nos Autels, M’arrache impunément du ſein des immortels, Et ſous ſes dures loix me tenant aſſervie Veut m’oſter pour jamais le repos de ma vie:</orig>
          <reg>Et cependant celui pour qui nos Dieux propices Ont cent fois accepté mes humbles sacrifices, Pour qui j'ai tant de fois encensé nos Autels, M'arrache impunément du sein des immortels, Et sous ses dures lois me tenant asservie Veut m'ôter pour jamais le repos de ma vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le cruel Antonin, Ciel!</orig>
          <reg>Le cruel <persName>Antonin</persName>, Ciel!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puis-je le nommer!</orig>
          <reg>puis-je le nommer!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt luy Seigneur, c’eſt luy qui pretend m’oprimer, Et qui ſans reſpecter les Heros de ma race, D’un tyrannique hymen aujourd’huy me menace, lalgré ma liberté, contre toutes nos loix ivent m’aſſujettir à ſon injuſte choix, meſme avant le temps m’arrachant de mon Temple un ſacrilege hymen faire un affreux exemple;</orig>
          <reg>C'est autre Seigneur, c'est lui qui prétend m'oprimer, Et qui sans respecter les Héros de ma race, D'un tyrannique hymen aujourd'hui me menace, lalgré ma liberté, contre toutes nos lois ivent m'assujettir à son injuste choix, même avant le temps m'arrachant de mon Temple un sacrilège hymen faire un affreux exemple;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>t vous seigneur &amp; vous, vous pourez conſentir, Que voſtre propre ſang vienne à ſe démentir?</orig>
          <reg>t vous seigneur et vous, vous pourrez consentir, Que votre propre sang vienne à se dément?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qu’un fils de Severe oubliant ſa memoire D’un nom ſi glorieux puiſſe flétrir la gloire?</orig>
          <reg>Et qu'un fils de Sevère oubliant sa mémoire D'un nom si glorieux puisse flétrir la gloire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non quelque nœud, Seigneur, qui puiſſe vous unir, Je vous croy contre luy preſt à me ſoutenir:</orig>
          <reg>Non quelque nœud, Seigneur, qui puisse vous unir, Je vous crois contre tu prêt à me soutenir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toujours voſtre vertu fit ma ſeule aſſurance, Et ſi je n’euſſe en vous fondé mon eſperance, Ce bras dans mon malheur fidele à mon devoir, Eut déja d’Antonin prevenu le pouvoir, Et puniſſant ſur moy ſa flamme illegitime, Eut fait d’une Preſtreſſe une illuſtre Victime;</orig>
          <reg>Toujours votre vertu fit ma seule assurance, Et si je n'eusse en vous fondé mon espérance, Ce bras dans mon malheur fidèle à mon devoir, Eut déjà <persName>d'Antonin</persName> prévenu le pouvoir, Et punissant sur moi sa flamme illégitime, Eut fait d'une Prêtresse une illustre Victime;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mals Jelpere Seigneur:</orig>
          <reg>Mals Jelpère Seigneur:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame, eſperez, Et redonnez le calme à vos ſens égarez;</orig>
            <reg>Oui, Madame, espérez, Et redonnez le calme à vos sens égarés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’icy contre vous mon frere oſe pretendre, De ſon injuſte ardeur je ſçauray vous deffendre;</orig>
            <reg>Quoi qu'ici contre vous mon frère ose prétendre, De son injuste ardeur je saurai vous défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je veux bien plus faire;</orig>
            <reg>Mais je veux bien plus faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mon cœur aujourd’huy Doit vous deffendre encor contre un autre que luy</orig>
            <reg>et mon cœur aujourd'hui Doit vous défendre encor contre un autre que tu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre un autre Seigneur?</orig>
            <reg>Contre un autre Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui craindrois-je encore?</orig>
            <reg>et qui craindrais-je encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt contre Antonin ſeul que mon cœur tous implore, Ne me garantiſſez que de cet ennemy.</orig>
            <reg>C'est contre <persName>Antonin</persName> seul que mon cœur tous implore, Ne me garantissez que de cet ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ne ſeroit là vous ſervir qu’à demy:</orig>
            <reg>ce ne serait là vous servir qu'à demi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de plus grands efforts mon propre honneur m’enJe vous dois de mon zele un plus beau témoignage Aux dépans de mon cœur, ou plutoſt contre moy.</orig>
            <reg>À de plus grands efforts mon propre honneur m'enJe vous dois de mon zèle un plus beau témoignage Aux dépans de mon cœur, ou plutôt contre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JCSRINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JCRINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre vous?</orig>
            <reg>Contre -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>achevez;</orig>
            <reg>achevez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de grace pourquoy Avec mon ennemy vous confondre vous-meſme?</orig>
            <reg>mais de grâce pourquoi Avec mon ennemi vous confondre vous-même?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il n’eſt voſtre ennemy que parce qu’il vous aime Madame.</orig>
            <reg>s'il n'est votre ennemi que parce qu'il vous aime Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>USTINEA</orig>
          <reg>
            <persName>OUSTINEA</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien Seigneur.</orig>
            <reg>Et bien Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je porte dans mon ſein Un feu plus violent que celuy d’Antonin:</orig>
            <reg>Je porte dans mon sein Un feu plus violent que celui d'Anton:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque juſte reſpect qui pour vous me retienne, Ma flamme éclatte enfin pour étouffer la ſienne, Et d’une laſche ardeur vous pourriez m’accuſer, Si mon amour au ſien ne venoit s’oppoſer:</orig>
            <reg>Quelque juste respect qui pour vous me retienne, Ma flamme éclatte enfin pour étouffer la sienne, Et d'une lâche ardeur vous pourriez m'accuser, Si mon amour au sien ne venait s'opposer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en vain de mes feux la pureté m’abuſe, Déja par vos regards voſtre vertu m’accuſe, Et déja voſtre cœur me paroiſt offenſé Par ce ſeul nom d’amour trop ſouvent prononcé:</orig>
            <reg>Mais en vain de mes feux la pureté m'abuse, Déjà par vos regards votre vertu m'accuse, Et déjà votre cœur me paraît offensé Par ce seul nom d'amour trop souvent prononcé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos yeux meſme en courroux m’en demandent vengeance, I’ay déja preparé la peine à mon offenſe, je vay vous affranchir d’un joug injurieux, Et moy-même à jamais me bannir de vos yeux;</orig>
            <reg>Vos yeux même en courroux m'en demandent vengeance, J'ai déjà préparé la peine à mon offense, je vais vous affranchir d'un joug injurieux, Et moi-même à jamais me bannir de vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que par là voſtre ame ſatisfaite.</orig>
            <reg>Peut-être que par là votre âme satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſera mon azile?</orig>
            <reg>Quel sera mon asile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſera ma retraite?</orig>
            <reg>où sera ma retraite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grands Dieux!</orig>
            <reg>Grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour redoubler mon trouble &amp; mon effroy Faut-il que la vertu s’arme encore contre moy?</orig>
            <reg>pour redoubler mon trouble et mon effroi Faut-il que la vertu s'arme encore contre moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non, n’eſperez pas que mon cœur ſe trahiſſe, Qu’un trop brillant éclat me trompe ou m’ébloüiſſe;</orig>
            <reg>Mais non, n'espérez pas que mon cœur se trahisse, Qu'un trop brillant éclat me trompe ou m'ébloüisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelques traits de vertu que je remarque en vous Voſtre amour les flétrit &amp; les efface tous:</orig>
            <reg>Quelques traits de vertu que je remarque en vous Votre amour les flétrit et les efface tous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ardeur ne peut eſtre à mes yeux excuſable;</orig>
            <reg>Votre ardeur ne peut être à mes yeux excusable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous m’en oſez faire un aveu trop coupable.</orig>
            <reg>Et vous m'en osez faire un aveu trop coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de vous écouter un ſevere devoir Me deffend pour jamais, Seigneur, de vous revoir;</orig>
            <reg>Loin de vous écouter un sévère devoir Me défend pour jamais, Seigneur, de vous revoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>edois vous luil enun pren prus que vorle frere,</orig>
            <reg>Édais -vous luil enun pren us que vorle frère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ih!</orig>
            <reg>Ih!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne condamnez pas un amour temeraire, e ſçauray m’en punir, Madame, &amp; reparer Le crime que j’ay fait de vous le declarer:</orig>
            <reg>ne condamnez pas un amour téméraire, e aurai m'en punir, Madame, et réparer Le crime que j'ai fait de vous le déclarer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’à vos yeux Geta n’eſt plus digne de vivre, Ivant que de partir ſouffrez qu’il vous délivre, Que ce ſoit par mes mains.</orig>
            <reg>Puisqu'à vos yeux <persName>Géta</persName> n'est plus digne de vivre, Juant que de partir souffrez qu'il vous délivre, Que ce soit par mes mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy preſente la main.</orig>
            <reg>Il te présente la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O eier, puis je decepter Le ſecours qu’un Amant oſe me preſenter?</orig>
            <reg>Ô évier, puis -je décepter Le secours qu'un Amant ose me présenter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt plus que mes Dieux que ma vertu reclame.</orig>
            <reg>Ce n'est plus que mes Dieux que ma vertu réclame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du malheureux Geta que craignez-vous, Madame?</orig>
            <reg>Du malheureux <persName>Géta</persName> que craignez-vous, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous perd pour jamais.</orig>
            <reg>Il vous perd pour jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vous offrant mes ſoins De ma ſincere ardeur les Dieux me ſont témoins;</orig>
            <reg>En vous offrant mes soins De ma sincère ardeur les Dieux me sont témoins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dois vous ſecourir, &amp; devant vous je jure Que c’eſt l’unique but d’une flamme ſi pure, Et non plus en Amant, mais en Chef des Romains, Je vais de vos Autels vous ouvrir les chemins.</orig>
            <reg>Je dois vous secourir, et devant vous je jure Que c'est l'unique but d'une flamme si pure, Et non plus en Amant, mais en Chef des Romains, Je vais de vos Autels vous ouvrir les chemins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOSTINE, PAOLTNE.</orig>
          <reg>JOSTINE, PAOLTNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iel!</orig>
            <reg>Jel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que viens-je d’oüir?</orig>
            <reg>que viens-je d'ouïrir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ma chere Pauline CA quel malheur faut-il que le ſort me deſtine?</orig>
            <reg>Ah ma chère <persName>Pauline CA</persName> quel malheur faut-il que le sort me destine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je fuis un Tyran que je dois deteſter, Je trouve un deffenſeur bien plus à redouter;</orig>
            <reg>Quand je fuis un Tyran que je dois détester, Je trouve un défendeur bien plus à redouter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gloire, la raiſon, &amp; la reconnoiſſance, Tout s’arme en ſa faveur pour vaincre ma conſtance;</orig>
            <reg>La gloire, la raison, et la reconnaissance, Tout s'arme en sa faveur pour vaincre ma constance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux mêmes, les Dieux, dont il ſe rend l’appuy Pour ébranler mon cœur s’intereſſent pour luy:</orig>
            <reg>Les Dieux mêmes, les Dieux, dont il se rend l'appui Pour ébranler mon cœur s'intéressent pour venir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma conſtance à ſes yeux s’eſt toûjours ſoûtenuë, Et ſi juſqu’à preſent je me ſuis deffenduë, Mon cœuor toublé, ſurpris.</orig>
            <reg>Ma constance à ses yeux s'est toujours soutenue, Et si jusqu'à présent je me suis défendue, Mon cœueor toublé, surpris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’oſe te confier Pauline.</orig>
            <reg>j'ose te confier <persName>Pauline</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que dis-je:</orig>
            <reg>mais que dis-je:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay-je pû m’oublier?</orig>
            <reg>ai-je pu m'oublier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me ſouvient-il plus de ce nom que je porte?</orig>
            <reg>Ne me souvient-il plus de ce nom que je porte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faut-il qu’un mortel ſur ma vertu l’emporte?</orig>
            <reg>Et faut-il qu'un mortel sur ma vertu l'emporte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta deffend icy ma conſtance &amp; ma foy, Répondray-je ſi mal à ce qu’il fait pour moy?</orig>
            <reg><persName>Géta</persName> défend ici ma constance et ma foi, Répondrai-je si mal à ce qu'il fait pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa noble fermeté ſert d’exemple à la mienne, Ma vertu pour le moins doit égaler la ſienne;</orig>
            <reg>Sa noble fermeté sert d'exemple à la mienne, Ma vertu pour le moins doit égaler la sienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy-même en me fuyant m’a montré mon devoir, Auray-je moins ſur moy de force &amp; de pouvoir?</orig>
            <reg>Lui-même en me fuyant m'a montré mon devoir, Aurai-je moins sur moi de force et de pouvoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fuyons ſon retour trop funeſte à ma gloire, Banniſſons pout jamais Geta de ma memoire;</orig>
            <reg>fuyons son retour trop funeste à ma gloire, Bannissons pout jamais Géta de ma mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre tant de merite armons-nous de rigueur, Et contre ſon amour fortifions mon cœur.</orig>
            <reg>Contre tant de mérite armons-nous de rigueur, Et contre son amour fortifions mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D ii</orig>
          <reg> Di</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourez-vous oublier ce Heros magnanime?</orig>
            <reg>Pourez-vous oublier ce Héros magnanime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’oſois y penſer je croirois faite un crime.</orig>
            <reg>Si j'osais y penser je croirais faite un crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toy de ce Heros pourquoy m’entretenir?</orig>
            <reg>Mais toi de ce Héros pourquoi m'entretenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne crains que trop de m’en reſſouvenir.</orig>
            <reg>Je ne crains que trop de m'en ressouvenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Antonin s’approche.</orig>
            <reg>Mais <persName>Antonin</persName> s'approche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt ma peine, Que n’ay-je pour Geta, grands Dieux, la meſme haine.</orig>
            <reg>quelle est ma peine, Que n'ai-je pour <persName>Géta</persName>, grands Dieux, la même haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, ALBIN, JUSTINE.</orig>
          <reg><persName>ANTONIN</persName>, <persName>ALBIN</persName>, <persName>JUSTINE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PAULINE.</orig>
          <reg>
            <persName>PAULINE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy contre mon amour on oſe murmurer, OContre moy le Senat oſe ſe declarer, Seroit ce que Julie, ou plûtoſt que mon frere.</orig>
            <reg>Uoi contre mon amour on ose murmurer, ÔContre moi le Sénat ose se déclarer, Serait ce que <persName>Julie</persName>, ou plutôt que mon frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame pardonnez une aveugle colere, Je viens ſçavoir de vous quel ſera mon deſtin?</orig>
            <reg>Madame pardonnez une aveugle colère, Je viens savoir de vous quel sera mon destin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes-vous reſoluë à recevoir ma main?</orig>
            <reg>Êtes-vous résolue à recevoir ma main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou dois-je voir encor ma flamme rejettée?</orig>
            <reg>Ou dois-je voir encor ma flamme rejettée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me verray je toujours, grands Dieux, perſecutée?</orig>
            <reg>Me verrai -je toujours, grands Dieux, persécutée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelle flamme encor me parlez-vous, Seigneur?</orig>
            <reg>De quelle flamme encor me parlez-vous, Seigneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et banniſſez, Madame, une indigne frayeur.</orig>
            <reg>Et bannissez, Madame, une indigne frayeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces rigoureuſes loix où vous eſtes ſoûmiſe, Vous permettent l’hymen &amp; mon choix l’autoriſe.</orig>
            <reg>Ces rigoureuses lois où vous êtes soumise, Vous permettent l'hymen et mon choix l'autorise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy?</orig>
            <reg>Et quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne pourez-vous ſervir les immortels Sur le Trône auſſi bien qu’aux pieds de vos Autels ?</orig>
            <reg>ne pourrez-vous servir les immortels Sur le Trône aussi bien qu'aux pieds de vos Autels ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le repos de mes jours ſur noſtre hymen ſe fonde;</orig>
            <reg>Le repos de mes jours sur notre hymen se fonde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bonheur produira celuy de tout le monde.</orig>
            <reg>Mon bonheur produira celui de tout le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvez-vous eiperer de lane du prus grand bren Que le bonheur du monde, &amp; le voſtre &amp; le mien?</orig>
            <reg>Pouvez-vous eiperer de lane du prus grand bren Que le bonheur du monde, et le vôtre et le mien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, mon cœur ſenſible à cette preference Aura toujours pour vous beaucoup de déference:</orig>
            <reg>Seigneur, mon cœur sensible à cette préférence Aura toujours pour vous beaucoup de déférence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un devoir plus ſaint que je ne puis bleſſer, A ce choix glorieux me deffend de penſer:</orig>
            <reg>Mais un devoir plus saint que je ne puis blesser, À ce choix glorieux me défend de penser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay que parmy nous une loy moins ſevere Permet ſouvent l’hymen, ou du moins le tolere;</orig>
            <reg>Je sais que parmi nous une loi moins sévère Permet souvent l'hymen, ou du moins le tolère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout ce qu’on permet, pour eſtre pardonné Dans un cœur vertueux n’eſt pas moins condamné:</orig>
            <reg>Mais tout ce qu'on permet, pour être pardonné Dans un cœur vertueux n'est pas moins condamné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Tiie de Pelcinan j ltentrens de e yoslls y e dols à Ina Decle eſtie toujouisMene, Je dois vivre &amp; mourir dans les vœux que j’ay faits;</orig>
            <reg>À <persName>Tiie</persName> de <persName>Pelcinan</persName> j' ltentrens de eos y y y dols à Ina Décle étie toujouisMène, Je dois vivre et mourir dans les vœux que j'ai faits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un cœur comme le mien ne ſe dément jamais.</orig>
            <reg>Un cœur comme le mien ne se dément jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt trop, il eſt temps de me faire connoiſtre;</orig>
            <reg>C'en est trop, il est temps de me faire connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay fait aſſez l’eſclave, il faut parler en Maiſtre.</orig>
            <reg>J'ai fait assez l'esclave, il faut parler en Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iij.</orig>
            <reg>jij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous devez m’épouſer, le ſort en eſt jetté;</orig>
            <reg>Vous devez m'épouser, le sort en est jeté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cet ordre eſt pour vous une neceſſité;</orig>
            <reg>Et cet ordre est pour vous une nécessité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt plus en Amant que je vous le demande, Mais c’eſt en Empereur que je vous le commande;</orig>
            <reg>Ce n'est plus en Amant que je vous le demande, Mais c'est en Empereur que je vous le commande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez y bien, Madame, &amp; ne pretendez plus accponure l mon amou par de nouveaux refus.</orig>
            <reg>Songez y bien, Madame, et ne prétendez plus accponure l mon amou par de nouveaux refus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me parlez, Seigneur, en Souverain, en Maître, Mais le ſang dont je ſors n’en peut icy connoiſtre;</orig>
            <reg>Vous me parlez, Seigneur, en Souverain, en Maître, Mais le sang dont je sors n'en peut ici connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La loy qui me deffend d’accepter un Epoux Eſt la loy de mes Dieux que je crains plus que vous.</orig>
            <reg>La loi qui me défend d'accepter un Époux Est la loi de mes Dieux que je crains plus que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, ALBIN.</orig>
          <reg><persName>ANTONIN</persName>, <persName>ALBIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uivons-là.</orig>
            <reg>Uivons-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retenons pourtant ma violence.</orig>
            <reg>Retenons pourtant ma violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DA quelle épreuve, ô Ciel, reduis-tu ma conſtance.</orig>
            <reg>DA quelle épreuve, ô Ciel, réduis-tu ma constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’admiré, Seigneur, &amp; ne puis concevoir.</orig>
            <reg>Je l'admirais, Seigneur, et ne puis concevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu n’as pas prévû ce que j’ay ſçû prévoir.</orig>
            <reg>tu n'as pas prévu ce que j'ai su prévoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’as pas refléchy ſur le pouvoir d’un frere, Mais d’un frere inquiet, ſcrupuleux &amp; ſevere, Qui ſe void à l’Empire ainſi que moy nommé, Je ſuis craint du Senat, mais il en eſt aimé, Pour irriter les cœurs d’un peuple trop credule, Il ne faut qu’un pretexte, il ne faut qu’un ſcrupule;</orig>
            <reg>Tu n'as pas refléchi sur le pouvoir d'un frère, Mais d'un frère inquiet, scrupuleux et sévère, Qui se voit à l'Empire ainsi que moi nommé, Je suis craint du Sénat, mais il en est aimé, Pour irriter les cœurs d'un peuple trop crédule, Il ne faut qu'un prétexte, il ne faut qu'un scrupule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si contre la Veſtale un peu trop emporté, J’oſois me prévaloir de mon authorité, Si j’oſois me porter à quelque violence, Geta ſeroit bien-toſt armé pour ſa deffenſe, Et la liberté jointe à la Religion Serviroit de pretexte à la rebellion;</orig>
            <reg>Si contre la Vestale un peu trop emporté, J'osais me prévaloir de mon autorité, Si j'osais me porter à quelque violence, <persName>Geta</persName> serait bientôt armé pour sa défense, Et la liberté jointe à la Religion Servirait de prétexte à la rébellion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là ce que je crains, &amp; ce que je dois craindre;</orig>
            <reg>C'est là ce que je crains, et ce que je dois craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ménager Geta mon cœur doit ſe contraindre;</orig>
            <reg>Pour ménager <persName>Geta</persName> mon cœur doit se contraindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay le prévenir en faveur de mes feux, Et l’engager moy-même à ſeconder mes vœux.</orig>
            <reg>Je vais le prévenir en faveur de mes feux, Et l'engager moi-même à seconder mes vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mats il’vous rencontriez, Seigneur, en voſtre frere Un eſprit inquiet, ardent à vous déplaire:</orig>
            <reg>Mats il vous rencontriez, Seigneur, en votre frère Un esprit inquiet, ardent à vous déplaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Cenſeur dont le zele oſât vous condamner.</orig>
            <reg>Un Censeur dont le zèle osât vous condamner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je luy cederay tout, Albin, ſans m’obſtinet.</orig>
            <reg>Je lui céderai tout, <persName>Albin</persName>, sans m'obstinet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que ſoit mon amour, quelque ardeur qui m’emporte, Ma politique icy doit eſtre la plus forte;</orig>
            <reg>Quel que soit mon amour, quelque ardeur qui m'emporte, Ma politique ici doit être la plus forte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aime, mais l’amour ſeul ne fait pas tout mon ſoin;</orig>
            <reg>J'aime, mais l'amour seul ne fait pas tout mon soin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je porte ma veuë, &amp; mes deſſeins plus loin.</orig>
            <reg>Et je porte ma vue, et mes desseins plus loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I V SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE I V SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MA JULIE.</orig>
            <reg>MA JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui penetrez dans mon inquietude, Qui voyez de mon cœur l’affreuſe incertitude, Ne mettrez-vous jamais quelque fin à mes maux, Et n’unirez-vous point enfin ces deux Rivaux ?</orig>
            <reg>qui pénétrerez dans mon inquiétude, Qui voyez de mon cœur l'affreuse incertitude, Ne mettrez-vous jamais quelque fin à mes maux, Et n'unirez-vous point enfin ces deux Rivaux ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt devenu Geta?</orig>
            <reg>Qu'est devenu <persName>Géta</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cicl!</orig>
            <reg>Cicl!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il cherche ſon frere, Que je crains ſa fureur, ſon zele, ſa colere?</orig>
            <reg>il cherche son frère, Que je crains sa fureur, son zèle, sa colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il le rencontre, helas !</orig>
            <reg>s'il le rencontre, hélas !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je tremble, je fremis, Qui pourra retenir ces deux grands Ennemis Agitez par l’amour, inſpirez par la haine?</orig>
            <reg>je tremble, je frémis, Qui pourra retenir ces deux grands Ennemis Agités par l'amour, inspirés par la haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je revoy Geta:</orig>
            <reg>Mais je revois <persName>Geta</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bon-heur me l’ameine?</orig>
            <reg>quel bonheur me l'amène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient,</orig>
            <reg>Il vient,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOLIE, EMILIE, GETA.</orig>
          <reg>JOLIE, EMILIE, GETA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE viens mon fils de quitter Antonin, Vous le verrez bien-toſt;</orig>
            <reg>JE viens mon fils de quitter <persName>Antonin</persName>, Vous le verrez bientôt;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt donc ſon deſſein, Madame?</orig>
            <reg>Quel est donc son dessein, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à vos conſeils a-t’il voulu ſe rendre?</orig>
            <reg>à vos conseils a-t-il voulu se rendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De luy-même, mon fils, vous allez tout appr ndre;</orig>
            <reg>De notre-même, mon fils, vous allez tout appr odre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par vos ſeuls avis qu’il pretend ſe regler, Il n’entreprendra rien enfin ſans vous parler.</orig>
            <reg>C'est par vos seuls avis qu'il prétend se régler, Il n'entreprendra rien enfin sans vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut tout entreprendre, il eſt icy le maiſtre:</orig>
            <reg>Il peut tout entreprendre, il est ici le maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes ſecrets deſſeins je ne veux rien connoiſtre;</orig>
            <reg>De ses secrets desseins je ne veux rien connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi contre Juſtine un temeraire amour.</orig>
            <reg>Mais si contre <persName>Justine</persName> un téméraire amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pour vous, que pour luy, je crains ce triſte jour?</orig>
            <reg>Que pour vous, que pour ra, je crains ce triste jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous deux ambitieux &amp; rivaux l’un de l’autre, Vous connoiſſez ſa flamme, il ignore la voſtre:</orig>
            <reg>Tous deux ambitieux et rivaux l'un de l'autre, Vous connaissez sa flamme, il ignore la vôtre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut qu’un ſoûpir, qu’un regard indiſcret Pour découvrir d’un cœur le feu le plus ſecret;</orig>
            <reg>Il ne faut qu'un soupir, qu'un regard indiscret Pour découvrir d'un cœur le feu le plus secret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrez-vous luy cacher l’ardeur qui vous enflamme?</orig>
            <reg>Pourrez-vous lui cacher l'ardeur qui vous enflamme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas mon deſſein de la cacher Madame;</orig>
            <reg>Ce n'est pas mon dessein de la cacher Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’il la connoiſſe &amp; ſe faſſe une loy Des leçons qu’aujourd’huy j’ay ſceu prendre pour moy;</orig>
            <reg>Je veux qu'il la connaisse et se fasse une loi Des leçons qu'aujourd'hui j'ai su prendre pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient:</orig>
            <reg>Mais il vient:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon fils.</orig>
            <reg>mon fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEIII.</orig>
          <reg>SCENEII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, GETA, JULIE.</orig>
          <reg>ANTONIN, GETA, JULIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL n’eſt plus temps mon frere, Que de mon dernier choix je vous faſſe un myſtere;</orig>
            <reg>IL n'est plus temps mon frère, Que de mon dernier choix je vous fasse un mystère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant que de le faire à vos yeux éclater, J’ay crû ſur ce ſujet vous devoir conſulter;</orig>
            <reg>Avant que de le faire à vos yeux éclater, J'ai cru sur ce sujet vous devoir consulter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cet heureux eſtat d’un Empire paiſible Tel qu’il nous fut laiſſé par un pere invincible Il ne nous reſte plus qu’à donner aux Romains Un digne ſucceſſeur du ſang des Antonins:</orig>
            <reg>Dans cet heureux état d'un Empire paisible Tel qu'il nous fut laissé par un père invincible Il ne nous reste plus qu'à donner aux Romains Un digne successeur du sang des <persName>Antonins</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connoiſſez Juſtine, elle de qui le pere Fut le predeceſſeur &amp; l’amy de Severe, Fille de Pertinax;</orig>
            <reg>Vous connaissez <persName>Justine</persName>, elle de qui le père <persName>Fut</persName> le prédécesseur et l'ami de <persName>Sevère</persName>, Fille de <persName>Pertinax</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce nom ſi glorieux Me ſemble aſſez répondre au nom de nos ayeux, C’eſt elle à qui mon cœur deſtine cet Empire;</orig>
            <reg>ce nom si glorieux Me semble assez répondre au nom de nos aïeux, C'est -elle à qui mon cœur destine cet Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay voulu ſur ce choix, mon frere, vous inſtruire;</orig>
            <reg>J'ai voulu sur ce choix, mon frère, vous instruire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et j’ay crû ne pouvoir arreſter mes regards eur un objet plus propre a donner des Ceſars.</orig>
            <reg>Et j'ai cru ne pouvoir arrêter mes regards eur un objet plus propre a donner des Césars.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt donc en ce jour que voſtre hymen s’appreſte, Seigneur?</orig>
            <reg>Et c'est donc en ce jour que votre hymen s'apprête, Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout ſe diſpoſe à cette auguſte feſte;</orig>
            <reg>tout se dispose à cette auguste fête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos vœux par le Senat vont eſtre confirmez, Et vos deſſeins ſont pris quand vous m’en informez;</orig>
            <reg>Vos vœux par le Sénat vont être confirmez, Et vos desseins sont pris quand vous m'en informez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’attendois pas à cette confidence:</orig>
            <reg>Je ne m'attendais pas à cette confidence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes conſeils ſont pour vous de trop peu d’importãce.</orig>
            <reg>Mes conseils sont pour vous de trop peu d'importance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pourtant vous pouviez un peu les écoûter, Peut-eſtre à d’autres ſoins vous pourriez-vous porter.</orig>
            <reg>Si pourtant vous pouviez un peu les écouter, Peut-être à d'autres soins vous pourriez-vous porter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos conſeils, Seigneur, je ſuis preſt de me rendre;</orig>
            <reg>À vos conseils, Seigneur, je suis prêt de me rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois plûtoſt pris ſoin de venir les apprendre;</orig>
            <reg>J'aurais plutôt pris soin de venir les apprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais certaines raiſons ont dû me diſpeuſer.</orig>
            <reg>Mais certaines raisons ont dû me dispeuser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cet hymen, Seigneur, pouvez-vous bien penſer?</orig>
            <reg>À cet hymen, Seigneur, pouvez-vous bien penser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout l’Univers connoiſt la vertu de Juſtine, Son merite, ſon rang, ſon illuſtre origine;</orig>
            <reg>Tout l'Univers connaît la vertu de <persName>Justine</persName>, Son mérite, son rang, son illustre origine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt à condamner en ce choix glorieux.</orig>
            <reg>Rien n'est à condamner en ce choix glorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trollence llos loil, la noelte, non Drens:</orig>
            <reg>trollence los loil, la noelte, non Drents:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine ſur le Trône aujourd’huy reverée Verra ſa liberté beaucoup plus aſſurée;</orig>
            <reg><persName>Justine</persName> sur le Trône aujourd'hui reverée Verra sa liberté beaucoup plus assurée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet hymen eſt trop bien affermy par nos loix, Pour croire que les Dieux deſaprouvent mon choix.</orig>
            <reg>Cet hymen est trop bien affermi par nos lois, Pour croire que les Dieux desaprouvent mon choix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour rendre, Seigneur, voſtre hymen plus illuſtre Vous pouviez differer juſqu’au cinquiéme luſtre;</orig>
            <reg>Mais pour rendre, Seigneur, votre hymen plus illustre Vous pouviez différer jusqu'au cinquième lustre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendre pour le moins ce temps determiné.</orig>
            <reg>Attendre pour le moins ce temps déterminé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon amour par là doit-il eſtre borné?</orig>
            <reg>mon amour par là doit-il être borné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour un Empereur un peu trop de contrainte, Laiſſons pour d’autres cœurs cette ſervile crainte;</orig>
            <reg>C'est pour un Empereur un peu trop de contrainte, Laissons pour d'autres cœurs cette servile crainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ordres juſqu’à nous n’eſtendent point leurs droits;</orig>
            <reg>Ces ordres jusqu'à nous n'étendent point leurs droits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes au deſſus &amp; du temps, &amp; des loix.</orig>
            <reg>Nous sommes au dessus et du temps, et des lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc pour un Empereur rien n’eſt illegitime;</orig>
            <reg>Donc pour un Empereur rien n'est illégitime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là, Seigneur, c’eſt là voſtre grande maxime.</orig>
            <reg>C'est là, Seigneur, c'est là votre grande maxime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy qui crains des Dieux le bras &amp; le couroux, Je me fais d’autres loix, d’autres regles que vous:</orig>
            <reg>Pour moi qui crains des Dieux le bras et le courroux, Je me fais d'autres lois, d'autres règles que vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus Plus le ſuprême rang me donne de licence, Et plus mon cœur s’efforce à borner ſa puiſſance.</orig>
            <reg>Plus Plus le suprême rang me donne de licence, Et plus mon cœur s'efforce à borner sa puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lorſque nous nous portons à de noirs attentats Noſtre propre grandeur ne nous excuſe pas, Et le Ciel qui nous met en ce rang où nous ſommes Nous en punit plûtoſt que le reſte des hommes.</orig>
            <reg>Lorsque nous nous portons à de noirs attentats Notre propre grandeur ne nous excuse pas, Et le Ciel qui nous met en ce rang où nous sommes Nous en punit plutôt que le reste des hommes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant vous oſez aux pieds de nos Autels Forcer les droits des cœurs, &amp; ceux des immortels;</orig>
            <reg>Cependant vous osez aux pieds de nos Autels Forcer les droits des cœurs, et ceux des immortels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour leur faire encor une plus grande injure, Contraindre une Veſtale à leur eſtre parjure:</orig>
            <reg>Et pour leur faire encor une plus grande injure, Contraindre une Vestale à leur seule parjure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un pretexte ſacré vous n’oſez vous ſervir Que pour mieux à leur culte aujourd’huy la ravir.</orig>
            <reg>D'un prétexte sacré vous n'osez -vous servir Que pour mieux à leur culte aujourd'hui la ravir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces Maiſtres du Ciel à qui ſon cœur ſe vouë Souffriront qu’un mortel de leur pouvoir ſe jouë, Qu’au deſſus de leur Trône il veüille s’élever.</orig>
            <reg>Et ces Maîtres du Ciel à qui son cœur se voue Souffriront qu'un mortel de leur pouvoir se joue, Qu'au dessus de leur Trône il veuille s'élever.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il uſurpe leurs droits &amp; les oſe braver;</orig>
            <reg>Qu'il usurpe leurs droits et les ose braver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le preſumez pas, leur ſuprême puiſſance Punit le ſacrilege &amp; vange l’innocence;</orig>
            <reg>Ne le présumez pas, leur suprême puissance Punit le sacrilège et venge l'innocence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine les reclame, &amp; ſes cris &amp; ſes pleurs Vont attirer ſur vous les derniers des malheurs.</orig>
            <reg><persName>Justine</persName> les réclame, et ses cris et ses pleurs Vont attirer sur vous les derniers des malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel!</orig>
            <reg>Ah Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous aimiez, mon frere, autant que j’aime, Si voſtre cœur ſentoit ma paſſion extrême, Vos diſcours, vos conſeils ſeroient un peu plus doux.</orig>
            <reg>si vous aimiez, mon frère, autant que j'aime, Si votre cœur sentait ma passion extrême, Vos discours, vos conseils seraient un peu plus doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, je prends pour moy ce que j’ay dit pour vous, Il eſt temps de bannir une iujuſte contrainte, Il faut ſe declarer, &amp; vous parler ſans feinte, Voſtre cœur &amp; le mien ont un deſtin égal;</orig>
            <reg>Seigneur, je prends pour moi ce que j'ai dit pour vous, Il est temps de bannir une jujuste contrainte, Il faut se déclarer, et vous parler sans feinte, Votre cœur et le mien ont un destin égal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous voyez en moy, Seigneur, voſtre Rival:</orig>
            <reg>Et vous voyez en moi, Seigneur, votre Rival:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6 J'aime Juſtine enfin</orig>
            <reg>6 J'aime <persName>Justine</persName> enfin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous!</orig>
            <reg>Vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’oſeray-je croire!</orig>
            <reg>l'oserai-je croire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vouo.</orig>
            <reg>vouo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ne foupirien tauton quapour la gloire, (vous aimez donc Juitine, &amp; pouvez ravoner.</orig>
            <reg>qui ne foupirien tauton quapour la gloire, (vous aimez donc <persName>Juitine</persName>, et pouvez ravoner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy je l’aime, Seigneur, &amp; j’oſe m’en loüer;</orig>
            <reg>Oui je l'aime, Seigneur, et j'ose m'en louer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que ſoit de mon ſort le rigoureux caprice, De mon amour aux Dieux je fais un ſacrifice;</orig>
            <reg>Quel que soit de mon sort le rigoureux caprice, De mon amour aux Dieux je fais un sacrifice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et poulle par un zeie &amp; fait, &amp; genereux, Mon cœur leur cede un bien qu’ils veulent tout pour eux.</orig>
            <reg>Et poulle par un zeie et fait, et généreux, Mon cœur leur cede un bien qu'ils veulent tout pour eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce peut-il qu’à ce point le ſort me ſoit contraire?</orig>
            <reg>ce peut-il qu'à ce point le sort me soit contraire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je fencontre encor mn'Rivar dans mon frerc?</orig>
            <reg>je fencontre encor mn'Ivar dans mon frérer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par noſtre ambition déja trop oppoſez Serons-nous par l’amour encor plus diviſez?</orig>
            <reg>Par notre ambition déjà trop opposez Serons-nous par l'amour encor plus divis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré l’ambition, &amp; malgré l’amour même, N’avons-nous pas ſur nous un empire ſuprême?</orig>
            <reg>Malgré l'ambition, et malgré l'amour même, N'avons-nous pas sur nous un empire suprême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes vous &amp; moy maiſtres de noſtre ſort, Faiſons chacun ſur nous un genereux effort:</orig>
            <reg>Nous sommes vous et moi maîtres de notre sort, Faisons chacun sur nous un généreux effort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un trop prophane amour étouffons la memoiTirons de cet oubly noſtre plus grande gloire;</orig>
            <reg>D'un trop prophane amour étouffons la mémoiTirons de cet oubli notre plus grande gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par ce grand effort nous uniſſant tous deux, D’une amitié parfaite éterniſons les nœuds.</orig>
            <reg>Et par ce grand effort nous unissant tous deux, D'une amitié parfaite éternisons les nœuds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivez ce noble effort d’une vertu ſublime:</orig>
            <reg>Suivez ce noble effort d'une vertu sublime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serez-vous moins que luy genereux, magnanime?</orig>
            <reg>Serez-vous moins que lui genereux, magnanime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faveur de nos Dieux il peut ſe ſurmonter, Voſtre gloire, mon fils, vous porte à l’imiter:</orig>
            <reg>En faveur de nos Dieux il peut se surmonter, Votre gloire, mon fils, vous porte à l'imiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon, la vertu.</orig>
            <reg>La raison, la vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par quelle avanture Iaioni pane;</orig>
            <reg>Mais par quelle aventure Jaioni pane;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>emtaye.</orig>
            <reg>emtaie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clel!</orig>
            <reg>
              <persName>Clél</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel funeſte augure?</orig>
            <reg>quel funeste augure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, ALBIN, JULIE, GETA.</orig>
          <reg>ANTONIN, ALBIN, JULIE, GETA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIEt.</orig>
            <reg>ANTONIEt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U’eſt-ce Albin?</orig>
            <reg>OÙ'est-ce <persName>Albin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Senat m’a-t’il manqué de foy, QMartian ou Tullus.</orig>
            <reg>le Sénat m'a-t-il manqué de foi, <persName>QMartian</persName> ou <persName>Tullus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dy, parle, explique-toy.</orig>
            <reg>dis, parle, explique-toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALBIN.</orig>
            <reg>ÀLBIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, apprenez par un recit fidelle Des prodiges du Ciel la fuueſte nouvelle, A peine le Senat, pour accomplir vos vœux, Avoit de voſtre hymen autoriſé les nœuds;</orig>
            <reg>Seigneur, apprenez par un récit fidèle Des prodiges du Ciel la fueste nouvelle, À peine le Sénat, pour accomplir vos vœux, Avait de votre hymen autorisé les nœuds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſtoit diſpoſé pour la ceremonie, On n’attendoit que vous, la Princeſſe, &amp; Julie, Lorſque ſur un Autel l’appareil tout dreſſé S’eſt inopinément à nos yeux renverſé;</orig>
            <reg>Tout était disposé pour la cérémonie, On n'attendait que vous, la Princesse, et <persName>Julie</persName>, Lorsque sur un Autel l'appareil tout dressé S'est inopinément à nos yeux renversé;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ij La concorde &amp; la paix auparavant unies Ont paru s’écarter comme deux ennemies, De divers traits de ſang l’Autel a paru teint, Et le ſacré flambeau s’eſt de luy-même éteint.</orig>
          <reg> Ej à concorde et la paix auparavant unies Ont paru s'écarter comme deux ennemies, De divers traits de sang l'Autel a paru teint, Et le sacré flambeau s'est de m-même éteint.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A cet horrible aſpect le timide Miniſtre Interprete auſſi-toſt ce preſage finiſtre:</orig>
          <reg>À cet horrible aspect le timide Ministre Interprète aussitôt ce présage finistre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Contre un prophane hymen tous les Dieux conjurez Pour le rompre, dit-il, ſe ſont trop declarez:</orig>
          <reg>Contre un prophane hymen tous les Dieux conjurés Pour le rompre, dit-il, se sont trop déclarez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour éviter les maux que leur colere annonce;</orig>
          <reg>Pour éviter les maux que leur colère annonce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’Antonin pour jamais à Juſtine renonce.</orig>
          <reg>Qu'Antonin pour jamais à <persName>Justine</persName> renonce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A peine a-t’il finy que le peuple étonné Condamne cet hymen par les Dieux condamné;</orig>
          <reg>À peine a-t-il fini que le peuple étonné Condamne cet hymen par les Dieux condamné;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous les cœurs ſon ſurpris, &amp; ces triſtes allarmes Leur font pouſſer des vœux, &amp; répandre des larmes:</orig>
          <reg>Tous les cœurs son surpris, et ces tristes alarmes Leur font pousser des vœux, et répandre des larmes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt là ce que j’ay vû, Seigneur, &amp; mon devoir M’a forcé de venir vous le faire ſçavoir.</orig>
          <reg>C'est là ce que j'ai vu, Seigneur, et mon devoir M'a forcé de venir vous le faire savoir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A laleis Qu'entens-je juſte Ciel!</orig>
            <reg>À laleis Qu'entends-je juste Ciel!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels prodiges funeſtes !</orig>
            <reg>Quels prodiges funestes !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou eourroux de nos Dieux préſages manifeſtes:</orig>
            <reg>Ou eourroux de nos Dieux présages manifestes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>combien de fois pour vous en garentir Ay-je pris ſoin, mon fils, de vous en avertir?</orig>
            <reg>combien de fois pour vous en garentir Ai-je pris soin, mon fils, de vous en avertir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor eſt-ce beaucoup dans l’effroy qui nous glace, D’avoir fait preceder le coup par la menace.</orig>
            <reg>Encore est-ce beaucoup dans l'effroi qui nous glace, D'avoir fait précéder le coup par la menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute que le Ciel vous accorde ce jour Pour vous donner le temps de vaincre voſtre amour.</orig>
            <reg>Sans doute que le Ciel vous accorde ce jour Pour vous donner le temps de vaincre votre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy faut-il que le Ciel, que toute la nature S’uniſſent pour combatte une flamme ſi pure?</orig>
            <reg>Quoi faut-il que le Ciel, que toute la nature S'unissent pour combatte une flamme si pure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frere, mere, les Dieux, tout ſemble conſpirer Pour m’oſter le ſeul bien qui me fait ſoûpirer?</orig>
            <reg>Frère, mère, les Dieux, tout semble conspirer Pour m'ôter le seul bien qui me fait soupirer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel tort fais je à nos loix?</orig>
            <reg>Quel tort fais je à nos lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel injure à Juſtine Lors qu’au ſupreme raug mon amour la deſtine?</orig>
            <reg>quel injure à <persName>Justine</persName> Lors qu'au suprême raug mon amour la destine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que par mon choix Maiſtreſſe des Romains Je la mets au deſſus du reſte des humains?</orig>
            <reg>Et lors que par mon choix Maîtresse des Romains Je la mets au dessus du reste des humains?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain qu’à ſes yeux voſtre grandeur éclate!</orig>
            <reg>C'est en vain qu'à ses yeux votre grandeur éclate!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’un auguſte hymen voſtre faveur la flate, De ſes ſacrez Autels peut elle s’éloigner?</orig>
            <reg>Que d'un auguste hymen votre faveur la flatte, De ses sacrez Tels peut elle s'éloigner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle aime beaucoup mieux les ſervir que reguer.</orig>
            <reg>Elle aime beaucoup mieux les servir que réguer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce haut rang que je tiens, ce uom d’Imperatrice, Quelque brillant qu’il foit, n’a rien qui l’éblouiſſe, Et le Trône à ſes yeux n’eſt qu’un funeſte écueil, Où de ſon pere meſme elle voit le cercueil.</orig>
            <reg>Ce haut rang que je tiens, ce om d'Impératrice, Quelque brillant qu'il soit, n'a rien qui l'éblouisse, Et le Trône à ses yeux n'est qu'un funeste écueil, Où de son père amour elle voit le cercueil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’inquietez plus par cet hymen funeſte Qui bleiſe ſa vertu, que ſon ame deteſte;</orig>
            <reg>Ne l'inquiétez plus par cet hymen funeste Qui blise sa vertu, que son âme deteste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puiſque de ſon cœur les Dieux ſont trop jaloux, Gonioien rous d’un bien qui ne peut eſtre à vous.</orig>
            <reg>Et puisque de son cœur les Dieux sont trop jaloux, <persName>Gonioyen</persName> rous d'un bien qui ne peut être à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouray-je y conſentir, &amp; dois-je me contraindre:</orig>
            <reg>Pourrai-je y consentir, et dois-je me contraindre:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre autant que vous j’ay ſujet de me plaindre.</orig>
            <reg>Peut-être autant que vous j'ai sujet de me plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E iij Mais c’eſt enfin, mon fiere, une neceſſité.</orig>
            <reg>E jij Mais c'est enfin, mon fière, une nécessité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur auroit beſoin de voſtre fermeté, me la propromtenta je renoqv’il ſe défie, y ay celom que la voitre ley me foltine.</orig>
            <reg>Mon cœur aurait besoin de votre fermeté, me la propromtenta je renoqv'il se défie, y ai celom que la voitre lei me foltine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre de nous-mêmes aujourd’huy les vainqueurs Evitons un objet qui diviſe nos cœurs;</orig>
            <reg>Pour être de nous-mêmes aujourd'hui les vainqueurs Évitons un objet qui divise nos cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois déja voſtre ame en ſecret balancée, Je vois dans voſtre cœur la victoire avancée;</orig>
            <reg>Je vois déjà votre âme en secret balancée, Je vois dans votre cœur la victoire avancée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour éteindre ce feu que nous voulons dompter, Il faut partir de Rome, ou plûtoſt nous quitter:</orig>
            <reg>Pour éteindre ce feu que nous voulons dompter, Il faut partir de <placeName>Rome</placeName>, ou plutôt nous quitter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Germain ſe ſouleve, Antioche eſt rebelle, De deux divers coſtez la gloire nous appelle, Allons comme Empereurs, &amp; non comme rivaux, Abandonner nos cœurs à de plus grands travaux;</orig>
            <reg>Le <persName>Germain</persName> se soulève, <placeName>Antioche</placeName> est rebelle, De deux divers côtés la gloire nous appelle, Allons comme Empereurs, et non comme rivaux, Abandonner nos cœurs à de plus grands travaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous faire craindre aux deux bouts de la terre, Etouffons noſtre amour dans l’horreur de la guerre, Et pour rendre à nos loix tout l’Univers ſoûmis, Triomphons de nos cœurs &amp; de nos ennemis.</orig>
            <reg>Allons nous faire craindre aux deux bouts de la terre, Étouffons notre amour dans l'horreur de la guerre, Et pour rendre à nos lois tout l'Univers soumis, Triomphons de nos cœurs et de nos ennemis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, j’y conſens;</orig>
            <reg>C'en est fait, j'y consens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne puis m’en deffendre;</orig>
            <reg>je ne puis m'en défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur à vos conſeils fait gloire de ſe rendre;</orig>
            <reg>Mon cœur à vos conseils fait gloire de se rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, j’ay conçû de plus nobles deſſeins, Et je m’en vais ſoûmettre &amp; punir les Germains;</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, j'ai conçu de plus nobles desseins, Et je m'en vais soumettre et punir les Germains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Chefs ſont déja preſts, &amp; je marche à leur teſte Si-toſt que mon Armée à partir ſera preſte.</orig>
            <reg>Mes Chefs sont déjà prêts, et je marche à leur tête Si-tôt que mon Armée à partir sera prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Madame, allez voir Juſtine, &amp; dites luy Qu’à ſes ſacrez Autels je la rends aujourd’huy.</orig>
            <reg>Vous, Madame, allez voir <persName>Justine</persName>, et dites lieux Qu'à ses sacrés Autels je la rends aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces nobles diſcours je reconnois mon frere, Je reconnois le ſang d’Antonin, de Severe.</orig>
            <reg>À ces nobles discours je reconnais mon frère, Je reconnais le sang <persName>d'Antonin</persName>, de <persName>Sévère</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce genereux effort m’attache plus à vous, Que ce ſang des Heros qu’on void revivre en nous.</orig>
            <reg>Ce généreux effort m'attache plus à vous, Que ce sang des Héros qu'on voit revivre en nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils s’embraſſens.</orig>
            <reg>Ils s'embrassens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel !</orig>
            <reg>Ô Ciel !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ce grand jour que faut-il que je voye?</orig>
            <reg>en ce grand jour que faut-il que je voie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel mélange confus de douleur &amp; de joye?</orig>
            <reg>Quel mélange confus de douleur et de joie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy dans ce même jour je verray mes deux fils Par l’amour ſeparez, par l’amour réunis?</orig>
            <reg>Quoi dans ce même jour je verrai mes deux fils Par l'amour séparés, par l'amour réunis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dois les voir partir, &amp; je n’oſe me plaindre, Puis qu’aprés leur départ je n’ay plus rien à craindre:</orig>
            <reg>Je dois les voir partir, et je n'ose me plaindre, Puis qu'après leur départ je n'ai plus rien à craindre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons voir Juſtine, il faut dans ce moment Que panle Pmmſormer de vone emngement;</orig>
            <reg>Mais allons voir <persName>Justine</persName>, il faut dans ce moment Que panle Pmsormer de vone emngement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous réunir ſous de meilleurs auſpices Luy faire preparer de nouveaux ſacrifices.</orig>
            <reg>Et pour vous réunir sous de meilleurs auspices Lui faire préparer de nouveaux sacrifices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je vais, Seigneur, par des ordres nouveaur Pour partir dés demain faire armer mes Vaiſſeaux.</orig>
            <reg>Et moi je vais, Seigneur, par des ordres nouveaur Pour partir dès demain faire armer mes Vaisseaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONINS ADIN.</orig>
          <reg>ANTONINS ADIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>T ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TU l’aimes donc perſide, &amp; t’en vantes toyT même :</orig>
            <reg>TU l'aimes donc perside, et t'en vantes toiT même :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour te la faire aimer c’eſt aſſez que je l’aime;</orig>
            <reg>Pour te la faire aimer c'est assez que je l'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne voy que trop bien que ton zele empreſſé Pour me ravir Juſtine eſt un piege dreſſé:</orig>
            <reg>Je ne vois que trop bien que ton zèle empressé Pour me ravir <persName>Justine</persName> est un piège dressé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’accuſant d’un amour criminel &amp; prophane Ton cœur brûle d’un feu que ta bouche condamne;</orig>
            <reg>M'accusant d'un amour criminel et prophane Ton cœur brûle d'un feu que ta bouche condamne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’étales en vain &amp; ſon Temple, &amp; ſa foy, Tu parles beaucoup moins pour ſes Dieux que pour toy.</orig>
            <reg>Tu m'étales en vain et son Temple, et sa foi, Tu parles beaucoup moins pour ses Dieux que pour toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay connu ton faux zele, &amp; ta fauſſe prudence, ’ay juſqu’à l’approuver forcé ma complaiſance;</orig>
            <reg>J'ai connu ton faux zèle, et ta fausse prudence, ay jusqu’ approuver forcé ma complaisance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay cedé, j’ay fléchy;</orig>
            <reg>J'ai cédé, j'ai fléchi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon orgueil s’eſt dompté, J’accorde ce triomphe encor à ta fierté.</orig>
            <reg>mon orgueil s'est dompté, J'accorde ce triomphe encor à ta fierté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va publier par tout ma honte &amp; ta victoire, Va cours trouver Juſtine, &amp; luy vanter ta gloire;</orig>
            <reg>Va publier par tout ma honte et ta victoire, Va cours trouver <persName>Justine</persName>, et mou vanter ta gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour voler en Afie aſſemble tes Vaiſſeaux, Flaté de vains projets va courir ſur les eaux;</orig>
            <reg>Pour voler en Afie assemble tes Vaisseaux, Flaté de vains projets va courir sur les eaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fier d’avoir eu ſur moy ce dernier avantage, Promets-toy d’avoir Rome encor pour ton partage;</orig>
            <reg>Fier d'avoir eu sur moi ce dernier avantage, Promets-toi d'avoir <placeName>Rome</placeName> encor pour ton partage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te tiens, c’eſt aſſez;</orig>
            <reg>Je te tiens, c'est assez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce jour doit decider Qui de nous deux enfin doit icy commander :</orig>
            <reg>ce jour doit décider Qui de nous deux enfin doit ici commander :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sacrifions ce frere &amp; perdons ce rebelle, Preſt à porter le coup je tremble, je chancelle:</orig>
            <reg>Sacrifions ce frère et perdons ce rebelle, Prêt à porter le coup je tremble, je chancelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré ma politique &amp; mon inimitié Je ſens encor pour luy quelque ombre de pitié;</orig>
            <reg>Malgré ma politique et mon inimitié Je sens encor pour venir quelque ombre de pitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens un mouvement qui malgré moy m’arreſte, Et le ſang me retient quand ma vangeance eſt preſte.</orig>
            <reg>Je sens un mouvement qui malgré moi m'arrête, Et le sang me retient quand ma vengeance est prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour piguer Juſtine, &amp; l’Empire Romain, Puiſqu’il ne faut qu’un coup, je l’attens de ma main.</orig>
            <reg>Mais pour piguer <persName>Justine</persName>, et l'Empire Romain, Puisqu'il ne faut qu'un coup, je l'attends de ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatrième Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GETA, ARCAS.</orig>
          <reg>GETA, <persName>ARCAS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EN eſt fait, cher Arcas, je tiendray ma parole, Je dois abandonner demain le Capitole, Ces Mouumens pompeux, ces Cirques, ces Palais, Je ſors de Rome enfin, &amp; j’en ſors pour jamais:</orig>
            <reg>EN est fait, cher <persName>Arcas</persName>, je tiendrai ma parole, Je dois abandonner demain le Capitole, Ces Mouumens pompeux, ces Cirques, ces Palais, Je sors de <placeName>Rome</placeName> enfin, et j'en sors pour jamais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine rentre au Temple, icy rien ne m’arreſte;</orig>
            <reg><persName>Justine</persName> rentre au Temple, ici rien ne m'arrête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt-il diſpoſé?</orig>
            <reg>Tout est-il disposé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Flotte eſt-elle preſte?</orig>
            <reg>ma Flotte est-elle prête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>ARCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, tout eſt preſt:</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, tout est prêt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un favorable vent A tourné vos vaiſſeaux déja vers l’Orient;</orig>
            <reg>un favorable vent A tourné vos vaisseaux déjà vers l'Orient;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là pour vous couronner cent lauriers vous attendent, Là pour vous obeïr cent peuples vous demandent:</orig>
            <reg>Là pour vous couronner cent lauriers vous attendent, Là pour vous obéir cent peuples vous demandent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos ſoldats empreſſez, vos Chefs, vos matelots Impatiens déja de traverſer les flots, Portent avidement ſur la vague épanduë Vers ce nouvel Empire &amp; leur cœur, &amp; leur veuë:</orig>
            <reg>Vos soldats empressez, vos Chefs, vos matelots Impatiens déjà de traverser les flots, Portent avidement sur la vague épandue Vers ce nouvel Empire et leur cœur, et leur vue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il me tarde de voir au lever du Soleil De vos vaiſſeaux armez le ſupeibe appareil, De voir toute la Mer malgré ſa violence Sentir avec reſpect voſtre auguſte preſence, Et qu’à l’aſpect enfin d’un ſi grand Empereur, On Il ler Element appaiſe ſa fureur.</orig>
            <reg>Qu'il me tarde de voir au lever du Soleil De vos vaisseaux armés le supeibe appareil, De voir toute la Mer malgré sa violence Sentir avec respect était auguste présence, Et qu'à l'aspect enfin d'un si grand Empereur, On Il ler Élément apaise sa fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain qu’à partir ton cœur me ſollicite.</orig>
            <reg>C'est en vain qu'à partir ton cœur me sollicite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez pour ce depart mon propre honneur m’excite:</orig>
            <reg>Assez pour ce départ mon propre honneur m'excite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel triomphe pour moy de voir en cet inſtant Et le Ciel ſatisfait, &amp; l’Empire content?</orig>
            <reg>Quel triomphe pour moi de voir en cet instant Et le Ciel satisfait, et l'Empire content?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir d’avoir mis cette Princeſſe auguſte A couvert des malheurs d’un hymen trop injuſte;</orig>
            <reg>Quel plaisir d'avoir mis cette Princesse auguste À couvert des malheurs d'un hymen trop injuste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et malgré tout l’amour de mon frere &amp; le mien D’avoir ſçû triompher de mon cœur &amp; du ſien?</orig>
            <reg>Et malgré tout l'amour de mon frère et le mien D'avoir su triompher de mon cœur et du sien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome craignoit en nous deux puiſſans adverſaires, Voyoit avec frayeur deux rivaux en deux freres;</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> craignait en nous deux puissants adversaires, Voyait avec frayeur deux rivaux en deux frères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde tenoit ſur nous les yeux ouvers:</orig>
            <reg>Tout le monde tenait sur nous les yeux ouverts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais rendre le calme à Rome, à l’Univers.</orig>
            <reg>Je vais rendre le calme à <placeName>Rome</placeName>, à l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés ce grand effort, aprés cette victoire, Il ne faut qu’un moment pour profaner ma gloire;</orig>
            <reg>Après ce grand effort, après cette victoire, Il ne faut qu'un moment pour profaner ma gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons, &amp; pour ſortir de ce funeſte lieu, Allons dire à Juſtine un éternel adieu, Allons la voir Arcas.</orig>
            <reg>Fuyons, et pour sortir de ce funeste lieu, Allons dire à <persName>Justine</persName> un éternel adieu, Allons la voir <persName>Arcas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je la vois paroiſtre.</orig>
            <reg>Mais je la vois paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUSTINE, GETA, PAULINE.</orig>
          <reg>JUSTINE, GETA, PAULINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our mon liberateur je viens vous reconnoiſtre:</orig>
            <reg>Our mon libérateur je viens vous reconnaître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TJ’apprens de toutes parts vos bontez &amp; vos ſoins, Mes yeux en ont eſté les fidelles témoins:</orig>
            <reg>TAND apprens de toutes parts vos bontés et vos soins, Mes yeux en ont été les fidèles témoins:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un tyrannique hymen par vous ſeul affranchie.</orig>
            <reg>D'un tyrannique hymen par vous seul affranchie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous dois mon repos, &amp; ma gloire, &amp; ma vie;</orig>
            <reg>Je vous dois mon repos, et ma gloire, et ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur reconnoiſſant juſqu’au dernier ſoûpir En gardera, Seigneur, l’éternel ſouvenir.</orig>
            <reg>Mon cœur reconnaissant jusqu'au dernier soupir En gardera, Seigneur, l'éternel souvenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je me ſuis armé contre la violence, Voſtre cœur m’en doit-il quelque reconnoiſſance;</orig>
            <reg>Si je me suis armé contre la violence, Votre cœur m'en doit-il quelque reconnaissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi j’ay conſervé voſtre gloire, vos jours, Ma vertu vous devoit un ſi triſte ſecours;</orig>
            <reg>si j'ai conservé votre gloire, vos jours, Ma vertu vous devait un si triste secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le prix de ces ſoins que j’ay trop dû vous rendre, Helas ſur voſtre cœur je n’ay rien à pretendre:</orig>
            <reg>Pour le prix de ces soins que j'ai trop dû vous rendre, Hélas sur votre cœur je n'ai rien à prétendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez de voſtre ame à jamais les bannir, Mais d’un illuſtre effort gardez le ſouvenir:</orig>
            <reg>Vous pouvez de votre âme à jamais les bannir, Mais d'un illustre effort gardez le souvenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois je vous le dis encore, Je vous aime, &amp; malgré ce feu qui me devore e pars demain, Madame, &amp; vais vous délivrer D’un cœur qui prés de vous ne ſçait que ſoûpirer.</orig>
            <reg>Pour la dernière fois je vous le dis encore, Je vous aime, et malgré ce feu qui me dévore e pars demain, Madame, et vais vous délivrer D'un cœur qui près de vous ne sait que soupirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quelque endroit du monde où la gloire maappelle, Je porteray par tout un’ardeur ſi fidelle, J’ay fait pour l’étouffer des efforts ſuperflus;</orig>
            <reg>En quelque endroit du monde où la gloire maappelle, Je porterai par tout un'ardeur si fidèle, J'ai fait pour l'étouffer des efforts superflus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais du moins à vos yeux je ne paroiſtray plus.</orig>
            <reg>Mais du moins à vos yeux je ne paraîtrai plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prés de vos Dieux enfin voſtre ame ſatisfaite Va gouſter dans ſon Temple une douceur parfaite, Loin de vous pour n’en pas interrompre le cours, Je vais vaincre ou finir mes déplorables jours.</orig>
            <reg>Près de vos Dieux enfin votre âme satisfaite Va goûter dans son Temple une douceur parfaite, Loin de vous pour n'en pas interrompre le cours, Je vais vaincre ou finir mes déplorables jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vos vœux innocens j’attendray la victoire Si je meurs, de vos pleurs honorez ma memoire, Et ne refuſez pas dans mon malheureux ſort Des vœux pour ma victoire, ou des pleurs à ma mort.</orig>
            <reg>De vos vœux innocents j'attendrai la victoire Si je meurs, de vos pleurs honorez ma mémoire, Et ne refusez pas dans mon malheureux sort Des vœux pour ma victoire, ou des pleurs à ma mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de bien-faits dont vous m’avez comblée De leur poids obligeant je me ſens accablée;</orig>
            <reg>Après tant de bienfaits dont vous m'avez comblée De leur poids obligeant je me sens accablée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous dois tout, Seigneur, cependant vous partez.</orig>
            <reg>Je vous dois tout, Seigneur, cependant vous partez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps de répondre enfin à vos bontez;</orig>
            <reg>Il est temps de répondre enfin à vos bontés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous courez à la gloire, &amp; je vais dans mon Temple:</orig>
            <reg>Vous courez à la gloire, et je vais dans mon Temple:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous preſtons tous deux un mutuel exemple;</orig>
            <reg>Nous nous prêtons tous deux un mutuel exemple;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cependant mes pleurs ne vous font que trop voir Les efforts que je fais pour ſuivre mon devoir;</orig>
            <reg>Mais cependant mes pleurs ne vous font que trop voir Les efforts que je fais pour suivre mon devoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin à mon tour je ne puis vous le taire, Ce n’eſt que mes Dieux ſeuls que mon cœur vous prefere De leur garder ce cœur, je me fais une loy, Ce cœur ſeroit à vous s’il pouvoit eſtre à moy;</orig>
            <reg>Car enfin à mon tour je ne puis vous le taire, Ce n'est que mes Dieux seuls que mon cœur vous préfère De leur garder ce cœur, je me fais une loi, Ce cœur serait à vous s'il pouvait être à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés cela partez, que rien ne vous retienne, Partez pour voſtre gloire, ou plutoſt pour la mienne Pour ce cruel depart les Dieux m’en ſont témoins?</orig>
            <reg>Après cela partez, que rien ne vous retienne, Partez pour votre gloire, ou plutôt pour la mienne Pour ce cruel départ les Dieux m'en sont témoins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ne vous aimois, je vous preſſerois moius.</orig>
            <reg>Si je ne vous aimais, je vous presserais mus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy partir, vous quitter;</orig>
            <reg>Moi partir, vous quitter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>divine Princeſſe Dans le temps que co omur leponau ma tendreſſe.</orig>
            <reg>divine Princesse Dans le temps que co omur leponau ma tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle indigne foibleſſe oſez-vous concevoir?</orig>
            <reg>Quelle indigne faiblesse osez-vous concevoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyez, Prince, fuyez, je ne puis plus vous voir.</orig>
            <reg>Fuyez, Prince, fuyez, je ne puis plus vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace, Madame.</orig>
            <reg>de grâce, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez temeraire, Je croy dans ce moment parler à voſtre frere:</orig>
            <reg>Arrêtez téméraire, Je crois dans ce moment parler à votre frère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois oſtez-vous de mes yeux.</orig>
            <reg>Pour la dernière fois ôtez-vous de mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc pour jamais, adieu Madame.</orig>
            <reg>Adieu donc pour jamais, adieu Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux,</orig>
            <reg>Dieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OSIINE, PAULINE.</orig>
          <reg>OSIINE, PAULINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our me punir, helas!</orig>
            <reg>Our me punir, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’un aveu trop fincere, T Quel plus grand ſacrifice aurois je pû vous faire?</orig>
            <reg>d'un aveu trop sincère, T Quel plus grand sacrifice aurais je pû vous faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés ce que mon cœur abandonne pour vous, Ne me ferez-vous point un ſort un peu plus doux?</orig>
            <reg>Après ce que mon cœur abandonne pour vous, Ne me ferez-vous point un sort un peu plus doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fille d’un Empereur du ſang dont je ſuis née Aux ſuprémes grandeurs je ſemblois deſtinée;</orig>
            <reg>Fille d'un Empereur du sang dont je suis née Aux suprêmes grandeurs je semblais destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aujourd’huy pour me rendre à mon ſort glorieux Deux Empereurs ſur moy daignent jetter les yeux, Ils m’offrent à l’envy leur cœur &amp; leur empire, Moy fidelle à la loy que j’ay ſceu me preſcrire, Je ne puis accepter ny leur choix ny leurs vœux, Et mon cœur ſe reſuſe enfin à tous les deux;</orig>
            <reg>Aujourd'hui pour me rendre à mon sort glorieux Deux Empereurs sur moi daignent jeter les yeux, Ils m'offrent à l'envi leur cœur et leur empire, Moi fidèle à la loi que j'ai su me prescrire, Je ne puis accepter ni leur choixblé leurs vœux, Et mon cœur se ressuse enfin à tous les deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, que ce triſte cœur ſans nulle difference, Confonde en ſes refus le crime &amp; l’innocence, De l’amour d’Antonin je vois toute l’horreur, Et je vois de Geta la genereuſe ardeur;</orig>
            <reg>Non, que ce triste cœur sans nulle différence, Confonde en ses refus le crime et l'innocence, De l'amour <persName>d'Anton</persName> je vois toute l'horreur, Et je vois de <persName>Geta</persName> la généreux ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vertu pour ce Prince a fait naiſtre ma flamme, Et la meſme vertu l’étouffe dans mon ame, Pour jamais de mes yeux enfin je le bannis, Ciel!</orig>
            <reg>La vertu pour ce Prince a fait naître ma flamme, Et la même vertu l'étouffe dans mon âme, Pour jamais de mes yeux enfin je le bannis, Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par là mes malheurs ſe verront-ils finis?</orig>
            <reg>par là mes malheurs se verront-ils finis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son idée en mon cœur rappellera ſans ceſſe Sa generoſité, ſes bien-faits, ſa tendreſſe, Et malgré ma vertu ce cruel ſouvenir De ſon éloignement ſçaura bien me punir.</orig>
            <reg>Son idée en mon cœur rappellera sans cesse Sa générosité, ses bienfaits, sa tendresse, Et malgré ma vertu ce cruel souvenir De son éloignement saura bien me punir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne devois-je pas.</orig>
            <reg>ne devais-je pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que dis-je inſenſée, Geta, peut-il encore occuper ma penſée:</orig>
            <reg>mais que dis-je insensée, Géta, peut-il encore occuper ma pensée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés ce que j’ay fait, je dois juſqu’à la mort Couronner par l’oubly ce genereux effort.</orig>
            <reg>Après ce que j'ai fait, je dois jusqu'à la mort Couronner par l'oubli ce généreux effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-je?</orig>
            <reg>Mais que vois-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, JUSTINE, PAULINE.</orig>
          <reg>ANTONIN, JUSTINE, PAULINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ON vous rend à vos Dieux, à vous-même Madame, diſſipez cette frayeur extréme, Je viens malgre Purdeur dont je bruiois pour vous Vous ſauver de l’horreur de me voir voſtre époux:</orig>
            <reg>ON vous rend à vos Dieux, à vous-même Madame, dissipez cette frayeur extrême, Je viens malgré <persName>Purdeur</persName> dont je bruyais pour vous Vous sauver de l'horreur de me voir votre époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos Autels enfin nous allons vous remettre.</orig>
            <reg>À vos Autels enfin nous allons vous remettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vos bontez, Seigneur, j’oſe tout me promettre D’un mal-heureux amour vous avez triomphé, Comme un feu criminel vous l’avez étouffé, Vous ſçavez à quels vœux mon ame deſtinée.</orig>
            <reg>De vos bontés, Seigneur, j'ose tout me promettre D'un malheureux amour vous avez triomphé, Comme un feu criminel vous l'avez étouffé, Vous savez à quels vœux mon âme destinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay compris vos raiſons contre noſtre hymenée, Vous avez craint du Ciel le funeſte couroux, Vous avez crû les Dieux de mon bon-heur jaloux;</orig>
            <reg>J'ai compris vos raisons contre notre hyménée, Vous avez craint du Ciel le funeste courroux, Vous avez cru les Dieux de mon bonheur jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta s’eſt montré même à mes deſſeins contraire, Geta, vous &amp; les Dieux, il faut vous ſatisfaire:</orig>
            <reg><persName>Géta</persName> s'est montré même à mes desseins contraire, <persName>Géta</persName>, vous et les Dieux, il faut vous satisfaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans tarder plus long-temps je pretens dés ce jour Vous remener, Madame, en voſtre heureux ſejour, Et je veux que Geta preſent avec Julie Vous voye en voſtre Pempie aujourd nuy fetablie.</orig>
            <reg>Sans tarder plus longtemps je prétends dès ce jour Vous remener, Madame, en votre heureux séjour, Et je veux que <persName>Geta</persName> présent avec <persName>Julie</persName> Vous voie en était Pempie aujourd' nui fablie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIE, PAULINE</orig>
          <reg>JULIE, PAULINE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ois-je me raſſurer ſur la foy d’Antonin?</orig>
            <reg>Ois-je me rassurer sur la foi d'Anton?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DA travers ſes diſcours j’ay connu ſon chagrin, I’ay veu dans ſes regards un air ſombre &amp; ſevere, ansoit pramt de ſes Dieux, n's eit plaint de ſon frere, Antonin contre luy n’eſt que trop irrité, Je crains ſa trahiſon, je crains ſa cruauté.</orig>
            <reg>DA travers ses discours j'ai connu son chagrin, J'ai vu dans ses regards un air sombre et sévère, ans pramt de ses Dieux, n's eit plaint de son frère, <persName>Antonin</persName> contre tu n'est que trop irrité, Je crains sa trahison, je crains sa cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tremble.</orig>
            <reg>Je tremble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>raſſurez-vous voſtre cœur trop timide)</orig>
            <reg>rassurez-vous votre cœur trop timide)</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTIN 4 Je crains tout d’un cruel, d’un perfide;</orig>
            <reg><persName>JUSTIN</persName> 4 Je crains tout d'un cruel, d'un perfide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un barbare affamé de carnage &amp; de ſang, Qui n’épargna jamais âge, ſexe, ny rang;</orig>
            <reg>D'un barbare affamé de carnage et de sang, Qui n'épargna jamais âge, sexe, Seigneur rang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fit perir ſa femme, il fit perir ſon pere, Et crois-tu qu’il épargne un rival dans ſon frere?</orig>
            <reg>Il fit périr sa femme, il fit périr son père, Et crois-tu qu'il épargne un rival dans son frère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F iij Je ne puis de mon cœur vaincre le triſte effroy, Je ne ſçay quelle horreur.</orig>
            <reg> Fij à ne puis de mon cœur vaincre le triste effroi, Je ne sais quelle horreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de grace pourquoy, Lors qu’Antonin fléchy par les pleurs de Julie S’unit avec ſon frere &amp; ſe reconcilie;</orig>
            <reg>Et de grâce pourquoi, Lors qu'Antonin fléchi par les pleurs de <persName>Julie</persName> S'unit avec son frère et se réconcilie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy par vos ſoupçons, par vos vaines frayeurs Des crimes les plus noirs vous former les horreurs?</orig>
            <reg>Pourquoi par vos soupçons, par vos vaines frayeurs Des crimes les plus noirs vous former les horreurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce prompt changement qui fait toute ma peine, Etouffe-t’on ſi-toſt &amp; l’amour &amp; la haine?</orig>
            <reg>C'est ce prompt changement qui fait toute ma peine, Étouffe-on sitôt et l'amour et la haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de forfaits, tant de coups inhumains Antonin dans ſon cœur cache d’affreux deſſeins;</orig>
            <reg>Après tant de forfaits, tant de coups inhumains <persName>Antin</persName> dans son cœur cache d'affreux desseins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette feinte douceur redouble mes alarmes, Tout m’eſt ſuſpect enfin.</orig>
            <reg>Cette feinte douceur redouble mes alarmes, Tout 'est suspect enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Emilie en larmes.</orig>
            <reg>Mais <persName>Emilie</persName> en larmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUSTINE, PAULINE, EMILIE.</orig>
          <reg>JUSTINE, PAULINE, EMILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QUe deviens-je Emilie?</orig>
            <reg>QUe deviens-je <persName>Emilie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que m’annonces tu?</orig>
            <reg>et que m'annonces tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EMILIE.</orig>
            <reg>EMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De triſteſſe &amp; d’horreur mon eſprit abatu N’oſe ſe retracer une action ſi noire.</orig>
            <reg>De tristesse et d'horreur mon esprit abattu N'ose se retracer une action si noire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meeit lamitoerpaile.</orig>
            <reg>Meit lamitoerpaile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EMILIE.</orig>
            <reg>EMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourrez-vous le croire?</orig>
            <reg>pourrez-vous le croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les bras de ſa mere, ou plutoſt dans ſon ſein Antonin de Geta vient d’eſtre l’aſſaſſin.</orig>
            <reg>Dans les bras de sa mère, ou plutôt dans son sein <persName>Antonin de Geta</persName> vient d'être l'assassin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’affaſſin de ſon frere?</orig>
            <reg>L'affassin de son frère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô meurtre épouventable!</orig>
            <reg>ô meurtre épouventable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EMILIE.</orig>
            <reg>EMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le malheureux Geta, ce Prince déplorable Entretenoit Julie en ſon appartement, Le cruel Antonin entre inopinément, Il approche ſon frere, il le joint, il l’embraſſe, Et ſans faire éclater ny courroux ny menace Il le frape, &amp; ſoudain aprés l’avoir bleſſé, Fuit, &amp; laiſſe en ſon ſein le poignard enfoncé;</orig>
            <reg>Le malheureux <persName>Géon</persName>, ce Prince déplorable Entretenait <persName>Julie</persName> en son appartement, Le cruel <persName>Antonin</persName> entre inopinément, Il approche son frère, il le joint, il l'embrasse, Et sans faire éclat ainsi courroux mieux menace Il le frappe, et soudain après l'avoir blessé, Fuit, et laisse en son sein le poignard enfoncé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geta preſqu’auſi toit d'un courage irepide S’arme du meſme fer pour punir le perfide, Il fait de vains efforts &amp; preſqu’à chaque pas.</orig>
            <reg>Geta presqu'ausi toit d'un courage iprépide S'arme du même fer pour punir le perfide, Il fait de vains efforts et presqu'à chaque pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le voicy qui vient.</orig>
            <reg>Mais le voici qui vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>USTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>OUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheureux Prince, helas t.</orig>
            <reg>Malheureux Prince, hélas t.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SETA mourant.</orig>
          <reg><persName>ZÊTA</persName> mourant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUSTINE, PAULINE;</orig>
          <reg>JUSTINE, PAULINE;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARCAS, Suſtte,</orig>
          <reg><persName>ARCAS</persName>, Sutte,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>ARCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ET de grace, Seigneur, permettez.</orig>
            <reg>ET de grâce, Seigneur, permettez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on me laiſſe, Cherchons cet inhumain, &amp; ſauvons ma Princeſſe?</orig>
            <reg>Qu'on me laisse, Cherchons cet inhumain, et sauvons ma Princesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GETA.</orig>
            <reg>GETA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, &amp; vous voyez enfin Ce que me reſervoit le perfide Antonin, Jugez par là du ſort que ſa main vous prepare:</orig>
            <reg>C'en est fait, et vous voyez enfin Ce que me réservait le perfide <persName>Antonin</persName>, Jugez par là du sort que sa main vous prépare:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens vous garentir des fureurs d’un barbare, Sans doute ce cruel qui m’a percé le flanc, Viendra vous demander pour le prix de mon ſang.</orig>
            <reg>Je viens vous garentir des fureurs d'un barbare, Sans doute ce cruel qui m'a percé le flanc, Viendra vous demander pour le prix de mon sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour luy percer le cœur je veux icy l’attendre, Et je vivray peut-eſtre aſſez pour vous deffendre;</orig>
            <reg>Pour Elle percer le cœur je veux ici l'attendre, Et je vivrai peut-être assez pour vous défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop content de mourir, ſi je puis par ſa mort, Contre ſa tyrannie aſſurer voſtre ſort;</orig>
            <reg>Trop content de mourir, si je puis par sa mort, Contre sa tyrannie assurer votre sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je meurs, &amp; je perds l’eſpoir de ma vengeance.</orig>
            <reg>Mais je meurs, et je perds l'espoir de ma vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il laiſſe tomber le poignard ſur unc chaiſe qui luy ſent d’aptuy.</orig>
            <reg>Il laisse tomber le poignard sur un chaise qui lui sent d'aptui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OSTINE, PAULINE,</orig>
          <reg>OSTINE, PAULINE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEta meurt, &amp; je vis:</orig>
            <reg>CEta meurt, et je vis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſera ma deffence?</orig>
            <reg>qui sera ma défense?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAULINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute de nos Dieux le pouvoir infiny Vous fera bien-toſt voir ce grand crime puny.</orig>
            <reg>Sans doute de nos Dieux le pouvoir infini Vous fera bientôt voir ce grand crime puni.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on void ſous le fer expirer l’innocence, A quoy nous ſert du Ciel l’inutile vengeance?</orig>
            <reg>Quand on voit sous le fer expirer l'innocence, À quoi nous sert du Ciel l'inutile vengeance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grands Dieux!</orig>
            <reg>Grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui prevoyez les forfaits des humains, Que ne retenez-vous leurs criminelles mains?</orig>
            <reg>qui prévoyez les forfaits des humains, Que ne retenez-vous leurs criminelles mains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deveriez plutoſt par des ſoins legitimes Veiller à détourner, qu’à venger les grands crimes, Quand pour nous affliger vous les avez permis, Aprés qu’ils ſont vengez en ſont-ils moins commis!</orig>
            <reg>Vous deveriez plutôt par des soins légitimes Veiller à détourner, qu'à venger les grands crimes, Quand pour nous affliger vous les avez permis, Après qu'ils sont vengez en sont-ils moins commis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vais d’Antonin devenir la victime, Ce ſuperbe Tyran vient achever ſon crime;</orig>
            <reg>je vais d'Anton devenir la victime, Ce superbe Tyran vient achever son crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux cruels!</orig>
            <reg>Dieux cruels!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour le prix de ma fidelité M’auriez-vous reſervée à cette indignité?</orig>
            <reg>pour le prix de ma fidélité M'auriez-vous réservée à cette indignité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fremis d’y penſer, &amp; mon ame tremblante.</orig>
            <reg>Je frémis d'y penser, et mon âme tremblante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt le bonheur que le ſort me preſente, En voyant le poignard que Geta a laiſſé tomber, &amp; dont elle ſe ſaiſis.</orig>
            <reg>Mais quel est le bonheur que le sort me présente, En voyant le poignard que <persName>Géta</persName> a laissé tomber, et dont elle se saisis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je reconnois ce fer.</orig>
            <reg>Je reconnais ce fer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila le ſeul ſecours Qui peut lauver ma gloire en terminant mes jours,</orig>
            <reg>Voilà le seul secours Qui peut laver ma gloire en terminant mes jours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle ſe frape.</orig>
            <reg>Elle se frappe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Tyran vient.</orig>
            <reg>Le Tyran vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mourons.</orig>
            <reg>mourons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ſort n’eſt plus à plaindre, Il m’eſt permis enhir de le ron fans le craiiure.</orig>
            <reg>mon sort n'est plus à plaindre, Il m'est permis enhir de le ron sans le craijure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En le voyant entrer.</orig>
            <reg>En le voyant entrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, JOTINE mourante, PAULINE, ALBIN.</orig>
          <reg><persName>ANTONIN</persName>, <persName>JOTINE</persName> mourante, <persName>PAULINE</persName>, <persName>ALBIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INE.</orig>
            <reg>
              <persName>INE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VIens à preſent barbare.</orig>
            <reg>VIens à présent barbare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu viens à propos.</orig>
            <reg>tu viens à propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je Albin.</orig>
            <reg>Que vois-je <persName>Albin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUSTINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JUSTINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois l’amante d’un Heros, Dont ta main vient de faire un affreux ſacrifice, Et ſon ſang &amp; le mien demandent ſon ſuplice;</orig>
            <reg>Tu vois l'amante d'un Héros, Dont ta main vient de faire un affreux sacrifice, Et son sang et le mien demandent son suplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu voulois m’outrager, j’ay ſceu te prevenir, Je t’offre encor ce fer, Tyran, pour te punir, Il a ſauvé ma gloire &amp; ſatisfait ma haine:</orig>
            <reg>Tu voulais m'outrager, j'ai su te prévenir, Je t'offre encor ce fer, Tyran, pour te punir, Il a sauvé ma gloire et satisfait ma haine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En luy jettant le poiguard, Que n’ay-je le plaiſir pour augmenter ta peins D’avoir à ton rival fait connoiſtre aujourd’huy Devant toy tout l’amour dont je brûlois pour luy.</orig>
            <reg>En Elle jetant le poiguard, Que n'ai-je le plaisir pour augmenter ta peins D'avoir à ton rival fait connaître aujourd'hui Devant toi tout l'amour dont je brûlais pour lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je t’abandonne aux remords de ton crime;</orig>
            <reg>je t'abandonne aux remords de ton crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais joindre Geta par un nœud legitime, Si ta brutale ardeur pretend m’en empeſcher, Suis moy jurjunun miero youjole tuis enereher.</orig>
            <reg>Je vais joindre <persName>Géta</persName> par un nœud légitime, Si ta brutale ardeur prétend m'en empêcher, Suis -moi jurjun miero youjole tuis enereher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTONIN, ALBIN.</orig>
          <reg><persName>ANTONIN</persName>, <persName>ALBIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTONIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTONIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U’entends-je?</orig>
            <reg>U'entends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle horreur!</orig>
            <reg>quelle horreur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’amour &amp; la nature Excitent dans mon cœur un funeſte murmure, Et Juſtine &amp; Geta du fonds de leur tombeau M’excitent tous les deux, me nomment leur bourreau, Frere, femme, maiſtreſſe, amis, mon propre pere J’ay pû tout maſſacrer, il me reſte une mere Pour luy donner la mort, Dieux m’oſez-vous ſauver, Et pour ce crime encor m’oſez-vous reſerver?</orig>
            <reg>l'amour et la nature Excitent dans mon cœur un funeste murmure, Et <persName>Justine</persName> et <persName>Geta</persName> du fond de leur tombeau M'excitent tous les deux, me nomment leur bourreau, Fre, femme, maîtresse, amis, mon propre père J'ai pu tout massacrer, il me reste une mere Pour lui donner la mort, Dieux m'osez-vous sauver, Et pour ce crime encor m'osez-vous réserver?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien donc je vivray, mais pour de nouveaux crimes, Pour remplir l’Univers d’innocentes victimes, Peut eſtre qu’à la fin je ſçauray vous forcer, A vous ravir le jour que vous m’oſez laiſſer.</orig>
            <reg>Et bien donc je vivrai, mais pour de nouveaux crimes, Pour remplir l'Univers d'innocentes victimes, Peut été qu'à la fin je saurai vous forcer, À vous ravir le jour que vous m'osez laisser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De l’Imprimerie DE CHRISTOPHE OURNEL, ruë S.</orig>
          <reg>De l'Imprimerie DE <persName>CHRISTOPHE OURNEL</persName>, <placeName>rue S</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jacques 168 Source gallica.</orig>
          <reg><persName>Jacques</persName> 168 Source gallica.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bnf.</orig>
          <reg>bnf.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>fr (Bibliothèque nationale de France Source gallica.</orig>
          <reg>fr (<orgName>Bibliothèque nationale de France</orgName> Source galica.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bntfr ( Bibliothèque nationale de France</orig>
          <reg>bntfr ( <orgName>Bibliothèque nationale de France</orgName></reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
