<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les barons flechois, comedie . Representée sur le theatre royal de Saint Germain en Laye</title>
        <author>Le Noble, Henri</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325166z"/>
          <author>
            <persName>Le Noble, Henri</persName>
          </author>
          <title>Les barons flechois, comedie . Representée sur le theatre royal de Saint Germain en Laye</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1667" cert="high" resp="BNF">1667</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>On ne doute point que le Poëte Fouſſard ne ſuë à groſſes goutes pour donner icy quelque mot d’auis à ſon ordinaire;</orig>
          <reg>On ne doute point que le Poète <persName>Foussard</persName> ne sue à grosses goutes pour donner ici quelque mot d'avis à son ordinaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt auſſi où ie l’attens, afin de me ſeruir de ſes propres armes pour le combattre &amp; pour le vaincre, comme ie m’en ſuis déja ſeruy en vne fauſſe Lettre qu’il a écrite à vn Amy ſupoſé ſur le Sujet du petit Poëte Oronte, laquelle m’eſt heureuſement tombée entre les mains;</orig>
          <reg>c'est aussi où tu l'attends, afin de me servir de ses propres armes pour le combattre et pour le vaincre, comme toute m’en suis déjà servi en une fausse Lettre qu'il a écrite à un Ami suposé sur le Sujet du petit Poète <persName>Oronte</persName>, laquelle m'est heureusement tombée entre les mains;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pourueu que la médiſance qui luy eſt naturelle ne ſoit point de la partie, on luy permet d’vſer de replique, car en ce cas il n’a qu’à ſe preparer à joüer encore vn Perſonnage tout neuf dans la Comedie qui me reſté à faire, où i’eſtime qu’il n’aura pas mauuaiſe grace à repreſenter vn Capitan, apres auoir ſi bien fait le Poëte en celle cy.</orig>
          <reg>et pourvu que la médisance qui lui est naturelle ne soit point de la partie, on lui permet d'user de répare, car en ce cas il n'a qu'à se préparer à jouer encore un Personnage tout neuf dans la Comédie qui me resté à faire, où j'estime qu'il n'aura pas mauvaise grâce à représenter un Capitan, après avoir si bien fait le Poète en celle cy.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn plus temeraire oſeroit peut-eſtre dire que le Ciel a trauaillé de concert auec moy, en me ſuſcitant l’occaſion de cette Lettre qui eſtoit abſolument neceſſaire à mon ſujet, &amp; qui m’a eſté liurée par ſon plus fidele Amy &amp; ſon bon Confident;</orig>
          <reg>Un plus téméraire oserait peut-être dire que le Ciel a travaillé de concert avec moi, en me suscitant l'occasion de cette Lettre qui était absolument nécessaire à mon sujet, et qui m'a été livrée par son plus fidèle Ami et son bon Confident;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car qui pourroit imaginer qu’vn buroirr cchois qui ne m’auoit iamais veu, me ſoit venu trouuer à Paris au retour d’vn Voyage d’Italie, pour me bailler cette Lettre, qu’il auoit pris la peine de porter ſi loin?</orig>
          <reg>car qui pourrait imaginer qu'un buroir crois qui ne m'avait jamais vu, me soit venu trouver à <placeName>Paris</placeName> au retour d'un Voyage d'Italie, pour me bailler cette Lettre, qu'il avait pris la peine de porter si loin?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais tellement vſée &amp; déchirée, que ce fut à moy vn eſpece de miracle de l’auoir pû lire.</orig>
          <reg>mais tellement usée et déchirée, que ce fut à moi un espèce de miracle de l'avoir pu lire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le reſpect que i’ay pour ce grand Autheur ne me permet pas de rien ſupprimer de ſes Ouurages, &amp; i’auois reſolu de la mettre au bout de ce Liure;</orig>
          <reg>Le respect que j'ai pour ce grand Auteur ne me permet pas de rien supprimer de ses Ouvrages, et j'avais résolu de la mettre au bout de ce Livre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ayant appris que depuis peu’il en auoit fait liberalité à tout le monde, il a ſi bien ſceu me preuenir en ce deſſein, qu’il m’en a luy-meſme épargné la peine.</orig>
          <reg>mais ayant appris que depuis peu'il en avait fait libéralité à tout le monde, il a si bien su me prévenir en ce dessein, qu'il m'en a lui-même épargné la peine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſupplie donc tres-humblement tous ceux qui ont leu cette Lettre, de la relire auec attention d’en conſiderer le ſpirituel, s’il y en a, &amp; de la confronter en ſuite auec la ſeconde Scene de cette Piece;</orig>
          <reg>Je supplie donc très-humblement tous ceux qui ont lu cette Lettre, de la relire a attention d'en considérer le spirituel, s'il y en a, et de la confronter en suite auecpré seconde Scène de cette Pièce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ils verront que c’eſt vne verſion toute pure &amp; conforme à cette belle Lettre, tout autant que la rigueur de la Poëſie ſe peut accommoder auec la Proſe.</orig>
          <reg>ils verront que c'est une version toute pure et conforme à cette belle Lettre, tout autant que la rigueur de la Poésie se peut accommoder avec la Prose.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIMENE, Fille de Pauline.</orig>
          <reg><persName>CELIMENE</persName>, Fille de <persName>Pauline</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES COPPIEVX DE LA FLECHE, LES BARONS FLECHOIS.</orig>
          <reg>LES COPIEUX DE LA FLÈCHE, LES BARONS FLECHOIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CSMEDIT.</orig>
          <reg>CSMEDIT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE VNIO – E.</orig>
          <reg>ACTE VNIO „ E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENGPADAIIDICE.</orig>
          <reg>SCENGPADAIDICE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, CLIDAMIS, entrent ſeparément par les deux coins du Theatre.</orig>
          <reg>CLEANDRE, CLIDAMIS, entrent séparément par les deux coins du Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M CLEAND RE.</orig>
            <reg>
              <persName>M MLEAND RE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brier vous, endanns, eſt-ce vous que ie voy?</orig>
            <reg>Brier vous, endanns, est-ce vous que ie cy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’abuſay-je point?</orig>
            <reg>Ne m'abusai-je point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS en luy donnant ſa main.</orig>
            <reg>CLIDAMIS en était donnant sa main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Cleandre, c’eſt moy</orig>
            <reg>Non, <persName>Cléandre</persName>, c'est moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis vne heure &amp;plus, en tous lieux ie te cherche, Et ieſuis bien rauy de te voir à la Fleche.</orig>
            <reg>Depuis une heure etplus, en tous lieux on te cherche, Et iesuis bien ravi de te voir à la <placeName>Flèche</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viens done lous feuoir:</orig>
            <reg>Tu viens donce lous feuoir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’en puis laſſer.</orig>
            <reg>Je ne m'en puis lasser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a bien dit auſſi qu’on t’auoit veu paſſer;</orig>
            <reg>On m'a bien dit aussi qu'on t'avait vu passer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis ce moment i’ay fait cent tours de Ville Pour te rencontrer, mais.</orig>
            <reg>Et depuis ce moment j'ai fait cent tours de <placeName>Ville</placeName> Pour te rencontrer, mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta peine eſt inutile, Tu n’auois qu’à venir tout droit, pour le certain, En mon Hoſtellerie.</orig>
            <reg>Ta peine est inutile, Tu n'avais qu'à venir tout droit, pour le certain, En mon Hôtellerie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4.</orig>
            <reg>4.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'ert a Sailit Martin.</orig>
            <reg>C'ert a <persName>Sailit Martin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loge-tu toûjours la?</orig>
            <reg>Loge-tu toujours la?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjouts chez Robiniere, feny doudelereprens</orig>
            <reg>Toujouts chez <persName>Robinière</persName>, feni doudelereprens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Femme eſt vn peu ficre;</orig>
            <reg>Sa Femme est un peu ficre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu peux la charmer par de l’argent comptant.</orig>
            <reg>Mais tu peux la charmer par de l'argent comptant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu'ircirroſt, Amy, i’en ſuis aſſez content:</orig>
            <reg>Quoi qu'ircirrôt, Ami, j'en suis assez content:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour en mieux ſortir, ie te donne parole, Que i’y ſacrifiray plutoſt quelque Piſtolle, I’entens, de ſur-écot pour traiter mes Amis;</orig>
            <reg>Et pour en mieux sortir, je te donne parole, Que j'y sacrifirai plutôt quelque Pistole, J'entends, de sur-écot pour traiter mes Amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrement.</orig>
            <reg>Autrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entens bien:</orig>
            <reg>J'entends bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais mon cher Clidamis, Ie crains auec raiſon, que ton humeur affable Ne ſe laſſe à la fin de nous preſter ta table, Car tu nous as déja traité plus de vingt fois.</orig>
            <reg>mais mon cher <persName>Clidamis</persName>, Je crains avec raison, que ton humeur affable Ne se lasse à la fin de nous prêter ta table, Car tu nous as déjà traité plus de vingt fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mõ plus grãd plaifir, ce ſont tous mes ſouhaits;</orig>
            <reg>C'est momme plus grands plaisir, ce sont tous mes souhaits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans la ſotte humeur de vos Barons Critiques, Qui font les Eſprits forts, &amp; les grands Politiques, (Quoy qu’on puiſſe à bon droict les apeller des Sots) I’aurois continué tres-ſouuent nos écots:</orig>
            <reg>Et sans la sotte humeur de vos Barons Critiques, Qui font les Esprits forts, et les grands Politiques, (Quoi qu'on puisse à bon droit les appeler des Sots) J'aurais continué très-souuent nos écots:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à toujours donner, &amp; ſamais ne rien prendre, Ma liberalité commence de ſe rendre.</orig>
            <reg>Mais à toujours donner, et samais ne rien prendre, Ma libéralité commence de se rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu connois mal encor l’eſprit de nos Flechois, Ils ſont mieux entendus, plus ruſez, plus matois, Et plus intereſſez encor que tu ne penſes.</orig>
            <reg>Tu connais mal encor l'esprit de nos <persName>Fléchais</persName>, Ils sont mieux entendus, plus rusés, plus matois, Et plus intéressez encor que tu ne penses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel ſouuent qui te vient faire des reuerences, Qui t’aſſeure en jurant, qu’il te voudroit ſeruir, Eſt vn Homme apoſté, qui cherche à te trahir;</orig>
            <reg>Tel souvent qui te vient faire des révérences, Qui t'assure en jurant, qu'il te voudrait servir, Est un Homme aposté, qui cherche à te trahir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſon deſſein caché, s’il te rend quelqu’office, C’eſt pour.</orig>
            <reg>Dans son dessein caché, s'il te rend quelqu'office, C'est pour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie t’entens;</orig>
            <reg>Il t'entends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauureté n’eſt pas vice:</orig>
            <reg>pauvreté n'est pas vice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il en faut vſer en vrais Cœurs genereux.</orig>
            <reg>Mais il en faut user en vrais Cœurs généreux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La generoſité ne loge pas chez eux;</orig>
            <reg>La générosité ne loge pas chez eux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi l’on leur reproche vne filouterie, Ils diſent hautement que c’eſt galanterie:</orig>
            <reg>Et si l'on leur reproche une filouterie, Ils disent hautement que c'est galanterie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ils ſont tous Parens, tous Amis, tous Filous, Du luenete derin, elt rouurage de tous.</orig>
            <reg>Comme ils sont tous Parents, tous Amis, tous Filous, Du luenete deryn, Delt rouvrage de tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun au Carrefour entreprend &amp; s’applique, Pour mettre à qui mieux mieux ce métier en pratiCLIDAMIS.</orig>
            <reg>Chacun au Carrefour entreprend et s'applique, Pour mettre à qui mieux mieux ce métier en pratiCLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que.</orig>
            <reg>que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais ils déuroient rougir, de paſſer pour fripons.</orig>
            <reg>Mais ils devraient rougir, de passer pour fripons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, c’eſt ainſi que viuent nos Barons;</orig>
            <reg>N'importe, c'est ainsi que vivent nos Barons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce n’eſt pas encor la moindre de leurs taches.</orig>
            <reg>Et ce n'est pas encor la moindre de leurs taches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij</orig>
            <reg>À ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q ue peut-on dire encor contr eux?</orig>
            <reg> Que peut-on dire encor contr eux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’ils ſont lâches, A tel poinct, que cela me fait preſque enrager, Iuſqu’à ſe mettre vingt contre vn pauure Etranger, Encor le veulent-ils auoir à l’auantage;</orig>
            <reg>C'est qu'ils sont lâches, A tel point, que cela me fait presque enrager, Jusqu'à se mettre vingt contre un pauvre Étranger, Encore le veulent-ils avoir à l'avantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour y reüſſir, tout eſt mis en vſage:</orig>
            <reg>Et pour y réussir, tout est mis en usage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Maiſtres, les Valets, &amp; tous les Ecoliers, Et nos Barons Flechois, &amp; les Feſſe-cahiers, Se liguent par enſemble, &amp; font des embuſcades;</orig>
            <reg>Les Maîtres, les <persName>Valets</persName>, et tous les Écoliers, Et nos <persName>Barons Fléchais</persName>, et les Fesse-cahiers, Se liguent par ensemble, et font des embuscades;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vne lâcheté, tous ſe font Camarades:</orig>
            <reg>Pour ra lâcheté, tous se font Camarades:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Monſtre à ſept teſtes, vn Hydre renaiſſant, Eir attaquer en feur, e eſc en attaquer cent;</orig>
            <reg>C'est un Monstre à sept têtes, un Hydre renaissant, Eir attaquer en seur, é ç en attaquer cent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors qu’ils ont donné deux mille coups d’Epées, La brigue ſe diſſipe, &amp; reprend les briſées.</orig>
            <reg>Et lors qu'ils ont donné deux mille coups d'Épées, La brigue se dissipe, et reprend les brisées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces indignitez ie prens peu de ſoucy.</orig>
            <reg>De ces indignités après prends peu de souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçais pas encor comme on en vſe icy;</orig>
            <reg>Tu ne sais pas encor comme on en use ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on uit que le teps aprentt beaucoup de choſes!</orig>
            <reg>Mais on uit que le teps après beaucoup de choses!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu verras tous les jours telles metamorphoſes, Que tu ſeras contraint d’auoüer à ton tour, Que tu n’en vis iamais de ſemblables à la Cour.</orig>
            <reg>Tu verras tous les jours telles métamorphoses, Que tu seras contraint d'auoüer à ton tour, Que tu n'en vis jamais de semblables à la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aace ancouro contus, le me pulo riencomprendre.</orig>
            <reg>aace ancouro contus, le me pulo riencomprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu bien m’écouter?</orig>
            <reg>Veux-tu bien m'écouter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay donc t’apprendre D’étranges veritez, &amp; qui, comme ie croy, Ne ſont juſqu’à preſent ignorées que de toy:</orig>
            <reg>Je vais donc t'apprendre D'étranges vérités, et qui, comme tu crois, Ne sont jusqu'à présent ignorées que de toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu pas ouy parier des coppieux de la Fleche?</orig>
            <reg>N'as-tu pas ouï parier des coppieux de la <persName>Flèche</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt faire à leur honneur vne effroyable breche, Et ſi tu perſeuere à m’en apprendre tant, I’auray lieu de te croire à la fin médiſant, Et ie ſoupçonnerois quelque Serpent ſous l’herbe.</orig>
            <reg>C'est faire à leur honneur une effroyable brèche, Et si tu persuère à m'en apprendre tant, J'aurai lieu de te croire à la fin médisant, Et ie soupçonnerois quelque Serpent sous l'herbe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cecy, depuis ſongtenips, par tout pane en Prouerbe, Et ie ne te dis rien qui ne ſoit approuué.</orig>
            <reg>ceci, depuis songtenips, par tout pane en <persName>Prouerbe</persName>, Et toujours ne te dis rien qui ne soit approuvé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLIDAMIS.</orig>
            <reg>GLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit Baron, ſoit Marquis, ſoit vn Comte trouué, Comte, Baron, Marquis, ou Fable que tu forges, Ie veux bien.</orig>
            <reg>Soit Baron, soit Marquis, soit un Comte trouvé, Comte, Baron, Marquis, ou Fable que tu forges, Je veux bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reuiens-tu des Païs d’Allobroges, Diſciple mécreant du Protecteur d’icy?</orig>
            <reg>Reviens-tu des Pays d'Allobroges, Disciple mécreant du Protecteur d'ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy t’opiniâtrer auant d’eſtre éclaircy?</orig>
            <reg>Pourquoi t'opiniâtrer avant d'être éclairci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ne veux-tu pas que ie te faſſe entendre?</orig>
            <reg>Pourquoi ne veux-tu pas que sans te fasse entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy.</orig>
            <reg>Et pourquoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* S.</orig>
            <reg>* S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thomas Parroiße de la Fleche.</orig>
            <reg>
              <persName>Thomas Parroise de la Flèche</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DERE AA SA RC.</orig>
            <reg>DERE AA SA RC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez, parle ſans plus attendre, Ie te preſte ſilence, &amp; te jure ma foy, Que tu ne ſeras plus interrompu par moy.</orig>
            <reg>C'est assez, parle sans plus attendre, Je te prête silence, et te jure ma foi, Que tu ne seras plus interrompu par moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçache, qu’en cette gueuſe &amp; miſerable Ville, L’Homme le plus parfait paſſe pour mal-habile;</orig>
            <reg>Sache, qu'en cette gueuse et misérable Ville, L'Homme le plus parfait passe pour malhabile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tous les Gens d’eſprit, &amp; les plus éclairez, Par nos Barons Flechois ſont icy cenſurez:</orig>
            <reg>Que tous les Gens d'esprit, et les plus éclairez, Par nos <persName>Barons Flechais</persName> sont ici censés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuſſe le plus poly, le mieux mis, le plus leſte, Le plus ſelon la mode, on luy rendra ſon reſte.</orig>
            <reg>Fusse le plus poli, le mieux mis, le plus leste, Le plus selon la mode, on était rendra son reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte-t’on Bas vnis, porte-t’on grands Canons, On n’eſt pas aſſuré de plaire à nos Barons:</orig>
            <reg>Porte-t-on Bas unis, porte-t-on grands Canons, On n'est pas assuré de plaire à nos Barons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on va ſans façon, ils diſent que c’eſt feinte;</orig>
            <reg>Si l'on va sans façon, ils disent que c'est feinte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on marche biẽ droit, c’eſt par trop de cõtrainte.</orig>
            <reg>Si l'on marche bien droit, c'est par trop de comtrainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu’on cache ſes defauts, qu’on eſt eſtropié, Quoy que tu faſſe enfin, tu te verras coppié;</orig>
            <reg>Qu'on cache ses défauts, qu'on est estropié, Quoi que tu fasse enfin, tu te verras coppié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans deux jours au plus, ils feront ie t’aſſure, De tes vices inconnus, vne juſte peinture;</orig>
            <reg>Et dans deux jours au plus, ils feront venir t'assure, De tes vices inconnus, une juste peinture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car nous auons icy (mais ſans l’auoir cherché).</orig>
            <reg>Car nous avons ici (mais sans l'avoir cherché).</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Peintre clairvoyant, à qui rien n’eſt caché, Aminte le ſubtil, de qui la veine plate Infecte le Païs (ie te veux dire éclate.</orig>
            <reg>Un Peintre clairvoyant, à qui rien n'est caché, <persName>Aminte</persName> le subtil, de qui la veine plate Infecte le Pays (ie te veux dire éclate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſe-tu que ce ſoit vn Poëte d’Auribus, Ou quelque ma lotru Profeſſeur de Bibus?</orig>
            <reg>Penses-tu que ce soit un Poète <persName>d'Ouribus</persName>, Ou quelque ma lotru Professeur de <persName>Bibus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne cede à pas-vn, c’eſt vn Corneille en herbe, Il ſurpaſſe Ronſard, Boyer, Quinault, Malherbe;</orig>
            <reg>Il ne cède à pas-même, c'est un <persName>Corneille</persName> en herbe, Il surpasse <persName>Ronsard</persName>, <persName>Boyer</persName>, <persName>Quinault</persName>, <persName>Malherbe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses écrits valent mieux qu’vn Ragouſt plein de ſel, Bref, c’eſt vn vray Pedan, vn Homme vniuerſel, Qui ſçait également la Proſe &amp; la Satyre, Qui ſçait parler par cœur, lire, imprimer, écrire, Et qui force de lire, &amp; faire des écrits, Renferme en ſon Eſprit tous les plus beaux Eſprits:</orig>
            <reg>Ses écrits valent mieux qu'un Ragoût plein de sel, Bref, c'est un vrai Pedan, un Homme universel, Qui sait également la Prose et la Satyre, Qui sait parler par cœur, lire, imprimer, écrire, Et qui force de lire, et faire des écrits, Renferme en son Esprit tous les plus beaux Esprits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa conuerſation, &amp; ſa douceur extréme, Poliroit ſur le champ l’inciuilité méme;</orig>
            <reg>Sa conversation, et sa douceur extrême, Polirait sur le champ l'incivilité même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Braue acheué, bref vn Hétos du temps, Qui feroit au beſoin peur aux petits Enfans;</orig>
            <reg>C'est un Brave achevé, bref un Hétos du temps, Qui ferait au besoin peur aux petits Enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le croy lui ma loy, tantneit redoucable, S’il eſtoit en humeur, qu’il feroit peur au Diable.</orig>
            <reg>Et le crois -lui ma loi, tantneit redoucable, S'il était en humeur, qu'il ferait peur au Diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila du digne Aminte vn Crayon imparfait, Reſte à toy d’en juger, par, ce qu’il n’a pas fait.</orig>
            <reg>Voilà du digne <persName>Aminte</persName> un Crayon imparfait, Reste à toi d'en juger, par, ce qu'il n'a pas fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La curioſité me porte à le connoiſtre, Et voir ce grand Autheur, mais ie n’oſe paroiſtre Deuant ce Goliath, en ſçauoir ſi profond.</orig>
            <reg>La curiosité me porte à le connaître, Et voir ce grand Auteur, mais rien n'ose paraître Deuant ce <persName>Goliath</persName>, en sçauoir si profond.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Ton interruption me trouble &amp; me confond;</orig>
            <reg>CLEANDRE, Ton interruption me trouble et me confond;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en peux-tu pas juger deſſus cette Coppie?</orig>
            <reg>N'en peux-tu pas juger dessus cette <persName>Coppie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’ay pas comine toy, lidée naute &amp; hardie.</orig>
            <reg>le n'ai pas comine toi, lidée naute et hardie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis donc que tu ne peux conceuoir bien ou mal, Ie te le feray voir en propre Original.</orig>
            <reg>Puis donc que tu ne peux concevoir bien ou mal, Je te le ferai voir en propre Original.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’apperçoy deje, done, e voila qui paſſe, Il vient droit deuers nous.</orig>
            <reg>Je l'aperçois deje, done, é voilà qui passe, Il vient droit devers nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CETDAMTOC.</orig>
            <reg>
              <persName>CETDAMTOC</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par où?</orig>
            <reg>Par où?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEEANDRE.</orig>
            <reg>CEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la Ruë baſſe.</orig>
            <reg>Par la Rue basse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lequel eſt-ce des deux?</orig>
            <reg>Lequel est-ce des deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne le connois point.</orig>
            <reg>On ne le connais point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt celuy qui des deux rẽplit mieux sõ pourpoint;</orig>
            <reg>C'est celui qui des deux renplit mieux s pourpoint;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gros Ventripotens, Nouriſton de Minerue, Dont l’Eſprit trop enflé, faitque preſqu’il en creue:</orig>
            <reg>Ce gros Ventripotens, Nouriston de <persName>Minerve</persName>, Dont l'Esprit trop enflé, faitque presqu'il en crève:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’approche de nous.</orig>
            <reg>Il s'approche de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie commence à le voir:</orig>
            <reg>Je commence à le voir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc ce haudrier, garfij de frairge, noir?</orig>
            <reg>C'est donc ce haudrier, garfij de frairge, noir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui me paroiſt des deux le plus vieil d’âge, A tient ferme ſon rang, il prend ſon auantage Sur le haut du paué.</orig>
            <reg>Celui qui me paraît des deux le plus vieil d'âge, A tient ferme son rang, il prend son avantage Sur le haut du pavé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE bas.</orig>
            <reg>CLÉANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, c’eſt luy, juſtement.</orig>
            <reg>Oui, c'est ainsi, justement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLIDAMIS.</orig>
            <reg>GLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte!</orig>
            <reg>La peste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il a la mine &amp; le port d’vn Flamand;</orig>
            <reg>il a la mine et le port d'une <persName>Flamand</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va baiſſant le nez comme vn Porc qui ſe carre:</orig>
            <reg>Il va baissant le nez comme un Porc qui se carre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa garniture auſſi me paroiſt bien bizarre;</orig>
            <reg>Sa garniture aussi me paraît bien bizarre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle couleur celle de ſon habit!</orig>
            <reg>quelle couleur celle de son habit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a point de Perruque, il eſt tout interdit;</orig>
            <reg>Il n'a point de Perruque, il est tout interdit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reſſemble à.</orig>
            <reg>Il ressemble à.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy, ie ne puis dire comme.</orig>
            <reg>ma foi, <persName>Seigneur</persName> ne puis dire comme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On diroit, à le voir, qu’il n’a iamais veu d’Homme, Tant pour me cõtempler, il ouure ſes grands yeux:</orig>
            <reg>On dirait, à le voir, qu'il n'a jamais vu d'Homme, Tant pour me cõtempler, il ouvre ses grands yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, dis-moy, n’eſt-ilpoint du nõbre des Coppieux?</orig>
            <reg>Mais, dis-moi, n'est-ilpoint du nombre des Coppieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lon Comite auſſi, quel eſt-il?</orig>
            <reg>Et lon Comite aussi, quel est-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nicodeme.</orig>
            <reg>
              <persName>Nicodeme</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais parlant de Coppieux, tu le deuiens toy-méme;</orig>
            <reg>Mais parlant de Coppieux, tu le deviens toi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viens, ſans y penſer, de faire vn tel Portrait, Q’on pourent teniger en Coppleux tres-parfait:</orig>
            <reg>Tu viens, sans y penser, de faire un tel Portrait, QU'on pour teniger en Coppleux très-parfait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ton ébauchement tu m’as beaucoup fait rire.</orig>
            <reg>Dans ton ébauchement tu m'as beaucoup fait rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-eſtre que l’air d’icy que l’on reſpire, Rend naturellement tous les Hommes Coppieux:</orig>
            <reg>C'est peut-être que l'air d'ici que l'on respire, Rend naturellement tous les Hommes Coppieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais blâmeras-tu point mon deſir curieux?</orig>
            <reg>Mais blâmeras-tu point mon désir curieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne ſçauray-je point quel eſt ce Perſonnage, hous montte noren le nez de foh vnage;</orig>
            <reg>Et ne saurai-je point quel est ce Personnage, hous montte noren le nez de foh age;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont enſeuelis dans vn long entretien Qu’ils ne peuuent quitter.</orig>
            <reg>Ils sont ensevelis dans un long entretien Qu'ils ne peuvent quitter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Saint Roch, &amp; ſon Chien;</orig>
            <reg>C'est <persName>Saint Roch</persName>, et son Chien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et iamais on n’a veu Gens hiois mreparables.</orig>
            <reg>Et jamais on n'a vu Gens hiais méparables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLI DAMIS.</orig>
            <reg>CLI DAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces grandes vnions ſont fort conſiderables:</orig>
            <reg>Ces grandes unions sont fort considérables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Nicodeme eſt-il vn Homme de renom?</orig>
            <reg>Mais <persName>Nicode</persName> est-il un Homme de renom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aminte eſt ſatisfait, qu’il réponde, oüy, non, Dans la neceſſité, ſelon qu’il luy demande, Ou ſelon que la Piece eſt plus courte, ou plusgrande;</orig>
            <reg><persName>Aminte</persName> est satisfait, qu'il réponde, oui, non, Dans la nécessité, selon qu'il lui demande, Ou selon que la Pièce est plus courte, ou plusgrande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car tu n’ignore pas qu’Anmite eſt l’Orâteur, Que l’Auditeur eſt l’autre, &amp; ſon Admirateur.</orig>
            <reg>Car tu n'ignore pas qu'Anmite est l'Orâteur, Que l'Auditeur est l'autre, et son Admirateur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ce nom d’Aminte?</orig>
            <reg>Pourquoi ce nom d'Aminte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il me choque l’oreille, Eſt-ce luy qui l’a pris?</orig>
            <reg>il me choque l'oreille, Est-ce un qui l'a pris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ſans merueille, Et c’eſt par là qu’on voit qu’il a bon jugement.</orig>
            <reg>Ce n'est pas sans merveille, Et c'est par là qu'on voit qu'il a bon jugement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on en inuenter vn qui ſoit plus charmant?</orig>
            <reg>Peut-on en inventer un qui soit plus charmant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il pas aſſortir les noms à la perſonne?</orig>
            <reg>Faut-il pas assortir les noms à la personne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vois-tu pas qu’il auoit l’intention tres-bonne?</orig>
            <reg>Vois-tu pas qu'il avait l'intention très-bonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn Homme cõme luy, qui n’a rien du commun, Ne doit pas prendre vn nom difficile, importun, Trop rude à prononcer?</orig>
            <reg>Qu'un Homme comme commun, qui n'a rien du commun, Ne doit pas prendre un nom difficile, importun, Trop rude à prononcer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luy que l’affaire touche, Pouroit peut-eſtre vn jour ſe déboiter la bouche;</orig>
            <reg>Ce que l'affaire touche, Pourait peut-être un jour se déboiter la bouche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ale trop repeter, ſe rompre le goſier?</orig>
            <reg>Ale trop répéter, se rompre le gosier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſier, Ila beaucoup mieux fait d’en predrevn moins groſPeut-eſtre qu’vn moins doux luy eut dõné la Goute.</orig>
            <reg>sier, Ila beaucoup mieux fait d'en predrevn moins grosPeut-être qu'un moins doux luitaît dõné la Goute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirons-nous d’icy, crainte qu’il nous écoute.</orig>
            <reg>Retirons-nous d'ici, crainte qu'il nous écoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tudis vray, Clidamis, tirons-nous a lecart, Du diuertiſſement nous aurons noſtre part.</orig>
            <reg>Tudis vrai, <persName>Clidamis</persName>, tirons-nous a lecart, Du divertissement nous aurons notre part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMINTE, NICODEME, CLEANDRE, CLIDAMIS cachez.</orig>
          <reg>AMINTE, NICODÈME, CLEANDRE, CLIDAMIS cachez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Paris a l’honneur de voir naiſtre des Hommes, ODes Eſprits releuez dans le Siecle où nous sõmes;</orig>
            <reg>I <placeName>Paris</placeName> a l'honneur de voir naître des Hommes, ODes Esprits relevez dans le Siècle où nous sommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pouuons dire auſſi qu’il produit des Badauts Confits dans l’ignorance, &amp; bouffis de defauts:</orig>
            <reg>Nous pouvons dire aussi qu'il produit des Badauts Confits dans l'ignorance, et bouffis de défauts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel eſt le ſentiment qu’on peut auoir d’Oronte, Dont la plume &amp; le nom me font rougir de honte:</orig>
            <reg>Tel est le sentiment qu'on peut avoir <persName>d'Oronte</persName>, Dont la plume et le nom me font rougir de honte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce jeune Rimailleur, par vn crime nouueau, S’eſt temerairement fait relier en Veau:</orig>
            <reg>Ce jeune Rimailleur, par un crime nouveau, S'est témérairement fait relier en <persName>Veau</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a crû, s’érigeant en Poëte fort celebre, Que la Satyre eſtoit vne Oraiſon funebre;</orig>
            <reg>Il a cru, s'érigeant en Poète fort célèbre, Que la Satire était une Oraison funèbre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’eſt imaginé qu’il excelloit dans l’Art, Que le grand Apollon communique à Fouſſard, On dit (&amp; ie le ſçay) que la noble Poëſie Eſt vn Feu tout Diuin, ou Celeſte Folie, Qui rauit les Eſprits, qui captiue les ſens, Et qui traiſne apres ſoy des plaiſirs rauiſſans:</orig>
            <reg>Et s'est imaginé qu'il excellait dans l'Art, Que le grand <persName>Apollon</persName> communique à <persName>Foussard</persName>, On dit ( ie le sais) que la noble <persName>Poe</persName>̈sie Est un Feu tout Divin, ou Celeste Folie, Qui ravit les Esprits, qui captive les sens, Et qui traîne après soi des plaisirs ravissants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la ſienne n’a rien de ce Feu magnanime Qui remplit la vertu d’vn Poëte, qui l’anime, Et qui luy fait gouſter vn Nectar plein de miel Qui le conduit à pied, juſqu’au cinquiéme Ciel.</orig>
            <reg>Mais la sienne n'a rien de ce Feu magnanime Qui remplit la vertu d'un Poète, qui l'anime, Et qui avait fait goûter un Nectar plein de miel Qui le conduit à pied, jusqu'au cinquième Ciel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi ie n’apperçoy dans ſes Burleſques nulles, Que des injures baſſes, ou ſaillies ridicules, Qui font voir à regret qu’vn Nouice inſolent Ne ſçauroit offenſer vn braue Homme, vn Galant;</orig>
            <reg>Aussi ici n'aperçois dans ses Burlesques nulles, Que des injures basses, ou saillies ridicules, Qui font voir à regret qu'un Novice insolent Ne saurait offenser un brave Homme, un Galant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il faudroit auoir vn Eſprit ſans chemiſe, Pour ſe ſentir piqué de ſa ſotte ſottiſe:</orig>
            <reg>Car il faudrait avoir un Esprit sans chemise, Pour se sentir piqué de sa sotte sottise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit meſme auoir indigence d’Eſprit, Pour jetter de hon œil les yeux ſur ſon Ecrit.</orig>
            <reg>Il faudrait même avoir indigence d'Esprit, Pour jeter de hon œil les yeux sur son Écrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a pourtant voulu que tout le Monde croye, Que ſes Vers déchirez eſtoient des Vers à ſoye;</orig>
            <reg>Il a pourtant voulu que tout le Monde croie, Que ses Vers déchirés étaient des Vers à soie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ay leu quelques-vns auec tant de dégouſt, Que ie les ay trouuez ſans pointe &amp; ſans ragouſt:</orig>
            <reg>J'en ai lu quelques-mêmes était tant de dégoût, Que tu les ai trouvés sans pointe et sans ragoût:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui m’a fait courir d’vne ardeur nompareille, Aux œuures du Diuin &amp; du Sage Corneille, Comme au vray Lenitif, au vray Contrepoiſon, Afin de réintegrer en mon Chef ma raiſon:</orig>
            <reg>Ce qui m'a fait courir d'une ardeur nompareille, Aux œuvres du Divin et du Sage <persName>Corneille</persName>, Comme au vrai Lénitif, au vrai Contrepoison, Afin de réintegrer en mon Chef ma raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay tres-bien reconnu par ſa boufonnerie, Qu’il ignoroit encor la fine raillerie;</orig>
            <reg>J'ai très-bien reconnu par sa boufonnerie, Qu'il ignorait encor la fine raillerie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi ce Nouice (Icar audacieux) Eût eu beaucoup d’Eſprit, qu’il ſeroit dangereux, Qu’il écriuoit malgré Minerue &amp; la Nature, Sans pratiquer des Vers la regle &amp; la meſure;</orig>
            <reg>Et que si ce Novice (Icar audacieux) Eût eu beaucoup d'Esprit, qu'il serait dangereux, Qu'il écrivait malgré <persName>Minerve</persName> et la Nature, Sans pratiquer des Vers la règle et la mesure;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et que ſa jalouſie a profeſſer cet Art, L’auoit ſollicité de ſuiure vn Ve au Foußard.</orig>
            <reg>Et que sa jalousie a professer cet Art, L'avait sollicité de suivre un Ve au <persName>Foussard</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſans doute obſerué.</orig>
            <reg>J'ai sans doute observé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie le dis à ma honte) Vn ſilence muet ſur ces defauts d’Oronte, Et i’ay fait par pitié qu’aucun Poëte n’a pas Crié, qu’Oronte auoit les oreilles à Midas.</orig>
            <reg>Les le dis à ma honte) Un silence muet sur ces défauts <persName>d'Oronte</persName>, Et j'ai fait par pitié qu'aucun Poète n'a pas Crié, <persName>qu'Oronte</persName> avait les oreilles à <persName>Midas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pouuoit-on, Meſſieurs, l’obliger dauantage, Qu’en luy donnant l’auis de deuenir plus ſage?</orig>
            <reg>pouvait-on, Messieurs, l'obliger davantage, Qu'en apprendre donnant l'avis de devenir plus sage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car le ſoin que ie prens de donner des auis, Fait que bons &amp; mauuais, aucuns ne ſont ſuiuis.</orig>
            <reg>Car le soin que personne prends de donner des avis, Fait que bons et mauvais, aucuns ne sont suivis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il déuroit s’enfermer dans vne Nuit profonde, Plutoſt que de chercher le jour &amp; le grand Monde;</orig>
            <reg>Il devrait s'enfermer dans une Nuit profonde, Plutôt que de chercher le jour et le grand Monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il auoit encor vn reſte de pudeur, Il deuroit à mes Vers faire vn peu plus d’honneur, Il deuroit ſuprimer ſa Rime criminelle, Reſpecter mes Ecrits d’vn hommage fidelle;</orig>
            <reg>Et s'il avait encor un reste de pudeur, Il devrait à mes Vers faire un peu plus d'honneur, Il devrait suprimer sa Rime criminelle, Respecter mes Écrits d'un hommage fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’inſolent qu’il eſt, par ſes indignes traits, S’attaque, &amp; contredit a mes riches Portraits:</orig>
            <reg>Mais l'insolent qu'il est, par ses indignes traits, S'attaque, et contredit à mes riches Portraits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçait-il pas encor que ma verve excellente Eſt d’vne qualité copieuſe, abondante?</orig>
            <reg>Ne sait-il pas encor que ma verve excellente Est d'une qualité copieuse, abondante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le me purs vanter a terjour qu teu jourd’huy, Que, ſans comparaiſon, ie vaux bien mieux que luy?</orig>
            <reg>que le me purs vanter a terjour qu' ein jourd'hui, Que, sans comparaison, quelque vaux bien mieux que lui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS à part.</orig>
            <reg>CLIDAMIS à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le plaiſant Faquin!</orig>
            <reg>Ô le plaisant <persName>Faquin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon Dieu, comme il raiſonne!</orig>
            <reg>bon Dieu, comme il raisonne!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMTNIE.</orig>
            <reg>AMTNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nonobſtant tout cela, ma bonté luy pardonne;</orig>
            <reg>Nonobstant tout cela, ma bonté <persName>Seigneur</persName> pardonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et priuatiuement, par vn Dogme inoüy, Ie le veux conſeruer &amp; combler d’honneur.</orig>
            <reg>Et privativement, par un Dogme inoüy, Je le veux conserver et combler d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Oüy.</orig>
          <reg>Oui.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſous condition qu’il fera ſes excuſes Au Diumn Apollon, à ſes Sœurs les neuf Muſes;</orig>
            <reg>Mais sous condition qu'il fera ses excuses Au Diumn <persName>Apollon</persName>, à ses Sœurs les neuf Muses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il aura du paſſé le repentir tres-bon, Et qu’il ne fera plus delormais le fat.</orig>
            <reg>Qu'il aura du passé le repentir très-bon, Et qu'il ne fera plus délormais le fat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nòn.</orig>
            <reg>
              <persName>Nenn</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il eſt à propos, pour la faute commiſe, De garder vn peu l’ordre auec ces Gens d’Egliſes Ie crains ſon itiie aiſe, burierque, &amp; réjoüy;</orig>
            <reg>Car il est à propos, pour la faute commise, De garder un peu l'ordre avec ces Gens d'Églises Je crains son itiie aise, burierque, et réjoui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il m’alloit inſulter, ie ſerois perdu.</orig>
            <reg>S'il m'allait insulter, on serais perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NTCODEME.</orig>
            <reg>NTCODEME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne humeur pacifique eſt bien plus à la mode;</orig>
            <reg>Une humeur pacifique est bien plus à la mode;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Homme de Palais fouuent nous incommode, Sa plume eſt pire encor que le bruit d’vn Canon;</orig>
            <reg>Un Homme de Palais fassent nous incommode, Sa plume est pire encor que le bruit d'un Canon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Aduocat en teſte, eſt vn Diable,</orig>
            <reg>Un <persName>Aduocat</persName> en tête, est un Diable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, non.</orig>
            <reg>Oui, non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS à part.</orig>
            <reg>CLIDAMIS à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieun.</orig>
            <reg>Ô Dieun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que fon ancours ent rempiy de vetille!</orig>
            <reg>que son ancours ent rempii de ville!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons-le de plus pres:</orig>
            <reg>Voyons-le de plus près:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’enrage, ie petille, Du deſir empreſſé que i’ay de l’aborder:</orig>
            <reg>j'enrage, votre petille, Du désir empressé que j'ai de l'aborder:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tais-ſuy ton compliment.</orig>
            <reg>Tais-lui ton compliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 C114 CLEANDRE bas.</orig>
            <reg>11 C1114 CLEANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis m’hazarder;</orig>
            <reg>Je ne puis m'hasarder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas encor temps de faire noſtre approche,</orig>
            <reg>Il n'est pas encor temps de faire notre approche,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons, ie voy qu’il tire vn papier de ſa poche.</orig>
            <reg>Sortons, Seigneur vois qu'il tire un papier de sa poche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ihlemouy omin iMlo, MINTE, NICODEME.</orig>
          <reg>ihlémoui omin iMlo, MINTE, NICODÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Minte, ie ſçay bien que c’eſt infirmité, ADe s’approcher de vous ſans l’auoir merité;</orig>
            <reg>Minte, Madame sais bien que c'est infirmité, ADe s'approcher de vous sans l'avoir mérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pour le meriter, il ſuadron enre vil Tomime Remply du Dieu Bacchus, ennemy de la Pomme:</orig>
            <reg>Que pour le mériter, il suadron enre vil Tomime Rempli du Dieu <persName>Bacchus</persName>, ennemi de la Pomme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet hõneur eſt ſi grãd, qu’il doit m’eſtre biẽ doux.</orig>
            <reg>Cet honneur est si grand, qu'il doit m'être bien doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez le bien trouué, ie m’en allois chez vous, Pour vous offrir encor vne Piece nouuelle Il luy Que ie fis hyer au roi toueture d la enandene dône Sur vn tres-beau Sujet profitable &amp; plaiſant, vn paVn petit mot d’auis fait pour vn Médiſant:</orig>
            <reg>Soyez le bien trouvé, Seigneur m'en allais chez vous, Pour vous offrir encor un Pièce nouvelle Il m Que ie fis hier au rois touéture d la en dône Sur un très-beau Sujet profitable et plaisant, un paUn petit mot d'avis fait pour un Médisant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de le lire, apprenez-en la cauſe.</orig>
            <reg>Avant que de le lire, apprenez-en la cause.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pier.</orig>
            <reg>pier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traittez-vous ce Sujet en Vers, ou bien en Proſe?</orig>
            <reg>Traittez-vous ce Sujet en Vers, ou bien en Prose?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car l’on eſt grandement amoureux de vos Vers;</orig>
            <reg>Car l'on est grandement amoureux de vos Vers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour en attraper vn, faut courir l’Vniuers.</orig>
            <reg>Pour en attraper un, faut courir l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez le renom d’eſtre excellent Copiſte.</orig>
            <reg>Vous avez le renom d'être excellent Copiste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’elt-ce tout cela:</orig>
            <reg>Mais qu'ellet-ce tout cela:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juites Dieux!</orig>
            <reg>juites Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle Liſte?</orig>
            <reg>quelle Liste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous entrepris de nous en accabler?</orig>
            <reg>Avez-vous entrepris de nous en accabler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SAminte tire de ſa poche vne quantité de ſes œuures,</orig>
            <reg>SAminte tire de sa poche une quantité de ses œuvres,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non, non.</orig>
            <reg>Non, non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La quantité me fait déja trembler, Et voila bien pour moy pour vn mois de lecture;</orig>
            <reg>La quantité me fait déjà trembler, Et voilà bien pour moi pour un mois de lecture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas comme vous ce grand don de Nature, Car l’on ſçait quevous eſtes (&amp; i’en ſuis tres-certain) De ce que vous liſez, l’Autheur, ou l’Ecriuain.</orig>
            <reg>Je n'ai pas comme vous ce grand don de Nature, Car l'on sait quevous êtes (1 j'en suis très-certain) De ce que vous lisez, l'Auteur, ou l'Écrivain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous me refuſiez, vous ſeriez peu traitable:</orig>
            <reg>Si vous me refusiez, vous seriez pu traitable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ne craignez pas que ſi peu vous accable;</orig>
            <reg>Non, non, ne craignez pas que si peu vous accable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn braue comme vous ne manque pas d’Amiis, Vous en diſtriburez quelques-vns.</orig>
            <reg>un brave comme vous ne manque pas d'Amiis, Vous en distriburez quelques-uns.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE bas.</orig>
            <reg>CLÉANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clidamis, vois tu le procedé de ce fou Perſonnage?</orig>
            <reg><persName>Clidamis</persName>, vois tu le procédé de ce fou Personnage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>haut.</orig>
            <reg>haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu t’en veux charger, faiſons-en le partage, Aminte eſt liberal, il en donne à foiſon.</orig>
            <reg>Si tu t'en veux charger, faisons-en le partage, <persName>Aminte</persName> est libéral, il en donne à foison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te les oſter des mains, ie n’aurois pas raiſon, I’aime mieux m’en paſſer.</orig>
            <reg>Te les ôter des mains, je n'aurais pas raison, J'aime mieux m'en passer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE à Cleandre.</orig>
            <reg>AMINTE à <persName>Clandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, gardez les voſtres;</orig>
            <reg>Non, non, gardez les vôtres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Monſieur en deſire, il en reſte encor d’autres, Il en donne tout autant à Clidamis.</orig>
            <reg>Si Monsieur en désire, il en reste encor d'autres, Il en donne tout autant à <persName>Clidamis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſens en auoir quelque douzaine icy, Et chez mon Imprimeur, chez mon Libraire auſſy, Car i’en fais de chacun tirer pluſieurs centaines.</orig>
            <reg>Et petit sens en avoir quelque douzaine ici, Et chez mon Imprimeur, chez mon Libraire aussi, Car j'en fais de chacun tirer plusieurs centaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort auec Nicodeme.</orig>
            <reg>Il sort avec <persName>Nicodeme</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt auſſi pour cela qu’il les donne à douzaines, Qu’il fournit de papier la ville &amp; les rauxbourgs;</orig>
            <reg>C'est aussi pour cela qu'il les donne à douzaines, Qu'il fournit de papier la ville et les rauxbourgs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela nous eſt commun, il en fait tous les jours;</orig>
            <reg>Cela nous est commun, il en fait tous les jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie croy, ſur ma foy, que ſans ſon miniſtere, Chacun auec ſes doigts torcheroit ſon derriere:</orig>
            <reg>Et ie au, sur ma foi, que sans son ministère, Chacun avec ses doigts torcherait son derrière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour nousvoir chommer, il eſt trop obligeant.</orig>
            <reg>Mais pour nousvoir chommer, il est trop obligeant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc, tout cela ne couſte pointd’argent?</orig>
            <reg>Comment donc, tout cela ne coûte pointd’argent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’argẽt!</orig>
            <reg>D'argent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te moque-tu?</orig>
            <reg>te moque-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voit-onquelqu’vn en France Plus large par le dos?</orig>
            <reg>Voit-onquelqu'Hô en <placeName>France</placeName> Plus large par le dos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait cette dépenſe Luy ſeul il entretient, quand il eſt en humeur, Libraire, &amp; Porte-colle, &amp; le Maiſtre Imprimeur.</orig>
            <reg>Il fait cette dépense Lui seul il entretient, quand il est en humeur, Libraire, et Porte-colle, et le Maître Imprimeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sõ depart bruſque &amp; prõpt hors de noſtre preſence, Nous apprend qu’il eſt fou juſqu’à l’extrauagance:</orig>
            <reg>Somme départ brusque et prompt hors de notre présence, Nous apprend qu'il est fou jusqu'à l'extravagance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en eſt plus de trente aux Petites-Maiſons Qui nous auroient fait voir autrement leurs talons.</orig>
            <reg>Il en est plus de trente aux Petites-Maisons Qui nous auraient fait voir autrement leurs talons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour ne point paſſer tout à fait pour Beliſtres, De tous ces beaux larcins voyõs au moins les titres.</orig>
            <reg>Mais pour ne point passer tout à fait pour Bélistres, De tous ces beaux larcins voyõs au moins les titres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy donc comme à toy, l’Auis au Médiſant.</orig>
            <reg>Voici donc comme à toi, l'Auis au Médisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDND Sans doute que l’Auis ſera fort rauiſſant:</orig>
            <reg>CLÉANDND Sans doute que l'Auis sera fort ravissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais paſſe outre.</orig>
            <reg>Mais passe outre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy, ie penſe, vne Elegie contre faflrenian, aucc l’Apologie Du Langage poly que l’on parle à la Couf</orig>
            <reg>Voici, Seigneur pense, une Élégie contre faflenian, aucc l'Apologie Du Langage poli que l'on parle à la Couf</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce qui ſuit apres?</orig>
            <reg>Qu'est-ce qui suit après?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Piece d’amour, e tipour la belle Iris vne autre Apologie.</orig>
            <reg>Une Pièce d'amour, eu tipour la belle <persName>Iris</persName> un autre Apologie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE bas.</orig>
            <reg>CLÉANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il hous viendra peut-cire encer vne megie.</orig>
            <reg>Il hous viendra peut-cire encer une mégie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ce ſont des Vers ſur la mort de l’Infant.</orig>
            <reg>Non, non, ce sont des Vers sur la mort de l'Infant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous vient-il apres?</orig>
            <reg>Que nous vient-il après?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLI DAMIS.</orig>
            <reg>CLI DAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Amour naiſſant, Qu’il appelle autrement, l’Amour de Sympathie.</orig>
            <reg>C'est un Amour naissant, Qu'il appelle autrement, l'Amour de Sympathie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE à part.</orig>
            <reg>CLÉANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Table iamais ne fut mieux aſſortie.</orig>
            <reg>Une Table jamais ne fut mieux assortie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue donc.</orig>
            <reg>Achève donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy quelque Ouurage Diuin;</orig>
            <reg>Voici quelque Ouvrage Divin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Poëme compure lur foitre granld Dauphin, Qu’il a fait ſur le champ au jour de ſa naiſſance.</orig>
            <reg>Un Poème compure lur faitre granld <persName>Dauphin</persName>, Qu'il a fait sur le champ au jour de sa naissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce jour eit glorieux pour toute noſtre France:</orig>
            <reg>Ce jour eit glorieux pour toute notre <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourſuis, qu’eſt-ce là?</orig>
            <reg>Mais poursuis, qu'est-ce là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geia, e cie mi Portrait, Où ie ſuis aſſeuré qu’il n’y manque aucun trait, Puis que c’eſt le Portrait de la belle Lucie.</orig>
            <reg>Géjà, est cie mi Portrait, Où je suis assuré qu'il n'y manque aucun trait, Puis que c'est le Portrait de la belle <persName>Lucie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’ay ramais rien veu de plus plat en ma vie;</orig>
            <reg>le n'ai ramais rien vu de plus plat en ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tourne, &amp; tu trouueras ſon accompliſſement;</orig>
            <reg>Tourne, et tu trouveras son accomplissement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux eſtre berné coninie virfat, la le nient.</orig>
            <reg>Je veux être berné coninie virfat, la le nient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis vray, le voiey.</orig>
            <reg>Tu dis vrai, le voiei.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ceit perdre mes peines Laiſſons cela.</orig>
            <reg>mais ceit perdre mes peines Laissons cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, qu’eſt-ce apres?</orig>
            <reg>Non, non, qu'est-ce après?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Etreines Qu’il preſente à la meſme:</orig>
            <reg>Des Étreines Qu'il presente à la même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſuite eſt vn Echo;</orig>
            <reg>En suite est un Écho;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La rime-eſt difficile;</orig>
            <reg>La rime-est difficile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à moins que dire écot, On ne la peut trouuer;</orig>
            <reg>à moins que dire écot, On ne la peut trouver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſt trop d’vne lettre.</orig>
            <reg>mais c'est trop d'une lettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn coup de beſoin cela ſe peut permettre, Vne lettre eſt trop peu pour captiuer les gens.</orig>
            <reg>Dans un coup de besoin cela se peut permettre, Une lettre est trop peu pour captiver les gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce qui ſuit?</orig>
            <reg>Qu'est-ce qui suit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont les diuertiſſemens De la meſme, le croy;</orig>
            <reg>Ce sont les divertissements De la même, le crois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Dalle &amp; la outalle.</orig>
            <reg>la <persName>Dalle</persName> et la outalle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy juſtement que le Poëte s’égare, Tant il eſt abſorbé dans les comparaiſons:</orig>
            <reg>C'est ici justement que le Poète s'égare, Tant il est absorbé dans les comparaisons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop diſcourir, viſte, à d’autres, paſſons.</orig>
            <reg>Mais c'est trop discourir, vite, à d'autres, passons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que reſte-t’il encor?</orig>
            <reg>Que reste-t-il encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vne Fille maſquée.</orig>
            <reg>D'une Fille masquée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vlle Galanterie</orig>
            <reg>Vlle Galanterie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho ho, c’eſt pour Lucie.</orig>
            <reg>Ho ho, c'est pour <persName>Lucie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Belle, ſans doute, eſt vne rareté.</orig>
            <reg>Cette Belle, sans doute, est une rareté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEINDRE.</orig>
            <reg>CLEINDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſonne n’oſe icy conteſter ſa beauté:</orig>
            <reg>Personne n'ose ici contester sa beauté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hors elle aſſurément, pas-vne ne s’en pique.</orig>
            <reg>Hors elle assurément, pas-vne ne s'en pique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMS.</orig>
            <reg>CLIDAMS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy bien des Portraits;</orig>
            <reg>Voici bien des Portraits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Portrait d’Angelique, Le Portrait d’Amarante, Vranie.</orig>
            <reg>Le Portrait <persName>d'Angélique</persName>, Le Portrait <persName>d'Amarante</persName>, Vranie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ers eiſcor, Peut-eſtre verrons-nous le Portrait de Medor.</orig>
            <reg>Ers eiscor, Peut-être verrons-nous le Portrait de <persName>Médor</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce des veritez, des feintes, ou des Farces?</orig>
            <reg>Sont-ce des vérités, des feintes, ou des Farces?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>imeremient que c’eſt le Portrait des trois Graces, Chef-d’œuure de ſon crû, qu’il eſtime ſans pair.</orig>
            <reg>imèremient que c'est le Portrait des trois Grâces, Chef-d'œuvre de son crû, qu'il estime sans pair.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maſs Il’as-tu point pane le lableau de iEMIer?</orig>
            <reg>Mass Il'as-tu point pane le lableau de jEMIer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne croy pas, à moins.</orig>
            <reg>Je ne crois pas, à moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde, ie t’en prie.</orig>
            <reg>Regarde, Madame t'en prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vnPoëme acheué;</orig>
            <reg>C'est vnPoëme achevé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les beaux faits de l’Hõgrie, B iij.</orig>
            <reg>Les beaux faits de l'Hõgrie, B ij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas.</orig>
            <reg>bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y trouueray-je pointiquelques petits Poulets</orig>
            <reg>N'y trouverai-je pointiquelques petits Poulets</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a pillé cecy ſur Monſieur Deſmarets, Au Poëme de Clouis, ou la France Chreſtienne:</orig>
            <reg>Il a pillé ceci sur <persName>Monsieur Démarets</persName>, Au Poème de <persName>Clouis</persName>, ou la <placeName>France</placeName> Chrétienne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois il proteſte &amp; jure qu’elle eſt ſienne;</orig>
            <reg>Toutefois il proteste et jure qu'elle est sienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn vol ſi public, qui pouroit l’endurer?</orig>
            <reg>Mais un vol si public, qui pourrait l'endurer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le pouroit bien croiré, a force d’en jurer;</orig>
            <reg>On le pourrait bien croiré, a force d'en jurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les plus grãds Autheurs ſont ſujets aux reproches</orig>
            <reg>Et les plus grands Auteurs sont sujets aux reproches</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fiifijy rourone toeus deux ces papiers dãs nos poches Qu’il en ſoit l’Inuenteur, qu’il en ſoit le Pédan, Nous en volla lourmis pour le moms pour vn an,</orig>
            <reg>fiifichi rourone tous deux ces papiers dans nos poches Qu'il en soit l'Inuenteur, qu'il en soit le Pédan, Nous en volla lourmis pour le moments pour un an,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tous ces Imprimez luy couſtent la Piſtole.</orig>
            <reg>Mais tous ces Imprimez lui coûtent la <persName>Pistole</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt ſi glorieux de ce que ſon Nom vole,  qu’il ſoit reputé pour vn Maiſtre ignorant Qu’il y met ſans regret ſa peine &amp; ſon argent.</orig>
            <reg>Il est si glorieux de ce que son Nom vole, qu'il soit réputé pour un Maître ignorant Qu'il y met sans regret sa peine et son argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMITO.</orig>
            <reg>
              <persName>CLIDAMITO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a donc des moyens autant &amp; plus que trente.</orig>
            <reg>Il a donc des moyens autant et plus que trente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEAND EE.</orig>
            <reg>CLÉAND CE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il peut auoir deux cens liures de rente.</orig>
            <reg>Je crois qu'il peut avoir <measure>deux cens livres</measure> de rente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas là le bien d’vn chetif Poſtillon.</orig>
            <reg>Ce n'est pas là le bien d'un chétif <persName>Postillon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit aum qu’il vend flon apres fmion, Et qu’il s’en braue apres, ſi-toſt qu’il a faitſomme.</orig>
            <reg>On dit aum qu'il vend flon après fmion, Et qu'il s'en brave après, si-tôt -il a faitsomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne m’as-tu pas dit qu’il eſtoit Gentilhomme Qu’il eſtoit le Parent de voſtre Gouuerneur?</orig>
            <reg>Mais ne m'as-tu pas dit qu'il était Gentilhomme Qu'il était le Parent de votre Gouverneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE par exclamation.</orig>
            <reg>CLÉANDRE par exclamation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De noſtre Gouuerneur!</orig>
            <reg>De notre Gouverneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’a pas cet honneur.</orig>
            <reg>il n'a pas cet honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gentilhomme!</orig>
            <reg>Gentilhomme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui luy?</orig>
            <reg>qui notre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt donc que tu te raille?</orig>
            <reg>c'est donc que tu te raille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De toute eternité ſa Mere eſt à la Taille:</orig>
            <reg>De toute éternité sa Mère est à la Taille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens qu’en cette Ville il n’en eſt pas vn ſeul, Tout eſt examiné, purgé comme vn Linçeul.</orig>
            <reg>Apprends qu'en cette Ville il n'en est pas un seul, Tout est examiné, purgé comme un Lineul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos Barons toutefois ſe piquent de Nobleſſe.</orig>
            <reg>Vos Barons toutefois se piquent de Noblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permets que ie te quitte, vne affaire me preſſe;</orig>
            <reg>Permets que ainsi te quitte, une affaire me presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien i’apperçoy deux de nos fiers Barons:</orig>
            <reg>Aussi bien j'aperçois deux de nos fiers Barons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déſigne-moy l’endroit où nous nous trouuerons, Au Ieu de Paume, au Mail, au Billard, dans la Ruës Car ma peine en cela ne peut eſtre perduë, Et le luis prerc d aner par tout ou eu voudros,</orig>
            <reg>Désigne-moi l'endroit où nous nous trouverons, Au Ieu de Paume, au Mail, au Billard, dans la Rues Car ma peine en cela ne peut être perdue, Et le luis prerc d aner par tout ou eu voudros,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arouuons-nous en ces lieux, &amp; ruyons l’embarras.</orig>
            <reg>Arouvons-nous en ces lieux, et ruions l'embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dãs vne heure au plus tard, on m’y verra t’attendre.</orig>
            <reg>Dans quelque heure au plus tard, on m'y verra t'attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIE.</orig>
            <reg>CLIDAMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne hlairqueruy paole premier a m’y rendre.</orig>
            <reg>le ne hlairquer <persName>Paole</persName> premier a m'y rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOVVALII, IOLLANDRE.</orig>
          <reg>JOUVALII, JOLANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>yAron, n’as-tu point veu ce nouuel Inconnu D Qui depuis ce matin en ces lieux eſt venu?</orig>
            <reg><persName>yAron</persName>, n'as-tu point vu ce nouvel <persName>Inconnu D</persName> Qui depuis ce matin en ces lieux est venu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le connois point, Iouuelin, ou ie meure.</orig>
            <reg>Je ne le connais point, <persName>Jouvelin</persName>, ou ainsi meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVVELIN.</orig>
            <reg>OUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt celuy-là qui vient de ſortir toute à l’heure, Cleãdre eſt auec luy.</orig>
            <reg>C'est celui-là qui vient de sortir toute à l'heure, <persName>Clea</persName>̃dre est auec avec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maisquoy!</orig>
            <reg>Maisquoy!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toûjours Bourgeois Toûjours en meſme état?</orig>
            <reg>toujours Bourgeois Toujours en même état?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn Baron Fléchois I’ay pitié de te voir en ce deſordre extréme.</orig>
            <reg>Pour un Baron Fléchois J'ai pitié de te voir en ce désordre extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iouuelin, n’eſt-ce pas ton vray Nom de Baptéme;</orig>
            <reg><persName>Jouvelin</persName>, n'est-ce pas ton vrai Nom de <persName>Bapte</persName>́me;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy t’auiſes-tu maintenant d’en changer, Et depuis quand cela?</orig>
            <reg>Dequoy t'avises-tu maintenant d'en changer, Et depuis quand cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me fais enrager;</orig>
            <reg>Tu me fais enrager;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis tres-bon Baron.</orig>
            <reg>Je suis très-bon Baron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baron, toy?</orig>
            <reg>Baron, toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie le nie:</orig>
            <reg>ie Le nie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où Diable aurois ta done perene ta Baronnie?</orig>
            <reg>Où Diable aurais ta done pérène ta <persName>Baronnie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu pas que ie ſuis le Baron des Eſſars?</orig>
            <reg>Sais-tu pas que ici suis le Baron des Essars?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Titre t’eſt venu ſans peine &amp; ſans hazars;</orig>
            <reg>Ce Titre t'est venu sans peine et sans hasards;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que les Eſſars eſt vne Métairie.</orig>
            <reg>Je sais que les Essars est une Métairie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu donc réſolu de me mettre en furie?</orig>
            <reg>As-tu donc résolu de me mettre en furie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baron, quoy qu'hen font, appelle-Hioy barone:</orig>
            <reg>Baron, quoi qu'hen font, appelle-Hioi barone:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc t’appeller le Baron Potiron, Venu dans vne nuit.</orig>
            <reg>Il faut donc t'appeler le <persName>Baron Potiron</persName>, Venu dans une nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie créue de rage;</orig>
            <reg>Ne crève de rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Défais-toy, ſi tu peux, de ce groſſier langage, Appelle-moy Baron, morbleu, Baron tout cour:</orig>
            <reg>Défais-toi, si tu peux, de ce grossier langage, Appelle-moi Baron, morbleu, Baron tout cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçache qu’il n’en eſt point de mieux fait à la Cour.</orig>
            <reg>Sache qu'il n'en est point de mieux fait à la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta Nobleſſe pourtant, &amp; la mienne, ſont minces.</orig>
            <reg>Ta <persName>Noblesse</persName> pourtant, et la mienne, sont minces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voudroit éplucher icy dans nos Prouinces Tous les Vſurpateurs du Titre d’Ecuyers, Le nombre ſeroit grand des Nobles Roturiers:</orig>
            <reg>Qui voudrait éplucher ici dans nos Provinces Tous les Vsurpateurs du Titre d'Écuyers, Le nombre serait grand des Nobles Roturiers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes fortement menacez de la Taille;</orig>
            <reg>Nous sommes fortement menacés de la Taille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Monſieur l’Intendant doit purger la Canaille Par vn ordre abſolu qu’il a receu du Roy.</orig>
            <reg>Et Monsieur l'Intendant doit purger la <persName>Canaille</persName> Par un ordre absolu qu'il a reçu du Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela nous eſt à cœur, mais plus à moy, qu’à toy.</orig>
            <reg>Cela nous est à cœur, mais plus à moi, qu'à toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuisquatre ou cinq ans noꝰ eſtiõs hors des Rolles;</orig>
            <reg>Depuisquatre ou cinq ans nô estiõs hors des Les;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la l’axe nous va courter queiques Piſtolles, Et celle de mon Pere eſt de dix-huit cens francs.</orig>
            <reg>Mais la l'axe nous va courter queiques <persName>Pistoles</persName>, Et celle de mon Père est de dix-huit cens francs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet, on ne voit par tout que des Sergens Qui battent tour à tour le Fer à la Campagne.</orig>
            <reg>En effet, on ne voit par tout que des Sergents Qui battent tour à tour le Fer à la Campagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit par-cy, par-la, quelqu’vn qui s’en épargne:</orig>
            <reg>On voit par-cy, par-la, quelqu'un qui s'en épargne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Cominis mra pourtant promns, que velontiers Il feroit ſes efforts pour en rabatre vn tiers;</orig>
            <reg>Le <persName>Cominis</persName> mra pourtant promns, que velontiers Il ferait ses efforts pour en rabatre un tiers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi de dix-huit cens, ne reſteroit que douze.</orig>
            <reg>Ainsi de dix-huit cents, ne resterait que douze.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE à part.</orig>
            <reg>POLEANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Six cẽs frãcs pour ton Pere, autant pour ſon Epouſe.</orig>
            <reg>Six cẽs francs pour ton Père, autant pour son Épouse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POVVHDIN.</orig>
            <reg>POUVHDIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne conuient guere à nous autres Barons;</orig>
            <reg>Cela ne convient guère à nous autres Barons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut-eſtre en payant, que nous en ſorrirons;</orig>
            <reg>Mais peut-être en payant, que nous en sorrirons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans trois jours au plus tard mopere en fera quitte.</orig>
            <reg>Dans trois jours au plus tard mopère en fera quitte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lesquatre-vingts frãcs qu’il faut payer enſuite, Qui les payra pour luy?</orig>
            <reg>Mais lesquatre-vingts francs qu'il faut payer ensuite, Qui les payra pour venir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TovvusrRe Comment, quatre-vingts francs?</orig>
            <reg>TovvusrRe Comment, quatre-vingts francs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, quatre-vingt frãcs qu’il payra tous les ans;</orig>
            <reg>Oui, oui, quatre-vingt frans qu'il payra tous les ans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay le Rolle chez nous, ie ſçay ce qui ſe paſſe.</orig>
            <reg>J'ai le <persName>Rolle</persName> chez nous, on sais ce qui se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A te dire le vray, ce Tribut m’embaraſſe:</orig>
            <reg>À te dire le vrai, ce Tribut m'embarrasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le Diable d’Enfer, le traiſtte Belzebut, Qui nous a de tout temps fait payer ce Tributs Sans cela nous ſerions des Roys dans la Prouince Le Fils d’vn Preſident paſſeroit pour vn Prince;</orig>
            <reg>C'est le Diable d'Enfer, le traistte <persName>Belsebut</persName>, Qui nous a de tout temps fait payer ce Tributs Sans cela nous serions des Rois dans la Province Le Fils d'un President passerait pour un Prince;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’aurois iamais crû qu’on s’en fut pris à nous</orig>
            <reg>Je n'aurais jamais cru qu'on s'en fut pris à nous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*Il ſe ſâchepec Mais dois-tu pour ſi peu témoigner ton courroux?</orig>
            <reg>*Il se sâchepec Mais dois-tu pour si peu témoigner ton courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FONVEENTO.</orig>
            <reg>
              <persName>FONVENTO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le puis ſouffrir;</orig>
            <reg>Je ne le puis souffrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>teſtebleu, i’en enrage.</orig>
            <reg>têtebleu, j'en enrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bien, malgré toy, que tu cede à l’orage Qualid ie Sortſous coiibat de toute là rigueur, Il faut caller la voile.</orig>
            <reg>Il faut bien, malgré toi, que tu cède à l'orage Qualid à <persName>Sortsous</persName> coiibat de toute là rigueur, Il faut caller la voile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>morbleu, i’ay du cœur, Ie ne puis endurer qu’on nous mette à la Taille.</orig>
            <reg>morbleu, j'ai du cœur, Je ne puis endurer qu'on nous mette à la Taille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour donc t’en exempter, il faut que tu t’en aille Au plutoſt à Paris voir Meſſieurs du Conſeil.</orig>
            <reg>Pour donc t'en exempter, il faut que tu t'en aille Au plutôt à <placeName>Paris</placeName> voir Messieurs du Conseil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PeevsERie Il fait encor trop froid;</orig>
            <reg>PevsERie Il fait encor trop froid;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie veux que le Soleil Auparauant cela monte lur l Hemiſphere, Puis ie termineray cette mauuaiſe affaire.</orig>
            <reg>Les veux que le Soleil Auparavant cela monte lur l' Emisphère, Puis ie terminerai cette mauvaise affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans ſix mois, peut-eſtre, on n’en receura plus</orig>
            <reg>Mais dans six mois, peut-être, on n'en recevra plus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aimerois mieux cẽt ois marcher les deuxpieds nus Que de me voir ainſi croupir dans la Roture.</orig>
            <reg>J'aimerais mieux content ois marcher les deuxpieds nus Que de me voir ainsi croupir dans la Roture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le moindre Bourgeoispouroit mefaire injure, A moy qui ſuis icy le Fils du Preſident?</orig>
            <reg>le moindre Bourgeoispourait mefaire injure, À moi qui suis ici le Fils du Président?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE le tirant par ſon juſte-à-corps.</orig>
            <reg>POLEANDRE le tirant par son juste-à-corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais écoute raiſon, ne t’emporte pas tant;</orig>
            <reg>Mais écoute raison, ne t'emporte pas tant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce petit Reſſort on ſçait bien qui nous ſõmes, Et nous ne pouuõs point paſſer pour Gentilshõmes:</orig>
            <reg>Dans ce petit Ressort on sait bien qui nous sommes, Et nous ne pouuõs point passer pour Gentilshommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn abus, Baron;</orig>
            <reg>C'est un abus, Baron;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baron, c’eſt vn abus.</orig>
            <reg>Baron, c'est un abus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>duis que c’eſt vn abus, ie n’en parle donc plus, Et ie veux tout à coup éteindre mon courage.</orig>
            <reg>duis que c'est un abus, Seigneur n'en parle donc plus, Et tu veux tout à coup éteindre mon courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à propos, parlons vn peu du Perſonnage, De ce nouueau venu, ie le trouue mal fait.</orig>
            <reg>Mais à propos, parlons un peu du Personnage, De ce nouveau venu, <persName>Seigneur</persName> le trouve mal fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mal fait, dis-tu, mal fait?</orig>
            <reg>Mal fait, dis-tu, mal fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mal fait tout à fait.</orig>
            <reg>Oui, mal fait tout à fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE en le prenant par le bout du nez.</orig>
            <reg><persName>POLEANDRE</persName> en le prenant par le bout du nez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, dis-moy, n’as-tu point la berluë?</orig>
            <reg>En vérité, dis-moi, n'as-tu point la berlue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVVELIN.</orig>
            <reg>OUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas comme toy l’ame ſotte &amp; bouruë;</orig>
            <reg>Je n'ai pas comme toi l'âme sotte et bourue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’en ſçay fort blen juger, le voy ée que le voy.</orig>
            <reg>l'en sais fort blen juger, le vois ée que le vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne remarque en luy rien qui loit fial fait, moy.</orig>
            <reg>le ne remarque en cet rien qui loit sial fait, moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne t’y connois pas, ma foy, tu me fais rire.</orig>
            <reg>Tu ne t'y connais pas, ma foi, tu me fais rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y trouue-tu, dis moy, quelque choſe à redire?</orig>
            <reg>Y trouve-tu, dis -moi, quelque chose à redire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVEEIIS.</orig>
            <reg>TOUVEIIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’il n’a point d’Eſprit.</orig>
            <reg>C'est qu'il n'a point d'Esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le connois-tu?</orig>
            <reg>Le connais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas:</orig>
            <reg>Non pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à le voir marcher, ie voy qu’il n’en a pas.</orig>
            <reg>Mais à le voir marcher, ie vois qu'il n'en a pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne m’en veux croire, apprens-le de Cleandre.</orig>
            <reg>Si tu ne m'en veux croire, apprends-le de <persName>Clandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton Seruiteur, adieu.</orig>
            <reg>Ton Serviteur, adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adien donc, Poleandre.</orig>
            <reg>Adien donc, <persName>Polandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais écoute, à propos, ie te veux dire vn mot.</orig>
            <reg>Mais écoute, à propos, Seigneur te veux dire un mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En le retenant par lebras,</orig>
            <reg>En le retenant par lebras,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis trop ennuyé d’entretenir vn Sot;</orig>
            <reg>Je suis trop ennuyé d'entretenir un Sot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toni Eiplt maſ timbre fait que ie me retire.</orig>
            <reg><persName>Toni</persName> Eiplt mas timbre fait que Ne me retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie raiſonne fort bien;</orig>
            <reg>Je raisonne fort bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt que ie te veux dire, Ie te veux dire, dis-je, amprtirient ion defaut:</orig>
            <reg>c'est que <persName>Seigneur</persName> te veux dire, Je te veux dire, dis-je, amprétirient ion défaut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a dit qu’il eſtoit de Paris, ce Badaut.</orig>
            <reg>On m'a dit qu'il était de <placeName>Paris</placeName>, ce <persName>Badaut</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moii pauure foquelm, que ta ſottiſe eſt grandel Pour eſtre de Paris?</orig>
            <reg>Moii pauvre foquelm, que ta sottise est grandel Pour été de <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçais-tu que cela?</orig>
            <reg>Ne sçais-tu que cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O la belle demande!</orig>
            <reg>Ô la belle demande!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>boiis Dieux, le fot Lourdaut!</orig>
            <reg>boiis Dieux, le sot <persName>Lourdaut</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il eſt de Paris, faut bien qu’il ſoit Badaut.</orig>
            <reg>Puis qu'il est de <placeName>Paris</placeName>, faut bien qu'il soit Badaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu perdu l’Eſprit?</orig>
            <reg>As-tu perdu l'Esprit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeras-tu toûjours Beſte?</orig>
            <reg>seras-tu toujours Bête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu point cette nuit couché le cul nu teſte?</orig>
            <reg>N'as-tu point cette nuit couché le cul nu tête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton debile Cerueau fenit bieirreuapoie.</orig>
            <reg>Ton débile Cerveau fenit bieirreuapoie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit vray, qu’on ſe doit défier d’vn poil doré.</orig>
            <reg>On dit vrai, qu'on se doit défier d'un poil doré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu en veux-tu dire, toy?</orig>
            <reg>Qu en veux-tu dire, toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Perruque eſt bien blõde</orig>
            <reg>ma Perruque est bien blombe</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie ſçaybiẽ qu’elle eſt duplus beau blõd du mõde Mais ta teſte eſt bien fole, &amp; tu ne le ſçais pas.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur sçaybiẽ qu'elle est duplus beau blo du mbide Mais ta tête est bien sole, et tu ne le sais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROVVECENV.</orig>
            <reg>ROUVECENV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pour me choquer, Baron, dis-moy?</orig>
            <reg>Est-ce pour me choquer, Baron, dis-moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas;</orig>
            <reg>Non pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour te corriger de ton ſot badinage.</orig>
            <reg>Mais pour te corriger de ton sot badinage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVELIN.</orig>
            <reg>TOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Fils d’vn Preſident doit-il eſtre plus ſage.</orig>
            <reg>Le Fils d'un Président doit-il être plus sage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me diras-tu point par où s’en eſt allé.</orig>
            <reg>Ne me diras-tu point par où s'en est allé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu bien me faire vn plaiſir ſignalé?</orig>
            <reg>Voudrais-tu bien me faire un plaisir signalé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüyda, de tout mon cœur, ſi la c'hoſe eſt poſſible.</orig>
            <reg>Ouida, de tout mon cœur, si la c'hose est possible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eit ce que le lourrarte, ll i ert rien de penible.</orig>
            <reg>Éit ce que le lourrarte, l' y jert rien de pénible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu point des Amis quelque part à Paris?</orig>
            <reg>N'as-tu point des Amis quelque part à <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEAND RE en ſoûriant.</orig>
            <reg><persName>POLEAND</persName> RE en souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, i’en ay quelques-vns.</orig>
            <reg>Oui, j'en ai quelques-mêmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ris-tu?</orig>
            <reg>Pourquoi ris-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>le uhlne leo, De ta iſmphelte, leris de ta beſtlle.</orig>
            <reg>le hlune leo, De ta ismphelte, léris de ta bétlle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ris</orig>
          <reg>Je ris</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien que ce ris, Baron, me ſcandaliſe?</orig>
            <reg>Sais-tu bien que ce ris, Baron, me scandalise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffre que ie te quitte, ou dis ce que tu veux.</orig>
            <reg>Souffre que ie te quitte, ou dis ce que tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RONVBEIIVO Ie voudrois bien ſçauoir (mais dãs vn jour ou deux) L’état, la qualité de l’Amy de Cleandre;</orig>
            <reg>RONVBEIVO Je voudrais bien savoir (mais dans un jour ou deux) L'état, la qualité de l'Ami de <persName>Cléandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt vn Gentilhomme, ou.</orig>
            <reg>Si c'est un Gentilhomme, ou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va te faire penure;</orig>
            <reg>Va te faire penure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va chercher vn Courier (Eſprit fait à rebours) Qui s’en aille à Paris, &amp; retourne en deux jours.</orig>
            <reg>Va chercher un Courier (Esprit fait à rebours) Qui s'en aille à <placeName>Paris</placeName>, et retourne en deux jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux.</orig>
            <reg>Ô Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'vil fot Eiprit eſt facheux à combatre.</orig>
            <reg>qu'une sot Éiprit est fâcheux à combattre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce n’eſt pas aſſez de deux jours, prens-en quatre;</orig>
            <reg>Si ce n'est pas assez de deux jours, prends-en quatre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecris-en à quelqu’vn.</orig>
            <reg>Écris-en à quelqu'une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, voicy du relais.</orig>
            <reg>Bon, voici du relais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOVVELIN, LE COMTE DY BELAIR, LE BARON TESTE-BOEVF.</orig>
          <reg>JOUVELIN, LE COMTE <persName>DY</persName><persName>BELAIR</persName>, LE BARON TESTE-BOUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOVVELIN.</orig>
          <reg>JOUVELIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A AIT.</orig>
          <reg>A AIT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comte.</orig>
          <reg>Comte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMTE.</orig>
          <reg>LE COMTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cher Baron.</orig>
          <reg>cher Baron.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Dieu, que i’ay de joye!</orig>
            <reg>Grand Dieu, que j'ai de joie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>approchestoy de moy, ioure que le te voye.</orig>
            <reg>approchestoy de moi, joure que le te voie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet habit te ſied bien.</orig>
            <reg>Cet habit te sied bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMIE.</orig>
            <reg>LE COMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn habit tout neuf.</orig>
            <reg>C'est un habit tout neuf.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TO VVELIN.</orig>
            <reg>TO VVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt beau;</orig>
            <reg>Il est beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en dis-tu, Baron Teſte de Bœuf?</orig>
            <reg>Qu'en dis-tu, <persName>Baron Tête de Bœuf</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PIINOR Que me demande-tu?</orig>
            <reg>LE PINOR Que me demande-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’en veux point répondre.</orig>
            <reg>Le n'en veux point répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, ie l’ay payé C’eſt dõc pour me confondre, Ou bien pour me brauer, que tu dis à mon nez.</orig>
            <reg>Morbleu, <persName>Seigneur</persName> l'ai payé C'est do pour me confondre, Ou bien pour me braver, que tu dis à mon nez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Baron n’en a point qui ne ſoient retournez;</orig>
            <reg>Le Baron n'en a point qui ne soient retournez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy faut pardonner.</orig>
            <reg>Il lui faut pardonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te demande excuſe.</orig>
            <reg>Je te demande excuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Baron en ces lieux paſſe pour vne Buſe:</orig>
            <reg>Ce Baron en ces lieux passe pour une Buse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons de ton habit.</orig>
            <reg>Parlons de ton habit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dm d o a leo Il mon tre aſſez bel air.</orig>
            <reg>dm d ô a leo Il mon tre assez bel air.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, on te prẽdroit pour quelque Duc &amp; Pair:</orig>
            <reg>Sans doute, on te prendrait pour quelque Duc et <persName>Pair</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta Garniture auſſi n’a pas mauuaiſe mine, Ce vert auec le bleu, vient bien quand il domine.</orig>
            <reg>Ta Garniture aussi n'a pas mauvaise mine, Ce vert avec le bleu, vient bien quand il domine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila comme on connoiſt les Enfans ſans ſoucy.</orig>
            <reg>Voilà comme on connaît les Enfants sans souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce qui te l’a fait?</orig>
            <reg>Qu'est-ce qui te l'a fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Luy frapant ſur l’épaule.</orig>
            <reg>* Lui frappant sur l'épaule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay fait faire icy, En moins de quinze jours, auec aſſez de peine.</orig>
            <reg>Je l'ai fait faire ici, En moins de quinze jours, avec assez de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVELINN.</orig>
            <reg>TOUVELINN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On te verra tantoſt briller chez Liſimene;</orig>
            <reg>On te verra tantôt briller chez <persName>Lisimène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Caſſandre te va regarder de bon œil.</orig>
            <reg>Et <persName>Cassandre</persName> te va regarder de bon œil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4101 21 Tu m’auoüras qu’il eſt bienplus guayqu’vn de deüil.</orig>
            <reg>4101 21 Tu m'auoüras qu'il est bienplus guiequ'un de deuil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVELIN, Le deüil n’eſt pas toûjours ce qui nous deſeſpere, Et tu le porterois volontiers de ton Frere:</orig>
            <reg>TOUVELIN, Le deuil n'est pas toujours ce qui nous désespère, Et tu le porterais volontiers de ton Frère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mal ne ſer oit pas pour toy trop affligeant.</orig>
            <reg>Ce mal ne ser ait pas pour toi trop affligeant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en auro is plus de biens, i’en aurois plus d’argent;</orig>
            <reg>J'en auro is plus de biens, j'en aurais plus d'argent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’en au ois beaucoup, ie n’en ſerois pas chiche.</orig>
            <reg>Si j'en au ais beaucoup, je n'en serais pas chiche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVVELIN.</orig>
            <reg>OUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort de ton Aiſné te feroit bientoſt riche.</orig>
            <reg>La mort de ton Aîné te ferait bientôt riche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne donnerois-tu pas, dis-moy, de tout ton cœur, Ton Cadet, &amp; l’Aiſné, pour n’auoir point de Sœur?</orig>
            <reg>Ne donnerais-tu pas, dis-moi, de tout ton cœur, Ton <persName>Cadet</persName>, et l'Aisné, pour n'avoir point de Sœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cela t’arriuoit.</orig>
            <reg>Si cela t'arrivait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que tu deuine.</orig>
            <reg>Je crois que tu devine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On te verroit bientoſt courir à la Voiſine.</orig>
            <reg>On te verrait bientôt courir à la <persName>Voisine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlant d’elle, à propos, la gouuerne-tu bien?</orig>
            <reg>Parlant d'elle, à propos, la gouverne-tu bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’en bouge, ie croy.</orig>
            <reg>Tu n'en bouge, ie crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ie n’en ſçay rien;</orig>
            <reg>Ma foi, Seigneur n'en sais rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tãtoſt bien, tãtoſt mal, ſeulemẽt pour m’aprendre Gur in ele tlarune de farprenure Cailandre;</orig>
            <reg>Tantôt bien, tantôt mal, seulement pour m'apprendre Gur in éle tlarune de farprenure <persName>Cailandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt toûjours au guet le ſoir &amp; le matin.</orig>
            <reg>Elle est toujours au guet le soir et le matin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVELIN.</orig>
            <reg>TOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>doco dro jois pluo Mi, dfais ed ires qu'vil Matin.</orig>
            <reg>doco dro jais pluo Mi, disais ed ires qu'il Matin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour en venir à bout, i’ay tout mis en vſage.</orig>
            <reg>Pour en venir à bout, j'ai tout mis en usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVELIN.</orig>
            <reg>TOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien mieux que toy prendre mon auantage Et par la ie connois que tu n’es qu’Ecolier.</orig>
            <reg>Je sais bien mieux que toi prendre mon avantage Et par la vôtre connais que tu n'es qu'Écolier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEGOMTE.</orig>
            <reg>LÉGOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment fais-tu, toy?</orig>
            <reg>Mais comment fais-tu, toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOVVELINV.</orig>
            <reg>TOUVELINV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me cole au Pilier.</orig>
            <reg>Je me cole au Pilier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quel endroit donc?</orig>
            <reg>Mais à quel endroit donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>litt eiier de l'Egliſe;</orig>
            <reg>litt éjier de l'Église;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que ie la vois, alors qu’elle eſt aſſiſe, (Dis que ie ne ſuis pas ſon plus cher Fauory;</orig>
            <reg>C'est là que venir la vois, alors qu'elle est assise, (Dis que personne ne suis pas son plus cher Favori;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis pour la voir ſortir, ie vais au Pilory, Vis à vis le Carcan.</orig>
            <reg>Puis pour la voir sortir, ie vais au <persName>Pilori</persName>, Vis à vis le Carcan.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON à part.</orig>
            <reg>LE BARON à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne bonne Place;</orig>
            <reg>C'est assez bonne Place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là qu’on voit ſouuẽt faire aux Gens la grimace.</orig>
            <reg>C'est là qu'on voit souvent faire aux Gens la grimace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’auois pas encor trouué l’inuention, Comme toy, de la voir.</orig>
            <reg>Je n'avais pas encor trouvé l'invention, Comme toi, de la voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que ta paſſion Te fait le plus ſouuent raiſonner en aueugle.</orig>
            <reg>C'est que ta passion Te fait le plus souvent raisonner en aveugle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE au Baron paion, il faut icy, pour rimer, que tu beugle;</orig>
            <reg>LE COMTE au Baron paion, il faut ici, pour rimer, que tu beugle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vn Poëte, ſans toy, ne pouroit pas rimer.</orig>
            <reg>Car un Poète, sans toi, ne pourrait pas rimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas vn meſtier pour me faire eſtimer;</orig>
            <reg>Ce n'est pas un métier pour me faire estimer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et iamais ie n’ay fait des Vers, ny de lu Proſe.</orig>
            <reg>Et jamais ici n'ai fait des Vers, ni de lu <persName>Prose</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu n’en as point fait, ie n’en ſuis pas la cauſe.</orig>
            <reg>Si tu n'en as point fait, une n'en suis pas la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’en as pas l’elprit, gros Bliſtre, gros Cheual.</orig>
            <reg>Tu n'en as pas l'elprit, gros Blistre, gros Cheval.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apropos, Iouuelin, nous auons ce ſoir Bal;</orig>
            <reg>Appropos, <persName>Jouvelin</persName>, nous avons ce soir Bal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux ſur les huit heures, apres ſouper, t’y rendre.</orig>
            <reg>Tu peux sur les <measure>huit heures</measure>, après souper, t'y rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lei y Fans fas encis en quernea.</orig>
            <reg>Li y Fans sas encis en quernea.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez Caſſandre:</orig>
            <reg>Chez <persName>Cassandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lodelet eſt icy, nous auons trois Violons.</orig>
            <reg>lodèlet est ici, nous avons trois Violons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1-</orig>
            <reg>1-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay tout de ce pas prendre mes hauts talons, Pour paroiltre plusgrau.</orig>
            <reg>Je vais tout de ce pas prendre mes hauts talons, Pour paraître plusgrav.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des violos, qurtes donne?</orig>
            <reg>Des violos, qurtes donne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy.</orig>
            <reg>C'est moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde en eſt-il?</orig>
            <reg>Tout le monde en est-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſque perſonne:</orig>
            <reg>Presque personne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caſſandre, &amp; ſa Cloris, qui tous deux l’ont permis, M’ont dit de n’en parler qu’à mes meilleurs Amis.</orig>
            <reg><persName>Cassandre</persName>, et sa <persName>Cloris</persName>, qui tous deux l'ont permis, M'ont dit de n'en parler qu'à mes meilleurs Amis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iij Si tu veux m’obliger, tiens la choſe ſecrette, Car tu ſçais que la Fleche eſt vne vraye Gazette, Et que Caſſandre haït les Gens comme la mort, Qui vont par-cy, par-là, faire quelque raport:</orig>
            <reg>ij à tu veux m'obliger, tiens la chose secrète, Car tu sais que la Flèche est quelque vraie Gazette, Et que <persName>Cassandre</persName> haït les Gens comme la mort, Qui vont par-cy, là-là, faire quelque rapport:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa reputation pouroit eſtre perduë, Or par fotora quelqu’vn m’écoutoit dans la ruë;</orig>
            <reg>Sa réputation pourrait avoir perdue, Or par fotora quelqu'un m'écoutait dans la rue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt coppieuſement jalouſe de l’honneur.</orig>
            <reg>Elle est coppieusement jalouse de l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains rien de ma part, ie ſuis ſon Seruiteur, Et de ſa Fille auſſi.</orig>
            <reg>Ne crains rien de ma part, ie suis son Serviteur, Et de sa Fille aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn certain Viſage N’en eſt-il point prié?</orig>
            <reg>Mais un certain Visage N'en est-il point prié?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt ce Perſonnage?</orig>
            <reg>Quel est ce Personnage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ent vn nouueau venu qui loge à Saint Martin, Cleandre eſt ſon Amy:</orig>
            <reg>Ç ent în nouueau venu qui loge à <placeName>Saint Martin</placeName>, <persName>Cléandre</persName> est son Ami:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’ay veu ce matin;</orig>
            <reg>Il l'ai vu ce matin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont allez tous deux, ie croy, diſner enſemble.</orig>
            <reg>Ils sont allés tous deux, je crois, dîner ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais en parlant de luy, me ſemble que tu tremble.</orig>
            <reg>Mais en parlant de belle, me semble que tu tremble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rey dma l la Moy?</orig>
            <reg>Rei dma l la Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne le crains pas, c’eſt vn Homme mal fait.</orig>
            <reg>Ne ne le crains pas, c'est un Homme mal fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iantoſt au Carrefour l’on m’a fait ſon Portrait.</orig>
            <reg><persName>Iantost</persName> au Carrefour l'on m'a fait son Portrait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut certes, qu’il ſoit bien ferré, ie t’aſſure, S’il peut de nos Barons éuiter la cenſure.</orig>
            <reg>Il faut certes, qu'il soit bien ferré, je t'assure, S'il peut de nos Barons éviter la censure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il y vient, tel qu’il ſoit, enfin nous le verrons.</orig>
            <reg>S'il y vient, tel qu'il soit, enfin nous le verrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie ſuis toûjours du coſté des Barons;</orig>
            <reg>Pour moi, Seigneur suis toujours du côté des Barons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit qu’il eſt bien fait, mais ie ne le puis croire.</orig>
            <reg>On dit qu'il est bien fait, mais ainsi ne le puis croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poleandre tantoſt ſoutenoit le contraire;</orig>
            <reg><persName>Poleandre</persName> tantôt soutenait le contraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur le diferend que nous auions tous deux, Nous voulions nous oſter la barbe &amp; les cheueux.</orig>
            <reg>Et sur le dierend que nous avions tous deux, Nous voulions nous ôter la barbe et les cheveux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vn Baron Fechois, Poleandre eſt bien lâche.</orig>
            <reg>pour un <persName>Baron Féchais</persName>, <persName>Polandre</persName> est bien lâche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis point Baron, &amp; c’eſt ce qui m’en fâche;</orig>
            <reg>Je ne suis point Baron, et c'est ce qui m'en fâche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie pouray peut-eſtre vn jour le deuenir.</orig>
            <reg>Mais ici pourrai peut-être un jour le devenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVEL IN au comte, bas.</orig>
            <reg>JOUVEL IN au compte, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens, tiens, voicy Cleandre, &amp; ſon Amy, venir;</orig>
            <reg>Tiens, tiens, voici <persName>Clandre</persName>, et son Ami, venir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cedons leur le paué, ie les voy qui s’auancent.</orig>
            <reg>Cédons leur le pavé, ie les vois qui s'avancent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Comte &amp; Iouuelin font des pas de Balet en s’en allant.</orig>
            <reg>Le Comte et <persName>Jouvelin</persName> font des pas de <persName>Ballet</persName> en s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>91</orig>
            <reg>91</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOENEV Ie CLIDAMIS, CLEANDRE.</orig>
          <reg>SONEU Je CLIDAMIS, CLEANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMTS.</orig>
            <reg>CLIDAMTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>unrdit a les voir tous deua marcher, qu’ils Q danſent</orig>
            <reg>unrdit a les voir tous deva marcher, qu'ils Q dansent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils peuuent bien danſer, ils ont le Bal ce ſoir.</orig>
            <reg>Ils peuvent bien danser, ils ont le Bal ce soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y pourions-nous aller?</orig>
            <reg>Y pourrions-nous aller?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſçaurois-je le voir?</orig>
            <reg>ne saurais-je le voir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Bal eſt vn plaifir le plus doux de la vie.</orig>
            <reg>Le Bal est un plaisir le plus doux de la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le feray le requis, pour plalre à ton enure.</orig>
            <reg>le ferai le requis, pour plalre à ton envre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, explique-moy qui ſont ces trois Barons Qui viennent de paſſer?</orig>
            <reg>De grâce, explique-moi qui sont ces trois Barons Qui viennent de passer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils ſont bien fanfarons;</orig>
            <reg>ils sont bien fanfarons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas la, ie croy, le Baron Nicodeme.</orig>
            <reg>Ce n'est pas la, ie crois, le <persName>Baron Nicodeme</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, quand ie déurois parler contre moy-méme,, Ie veux t’en informer.</orig>
            <reg>Ami, quand tu devrais parler contre moi-même, Je veux t'en informer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce premi er que tu vois Eſt le Coq du Village, &amp; des Barons Flechois, Glorieux comme vn Paon, par tout inſuportable, Hautain, ambitieux, &amp; jaloux comme vn Diab le:</orig>
            <reg>Ce premi er que tu vois Est le Coq du Village, et des Barons Fléchais, Glorieux comme un Paon, par tout insuportable, Hautain, ambitieux, et jaloux comme un Diab le:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref, il ſuffit qu’il ſoit le Fils du Preſident, Pour te dire en vn mot que c’eſt vn impudent, Vn Breteur fanfaron qui fait par tout le Maiſtre.</orig>
            <reg>Bref, il suffit qu'il soit le Fils du Président, Pour te dire en un mot que c'est un impudent, Un Breteur fanfaron qui fait par tout le Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son geſte &amp; ſa façon le font aſſez connaiſtre.</orig>
            <reg>Son geste et sa façon le font assez connaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſecond, quel eſt-il?</orig>
            <reg>Le second, quel est-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dis-moy.</orig>
            <reg>dis-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Manceau, Vn ſoûpirant d’amour qui fait fort bien le Veau, Car on le voit toûjours aux pieds de nos Donzelles;</orig>
            <reg>C'est un Manceau, Un soupirant d'amour qui fait fort bien le Veau, Car on le voit toujours aux pieds de nos Donzelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſeroit bien fâché qu’vn autre approcha d’elles, Il s’y tient tout fiché, toûjours le nez en l’air;</orig>
            <reg>Il serait bien fâché qu'un autre approcha d'elles, Il s'y tient tout fiché, toujours le nez en l'air;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi le nomme-t’on le Comte du Bel-Air.</orig>
            <reg>Aussi le nomme-t-on le Compte du <persName>Bel-Air</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ODIDIMIS.</orig>
            <reg>ODIDIMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se pique-t’il auſſi de brauoure &amp; d’adreſſe?</orig>
            <reg>Se pique-t-il aussi de bravoure et d'adresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIEANDNE.</orig>
            <reg>CIEANDNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vn ſeul Manceau qui ſoit d’vne autre eſpece?</orig>
            <reg>Est-il un seul Manceau qui soit d'une autre espèce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’autre, quel eſt-il?</orig>
            <reg>Et l'autre, quel est-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceit vil Oniginal Qui porte vn nez tout propre à mettre au Carnaual, nii Daron iort blen fait pour tirer la Charrue.</orig>
            <reg>Ceit vil Oniginal Qui porte un nez tout propre à mettre au Carnaval, nii Daron jort blen fait pour tirer la Charrue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais a-t’il de l'Eſprit?</orig>
            <reg>Mais a-t-il de l'Esprit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout autant qu’vne Gruë.</orig>
            <reg>Tout autant qu'une Grue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi donc, vos Barons ſont de ſots Courtiſans.</orig>
            <reg>Ainsi donc, vos Barons sont de sots Courtisans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis plutoſt qu’ils ſont tous Ruſtiques &amp; Paiſans.</orig>
            <reg>Dis plutôt qu'ils sont tous Rustiques et Paysants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLI DAMIS.</orig>
            <reg>CLI DAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poleandre pourtant me ſemble eſtre hors de Page.</orig>
            <reg><persName>Poleandre</persName> pourtant me semble être hors de Page.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poleandre eſt le ſeul qui peut paſſer pour ſage:</orig>
            <reg><persName>Poleandre</persName> est le seul qui peut passer pour sage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les autres ſe font que des cdlaniers, Que des Coureurs de nuit, de vrais Cuiſiniers.</orig>
            <reg>Tous les autres se font que des cédaniers, Que des Coureurs de nuit, de vrais Cuisiniers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Ieuneſſe icy vit dans la nonchalance?</orig>
            <reg>la Jeunesse ici vit dans la nonchalance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois rencontrer en ces lieux l’abondance, Serenades, Feſtins, Ieux, Plaiſirs, Triolets, Grandes colations, concerts, Dallles;</orig>
            <reg>Je croyais rencontrer en ces lieux l'abondance, Serénades, Festins, Ieux, Plaisirs, Triolets, Grandes colations, concerts, Dallles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>balets, Et tout ce que l’Amour (à la gloire des Dames) Pour auoir des faueurs, inſpire aux belles Ames.</orig>
            <reg>ballets, Et tout ce que l'Amour (à la gloire des Dames) Pour avoir des faveurs, inspire aux belles Âmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain t’emporter en diſcours ſuperflus, Ailleurs bon:</orig>
            <reg>C'est en vain t'emporter en discours superflus, Ailleurs bon:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais icy, le temps paſſé n’eſt plus:</orig>
            <reg>mais ici, le temps passé n'est plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’autrefois vne Illuſtre Nobleſſe, Pour paroiſtre en ces lieux, faiſoit ample largeſſe:</orig>
            <reg>Il est vrai qu'autrefois une Illustre Noblesse, Pour paraître en ces lieux, faisait ample largesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſtoit chaque jour (outre les penſions) Que liberalitez, que des profuſions:</orig>
            <reg>Ce n'était chaque jour (outre les pensions) Que libéralités, que des profusions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce tẽps, qui n’eſt plus, la dépenſe eſtoit prõpte, Chaque Habitant d’icy faiſoit fort bien ſon cõpte;</orig>
            <reg>Dans ce temps, qui n'est plus, la dépense était prête, Chaque Habitant d'ici faisait fort bien son compte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par là que pluſieurs ſout deuenus aiſez, Q les Darons Plechois re font Daromlez;</orig>
            <reg>C'est par là que plusieurs sout devenus aisés, Q les Darons Plechais re ont Daromlez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pluſieurs, ſans cela, de ces Barons inſignes, Seroient ſur nos Coſteaux à trauailler aux Vignes;</orig>
            <reg>Et plusieurs, sans cela, de ces Barons insignes, Seraient sur nos Costeaux à travailler aux Vignes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il eſt pour conſtant, que nos plus fiers Barons Sont Fils, ou Petits-Fils, iſſus de Vignerons.</orig>
            <reg>Car il est pour constant, que nos plus fiers Barons Sont Fils, ou Petits-Fils, issus de Vignerons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les plus hauts hupez des Barons de la Fleche, Vos Coppieux, ſont ſortis de la Serpe &amp; la Beſche?</orig>
            <reg>les plus hauts hupés des Barons de la <func>Flèche</func>, Vos Coppieux, sont sortis de la <placeName>Serpe</placeName> et la <persName>Besche</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Certes, ie les croyois Nobles comme le Roy:</orig>
            <reg>Certes, Seigneur les croyais Nobles comme le Roi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais c’eſt peut-eſtre auſſi que tu te ris de moy,</orig>
            <reg>Mlais c'est peut-être aussi que tu te ris de moi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iout ce que ie te dis, eſt la verité méme.</orig>
            <reg>Jout ce que <persName>Seigneur</persName> te dis, est la vérité même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy i’en ſuis rauy, ma joye en eſt extréme, I'en feray mon profit:</orig>
            <reg>Ma foi j'en suis ravi, ma joie en est extrême, J'en ferai mon profit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais changeons de propo Et laiſſons pour vn temps les Barons en repos.</orig>
            <reg>mais changeons de propo Et laissons pour un temps les Barons en repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois trop à quoy ton amitié m’engage;</orig>
            <reg>Je connais trop à quoi ton amitié m'engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te deguiſer mon cœur, c’eſt te faire vn outrage:</orig>
            <reg>Te déguiser mon cœur, c'est te faire un outrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croirois-tu, cher Amy, que re ſuis amoureux?</orig>
            <reg>Croirais-tu, cher Ami, que ré suis amoureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amoureux!</orig>
            <reg>Amoureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>depuis quand?</orig>
            <reg>depuis quand?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis vne heure, ou deux.</orig>
            <reg>Depuis une heure, ou deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De qui donc?</orig>
            <reg>De qui donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay.</orig>
            <reg>Je ne sais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plaiſante auanture!</orig>
            <reg>La plaisante aventure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour t'en éclaircir, fais-moy donc la peinture De celle dont les traits (par vn ſecret pouuoir Ont pû ſi promptement te vaincre &amp; t’émouuoir?</orig>
            <reg>Mais pour t'en éclaircir, fais-moi donc la peinture De celle dont les traits (par un secret pouvoir Ont pu si promptement te vaincre et t'émouuoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour découurir qui c’eſt, en vain ie reſve &amp; cherche Plus i’applique mes ſoins aux beautez de la Fleche Moins ie trouue en ce poinct mon Eſprit ſatisfait;</orig>
            <reg>Pour découvrir qui c'est, en vain encore rêve et cherche Plus j'applique mes soins aux beautés de la Fleche Moins ie trouve en ce point mon Esprit satisfait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car nous n’auons icy rien qui vaille en effet, (Amoins que ce ne ſoit l’aimable Lyſimene) Car pour Amarillis, Clorinde, Celimene, Roxelane, Daphné, Berenice, Cloris, Mauricette, Argenie, Arthuſiane, Iris, Angelique, Amaranthe, Acariſe, Vranie, Telamire, Ameſtris, Climene, Parthenie, Et cent autres encor que ie ne puis nommer, Ne font pas des beautez dignes de te charmer.</orig>
            <reg>Car nous n'avons ici rien qui vaille en effet, (Amoins que ce ne soit l'aimable <persName>Lysiméné</persName>) Car pour <persName>Amarillis</persName>, <persName>Clorinde</persName>, <persName>Celimène</persName>, <persName>Roxélane</persName>, <persName>Daphné</persName>, <persName>Berenice</persName>, <persName>Cloris</persName>, <persName>Mauricette</persName>, <persName>Argénie</persName>, <persName>Arthusiane</persName>, <persName>Iris</persName>, <persName>Angélique</persName>, <persName>Amaranthe</persName>, <persName>Acarise</persName>, <persName>Vranie</persName>, <persName>Telamire</persName>, <persName>Amêtris</persName>, <persName>Climène</persName>, <persName>Parthie</persName>, Et cent autres encor que ieans puis nommer, Ne font pas des beautés dignes de te charmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De toutes celles là, ie n’en connois aucune;</orig>
            <reg>De toutes celles -là, je n'en connais aucune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais celle-cy n’eſt pas vne Beauté commune;</orig>
            <reg>Mais celle-cy n'est pas une Beauté commune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’inuincible pouuoir de ſes charmes puiſſans, Excite dans moirecur le trouble que ie ſens;</orig>
            <reg>L'invincible pouvoir de ses charmes puissants, Excite dans moirecur le trouble que ielieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour te la peindre, en vain mon ame s’éuertuë.</orig>
            <reg>Pour te la peindre, en vain mon âme s'évertue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où l’as-tu pû voir?</orig>
            <reg>Mais où l'as-tu pu voir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſtoit dans la Ruë, Au moment que tous deux nous ſommes ſeparez:</orig>
            <reg>Elle était dans la Rue, Au moment que tous deux nous sommes séparés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord que ie l’ay veu, tous mes ſens égarez, Et mes yeux attachez ſur cet objet aimable, M’ont forcé d’auoüer qu’elle eſt incomparable, Qu’elle eſt ſans contredit le chefd’œuure des Cieux:</orig>
            <reg>D'abord que venir l'ai vu, tous mes sens égarés, Et mes yeux attachés sur cet objet aimable, M'ont forcé d'avouer qu'elle est incomparable, Qu'elle est sans contredit le chefd'œuvre des Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout autant que i’ay pû, ie l’ay ſuiuy des yeux;</orig>
            <reg>Tout autant que j'ai pu, Seigneur l'ai suivi des yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que coupant chemin au bas de l’autre Ruë, l’ay perdu tout erpon, en la pertant de veuë, Et ie n’ay reſſenty (Iuge de ma douleur) Qu’vn triſte deſeſpoir qui m’a ſaiſi le cœur.</orig>
            <reg>Lors que coupant chemin au bas de l'autre Rue, l'ai perdu tout erpon, en la pertant de vue, Et grands n'ai ressenti (Iuge de ma douleur) Qu'un triste désespoir qui m'a saisi le cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre, cependant, elle m’eſt inconnuë.</orig>
            <reg><persName>Clépandre</persName>, cependant, elle m'est inconnue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, conſoles-toy, tu ne l’as point perduë, Et ie me trompe fort, ou dés ce meſmè ſoir, Auant le Bal finy, tu pouras la reuoir:</orig>
            <reg>Ami, consoles-toi, tu ne l'as point perdue, Et je me trompe fort, ou dès ce mesmè soir, Avant le Bal fini, tu as la revoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens juſqu’a ce temps-là ma foy pour aſſurance.</orig>
            <reg>Prends jusqu'a ce temps-là ma foi pour assurance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce moment tarde trop à mon impatience:</orig>
            <reg>Ce moment tarde trop à mon impatience:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourtant, ſi i’en croy ton fidelle rapport, Tous les Barons Flechois ſe diuertiſſent fort:</orig>
            <reg>Mais pourtant, si j'en crois ton fidèle rapport, Tous les Barons Fléchais se divertissent fort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Bal, &amp; le Billard, le Vin, la bonne chere, Sont pour eux des plaiſirs.</orig>
            <reg>Le Bal, et le Billard, le Vin, la bonne chère, Sont pour eux des plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne leur couſtent guere.</orig>
            <reg>Qui ne leur coûtent guère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés qu’il arriue icy quelque idiot d’Etranger, Ils ſont fort aſſurez de bien boire &amp; manger:</orig>
            <reg>Dès qu'il arrive ici quelque idiot d'Étranger, Ils sont fort assurés de bien boire et manger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant qu’il a de l’argent, chacun luy fait careſſe;</orig>
            <reg>Tant qu'il a de l'argent, chacun Elle fait caresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en a-t’il plus, chacun l’abandonne &amp; le laiſſe, Noſtre Poëte, ſur tous, ſçait ſi bien ce meſtier, Qu’il courtiſe à deſſein juſqu au moindre Ecoliers Il a ſi bien appris d’enfiler des razades, Qu’apres ſix pots de Vin, il fait encor gambades;</orig>
            <reg>N'en a-t-il plus, chacun l'abandonne et le laisse, Notre Poète, sur tous, sçait si bien ce métier, Qu'il courtise à dessein jusqu' à moindre Écoliers Il a si bien appris d'enfiler des rasades, Qu'après six pots de Vin, il fait encor gambades;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſuis aſſuré que dans vn ſeul repas, Quatorte prirtes, &amp; plus, ne le ſaouleroient pas.</orig>
            <reg>Et ie suis assuré que dans un seul repas, Quatorte prirtes, et plus, ne le saouleraient pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin nous n’auons point de goſier dans la Feche Plus prompt à deuorer, ny de langue ſi ſeche.</orig>
            <reg>Enfin nous n'avons point de gosier dans la Fèche Plus prompt à dévorer, était de langue si seche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cleandre?</orig>
            <reg>Clandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu?</orig>
            <reg>Que veux-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nve mie dirasueu pas Qui ſont ces Dames-là que i’apperçoy la-bas?</orig>
            <reg>Nve mie dirasvu pas Qui sont ces Dames-là que j'aperçois la-bas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ou donc?</orig>
            <reg>Ou donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iette les yeux juſqu’au bout de la Ville:</orig>
            <reg>Jette les yeux jusqu'au bout de la Ville:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt, ſi ie ne me trompe, vne Mere &amp; ſa Fille, Ie les ay veu ſortir de ce petit Conuent.</orig>
            <reg>C'est, si personne ne me trompe, une Mère et sa Fille, Je les ai vu sortir de ce petit Convent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRL.</orig>
            <reg>CLÉANDRL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne peux-tu deuiner qui c’eſt?</orig>
            <reg>Ne peux-tu deviner qui c'est?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-moy comment Ie pourois diſcerner des Dames ſous le maſque?</orig>
            <reg>Dis-moi comment Je pourrais discerner des Dames sous le masque?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en peux-tu pas juger auxcouſeurs de ce Baſque Qui les luie pas apas:</orig>
            <reg>N'en peux-tu pas juger auxcouseurs de ce Basque Qui les luie pas appas:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon m’en ſoucier?</orig>
            <reg>À quoi bon m'en soucier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour deuiner qui c’eſt, faudroit eſtre Sorcier.</orig>
            <reg>Pour deviner qui c'est, faudrait être Sorcier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment les nomme-tu?</orig>
            <reg>Comment les nomme-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CBENRDRES.</orig>
            <reg>CBENRDRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauline, &amp; Celimene.</orig>
            <reg><persName>Pauline</persName>, et <persName>Celimène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois que ce fut l’aimable Lyſimene:</orig>
            <reg>Je voudrais que ce fut l'aimable <persName>Lysimène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peux-tu ſur vn poinct contenter mon deſir?</orig>
            <reg>Mais peux-tu sur un point contenter mon désir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâche à les aborder.</orig>
            <reg>Tâche à les aborder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt pour ton plaiſir, Il n’eſt rien que pour toy volontiers ie ne faſſe, Quanid iiemme ie deurois encourir leur diſgrace.</orig>
            <reg>Si c'est pour ton plaisir, Il n'est rien que pour toi volontiers personne ne fasse, Quanid iiemme ie ju encourir leur disgrâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy-moy donc de bien pres.</orig>
            <reg>Sui-moi donc de bien pres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut t’auertir Qu’vn tel deſir ſouuent nous force au repentir.</orig>
            <reg>Mais il faut t'avertir Qu'un tel désir souvent nous force au repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſe repent point, quand on voit vne Belle, A moins qu’elle ne ſoit ou farouche, ou cruelle:</orig>
            <reg>On ne se repent point, quand on voit une Belle, À moins qu'elle ne soit ou farouche, ou cruelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contente ſeulement mon eſprit ſoucieux, Et me dis quelle elle eſt.</orig>
            <reg>Contente seulement mon esprit soucieux, Et me dis quelle elle est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE bas.</orig>
            <reg>CLÉANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſultes-en te syeux.</orig>
            <reg>Consultes-en te syeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, PAVLINE.</orig>
          <reg>CLEANDRE, PAULINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMIS, CELIMENE.</orig>
          <reg>CLIDAMIS, CÉLIMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ans doute que le Sort eſt pour moy bien propice OPuis que l’occaſion de vous rendre ſeruice Se preſente aujourd’huy, quoy qu’il ſoit déja tard, Madame, &amp; ie m’en ſens redeuable au hazards Mais pour combler mon cœur d’vne parfaite joye, Et rendre grace au Ciel du bonheur qu’il m’enuoy Permettez que ie puiſſe, en vous donnant la mainVous aider à marcher le reſte du chemin.</orig>
            <reg>Ans doute que le Sort est pour moi bien propice OPuis que l'occasion de vous rendre service Se présente aujourd'hui, quoi qu’il soit déjà tard, Madame, et ainsi m'en sens redevable au hasards Mais pour combler mon cœur d'une parfaite joie, Et rendre grâce au Ciel du bonheur qu'il m'envoi Permettez que je puisse, en vous donnant la mainUous aider à marcher le reste du chemin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me l’auoit bien dit, que l’aimable Cleandre S’offroit de ſi bõ cœur qu’on ne peut s’en defendre Il oblige toûjours, &amp; ſa ciuilité.</orig>
            <reg>On me l'avait bien dit, que l'aimable <persName>Clandre</persName> S'offrait de si bien cœur qu'on ne peut s'en défendre Il oblige toujours, et sa civilité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE auec vne profonde reuerence, Ie ſçay ce que l’on doit à voſtre qualité, Madame, &amp; ce n’eſt là que la moindre étincelle Par où ie puis prouuer le brazier de mon zele.</orig>
            <reg>CLEANDRE avec une profonde révérence, Je sais ce que l'on doit à votre qualité, Madame, et ce n'est là que la moindre étincelle Par où je puis prouver le brasier de mon zèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis bien obligée, Cleandre, à ce grand feu.</orig>
            <reg>Je suis bien obligée, <persName>Clandre</persName>, à ce grand feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE auec vne autre reuerence.</orig>
            <reg>CLÉANDRE avec une autre révérence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous dis rien là qui ne ſoit encor peu;</orig>
            <reg>Je ne vous dis rien là qui ne soit encor peu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſouffrirois pour vous le martyre à mon aiſe;</orig>
            <reg>Je souffrirais pour vous le martyre à mon aise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez m’éprouuer, Madame.</orig>
            <reg>Vous pouvez m'éprouver, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Dieu ne plaiſe:</orig>
            <reg>11 Dieu ne plaise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moins que de paſſer tout à fait pour vn Traître, Madame, les bontez que m’auez fait paraître.</orig>
            <reg>À moins que de passer tout à fait pour un Traître, Madame, les bontés que m'avez fait paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE auec ſes reuerences.</orig>
            <reg>CLÉANDRE avec ses révérences.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis oublier, Mais ne ſçauray-je point quel eſt ce Caualier Que ie vois auec vous:</orig>
            <reg>Je ne puis oublier, Mais ne saurai-je point quel est ce Cavalier Que personne était vois vous:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voudrois bien ſçauoir quel eſt la qualite De celuy qui.</orig>
            <reg>le voudrais bien savoir quel est la qualité De celui qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE l’interrompant auec vne reuerence.</orig>
            <reg>CLÉANDRE l'interrompant avec une révérence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment, ie n’ay pas meriré, anuuumle, e ne cloy pas le Meiiter encore, L’honneur que ie reçois.</orig>
            <reg>Vraiment, je n'ai pas mériré, anuuumle, eu ne cloi pas le Mejiter encore, L'honneur que sans reçois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois bien pecore, 9T Ic.</orig>
            <reg>Je serais bien pécore, <persName>9T</persName> Ic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais répondez à ce que ie vous dis?</orig>
            <reg>Mais répondez à ce que ici vous dis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que iamais ie ne puiſſe entrer en Paradis;</orig>
            <reg>Que jamais ici ne puisse entrer en Paradis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le courroux du Ciel, le foudre, &amp; la tempeſte, ruiiie deuant vos yeux toniber deſſus ma teſte;</orig>
            <reg>Que le courroux du Ciel, le foudre, et la tempête, ruiviie devant vos yeux toniber dessus ma tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſois deuoré par vn Tygre inhumain, Plutoſt que de manquer à vous donner la main.</orig>
            <reg>Que quelque sois dévoré par un Tigre inhumain, Plutôt que de manquer à vous donner la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez que iamais cela ne ſe refuſe.</orig>
            <reg>Vous savez que jamais cela ne se refuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Monſieur, demeurez.</orig>
            <reg>Non, Monsieur, demeurez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE continuë ſes reuerences.</orig>
            <reg>CLÉANDRE continue ses révérences.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay conme on en vſe, Madame;</orig>
            <reg>Je sais nomme on en use, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez.</orig>
            <reg>Permettez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I’iray bien ſeule.</orig>
            <reg>J'irai bien seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en eſt pas beſoin,</orig>
            <reg>Il n'en est pas besoin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE auec vne reuerence.</orig>
            <reg>CLÉANDRE avec une révérence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D ij</orig>
          <reg>D ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne vay pas loin.</orig>
            <reg>Mais ici ne vais pas loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE toûjours auec ſes reuerences.</orig>
            <reg>CLÉANDRE toujours avec ses révérences.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourtant vous ſçauez combien ie vous réuere Et que ie ſuis tout preſt.</orig>
            <reg>Mais pourtant vous savez combien ces vous révère Et que je suis tout prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAVLINE bas.</orig>
            <reg><persName>PAULINE</persName> bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>paut.</orig>
            <reg>paut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ani.</orig>
            <reg>
              <persName>Ani</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, quene miſere!</orig>
            <reg>Dieu, quène misère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Monſieur, demeurez, car ie ne le veux pas.</orig>
            <reg>Non, Monsieur, demeurez, car On ne le veux pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy.</orig>
            <reg>Mais pourquoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PAVLINE.</orig>
            <reg>
              <persName>PAULINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin, c’eſt qu’il ne me plaiſt pas Elle ſort en colere auec Celimene.</orig>
            <reg>Mais enfin, c'est qu'il ne me plaît pas Elle sort en colère avec <persName>Celimène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous le voulez, ie n’ay rien à vous dire, Madame.</orig>
            <reg>Puis que vous le voulez, votre n'ai rien à vous dire, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS apres qu’elles ſont ſorties.</orig>
            <reg>CLIDAMIS après qu'elles sont sorties.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ma foy, tu m’as beaucoup fait rire, Et ie n’aurois pas crû, qu’apres ton compliment, Tu vouluſſe à nos jeux enairger i bruſquement:</orig>
            <reg>Par ma foi, tu m'as beaucoup fait rire, Et ici n'aurais pas crû, qu'après ton compliment, Tu voulusse à nos jeux enairger jusqu' brusquement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt aiſé de voir que ſon humeur eſt prompte.</orig>
            <reg>Il est aisé de voir que son humeur est prompte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s’eſt retirée auec ſa courte honte.</orig>
            <reg>Elle s'est retirée avec sa courte honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMTS.</orig>
            <reg>CLIDAMTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet;</orig>
            <reg>En effet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie voy qu’elle en a du ſoucy:</orig>
            <reg>et ici vois qu'elle en a du souci:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel ſujet as-tu de la traitter ainſy?</orig>
            <reg>Mais quel sujet as-tu de la traiter ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our le iaoirorde en tunit d'en penetier ia cauſe.</orig>
            <reg>Our le jaoirorde en tunit d'en penetier ja cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ortu veux m’oblrger, raſſonnons d’autre choſe.</orig>
            <reg>ortu veux m'oblrger, rassonnons d'autre chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu de Celimene obſerué la beauté?</orig>
            <reg>As-tu de <persName>Celimène</persName> observé la beauté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en dis-tu?</orig>
            <reg>Qu'en dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parle donc dans la ſincerité?</orig>
            <reg>parle donc dans la sincérité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre, aſſûrément qu’elle n’eſt pas trop belle.</orig>
            <reg><persName>Clandre</persName>, assurément qu'elle n'est pas trop belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit du Baron, qui me rompt la ceruelle.</orig>
            <reg>Peste soit du Baron, qui me rompt la cervelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEPINDRE.</orig>
            <reg>SÉPINDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baron, ie t’entens bien hurler plus haut qu’vn Loup;</orig>
            <reg>Baron, Seigneur t'entends bien hurler plus haut qu'un Loup;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis point Baron, change donc de chapitre.</orig>
            <reg>Je ne suis point Baron, change donc de chapitre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voudrois-tu, Baron, renoncer à ton titre?</orig>
            <reg>voudrais-tu, Baron, renoncer à ton titre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On l’eſt bien malgré ſoy, lors que l’on eſt Fléchois, Le nom de la Maiſon eſt bon pour vn Bourgeois.</orig>
            <reg>On l'est bien malgré soi, lors que l'on est Fléchais, Le nom de la Maison est bon pour un Bourgeois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tuvoudrois, Baron, aujourd’huy t’en defẽdre?</orig>
            <reg>tuvoudrais, Baron, aujourd'hui t'en défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE releuont ies cheueux de ſa perruque.</orig>
            <reg>CLÉANDRE relevont je cheueux de sa perruque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouvas-tun poudre?</orig>
            <reg>Ouvas-tun poudre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez Madame Caſſandré;</orig>
            <reg>Chez <persName>Madame Cassandré</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Comte du Bel-Air, ce ſoir, y donne Bal.</orig>
            <reg>Le <persName>Comte du Bel-Air</persName>, ce soir, y donne Bal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt ce Comte?</orig>
            <reg>Quel est ce Comte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AOVVBEIN C’eſt le Cadet Aſdrubal.</orig>
            <reg>AOVVBEIN C'est le Cadet <persName>Asdrubal</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à propos, dis-moy, tu connois bien Oronte?</orig>
            <reg>Mais à propos, dis-moi, tu connais bien <persName>Oronte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie le connois bien.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> le connais bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie te conte D 12j Vh adiſſable tour rait à ce fot badaur.</orig>
            <reg>Il faut que <persName>Seigneur</persName> te conte D 12j Vh adissable tour rait à ce sot badaur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE à part.</orig>
            <reg>CLÉANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec vn tour pareil, on fait ſouuent le ſaut.</orig>
            <reg>Avec un tour pareil, on fait souvent le saut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point du tout, ce n’eſt là qu’vne galanterie.</orig>
            <reg>Point du tout, ce n'est là qu'une galanterie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEEAIEdE vos.</orig>
            <reg>SEEAIEdE vos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui conduit au Gibet.</orig>
            <reg>Qui conduit au Gibet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IGVVELIN.</orig>
            <reg>IGUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute, ie te prie, Tu vas creuer de rire:</orig>
            <reg>Écoute, Seigneur te prie, Tu vas crèver de rire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt Pain benis.</orig>
            <reg>Enfin c'est Pain bénis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vn peut attraper vn Badaut de Paris.</orig>
            <reg>Quand un peut attraper un Badaut de <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçauras qu’il eſtoit dans ſa Chambre en affaire Auec vn Debiteur, &amp; Monſieur le Notaire;</orig>
            <reg>Tu sçauras qu'il était dans sa Chambre en affaire Avec un Débiteur, et Monsieur le Notaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’on vit ſon épée en repos ſur ſon lit, Et luy fort occupé pour faire vn mot d’écrit.</orig>
            <reg>Lors qu'on vit son épée en repos sur son lit, Et lui fort occupé pour faire un mot d'écrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il écriuoit.</orig>
            <reg>Je crois qu'il écrivait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juſtement vne Lettre.</orig>
            <reg>justement une Lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy i’en ris encor, &amp; ne m’en puis remettre) Lors qu’vn de nos Barons ſe gliſſe adroitement, Se ſaiſit de l’épée, &amp; ſort incontinent:</orig>
            <reg>Ma foi j'en ris encor, et ne m'en puis remettre) Lors qu'un de nos Barons se glisse adroitement, Se saisit de l'épée, et sort incontinent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſtiõs dãs la Court trois ou quatre à l’attendre.</orig>
            <reg>Nous estiõs dans la Court trois ou quatre à l'attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE à part à Clidamis.</orig>
            <reg>CLEANDRE à part à <persName>Clidamis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de cette façon qu’vn Homme ſe fait pendre.</orig>
            <reg>C'est de cette façon qu'un Homme se fait pendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à lou.</orig>
            <reg>à lou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu ne nous dis point quel en fut le Voleur.</orig>
            <reg>Mais tu ne nous dis point quel en fut le Voleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu pas à ſon nom bailler quelque couleur, ne fans hous le nomier, dhe conmie Il s’appelle?</orig>
            <reg>Peux-tu pas à son nom bailler quelque couleur, ne fans hous le nomier, dhe conmie Il s'appelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut ce grand Vaurien de la Roche-vaudelle, Tresexperimenté dans les tours du Gaſcon;</orig>
            <reg>Ce fut ce grand Vaurien de la Roche-vaudelle, Tresexperimenté dans les tours du Gascon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en manque iamais.</orig>
            <reg>Il n'en manque jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE à part.</orig>
            <reg>CLÉANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn vaillant Fripon!</orig>
            <reg>C'est un vaillant <persName>Fripon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure le ſubtil, auec ſa main fourchuë, Ne ſe peut pas vanter de racon prascroenuce</orig>
            <reg><persName>Mercure</persName> le subtil, avec sa main fourchue, Ne se peut pas vanter de racon prascroenuce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſement ſorty, ſans eſtre découuert;</orig>
            <reg>Heureusement sorti, sans être découvert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amis, dit-il tout bas, i’ay veu ſon coffre ouuert;</orig>
            <reg>Amis, dit-il tout bas, j'ai vu son coffre ouvert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il peut auoir pres de deux cens Piſtolles:</orig>
            <reg>Je crois qu'il peut avoir pres de deux cens <persName>Pistoles</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fallut opiner entre nous autres Drolles, Chacun s’en defendoit;</orig>
            <reg>Il fallut opiner entre nous autres <persName>Drolles</persName>, Chacun s'en défendait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tirons leurdis-je au Sort:</orig>
            <reg>tirons leurdis-je au Sort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce fut temps perdu;</orig>
            <reg>Mais ce fut temps perdu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car Oronte d’abord S’en eſtant apperceu, fait grand bruit, &amp; menace;</orig>
            <reg>car <persName>Oronte</persName> d'abord S'en étant aperçu, fait grand bruit, et menace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous l’épée au poing, fuyons de bonne grace.</orig>
            <reg>Et nous l'épée au poing, fuyons de bonne grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDNE bas a Cudamis.</orig>
            <reg>CLEANDNE bas a <persName>Cudamis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, que t’ay-je dit de nos lâches Barons?</orig>
            <reg>Hé bien, que t'ai-je dit de nos lâches Barons?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peſte, il nous maudit, nous appelle Fripons;</orig>
            <reg>Il peste, il nous maudit, nous appelle Fripons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous au Cabaret, cependant qu’il s’étrangle;</orig>
            <reg>Mais nous au <persName>Cabaret</persName>, cependant qu'il s'étrangle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous fûmes bien ſurpris de n’auoir pas ſa ſangle;</orig>
            <reg>Nous fûmes bien surpris de n'avoir pas sa sangle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette ſangle d’argent, riche &amp; belle à rauir.</orig>
            <reg>Cette sangle d'argent, riche et belle à ravir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demy deſeſperez de ne la point tenir.</orig>
            <reg>Demi désespérez de ne la point tenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il en auoit mis vne autre fort méchante.</orig>
            <reg>Car il en avait mis quelque autre fort méchante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant chacun de nous mange, rit, boit, &amp; chante, Et nous druertimons coumie de vrais Galants.</orig>
            <reg>Pourtant chacun de nous mange, rit, boit, et chante, Et nous druertimons coumie de vrais Galants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn de noſtre complot auoit ſurpris ſes gands, Vne heure ou deux deuant, comme il eſtoit à table.</orig>
            <reg>Un de notre complot avait surpris ses gants, Une heure ou deux devant, comme il était à table.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de noſtre fait le recit veritable.</orig>
            <reg>Voilà de notre fait le récit véritable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’en craignes tous pome les firrormations?</orig>
            <reg>Mais n'en craignes tous pome les firrormations?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous autres Barons, nous nous en ſoucirions?</orig>
            <reg>nous autres Barons, nous nous en soucirions?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a dit qu’il auoit informé de l’affaire.</orig>
            <reg>On m'a dit qu'il avait informé de l'affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Fils d’vn Preſident, hé!</orig>
            <reg>Au Fils d'un President, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que pouroit-il faire?</orig>
            <reg>que pourrait-il faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous autres jeunes gens ſommes au deſſus des Loix, Cleandre, &amp; ce n’eſt là que nos moindres exploits.</orig>
            <reg>Nous autres jeunes gens sommes au dessus des Lois, <persName>Cléandre</persName>, et ce n'est là que nos moindres exploits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous reſolumes donc, parlant de cette épées Que pas-vn n’auoüroit qu’elle eût eſté frippée, Et nous le ſoûtiendrons juſqu’au dernier ſoûpir.</orig>
            <reg>Nous résolûmes donc, parlant de cette épées Que pas-un n'auoüroit qu'elle eût été fripée, Et nous le soutiendrons jusqu'au dernier soupir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peu de dérober, il faut encor mentir.</orig>
            <reg>C'est peu de dérober, il faut encor mentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>fevvBEne.</orig>
            <reg>fevBEne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu quelque intereſt en cette Cauſe à prendre?</orig>
            <reg>As-tu quelque intérêt en cette <placeName>Causse</placeName> à prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDNE.</orig>
            <reg>CLÉANDNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, i’yprẽs l’intereſt qu’vn braue Hõme doitprẽdre,</orig>
            <reg>Oui, j'yprends l'intérêt qu'un brave Homme doitprẽdre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le diray par tout, ſi tu prens ſon party.</orig>
            <reg>Je le dirai par tout, si tu prends son parti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le te donneray par tout le dementy.</orig>
            <reg>Et le te donnerai par tout le démenti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’emporte donc pas modere ton courage,</orig>
            <reg>Ne t'emporte donc pas modère ton courage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et toy, doreſnauant, tâche à deuenir ſage, tine te plus méler auec tous ces Fripons.</orig>
            <reg>Et toi, dorénavant, tâche à devenir sage, tine te plus mêler avec tous ces Fripons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me retire, adieu, pour joindre nos Barons;</orig>
            <reg>Je me retire, adieu, pour joindre nos Barons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y veux-tu pas v nir?</orig>
            <reg>N'y veux-tu pas v nir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quel lieu?</orig>
            <reg>En quel lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OEDHIDRE.</orig>
            <reg>OÉDHIDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me riſque pas à m’aller faire pendre, L’on pouroit m’enroller au nombre des Fripons;</orig>
            <reg>Je ne me risque pas à m'aller faire pendre, L'on pourrait m'enrôler au nombre des Fripons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy monte-tun'naut fur tes talons?</orig>
            <reg>Mais pourquoi monte-tun'naut ur tes talons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila le bel effet d’vne teſte troublée.</orig>
            <reg>Voilà le bel effet d'une tête troublée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IOVVELIN.</orig>
            <reg>JOUVELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour paroiſtre grand deuant cette aſſemblée:</orig>
            <reg>C'est pour paraître grand devant cette assemblée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Menes y Clidamis, &amp; viens quant &amp; quant moy.</orig>
            <reg>Mènes y <persName>Clidamis</persName>, et viens quant et quant moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens toûjours le deuant, nous hons bien tans toy.</orig>
            <reg>Prends toujours le devant, nous hons bien tans toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLTDAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>CLTDAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’ennemy juré de la mélancolie.</orig>
            <reg>C'est l'ennemi juré de la mélancolie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce qu’il eſt icy le Fils du Preſident, Il ſe croit tout permis.</orig>
            <reg>Parce qu'il est ici le Fils du Président, Il se croit tout permis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a beaucoup de vent, Et ie me trompe fort, ou ſa teſte eſt frappée.</orig>
            <reg>Il a beaucoup de vent, Et ie me trompe fort, ou sa tête est frappée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais as tu remarque ron uneours ſur l’épée, Son deſordre d’eſprit, ſon geſte, ſa façon.</orig>
            <reg>mais as tu remarque ron uneours sur l'épée, Son désordre d'esprit, son geste, sa façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMTS.</orig>
            <reg>CLIDAMTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a fait ce recit ſans rime, ny raiſon.</orig>
            <reg>Il a fait ce récit sans rime, Seigneur raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en a point du tout.</orig>
            <reg>Il n'en a point du tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’elle eſt endormie:</orig>
            <reg>C'est qu'elle est endormie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay longtemps obſerué ſa phyſionomie, I’ay medité ſon front, l’ay confuite les yeux, Son nez, ſa bouche auſſy, ſes ſourcis orgueilleux, Son col court, ſou parler, &amp; toute ſa figure, Et ie croy qu’à peu pres i’en ferois la peinture.</orig>
            <reg>J'ai longtemps observé sa physionomie, J'ai médité son front, l'ai confuite les yeux, Son nez, sa bouche aussi, ses sourcis orgueilleux, Son col court, sou parler, et toute sa figure, Et ainsi crois qu'à peu pres j'en ferais la peinture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſte à ſçauoir ſon nom.</orig>
            <reg>Reste à savoir son nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son nom, c’eſt Iouuelin.</orig>
            <reg>Son nom, c'est <persName>Jouvelin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son col court nous dênote vn Eſprit fort malin, Son front marque ſur luy ie ne ſçay quoy de rude Qui me fait ſoupçonner qu’il n’a pas grand étude Sa bouche me fait voir vn trou large &amp; fendu, Qui me rend tres-certain qu’il eſt vn grand goulu Son parler dit aſſez qu’il a mauuaiſe grace;</orig>
            <reg>Son col court nous dênote un Esprit fort malin, Son front marque sur notre nôtre ne sais quoi de rude Qui me fait soupçonner qu'il n'a pas grand étude Sa bouche me fait voir un trou large et fendu, Qui me rend très -certain qu'il est un grand goulu Son parler dit assez qu'il a mauvaise grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son nez témoigne auſſi qu’il a beaucoup d’audave Ses ſourcils montrent trop comme il eſt éfronté;</orig>
            <reg>Son nez témoigne aussi qu'il a beaucoup d'audave Ses sourcils montrent trop comme il est éfronté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſes yeux nous font voir qu’il n’a rien d’arreſté:</orig>
            <reg>Et ses yeux nous font voir qu'il n'a rien d'arrêté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa taille, ſon maintien, &amp; toute ſa figure, Diſent par tout qu’il eſt vn Sot en mignâture.</orig>
            <reg>Sa taille, son maintien, et toute sa figure, Disent par tout qu'il est un Sot en mignâture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux:</orig>
            <reg>Ô Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quene coppre.</orig>
            <reg>quène coppre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oacacenent Portrait!</orig>
            <reg>oacacenent Portrait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te proteſte, Amy, qu’il n’y manque aucun trait, Et que dans ce Miroir il ſe verroit ſans peine.</orig>
            <reg>Je te proteste, Ami, qu'il n'y manque aucun trait, Et que dans ce Miroir il se verrait sans peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu me mener juſque chez Lyſimene?</orig>
            <reg>Voudrais-tu me mener jusque chez <persName>Lysimène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Violons ſont icy, qui m’attendent la-bas;</orig>
            <reg>Mes Violons sont ici, qui m'attendent la-bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde eſt entré.</orig>
            <reg>Tout le monde est entré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marchons tout de ce pas, Nous n’auons pas beſoin d’vne plus grande eſcorte Entre hardiment, ſi-toſt qu’on t’ouurira la porte;</orig>
            <reg>Marchons tout de ce pas, Nous n'avons pas besoin d'une plus grande escorte Entre hardiment, sitôt qu'on t'ouvrira la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans te rebuter du Comte, &amp; des Barons, Pour les faire enrager, fais paſſer tes Violons.</orig>
            <reg>Et sans te rebuter du Comte, et des Barons, Pour les faire enrager, fais passer tes Violons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, AMINTE,NICODEME.</orig>
          <reg>CLÉANDRE, AMINTE,NICODEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEIRDNE.</orig>
          <reg>CLEIRDNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALlez-vous, braue Aminte, à voſtre promenade?</orig>
          <reg>ALlez-vous, brave <persName>Aminte</persName>, à votre promenade?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay me diuertir auec mon Camarade, Faire vn tour dans le Mail apres noſtre ſoupé:</orig>
            <reg>Je vais me divertir avec mon <persName>Camarade</persName>, Faire un tour dans le Mail après nôtre soupé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que mon Eſprit ſe ſent deſ-occupé Du ridicule Eſprit des Barons de la Fleche:</orig>
            <reg>C'est là que mon Esprit se sent des-occupé Du ridicule Esprit des Barons de la Flèche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là qu’auec plaiſir ie fais vne recherche Des plus beaux ſentimẽs des plus graues Autheurs;</orig>
            <reg>C'est là qu'avec plaisir ie fais une recherche Des plus beaux sentiments des plus graves Auteurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie voy s’ils ſont vrais, ou s ils ſont finpoſteurs:</orig>
            <reg>Que ici vois s'ils sont vrais, ou s' ils sont finposteurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les nouueaux n’ont point dérobé ſur les autres, Ie remonte à la ſource, &amp; vay juſqu’aux Apôtres.</orig>
            <reg>Si les nouveaux n'ont point dérobé sur les autres, Je remonte à la source, et vais jusqu'aux Apôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce trauail eſt bien fort pour vous, &amp; bien tuant.</orig>
            <reg>Ce travail est bien fort pour vous, et bien tuant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux vous raconter l’hiſtoire d’vn Geant, Du temps du Roy Iorob, commandant les Armées, Qui défit en ſix mois plus de trois cens Pigmées, Mais il faudroit auoir beaucoup d’attention.</orig>
            <reg>Je veux vous raconter l'histoire d'Homme Géant, Du temps du <persName>Roi Jorob</persName>, commandant les Armées, Qui défit en six mois plus de trois cens Pigmées, Mais il faudrait avoir beaucoup d'attention.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remettez à demain la Prédication.</orig>
            <reg>Remettez à demain la Prédication.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez-vous point ce ſoir au Bal?</orig>
            <reg>N'allez-vous point ce soir au Bal?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oû?</orig>
            <reg>Ou?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez Caſſandre;</orig>
            <reg>Chez <persName>Cassandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt le beau rendez-vous où chacun ſe doit rendre;</orig>
            <reg>C'est le beau rendez-vous où chacun se doit rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Comte du Bel-Air y fait rage des pieds, Et les autres Barons que l’on en a priez.</orig>
            <reg>Le <persName>Comte du Bel-Air</persName> y fait rage des pieds, Et les autres Barons que l'on en a priés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis ſix mois, &amp; plus, ie n’entre plus chez elle, Elles n’ont pas compris la grandeur de mon zele.</orig>
            <reg>Depuis six mois, et plus, je n'entre plus chez elle, Elles n'ont pas compris la grandeur de mon zèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne leur ay-je pas fait des bienfaits aſſez grands, Comme Etreines, Portraits, Echos, Billets galants Lettres, Accompliſſemens, Stances, Galanteries, Dont elles n’ont ſouuent fait que des railleries?</orig>
            <reg>Ne leur ai-je pas fait des bienfaits assez grands, Comme <persName>Etreines</persName>, Portraits, Échos, Billets galants Lettres, Accomplissements, Stances, Galanteries, Dont elles n'ont souvent fait que des railleries?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans m’en auoir fait aucun remerciment, Ie n’en ay pas receu le moindre compliment.</orig>
            <reg>Et sans m'en avoir fait aucun remerciment, Je n'en ai pas reçu le moindre compliment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce la comme on doit recõnoiſtre les Hommes?</orig>
            <reg>Est-ce la comme on doit reconnaître les Hommes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes, C’eſt vn cõmun malheur dãs le Siecle où nous ſom</orig>
            <reg>mes, C'est un commun malheur dans le Siècle où nous som</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais vous ne quittez pas tout à fait ce bel Art?</orig>
            <reg>Mais vous ne quittez pas tout à fait ce bel Art?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINIE.</orig>
            <reg>AMINIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie l’abandonnois, ie ſerois bien camard:</orig>
            <reg>Si ici l'abandonnais, ie serais bien camard:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn Moyne perdu, quoy!</orig>
            <reg>Pour un Moine perdu, quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Abbaye fond-elle?</orig>
            <reg>l'Abbaye fond-elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire en vn mot, que vous vous raillez d’elle;</orig>
            <reg>C'est à dire en un mot, que vous vous raillez d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt fort bien fait à vous, &amp; vous auez raiſon.</orig>
            <reg>C'est fort bien fait à vous, et vous avez raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, ie ne veux plus rentrer dans la Maiſon;</orig>
            <reg>Enfin, Seigneur ne veux plus rentrer dans la Maison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne la voyant plus, nous ſerons quitte à quitte:</orig>
            <reg>Et ne la voyant plus, nous serons quitte à quitte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſe moque pas d’vn Homme de merite, Ie ſçay comme on doit viure, &amp; toutes ces façons.</orig>
            <reg>On ne se moque pas d'autre Homme de mérite, Je sais comme on doit vivre, et toutes ces façons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous conſeille auſſi d’en faire des Chanſons:</orig>
            <reg>Je vous conseille aussi d'en faire des Chansons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy ramez-vous à volle Dedlcace Imprimer voſtre nom?</orig>
            <reg>Mais pourquoi ramés-vous à volle <persName>Dédlcace</persName> Imprimer votre nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit la bonne grace, Pour leur faire plaiſir, &amp; non point autrement.</orig>
            <reg>C'était la bonne grâce, Pour leur faire plaisir, et non point autrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIEANDRE à part.</orig>
            <reg>CIEANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, pardonne à celuy lequel de nous deux ment.</orig>
            <reg>Dieu, pardonne à celui lequel de nous deux ment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMINTE eſt ſi troublé de cette réponſe, qu’il ſort en diſant.</orig>
            <reg><persName>AMINTE</persName> est si troublé de cette réponse, qu'il sort en disant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ene puis plus reſter en voſtre compagnie.</orig>
            <reg>ene puis plus rester en votre compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muone, ieruiteul à voltre paronnie.</orig>
            <reg>muone, ieruiteul à voltre paronnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XI.</orig>
            <reg>SCÈNE XI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE ſeul.</orig>
            <reg>CLEANDRE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi mieux que luy ſçauroit s’eſquiuer à propos!</orig>
            <reg>Vi mieux que <persName>Seigneur</persName> sçauroit s'esquiuer à propos!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ZPour vn Homme ventru, voyez qu’il eſt diſpos:</orig>
            <reg>ZPour un Homme ventru, voyez qu'il est dispos:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne conſulte point d’enfiler la venelle;</orig>
            <reg>Il ne consulte point d'enfiler la venelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn mot de verité luy tourne la ceruelle:</orig>
            <reg>Un mot de vérité lui tourne la cervelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés qu’on penſe parler de ſes galimatias D'inphiriez, il vous.</orig>
            <reg>Dès qu'on pense parler de ses galimatias D'inphiriez, il vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il reuient ſur ſes pas.</orig>
            <reg>mais il revient sur ses pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>**8:</orig>
            <reg>**8:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1S*SSSS.</orig>
            <reg>1S*SS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SETS</orig>
            <reg>SETS</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, AMINTE, &amp; NICODEME, rentreut ſur le Theatre.</orig>
          <reg>CLEANDRE, <persName>AMINTE</persName>, et <persName>NICODÈME</persName>, rentreut sur le Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vîte?</orig>
            <reg>vite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E' bien, Seigneur Aminte, où courez-vous ſi IIIl n’eſtpas l’heure encor de cherchervôtre gîte;</orig>
            <reg>ELLE bien, Seigneur <persName>Aminte</persName>, où courez-vous si IIIl n'estpas l'heure encor de cherchervotre gîte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous déja fait voſtre tour dans le Mail?</orig>
            <reg>Avez-vous déjà fait votre tour dans le Mail?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt eſtre bon Pieton.</orig>
            <reg>C'est être bon <persName>Piéton</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 AMINTE.</orig>
            <reg>11 <persName>AMINTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens ſous ce Portail, Pour vous communiquer encor vne autre Piece.</orig>
            <reg>Je viens sous ce Portail, Pour vous communiquer encor un autre Pièce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le Portique du Carrefour de la Fleche.</orig>
            <reg>C'est le Portique du Carrefour de la <persName>Flèche</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En Proſe, ou bien en Vers?</orig>
            <reg>En Prose, ou bien en Vers?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur qui n’y penſe pas.</orig>
            <reg>Sur qui n'y pense pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vnique en ſon eſpece,</orig>
            <reg>Unique en son espèce,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLLATDE.</orig>
            <reg>CLLATDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur qui?</orig>
            <reg>Sur qui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINIE.</orig>
            <reg>AMINIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur vn Cornard.</orig>
            <reg>Sur un Cornard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le titre en eſt boufon, riſible, &amp; goguenard, Et bien imaginé.</orig>
            <reg>Le titre en est boufon, risible, et goguenard, Et bien imaginé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-il pas vray?</orig>
            <reg>N'est-il pas vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auouë Que ce pauure Cornard fait ſottement la mouë:</orig>
            <reg>J'avoue Que ce pauvre <persName>Cornard</persName> fait sottement la moue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, il ſe plaindra que vous le traittez mal (Mais tout vous eſt permis en temps de Carnaual.</orig>
            <reg>Sans doute, il se plaindra que vous le traitez mal (Mais tout vous est permis en <date>temps</date> de Carnaval.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Eſprit tel que vous ne ſouffre point de bornes.</orig>
            <reg>Un Esprit tel que vous ne souffre point de bornes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comomen mous ceſuy qui larenbien des Cornes?</orig>
            <reg>Comomen mous cesui qui larenbien des Cornes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy plante les Cornes ſur la teſte auec ſes doigt;</orig>
            <reg>Il avait plante les Cornes sur la tête avec ses doigt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçait ſi noblement faire gerler vir flont?</orig>
            <reg>Qui naît si noblement faire gerler vir flont?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en riant.</orig>
            <reg>en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous peut-eſtre.</orig>
            <reg>C'est vous peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me faire vn tel affront?</orig>
            <reg>me faire un tel affront?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLE Il IVEAeRe.</orig>
            <reg>CLÉ Il IVEARRe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand cela ſeroit, pourquoy vous en defendré L’affront n’eſt pas pour vous.</orig>
            <reg>quand cela serait, pourquoi vous en défendré L'affront n'est pas pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tle pous jar donc, Cleandre?</orig>
            <reg>Tle pous jar donc, <persName>Cléandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour qu dõc?</orig>
            <reg>Pour qu donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé vraymẽt c’eſt pour le malheureur</orig>
            <reg>Hé vraiment c'est pour le malheureur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois, par ma foy, qu’il fut pour tous les deux.</orig>
            <reg>Je croyais, par ma foi, qu'il fut pour tous les deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE en riant.</orig>
            <reg>CLÉANDRE en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment pour tous les deux?</orig>
            <reg>Comment pour tous les deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bon, ſur mon ame.</orig>
            <reg>Il est bon, sur mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Côme l’entẽdez vous?</orig>
            <reg><placeName>Côme</placeName> l'entendez -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour l’Hõme &amp; pour la Fẽme?</orig>
            <reg>pour l'Homme et pour la Femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne dis pas cela;</orig>
            <reg>Je ne dis pas cela;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis que le Mary Faltage cet ahront adce le Tauory .</orig>
            <reg>Je dis que le Mari Falthage cet ahront adce le Tavori .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt comme ie l’entend.</orig>
            <reg>C'est comme tu l'entend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE à part.</orig>
            <reg>CLÉANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien;</orig>
            <reg>Fort bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout ainſi comme.</orig>
            <reg>tout ainsi comme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy tourne ſon chapeau.</orig>
            <reg>Il te tourne son chapeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’en a tant appris?</orig>
            <reg>Qui t'en a tant appris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, pauure Homme, Pour eſtre ſi ſçauant, faut eſtre Rimailleur.</orig>
            <reg>En vérité, pauvre Homme, Pour être si savant, faut être Rimailleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Cleandre, adieu, ne fais point le Railleur.</orig>
            <reg>Adieu, <persName>Cléandre</persName>, adieu, ne fais point le Railleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE en le montrant au doigt.</orig>
            <reg>CLÉANDRE en le montrant au doigt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc.</orig>
            <reg>Adieu donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voudra s’inſtruire en Cocuage, N'a qu’à l’aller trouuer.</orig>
            <reg>Qui voudra s'instruire en Cocuage, N'a qu'à l'aller trouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila le Perſonnage.</orig>
            <reg>Voilà le Personnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, OEADAMIS tentre a grands pas &amp; à grand bruit.</orig>
          <reg>CLEANDRE, <persName>ŒEADAMIS</persName> tentre a grands pas et à grand bruit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COmment donc, Clidamis, quoy!</orig>
            <reg>COmment donc, <persName>Clidamis</persName>, quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>déja de retour?</orig>
            <reg>déjà de retour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour te raconter vn aſſez plaiſant tour.</orig>
            <reg>C'est pour te raconter un assez plaisant tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Bal eſt -il finy?</orig>
            <reg>Le Bal est -il fini?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ij</orig>
          <reg>E ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais l’on a fait tréuës</orig>
            <reg>Non, mais l'on a fait tréuës</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te comprens point.</orig>
            <reg>Je ne te comprends point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NNE IE IA doo Il commence, &amp; s’acheue,</orig>
            <reg>NNE IE IA do Il commence, et s'achève,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEEANDNE.</orig>
            <reg>CEANDNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penetre encor moins à ce diſcours obſcur.</orig>
            <reg>Je pénètre encor moins à ce discours obscur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçache que mes Violons rangezcontre le mur, Tout eſtoit diſpoſé de la meilleure ſorte, Quand ie m’auiſe enfin de frapper à la porte:</orig>
            <reg>Sache que mes Violons rangéscontre le mur, Tout estoit disposé de la meilleure sorte, Quand mille m'avise enfin de frapper à la porte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois déja frappé, que l’on ne m’ouuroit pas;</orig>
            <reg>J'avais déjà frappé, que l'on ne m'ouvrait pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie heurte d’abondant, &amp; frappe à tour de bras.</orig>
            <reg>Je heurte d'abondant, et frappe à tour de bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors vient le petit Laquais, qui me demande Qui va là?</orig>
            <reg>Alors vient le petit <persName>Laquais</persName>, qui me demande Qui va là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis, moy?</orig>
            <reg>Je dis, moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La trouppe eſt-elle grande, Me dit-il?</orig>
            <reg>La troupe est-elle grande, Me dit-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, dis-je, &amp; nous sõmes fort peu.</orig>
            <reg>Non, non, dis-je, et nous sont fort peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Laquais nous voyant, deuint lors tout en feu.</orig>
            <reg>Le <placeName>Laquais</placeName> nous voyant, devint lors tout en feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pouſſe plus auant, &amp; i’entre dans la Salle, (Suiuy, comme tu ſçais, de mes Violons de balle) Lors qu’vn de vos Barons, le Comte du Bel-Air, Auec ſon habit neuf, faiſant le Duc &amp; Pair, Me voyant arriué, quitte auſſi-toſt la dance, Et d’vn air inſolent vers moy marche &amp; s’auance.</orig>
            <reg>Je pousse plus avant, et j'entre dans la Salle, (Sui, comme tu sais, de mes Violons de balle) Lors qu'un de vos Barons, le <persName>Comte</persName> du <persName>Bel-Air</persName>, Avec son habit neuf, faisant le Duc et <persName>Pair</persName>, Me voyant arrivé, quitte aussitte a dance, La d'un air insolent vers moi marche et s'avance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous, me dit-il, que nous ſommes Barons?</orig>
            <reg>Savez-vous, me dit-il, que nous sommes Barons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous fait amener icy de tels Violons?</orig>
            <reg>Qui vous fait amener ici de tels Violons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne ſçauez-vous pas que nous auons les noſtres?</orig>
            <reg>Et ne savez-vous pas que nous avons les nôtres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les miens ſont auſſi bons, luy dis-je, que les voſtres, Eſt-ce pour nous brauer, répondit-il?</orig>
            <reg>Les miens sont aussi bons, lui dis-je, que les vôtres, Est-ce pour nous braver, répondit-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, Luy dis-je doucement.</orig>
            <reg>Non pas, Lui dis-je doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les tiens ne joüront pas.</orig>
            <reg>Les tiens ne joueront pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dit-il inſolemment.</orig>
            <reg>Dit-il insolemment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne leur commande, Luy répondis-je alors:</orig>
            <reg>Si ici ne leur commande, Lui répondis-je alors:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vne de la bande, La plus belle ie croy, remarquant l’air hautain Du Comte, vient à moy, qui me donne la maint</orig>
            <reg>Mais une de la bande, La plus belle je crois, remarquant l'air hautain Du Comte, vient à moi, qui me donne la maint</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela ſe paſſe ainſi.</orig>
            <reg>Cela se passe ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Cleandre, il m’importe De te dire en deux mots, comment, de quelle ſorte Tout eſtoit diſpoſé dans ce petit Ballet.</orig>
            <reg>Mais, <persName>Cléandre</persName>, il m'importe De te dire en deux mots, comment, de quelle sorte Tout était disposé dans ce petit Ballet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord ie reconnus l’illuſtre Iodelet, Et deux autres Violons, que le Comte peu ſage Sans doute auoit mandé tout exprés du Village, Pour diuertir Caſſandre, &amp; les Barons Flechois:</orig>
            <reg>D'abord homme reconnus l'illustre <persName>Iodelet</persName>, Et deux autres Violons, que le Comte peu sage Sans doute avait mandé tout exprès du Village, Pour divertir <persName>Cassandre</persName>, et les <persName>Barons Fléchais</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce pauure Comte eſtoit reduit preſque aux abois, Car tu n’ignore pas combien il geſticule, Et comment en danſant ſon air eſt ridicule.</orig>
            <reg>Ce pauvre Comte était réduit presque aux abois, Car tu n'ignore pas combien il gesticule, Et comment en dans son air est ridicule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Donzelles auſſi, pour plaire à leurs Amans, Auoient étudié de nouueaux ornemens:</orig>
            <reg>Les Donzelles aussi, pour plaire à leurs Amants, Avaient étudié de nouueaux ornements:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en vis quatre, ie croy, entr’autres Lyſimene, Fort proprement veſtue à la Bohemienne:</orig>
            <reg>J'en vis quatre, je crois, entr'autres <placeName>Lysimene</placeName>, Fort proprement vue à la Bohémienne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacune auoit ſon maſque, &amp; les crins à l’enuers, Et ceintes par le corps d’écharpes en trauers;</orig>
            <reg>Chacune avait son masque, et les crins à l'envers, Et ceintes par le corps d'écharpes en travers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Telles (comme autrefois on voyoit les Bergeres Errantes par les Bois, les Prez, &amp; les Fougeres, La gorge découuerte, &amp; les cheueux épars, Capables d’amolir la fierté du Dieu Mars.</orig>
            <reg>Telles (comme autrefois on voyait les <persName>Bergères</persName><persName>Errantes</persName> par les Bois, les <persName>Préparées</persName>, et les <persName>Fougères</persName>, La gorge découverte, et les cheveux épars, Capables d'amolir la fierté du Dieu <persName>Mars</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe en cet état, ie danſe ma Courante, D’vne façon pour moy beaucoup indiferente;</orig>
            <reg>La chose en cet état, ie danse ma Courante, D'une façon pour moi beaucoup indiférente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car me ſentant piqué contre ces ſots Barons, Ie donnois, bien que mal, la regle à mes talons.</orig>
            <reg>Car me sentant piqué contre ces sots Barons, Je donnais, bien que mal, la règle à mes talons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir danſé, ie remene en ſa place Celle qui m’auoit pris;</orig>
            <reg>Après avoir dansé, ie remène en sa place Celle qui m'avait pris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vne autre diſgrace Me ſuruient en danſant pour la ſeconde fois.</orig>
            <reg>mais une autre disgrâce Me survient en dansant pour la seconde fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entens à mes coſtez tous les Barons Flechois Qui vouloient hautement que i’oſtaſſe l’épée, (Penſans peut-eſtre entr’eux en faire vne lippée.</orig>
            <reg>J'entends à mes côtés tous les Barons Flechais Qui voulaient hautement que j'ôtasse l'épée, (Pendants peut-être entr'eux en faire une lippée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Comte, &amp; Iouuelin, enragez de me voir, Par leur tranſport jaloux marquoient leur deſeſpoir;</orig>
            <reg>Le Comte, et <persName>Jouvelin</persName>, enragez de me voir, Par leur transport jaloux marquaient leur désespoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut-eſtre déja, par ce lâche artifice, Auoient conjointement medité leur malice, Pour (ayant diſpoſé quelques ſecrets Valets) Me faire adroitement tomber dans leurs filets, Ie tins ferme longtemps, &amp; par ma reſiſtance I’apperceu mes Barons qui perdoient contenance, (Accoûtumez d’vſer en ces déguiſemens D’vn pretexte d’honneur pour excroquer les gens, Et diſoient (pour couurir leur attente trompée) Qu’ils n’auoient lamais veu danier auet repée.</orig>
            <reg>Et peut-être déjà, par ce lâche artifice, Avaient conjointement médité leur malice, Pour (ayant disposé quelques secrets Valets) Me faire adroitement tomber dans leurs filets, Je tins ferme longtemps, et par ma résistance J'aperçu mes Barons qui perdaient contenance, (Accoutumez d'user en ces déguisements D'un prétexte d'honneur pour excroquer les gens, Et disaient (pour couvrir leur attente trompée) Qu'ils n'avaient lamais vu danier au repée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Cleandre, tu ſçais que ce n’eſt qu’vn Couteau</orig>
            <reg>Mais, <persName>Cléandre</persName>, tu sais que ce n'est qu'un Couteau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Regarde.</orig>
            <reg>Regarde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le vois, &amp; le trouue fort beau:</orig>
            <reg>Je le vois, et le trouve fort beau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cõme as-tu dõc fait d’en ſortir chauſſés nettes?</orig>
            <reg>Mais comme as-tu donner fait d'en sortir chaussés nettes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car nos Barons Flechois ne portent que des Brettes Dont iis le feruent bien quad lis iont vinigt cõtre vn Et qu’ils ont aualé beaucoup de Vin commun:</orig>
            <reg>Car nos Barons Flechais ne portent que des Brettes Dont jis le fervent bien quad lis jont vinigt montre un Et qu'ils ont avalé beaucoup de Vin commun:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le charme attirant.</orig>
            <reg>C'est le charme attirant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS.</orig>
            <reg>CLIDAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn braue Homme déteſte.</orig>
            <reg>Qu'un brave Homme déteste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute ſeulement, &amp; tu ſçauras le reſte.</orig>
            <reg>Écoute seulement, et tu sauras le reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Barons eſtoient donc campez autour de moy, Penſans par leur grand bruit me donner de l’éfroy, Mais ie ne faiſois pas ſemblant de les entendre:</orig>
            <reg>Ces Barons étaient donc campés autour de moi, Pensants par leur grand bruit me donner de l'éfroi, Mais ie ne faisais pas semblant de les entendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a fallu ceder toutefois, &amp; me rendre;</orig>
            <reg>Il m'a fallu céder toutefois, et me rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu peux croire, Amy (ſans que ie ſois ſuſpect) Que ce fut beaucoup moins lâcheté, que reſpect.</orig>
            <reg>Et tu peux croire, Ami (sants que deux sois suspect) Que ce fut beaucoup moins lâcheté, que respect.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ayant donc cedé, chacun d’eux ſe contente, Et moy paiſiblement i’acheue ma Courante:</orig>
            <reg>Leur ayant donc cédé, chacun d'eux se contente, Et moi paisiblement j'achève ma Courante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Comte enragé reuient ſur frais nouueaux, Qui s’approchant de moy, releuant ſes nazeaux, Cherchoit encor vn coup à me faire incartade.</orig>
            <reg>Mais le Comte enragé revient sur frais nouveaux, Qui s'approchant de moi, relevant ses naseaux, Cherchait encor un coup à me faire incartade.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy déja fatigué de cette Maſcarade, Vers Caſſandre ie cours (qui me voit arpenter) Aſſiſe en ſon Fauteüil comme la Reyne Eſther:</orig>
            <reg>Moi déjà fatigué de cette Mascarade, Vers <persName>Cassandre</persName> ie cours (qui me voit arpenter) Assise en son Fauteueil comme la Reine Éther:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec ciuilité ie m’approche aupres d’elle, Luy dis ce que c’eſtoit, l’auanture nouuelle;</orig>
            <reg>Avec civilité homme m'approche auprès d'elle, Lui dis ce que c'était, l'aventure nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les Barons Flechois parloient bien hautement;</orig>
            <reg>Que les <persName>Barons Fléchais</persName> parlaient bien hautement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils en vſoient chez elle vn peu trop librement;</orig>
            <reg>Qu'ils en usaient chez elle un peu trop librement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’eſtois étonné qu’vne telle jeuneſſe La traittoit en Seruante, &amp; non pas en Maiſtreſſe, De voir qu’en ſon logis vn petit Ecolier Faiſoit inſolemment le brauache &amp; le fier;</orig>
            <reg>Que j'étais étonné qu'une telle jeunesse La traitait en Servante, et non pas en Maîtresse, De voir qu'en son logis un petit Écollier Faisait insolemment le bravache et le fier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on ne vit iamais vne telle impudence.</orig>
            <reg>Que l'on ne vit jamais une telle impudence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle écoutoit auec aſſez de patience, Lors que m’interrompant, d’vn ton de voix altier, Me dit, On fait cela dans le particulier.</orig>
            <reg>Elle écoutait a assez de patience, Lors que m'interrompant, d'un ton de voix altier, Me dit, On fait cela dans le particulier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vne réponſe &amp; ſi claire &amp; ſi nette, I’ay délogé de là ſans tambour ny trompette.</orig>
            <reg>Après une réponse et si claire et si nette, J'ai délogé de là sans tambour homme trompette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi donc, cher Amy, ie viens pour te reuoir.</orig>
            <reg>Ainsi donc, cher Ami, ie viens pour te revoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable les Barons, i’en ſuis au deſeſpoir;</orig>
            <reg>Au Diable les Barons, j'en suis au désespoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable ſoit le Comte, auec ſa jalouſie.</orig>
            <reg>Au Diable soit le Comte, avec sa jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIS Ie me ris de cela, c’eſt vne fantaiſie;</orig>
            <reg>CLIDAMIS Je me ris de cela, c'est un fantaisie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le plus grand malheur qui m’en peut ſuruenir, C’eſt de n’y plus aller, &amp; de m’en abſtenir.</orig>
            <reg>Et le plus grand malheur qui m'en peut survenir, C'est de n'y plus aller, et de m'en abstenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce mal alfethent mon erpnit le contoie;</orig>
            <reg>De ce mal alfethent mon erpnit le contoie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car par la i’ay ſujet de tenir ma parole, De rendre les Barons Flechois humiliez, Et par tout faire voir tous les Coppieux coppiez.</orig>
            <reg>Car par la j'ai sujet de tenir ma parole, De rendre les Barons Flechais humiliés, Et par tout faire voir tous les Coppieux coppiez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN.</orig>
            <reg>FIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Lecteur doit eſtre auerty que le mot de Coppieux Lſi ſouuent repeté en cette Comedie, ne ſe doit prononcer qu’auec deux ſyllabes, &amp; en ce ſens la prononciation en aura beaucoup plus de force;</orig>
            <reg>E Lecteur doit être averti que le mot de Coppieux Lsi souvent répété en cette Comédie, ne se doit prononcer qu'avec deux syllabes, et en ce sens la prononciation en aura beaucoup plus de force;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au lieu que ſe l’on le prononçoit auec trois ſyllabes, l’expreſſion en ſeroit foible &amp; languiſſante.</orig>
            <reg>au lieu que se l'on le prononçoit avec trois syllabes, l'expression en serait faible et languissante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela luy ſeruira encor pour luy montrer la diference qu’il y a entre le mot de Coppieux qui ſignifie vn Homme qui coppie les actions d’autruy, &amp; le mot de Copieux qui fignifie abondant.</orig>
            <reg>Cela était servira encor pour lui montrer la diérence qu'il y a entre le mot de Coppieux qui signifie un Homme qui coppie les actions d'autrui, et le mot de Copieux qui fignifie abondant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté, le 15.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté, le 15.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Octobre 1665.</orig>
          <reg>
            <date>Octobre 1665</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſuiuant l’Arreſt de la Cour de Parle</orig>
          <reg>suivant l'Arrest de la Cour de Parle</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
