<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Advocat savetier, par le sieur Scipion,...</title>
        <author>Rosimond, Claude Rose</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31247118q"/>
          <author>
            <persName>Rosimond, Claude Rose</persName>
          </author>
          <title>L'Advocat savetier, par le sieur Scipion,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1683" cert="high" resp="BNF">1683</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ROSANDRE, Amoureux de Liſimene.</orig>
          <reg><persName>ROSANDRE</persName>, Amoureux de Lisimène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PANCRACE, Pere de Liſimene.</orig>
          <reg><persName>PANCRACE</persName>, Père de Lisimène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISIMENE, Fille de Pancrace.</orig>
          <reg><persName>LISIMENE</persName>, Fille de <persName>Pancrace</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BACOLIN, Honneſte Savetier.</orig>
          <reg><persName>BACOLIN</persName>, Honnête Savetier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le COUSIN de Pancrace.</orig>
          <reg>Le COUSIN de Pancrace.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le DOCTEUR.</orig>
          <reg>Le DOCTEUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un SERGENT du quartier.</orig>
          <reg>Un SERGENT du quartier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pluſieurs RECORDS.</orig>
          <reg>Plusieurs RECORDS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ADVOCAT SAVETIER.</orig>
          <reg>L'ADVOCAT SAVETIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROSANDRE, PANCRACE.</orig>
          <reg>ROSANDRE, PANCRACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon tres-cher amy, je vous trouve à propos, PEez vous en famcar d' ecouter quatre mots?</orig>
            <reg>mon très-cher ami, je vous trouve à propos, PEez vous en famcar d' écouter quatre mots?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*Cher amy, depuis quand Monſieur je vous ſupplie, Je ne vous vis jamais que je croy de ma vie.</orig>
            <reg>*Cher ami, depuis quand Monsieur je vous supplie, Je ne vous vis jamais que je crois de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore que jamais je ne vous vis auſſi, Je croy, vous faire honneur de vous traitter ainſi;</orig>
            <reg>Encore que jamais je ne vous vis aussi, Je crois, vous faire honneur de vous traiter ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pancrace eſt voſtre nom je penſe?</orig>
            <reg><persName>Pancrace</persName> est vôtre nom -je pense?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PENCRACE.</orig>
            <reg>PENCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouï Mr.</orig>
            <reg>Ouï Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſous ce nom, l’on me connois en France.</orig>
            <reg>sous ce nom, l'on me connais en <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>OSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’eſtois preſt d’envoyer un de mes gens chez vous, Mais vous trouvant icy.</orig>
            <reg>J'étais prêt d'envoyer un de mes gens chez vous, Mais vous trouvant ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’eſtois pas chez nous.</orig>
            <reg>Je n'étais pas chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La cauſe entre nous deux, n’eſt que fort peu de choſe;</orig>
            <reg>La cause entre nous deux, n'est que fort peu de chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il laut tout maintenant que je vous la propoſe, uu laquais comme moy vous en eu fait ſçavant.</orig>
            <reg>Il laut tout maintenant que je vous la propose, u laquais comme moi vous en eu fait savant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre laquais, ou vous Monſieur paſſons avant.</orig>
            <reg>Votre laquais, ou vous Monsieur passons avant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANBRE.</orig>
            <reg>ROSANBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis n’ay gentilhomme, &amp; d’un vieillart fort riche, J’herité force bien, donc je ne fus pas chiche, Car aymant la debauche, &amp; la femme, &amp; le jeu, Tout ce grand bien laiſſé, ſe diſſipa dans peu.</orig>
            <reg>Je suis n'ai gentilhomme, et d'un vieillart fort riche, J'hérité force bien, donc je ne fus pas chiche, Car aimant la débauche, et la femme, et le jeu, Tout ce grand bien laissé, se dissipa dans peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La femme commanca de desénſſer ma bource, Et le vin, &amp; le jeu m’ont laiſſé ſans reſource, Et tous les trois, enfin, m’ont mis dans un eſtat, Que je ſuis à preſent preſque auſſi geux qu’un rat.</orig>
            <reg>La femme commenanca de desénsser ma bource, Et le vin, et le jeu m'ont laissé sans ressource, Et tous les trois, enfin, m'ont mis dans un état, Que je suis à présent presque aussi geux qu'un rat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eft vray, que le ſort combatant ma miſere, Ma donné des vertus, capable de vous plaire;</orig>
            <reg>Il est vrai, que le sort combattant ma misère, Ma donné des vertus, capable de vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis mutin en diable, &amp; me bat comme deux.</orig>
            <reg>Je suis mutin en diable, et me bat comme deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je joüe inceſſament, &amp; je ſçay tous les jeux;</orig>
            <reg>Je joue incessament, et je sais tous les jeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme au temps paſſé le jeu beaucoup me coute, Pour m’en recompenſer maintenant je filoute.</orig>
            <reg>Et comme au temps passé le jeu beaucoup me coute, Pour m'en récompenser maintenant je filoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes les nuit, en bateur de Pavé, A tirer des manteaux on m’a ſouvent trouvé, Au reſte, pour trinquer, je ne connoiſt perſonne Qui dedans l’incamot plus galemment s’en donne.</orig>
            <reg>Toutes les nuit, en bateur de Pavé, A tirer dans manteaux on m'a souvent trouvé, Au reste, pour trinquer, je ne connaît personne Qui dedans l'incot plus galemment s'en donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt fort peu de jour qu’on ne me trouve ſou, Et comme un bon drillot, j’availe ainſi qu’un trou.</orig>
            <reg>Il est fort peu de jour qu'on ne me trouve sou, Et comme un bon drillot, j'availe ainsi qu'un trou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, ſuivant le feu qui me monte en ſervelle, Je medy, de quelqu’un, ou je cherche querelle, Ou prenant du tabac, je fume a qui plus plus.</orig>
            <reg>Alors, suivant le feu qui me monte en servelle, Je médi, de quelqu'un, ou je cherche querelle, Ou prenant du tabac, je fume à qui plus plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Finiſſez le recit, de toutes vos vertus:</orig>
            <reg>Finissez le récit, de toutes vos vertus:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des hier, on me dit que dans voſtre famille, Vous aviez ſeulement, une fort belle fille, A l’age que je croy, d’une vintaine d’ans,</orig>
            <reg>Des hier, on me dit que dans votre famille, Vous aviez seulement, une fort belle fille, À l'age que je crois, d'une vintaine d'ans,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAVETIER.</orig>
            <reg>SAVETIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui vous donneriez bien trente mil francs?</orig>
            <reg>À qui vous donneriez bien trente mil francs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ce grand bien, m’a fait naiſtre dans l’ame, Le deſir a peu pres, de la prendre pour femme;</orig>
            <reg>Ce grand bien, m'a fait naître dans l'âme, Lé désir a pu pres, de la prendre pour femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin que ſon argent peut ſatisfaire aux frais, Qu’en debauché garçon inceſſament je fais.</orig>
            <reg>Afin que son argent peut satisfaire aux frais, Qu'en débauché garçon incessament je fais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dre, Ce n’eſt donc que ſon bien, qui vous fait entreprenDe l’avoir en vos mains, d’eſtre à peu pres mon</orig>
            <reg>dre, Ce n'est donc que son bien, qui vous fait entreprenDe l'avoir en vos mains, d'être à peu près mon</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gendre?</orig>
            <reg>gendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien autre.</orig>
            <reg>Rien autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans cela, voſtre fille, ny vous, N’euſſiez peut rencontrer un ſi parfait eſpoux.</orig>
            <reg>Et sans cela, votre fille, ni vous, N'eussiez peut rencontrer un si parfait époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi, pour ſeconder l’honneur qu’on vous veut faire, J’ay déja ſceu pourvoir tout au plus peceſſaire, J’envoyé mon laquais hier, de grand matin, Prier tous mes parens de venir au feſtin, Méme, un tailleur &amp; moy, fumes dans des boutiques Pour lever des habits qui ſeront magnifiques.</orig>
            <reg>Aussi, pour seconder l'honneur qu'on vous veut faire, J'ai déjà su pourvoir tout au plus pécessaire, J'envoyé mon laquais hier, de grand matin, Prier tous mes parents de venir au festin, Même, un tailleur et moi, fûmes dans des boutiques Pour lever des habits qui seront magnifiques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant dit au marchant, pour avoir de l’argent, Qu’on s’en alla chez vous;</orig>
            <reg>Ayant dit au marchant, pour avoir de l'argent, Qu'on s'en alla chez vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis je pas obligeant?</orig>
            <reg>suis -je pas obligeant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Es ce tout?</orig>
            <reg>Es ce tout?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au regard de ce qu’à vous m’ameine.</orig>
            <reg>Au regard de ce qu'à vous m'amène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas encore tout, Monſieur, prenez la peine De rendre à vos marchands les draps, &amp; les habits.</orig>
            <reg>Ce n'est pas encore tout, Monsieur, prenez la peine De rendre à vos marchands les draps, et les habits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſquels vous pretendiez avoir de beaux habits.</orig>
            <reg>Desquels vous prétendiez avoir de beaux habits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour le prompt effect de ce beau mariage, Vous pouvez faire dire à voſtre parenrage, Qu’à leur dépens chez eux, il peuvent bien manger, Mais, qu’il ne vienne point chez moy pour y gruger.</orig>
            <reg>Et pour le prompt effet de ce beau mariage, Vous pouvez faire dire à votre parrage, Qu'à leur dépens chez eux, il peuvent bien manger, Mais, qu'il ne vienne point chez moi pour y gruger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay juré, pour finir en jureur paſſe maiſtre, De ne prendre jamais qu’un grand homme de lettre Docteur en medicine, ou bien docteur en droit, Il ne m’importe pas, pourveu que docte y oit.</orig>
            <reg>J'ai juré, pour finir en jureur passe maître, De ne prendre jamais qu'un grand homme de lettre Docteur en médicine, ou bien docteur en droit, Il ne m'importe pas, pourvu que docte y oit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous dont mon bien a ſceu chatouiller l’ame Vous pouvez autre part vous pourvoir d’une femme.</orig>
            <reg>Et pour vous dont mon bien a su chatouiller l'âme Vous pouvez autre part vous pourvoir d'une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment, ROSANDRE.</orig>
            <reg>Comment, ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mon beau fils nous ſommes reſolus, De n’en prendre jamais s’y remplis de vertus, Qui joüe inceſſament, qui petune ſiloute Pour ratraper l’argent que le joüeur luy coute Et qui ſous tous le jour renie en chartier A moins que quereller luy ſervent de metier.</orig>
            <reg>Pour mon beau fils nous sommes résolus, De n'en prendre jamais s'y remplis de vertus, Qui joue incessament, qui petune souiloute Pour ratraper l'argent que le joüeur lui te Et qui sous tous le jour renie en chartier A moins que quereller tu servent de métier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me réfuſer pour gendre, eſt ce que je m’abuſc.</orig>
            <reg>Me réfuser pour gendre, est ce que je m'abusc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne le penſe pas puis que je vous refuſe, Et ſi vous le diſant, cela ne vous ſuffit, Je ſuis preſt de le mettre encore par Ecrit.</orig>
            <reg>Je ne le pense pas puis que je vous refuse, Et si vous le disant, cela ne vous suffit, Je suis prêt de le mettre encore par Écrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>servſteur ener amy.</orig>
            <reg>serviteur en ami.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROSANDRE BAGOLIN.</orig>
          <reg>ROSANDRE BAGOLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>OSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JAmais tour agreable Pour ſe bien divertir, au mien ne fut ſemblable, Ce bon homme me croit un fameux debauché, Et Roſandre pour tant, eſt la deſſous caché.</orig>
            <reg>JAmais tour agréable Pour se bien divertir, au mien ne fut semblable, Ce bon homme me croit un fameux débauché, Et <persName>Rosandre</persName> pour tant, est la dessous caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſandre, à qui luy meſme à promis Liſimene, Et qui pour l’epouſericy la lettre amene, Mais j’apperçois venir l'homme dont j’ay beſoin Il faut a me ſervir, qu il applique ſon ſoin.</orig>
            <reg><persName>Rosandre</persName>, à qui lui -même à promis <persName>Lisimène</persName>, Et qui pour l'épouserici la lettre amène, Mais j'apperçois venir l'homme dont j'ai besoin Il faut à me servir, qu' il applique son soin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que l’embaraſſant d’une attente frivolle, Dans cette Comedie, y joüe un plaiſant rolle.</orig>
            <reg>Et que l'embarrassant d'une attente frivole, Dans cette Comédie, y joue un plaisant rolle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On leve un petit rideau, Bagolin paroiſt dans ſa Boutique, chante, &amp; veut apprendre à ſifler à ſon Oiſeau.</orig>
            <reg>On leve un petit rideau, <persName>Bagolin</persName> paraît dans sa Boutique, chante, et veut apprendre à sifler à son Oiseau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN, Chantant.</orig>
            <reg><persName>BAGOLIN</persName>, Chantant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maudit animal, tu ne ſiffleras pas?</orig>
            <reg>maudit animal, tu ne siffleras pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où je me trompe fort, ou bien tu ſiffleras.</orig>
            <reg>Où je me trompe fort, ou bien tu siffleras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis de Bagolin l’amy tres-veritable.</orig>
            <reg>Je suis de <persName>Bagolin</persName> l'ami très-véritable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſe que tu veux, que je te donne au diable?</orig>
            <reg>Je pense que tu veux, que je te donne au diable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ro</orig>
            <reg>
              <persName>Ro</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouroit on point l’amy, quelque temps vous parler.</orig>
            <reg>Pourrait on point l'ami, quelque temps vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne veux pas ſiffler?</orig>
            <reg>Tu ne veux pas siffler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vais pour toy ſiffler.</orig>
            <reg>je vais pour toi siffler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANBRE.</orig>
            <reg>ROSANBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon tres cher Bagolin, un petit mot de grace.</orig>
            <reg>Mon très cher <persName>Bagolin</persName>, un petit mot de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>braſſe Mon bon Monſieur Roſandre, ha!</orig>
            <reg>brasse Mon bon <persName>Monsieur Rosandre</persName>, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je vous emComment vous portez vous, depuis que dans Paris, J’eſtois orfevre en cuire devant voſtre logis?</orig>
            <reg>que je vous emComment vous portez -vous, depuis que dans <placeName>Paris</placeName>, J'étais orfèvre en cuire devant votre logis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quand en ce lieu?</orig>
            <reg>Depuis quand en ce lieu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment va le pere, Qui vous ameine icy?</orig>
            <reg>Et comment va le père, Qui vous âmeine ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une importante affaire;</orig>
            <reg>une importante affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets cette affaire appart, je te veux marier, Et te faire quitter ton penible mettier.</orig>
            <reg>Mets cette affaire appart, je te veux marier, Et te faire quitter ton pénible mettier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que des longtemps je fus ton plus intime, Et c’eſt pour t’enrichir le ſujet qui m’anime.</orig>
            <reg>Tu sais que des longtemps je fus ton plus intime, Et c'est pour t'enrichir le sujet qui m'anime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy me marier?</orig>
            <reg>Qui moi me marier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous vous moquez ma foy;</orig>
            <reg>vous vous moquez ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçaurois gagner dequoy me nourir moy.</orig>
            <reg>Je ne saurais gagner dequoy me nourir moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je pourois pretendre, à nourir une femme?</orig>
            <reg>Et je pourrais prétendre, à nourir une femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce ſoin important, n’alarme point ton ame.</orig>
            <reg>Que ce soin important, n'alarme point ton âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cẽtte illuſtre famille, où je veux t’allier, Ne permettra jamais, que tu ſois Savetier.</orig>
            <reg>Compte illustre famille, où je veux t'allier, Ne permettra jamais, que tu sois <persName>Savetier</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En diſant Savetier, dites par reverence, C’eſt un metier d’honneur, &amp; des plus grand de France.</orig>
            <reg>En disant <persName>Savetier</persName>, dites par révérence, C'est un métier d'honneur, et des plus grand de <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La filie donc je parle a trente mille frane, Elle eſt bel, elle eſt riche, &amp; n’a rien que vingt ans, Voy, ſi ce grand party, te pourroit ſatisfaire?</orig>
            <reg>La filie donc je parle à trente mille frane, Elle est bel, elle est riche, et n'a rien que vingt ans, Vois, si ce grand parti, te pourrait satisfaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy trente mil franc, ſeroit bien mon affaire;</orig>
            <reg>Oui trente mille franc, serait bien mon affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois dequoy goinffrer ſans jamais travailler.</orig>
            <reg>J'aurais dequoy goinffrer sans jamais travailler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la fille me choque, à vous en bien parler, Comme je ſuis d’Humeur, à n’avoir point famille, A 4 Qu’on</orig>
            <reg>Mais la fille me choque, à vous en bien parler, Comme je suis d'Humeur, à n'avoir point famille, A 4 Qu'on</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANBRE.</orig>
            <reg>ROSANBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy dont dix mil eſcus, pour devenir l’eſpoux?</orig>
            <reg>Quoi dont dix mille écus, pour devenir l'époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De.</orig>
            <reg>De.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien!</orig>
            <reg>Et bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de parbleu Monſieur marions nous.</orig>
            <reg>de parbleu Monsieur marions -nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien m’a ton dit, pour garder ma boutique, Que j’avois grand beſoin, d’un diable domeſtique.</orig>
            <reg>Aussi bien m'a ton dit, pour garder ma boutique, Que j'avais grand besoin, d'un diable domestique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment en cecy, doit agir Bagolin?</orig>
            <reg>Mais comment en ceci, doit agir <persName>Bagolin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parfortune, dis moy, ſçay tu parler Latin?</orig>
            <reg><persName>Parfortune</persName>, dis -moi, sais tu parler Latin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho qu’ouy, le matin, ou le ſoir, ne m’importe, Je jaſe comme une drolle, &amp; de la bonne ſorte.</orig>
            <reg>Ho qu'oui, le matin, ou le soir, ne m'importe, Je jase comme une drolle, et de la bonne sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dis Latin ſtupide, &amp; non matin?</orig>
            <reg>Je dis Latin stupide, et non matin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doux, Quoy pour ſe marier il faut avoir des coups?</orig>
            <reg>Tout doux, Quoi pour se marier il faut avoir des coups?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je renonce au Latin, ainſi qu’au cocuage.</orig>
            <reg>Je renonce au Latin, ainsi qu'au cocuage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dis tu?</orig>
            <reg>que dis -tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doucement, je dis du mariage, Mais pourquoy ce Latin?</orig>
            <reg>Doucement, je dis du mariage, Mais pourquoi ce Latin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pancrace m’a fait voir, Qu’il vouloit pour ſon gendre, un homme de ſça</orig>
            <reg><persName>Pancrace</persName> m'a fait voir, Qu'il voulait pour son gendre, un homme de sa</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>voir.</orig>
            <reg>voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour homme d’eſprit, vous voulez me comettre Moy, qui ne ſceu jamais, ce que c’eſt qu’une lettre?</orig>
            <reg>Et pour homme d'esprit, vous voulez me comettre Moi, qui ne su jamais, ce que c'est qu'une lettre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prenez pour cela, quelqu’autre qu’un pied plat.</orig>
            <reg>prenez pour cela, quelque autre qu'un pied plat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pretens t’heriger pourtant en Advocat, Et te donner du bien, ainſi que de la gloire, Pourveu que ce Latin, entre dans ta memoire.</orig>
            <reg>Je prétends t'hériger pourtant en Advocat, Et te donner du bien, ainsi que de la gloire, Pourvu que ce Latin, entre dans ta mémoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment dit ce Latin?</orig>
            <reg>Comment dit ce Latin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>commençons par un bout.</orig>
            <reg>commençons par un bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sca, dit donc, Ego ſum.</orig>
            <reg>Sca, dit donc, Ego sum.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BA</orig>
          <reg>BA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés.</orig>
            <reg>Après.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Advocatus.</orig>
            <reg>Advocatus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce tout?</orig>
            <reg>Est-ce tout?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en François cela que veux t’il dire?</orig>
            <reg>Mais en Français cela que veux -t-il dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de je tuis Advocat.</orig>
            <reg>de je tuis Advocat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAG.</orig>
            <reg>BAG.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>OLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faites bien rire, i vous eſtes Docteur, allez vous mariez, it’on jamais au monde Advocat Savetier.</orig>
            <reg>Vous me faites bien rire, y j' oses Docteur, allez -vous mariez, it-on jamais au monde Advocat <persName>Savetier</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſais c’eſt toy qui ſera le gendre de Pancrace, t trente mil franc.</orig>
            <reg>sais c'est toi qui sera le gendre de <persName>Pancrace</persName>, t ente mil franc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, je prens la place, tme reſous enfin, pour les dix mil eſcus, e dire trente fois, je ſuis, Advocatus.</orig>
            <reg>Et bien, je prends la place, tâme résous enfin, pour les dix mil écus, eût dire trente fois, je suis, Avocatus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fais aprés ſes trois mots, ſi quelqu’un m’interoge.</orig>
            <reg>fais après ses trois mots, si quelqu'un m'intéroge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous repondrez, ou bien, je fais jacques d’éloge.</orig>
            <reg>ous répondrez, ou bien, je fais jacques d'éloge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enerace eſt ignorant, &amp; ce ſeul mot bien dit, e fait paſſer d’abord pour un hommne d’eſprit, iais il te faut marcher ſur un ton graviſſime, t devant luy, parler en homme docticime, Citer avec en faces, &amp; Jaſon, &amp; Cuſas, Autheurs, que ce vieillart, je croy, ne connoiſt pas.</orig>
            <reg><persName>enerace</persName> est ignorant, et ce seul mot bien dit, est fait passer d'abord pour un hommne d'esprit, jais il te faut marcher sur un ton gravissime, tant devant eur, parler en homme docticime, <persName>Citer</persName> avec en faces, et <persName>Jason</persName>, et <persName>Cusas</persName>, Auteurs, que ce vieillart, je crois, ne connaît pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ny moy non plus.</orig>
            <reg>Ma foi ni moy non plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais trouver Pancrase, Reviens dans un moment, en cette meſme place, Nous y ſeront enſemble.</orig>
            <reg>Je vais trouver <persName>Pancrase</persName>, Reviens dans un moment, en cette même place, Nous y seront ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arant de s’en aller, Dittes pour ce Latin, comme il faut s’habiller.</orig>
            <reg>Arant de s'en aller, Dittes pour ce Latin, comme il faut s'habiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te mettre proprement, ſous une robe noire.</orig>
            <reg>Te mettre proprement, sous une robe noire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, j’ay ſceu tout d’un coup me mettre en la memofre, Certain habit que j’ay, du dernier Carnaval.</orig>
            <reg>Bon, j'ai su tout d'un coup me mettre en la mémofre, Certain habit que j'ai, du dernier Carnaval.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pour me deguiſer, ne ſervira pas mal, Adicu, je vais le mettre, &amp; je revient.</orig>
            <reg>Qui pour me déguiser, ne servira pas mal, <persName>Adicu</persName>, je vais le mettre, et je revient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROSANDRE, PANCRACE.</orig>
          <reg>ROSANDRE, PANCRACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage, Bagolin, a ravy, joüra ſon perſonnage, Hola.</orig>
            <reg>Courage, <persName>Bagolin</persName>, a ravi, joura son personnage, Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien!</orig>
            <reg>He bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur?</orig>
            <reg>Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que voulez vous de moy?</orig>
            <reg>que voulez -vous de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens vous retrouver.</orig>
            <reg>Je viens vous retrouver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on ſçavoir pourquoy?</orig>
            <reg>Peut-on savoir pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay pour vous une eſtime, &amp; haute, &amp; fort ſincere, Je vous trouve brave homme, &amp; vous honore en pere, Et quoy qu’en recherchant de m’alier à vous, L’on ait veu vos meſpris, allez juſqu’au couroux, Je ſçay qu’avec raiſon, mon attenté eſt trompee, Puis que vous n’eſte pas, pour un homme d’epée.</orig>
            <reg>J'ai pour vous une estime, et haute, et fort sincère, Je vous trouve brave homme, et vous honore en père, Et quoi qu'en recherchant de m'alier à vous, L'on ait vu vos mépris, allez jusqu'au courroux, Je sais qu'avec raison, mon attenté est trompée, Puis que vous n'est pas, pour un homme d'épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez la ſoutanne, &amp; je viens vous revoir Pour ſçavoir ſi mon frere arrive d hier au ſoir, P'ouroit avoir l’honneur dépouſer voſtre fille?</orig>
            <reg>Vous aimez la soutanne, et je viens vous revoir Pour savoir si mon frère arrive d hier au soir, P'ourait avoir l'honneur dépouser votre fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PAN</orig>
          <reg>PAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt ce frere?</orig>
            <reg>Quel est ce frère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un homme en qui le ſçavoir brille, Plus docte qu’Ariſtote, &amp; qui dédans Paris A fait taire cent fois, les plus rares eſprits.</orig>
            <reg>un homme en qui le savoir brille, Plus docte qu'Aristote, et qui dédans <placeName>Paris</placeName> A fait taire cent fois, les plus rares esprits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſtes fort bien fait galant de ſa perſonne, D’u ne humeur enjoüée, &amp; qui ſemble boufonne.</orig>
            <reg>Au restes fort bien fait galant de sa personne, D'u ne humeur enjoüée, et qui semble bouffonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tamieux.</orig>
            <reg>
              <persName>Tamieux</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et plus que tout, c’eſt que deux mil eſcus De ſes biens tous les ans, font les beaux revenus.</orig>
            <reg>Et plus que tout, c'est que deux mil écus De ses biens tous les ans, font les beaux revenus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tamieux encore.</orig>
            <reg>Tamieux encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En arrivant, il me fiſt preſque entendre, Le deſire qu’il avoit de ſe voir voſtre gendre.</orig>
            <reg>En arrivant, il me fît presque entendre, Le désire qu'il avait de se voir votre gendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant ſceu dans Paris quel homme vous eſtiez, Et par le bruit commun, ce que vous meritiez.</orig>
            <reg>Ayant su dans <placeName>Paris</placeName> quel homme vous étiez, Et par le bruit commun, ce que vous méritiez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſeray ravy, qu’il entre en ma famille.</orig>
            <reg>je serai ravi, qu'il entre en ma famille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je vais ſans tarder en parler à ma fille.</orig>
            <reg>Et je vais sans tarder en parler à ma fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſimene?</orig>
            <reg>Lisimène?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISIMENE, PANCRACE, ROSANDRE, BAGOLIN.</orig>
          <reg>ISIMENE, PANCRACE, ROSANDRE, BAGOLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PApa, Papa que me deſirez vous?</orig>
            <reg>PApa, Papa que me désirez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux dés aujourd’huy, vous donner une Epoux.</orig>
            <reg>Je veux dès aujourd'hui, vous donner une Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un Epoux illuſtre, &amp; de qui la Doctrine Fait cacher Ariſtote, &amp; fait endormir Pline.</orig>
            <reg>Mais un <persName>Époux</persName> illustre, et de qui la Doctrine Fait cacher <persName>Aristote</persName>, et fait endormir <persName>Pline</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort riche;</orig>
            <reg>Fort riche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'eſt ce pas?</orig>
            <reg>n'est ce pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RO</orig>
          <reg>RO</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Monſieur.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien fait, C’eſt un homme en un mot, digne d’eſtre en por21212 Voilà Monſieur ſon frere, &amp; bientoſt ce beau gendre.</orig>
            <reg>Et bien fait, C'est un homme en un mot, digne d'être en <date>por21212</date> Voilà Monsieur son frère, et bientôt ce beau gendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne ſongez donc pas, que promis à Roſandre.</orig>
            <reg>vous ne songez donc pas, que promis à <persName>Rosandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui viene pour mſ’épouſer.</orig>
            <reg>Qui viene pour m'épouser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſandre eſt un badin, Qui s’amuſe à dormir je croy par le chemin, Quand y devroit conclure une affaire importante;</orig>
            <reg><persName>Rosandre</persName> est un badin, Qui s'amuse à dormir je crois par le chemin, Quand y devrait conclure une affaire importante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En un mot, je pretens qu’en fille obeïſſante, Vous Epouſiez, Monſieur.</orig>
            <reg>En un mot, je prétends qu'en fille obéissante, Vous Épousiez, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment le nommeton?</orig>
            <reg>comment le nommeton?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre les gens d’eſprit, le Docteur Barabon, Mais pour vous ſalüer vers vous y s’achemine.</orig>
            <reg>Entre les gens d'esprit, le Docteur <persName>Barabon</persName>, Mais pour vous saluer vers vous y s'achemine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cet homme eſt ſçavant, &amp; qu’il a bonne mine.</orig>
            <reg>Que cet homme est sçavant, et qu'il a bonne mine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN, Eubabit de Docteur.</orig>
            <reg><persName>BAGOLIN</persName>, Eubabit de Docteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce la, le beau Pere, ou je dois m’allier?</orig>
            <reg>Est -ce la, le beau Père, ou je dois m'allier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſa ſille avec luy, cache l’établier.</orig>
            <reg>Et sa sille avec peine, cache l'établier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu ne ſois cennu, &amp; ſur tout prend bien garde A ce que tu diras.</orig>
            <reg>Que tu ne sois cennu, et sur tout prend bien garde À ce que tu diras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le barbon me Regarde.</orig>
            <reg>Le barbon me Regarde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe le Regarder, &amp; porte bien ton bois.</orig>
            <reg>Laisse le Regarder, et porte bien ton bois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deis-je parler d’abord ou Latin, ou François?</orig>
            <reg>Dis-je parler d'abord ou Latin, ou Français?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut en premier lien, ſuivant la bien ceance, Luy lever le chapeau, faire la reverence, Puis dire ton Laiin.</orig>
            <reg>Il faut en premier lien, suivant la bien céance, Lui lever le chapeau, faire la révérence, Puis dire ton Laiin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BAGO</orig>
          <reg>BAGO</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m’en ſouvien plus,</orig>
            <reg>Il ne m'en souvien plus,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>18 Jnn.</orig>
          <reg>18 In.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés?</orig>
            <reg>Après?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Advocatus.</orig>
            <reg>Advocatus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vais l’aborder, &amp; de la bonne ſorte.</orig>
            <reg>Je m'en vais l'aborder, et de la bonne sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis Advocatus, ou le diable m’en porte.</orig>
            <reg>Je suis Advocatus, ou le diable m'en porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’oſte mon chapeau, Monſieur eſt-ce qu’il rit.</orig>
            <reg>Il m'ôte mon chapeau, Monsieur est-ce qu'il rit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la mode à preſent entre les gens d’eſprit.</orig>
            <reg>C'est la mode à présent entre les gens d'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette mode à mon ſens, me ſemble ridicule;</orig>
            <reg>Cette mode à mon sens, me semble ridicule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’importe, Eſcoutons ſon Docte preambule.</orig>
            <reg>Mais n'importe, Escoutons son Docte préambule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux tu me faire icy recevoir un affront, Songe à ce que tu fais, Car.</orig>
            <reg>Veux tu me faire ici recevoir un affront, Songe à ce que tu fais, Car.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Advocatus ſm.</orig>
            <reg>Advocatus sm.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas Advocatus des quinze à la douzaine, Puiſque des plus ſçavant, je ſuis le Capitaine;</orig>
            <reg>Non pas Advocatus des quinze à la douzaine, Puisque des plus savant, je suis le Capitaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais des Advocatus, venerable patron, Dont-on ne voit jamais que dix au Carteron.</orig>
            <reg>Mais des Advocatus, vénérable patron, Dont-on ne voit jamais que dix au <persName>Cartéron</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connoiſſez vous Platon, ce grand homme de Geneve?</orig>
            <reg>Connaissez vous <persName>Platon</persName>, ce grand homme de <persName>Génève</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et-Sencque?</orig>
            <reg>Et-Sencque?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P’ANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>P'ANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore moins.</orig>
            <reg>Encore moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'ils eſtoient ſur la terre Avant qu’il ſut deux jour, au ſeul bruit de mon nom, On ne trouveroit plus Seneque, ny Caton, Car ils s’iroiſent cacher dans le pot au vinaigre.</orig>
            <reg>S'ils étaient sur la terre Avant qu'il sut deux jour, au seul bruit de mon nom, On ne trouverait plus <persName>Sénèque</persName>, notre <persName>Caton</persName>, Car ils s'iraisent cacher dans le pot au vinaigre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Monſieur voſtre frere eſt un Docteur alegre, Il parle comme un Livre, &amp; rit inceſſamment.</orig>
            <reg>Que Mons votre frère est un Docteur alégre, Il parle comme un Livre, et rit incessamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous ay-je pas dit, qu’il railloit doctement.</orig>
            <reg>Ne vous ai-je pas dit, qu'il raillait doctement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez fait, Monſieur, tous vos dégrée?</orig>
            <reg>Vous avez fait, Monsieur, tous vos dégrée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, Je ſautray l’autre jour, noſtre montée toute, Sans un degré de manque, eſtant ſouls de muſquat.</orig>
            <reg>Sans doute, Je sautrai l'autre jour, notre montée toute, Sans un degré de manque, étant souls de musquât.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis quand Monſieur eſtes vous Advocat?</orig>
            <reg>Et depuis quand Monsieur êtes -vous Avocat?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on le demander ſans paroiſtre inciville?</orig>
            <reg>Peut-on le demander sans paraître inciville?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que ce jeune homme arrivant dans la Ville, Pour avoir voſtre fille &amp; vos dix mille eſcus.</orig>
            <reg>Depuis que ce jeune homme arrivant dans la Ville, Pour avoir votre fille et vos dix mille écus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’aprit à d’écliner, je ſuis Advocatus.</orig>
            <reg>M'aprit à d'écliner, je suis Advocatus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, qu’auſitoſt que je le vis paroiſtre, Sçachant que vous vouliez un grand homme de lettre, Je dis qu’un Avocat y parut aujourd’huy, Et que ce bel objet pouvoit eſtre pour luy.</orig>
            <reg>Il est vrai, qu'ausitôt que je le vis paraître, Sachant que vous vouliez un grand homme de lettre, Je dis qu'un Avocat y parut aujourd'hui, Et que ce bel objet pouvait avoir pour lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon humeur me paroiſt agreable.</orig>
            <reg>Et son humeur me paraît agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte ſcachant tout, la ſience m’acable, ’ay quatre once du moins, de l’hebreu le plus fin.</orig>
            <reg>Au reste sachant tout, la sience m'acable, ay <measure>quatre once</measure> du moins, de hébreu le plus fin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay plein quatre chapeaux de Grec, &amp; de Latin.</orig>
            <reg>J'ai plein quatre chapeaux de Grec, et de Latin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay preſque par cœur l’Hiſtoire veritable, Des quatres fils aymonts, &amp; de Robert le diable.</orig>
            <reg>Je sais presque par cœur l'Histoire véritable, Des quatres fils aimonts, et de <persName>Robert</persName> le diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le Ciel eſt couvert de ſon plus noir manteau, Je devine s’il pleut;</orig>
            <reg>Quand le Ciel est couvert de son plus noir manteau, Je devine s'il pleut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que nous aurons de l’eau Dedans le mois d Aouſt, je ſçay fort bien comprendre, Qui fait beaucoup plus chaux, qu’en celuy de Decembre.</orig>
            <reg>que nous aurons de l'eau Dedans le mois d' <date>Aoust</date>, je sais fort bien comprendre, Qui fait beaucoup plus chaux, qu'en celui de <date>Décembre</date></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Et ſitoſt que la gréle à gaſté le raſin, Je dis aſſeurement, nous aurons peu de vin.</orig>
            <reg>Et Et sitôt que la grèle à gâté le rasin, Je dis assurément, nous aurons peu de vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les Proces je penſe, y ſçavoir quelque choſe, Et ſitoſt qu’un Plaideur ayant, perdu ſa cauſe, Paroiſt comme enragé, je dis au meſme inſtant, Que ſon eſprit troublé, n’eſt pas des plus contant.</orig>
            <reg>Pour les Proces je pense, y avoir quelque chose, Et sitôt qu'un Plaideur ayant, perdu sa cause, Paraît comme enragé, je dis au même instant, Que son esprit troublé, n'est pas des plus contant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme Savetier, nous avons connoiſſance, Que le bon Cuir d’Auvergne, eſt le meilleur de France.</orig>
            <reg>Et comme <persName>Savetier</persName>, nous avons connaissance, Que le bon Cuir d'Auvergne, est le meilleur de <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand il vous faudra rajuſter vos Soulliers, Vous verrez ſi l’on voit de meilleurs Savetiers.</orig>
            <reg>Et quand il vous faudra rajuster vos Soulliers, Vous verrez si l'on voit de meilleurs Savetiers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se moques t’il de nous?</orig>
            <reg>Se moques -t-il de nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy la Saveterie?</orig>
            <reg>Quoi la Saveterie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’occupe quelque fois?</orig>
            <reg>L'occupe quelque fois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt que raillerie, En vous parlant de luy, ne vous ay-je pas dit Qu’il montre à tous momens, le feu de ſon eſprit.</orig>
            <reg>Ce n'est que raillerie, En vous parlant de lui, ne vous ai-je pas dit Qu'il montre à tous moments, le feu de son esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien de mil eſcus poſſedez vous de rente?</orig>
            <reg>Combien de mil écus possédez vous de rente?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux mille pour le moins, ſans le bien d’une Tante, Qui.</orig>
            <reg>Deux mille pour le moins, sans le bien d'une Tante, Qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy deux mille eſcus, mal peſte du fol, Jamais d’argent content je ne me vis deux ſol.</orig>
            <reg>Qui moi deux mille écus, mal peste du fol, Jamais d'argent content je ne me vis <measure>deux sol</measure></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne comprenez pas ou tendent ſes paroles, Il n’euſt jamais deux ſols, mais bien force piſtoles.</orig>
            <reg>Vous ne comprenez pas ou tendent ses paroles, Il n'eût jamais <measure>deux sols</measure>, mais bien force pistoles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ça Monſieur mon gendre, ou Monſieur l’Avocat, Pour voſtre Mariage, il faut faire un contract, Et ſans que de vos biens autrement je m’informe, Faiſons le ſi vous plaiſt, qui ſoit en bonne forme.</orig>
            <reg>Or ça Monsieur mon gendre, ou Monsieur l'Avocat, Pour votre Mariage, il faut faire un contrat, Et sans que de vos biens autrement je m'informe, Faisons le si vous plaît, qui soit en bonne forme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN Cellecy que je croy, ſera bonne pour vous, Elle vient de Paris.</orig>
            <reg>BAGOLIN Celleci que je crois, sera bonne pour vous, Elle vient de <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se moque t’il de nous;</orig>
            <reg>Se moque t'il de nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une forme eſt ce que par gageure.</orig>
            <reg>une forme est ce que par gageure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que mon frere eſt propre, &amp; ſur tont en chauIule, Et craignant en ce lieu qu’on le trouva mal mis, Il a ſait apporter ſa forme de Paris.</orig>
            <reg>C'est que mon frère est propre, et sur tont en chauIule, Et craignant en ce lieu qu'on le trouva mal mis, Il a sait apporter sa forme de <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt à propos touchant ce Mariage, De ſçavoir ſi ma fille aura quelqu’avantage?</orig>
            <reg>Mais il est à propos touchant ce Mariage, De sçavoir si ma fille aura quelqu'avantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez que le dot.</orig>
            <reg>Vous savez que le dot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes badin, Ma femme aprés ma mort aura men St.</orig>
            <reg>Que vous êtes badin, Ma femme après ma mort aura men St.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creſpin.</orig>
            <reg>
              <persName>Crespin</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’es-ce qu’un St.</orig>
            <reg>Qu'est-ce qu'un St.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creſpin?</orig>
            <reg>
              <persName>Crespin</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre eſpoir s’y fande, Il entent tout le bien, qu’il a dedans le monde.</orig>
            <reg>Que votre espoir s'y fande, Il entent tout le bien, qu'il a dedans le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auſſi, je pretens que les dix mil eſcus, viendrons dans le goucet du ſieur Ad:</orig>
            <reg>Mais aussi, je prétends que les dix mil écus, viendrons dans le goucet du sieur Ad:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>οcαtus.</orig>
            <reg>οcαtus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l’entendons ainſi, ſa viſte Liſimene.</orig>
            <reg>Nous l'entendons ainsi, sa vite <persName>Lisimène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De déchauſſer le gant, il faut prendre la peine.</orig>
            <reg>De déchausser le gant, il faut prendre la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſandre, mon Papa.</orig>
            <reg><persName>Rosandre</persName>, mon Papa.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reſiſtez en yain, Roſandre eſt un badoſt, ſça Monſieur voſtre main, Pour ſe donner la foy, c’eſt le premier article,</orig>
            <reg>Vous résistez en y, <persName>Rosantre</persName> est un badôt, sa Monsieur vôtre main, Pour se donner la foi, c'est le premier article,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Papa qu’eſt-ce là foy?</orig>
            <reg>Papa qu'est-ce là foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une manicle, Pour tirer le ligneul, de crainte que la poix, Ne s’attache à la main.</orig>
            <reg>C'est une manicle, Pour tirer le ligneul, de crainte que la poix, Ne s'attache à la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POuy, c'eſt que l’autre fois.</orig>
            <reg>POuy, c'est que l'autre fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En n’écrivant un mot avec un trenche plume,</orig>
            <reg>En n'écrivant un mot avec un trenche plume,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viſte, touché, palette, allons mon future gendre.</orig>
            <reg>vite, touché, palette, allons mon future gendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’obeïs à mon Pere, &amp; la donne à Roſandre.</orig>
            <reg>J'obéis à mon Père, et la donne à <persName>Rosandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais faire chez vous porter tout mon bagage.</orig>
            <reg>Je vais faire chez vous porter tout mon bagage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voulez vous qu’avec vos laquais, J’envoye une charette ou quelque portefaiſt?</orig>
            <reg>Mais voulez -vous qu'avec vos laquais, J'envoie une charette ou quelque portefait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous moquez de moy, j’ay l’eſchine aſſez large Pour pouvoir ſupporter une plus lourde charge, Adieu, je reviendray pluſtoſt que l’on ne croy, Mon frere cependant faite l’amour pour moy.</orig>
            <reg>Vous vous moquez de moi, j'ai l'échine assez large Pour pouvoir supporter une plus lourde charge, Adieu, je reviendrai plutôt que l'on ne crois, Mon frère cependant faite l'amour pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son humeur qui me charme, eſt ſans doute agreable, Et je croy qu’a railler elle eſt incomparable, Attendant ſon retour, pour ne perdre le temps, Je vais de ce beau choix advertir mes Parens, Ma fille entretenez cet aymable beau frere.</orig>
            <reg>Son humeur qui me charme, est sans doute agréable, Et je crois qu'a railler elle est incomparable, Attendant son retour, pour ne perdre le temps, Je vais de ce beau choix advertir mes Parents, Ma fille entretenez cet aimable beau frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISIMENE, ROSANDRE,</orig>
          <reg>LISIMENE, ROSANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bien, que dites vous de l’humeur de mon H Pere?</orig>
            <reg>E bien, que dites -vous de l'humeur de mon H Ère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt aſfez-fa le, à ne vous rien celer, Et pour le voir duper on n’a rien qu’a parler, Cependant, Liſimene à Roſandre promiſe, Par luy meſme à mon Pere, augmente ma ſurpriſe, Quoy m’écrire à Paris, de venir promptement Joindre le nom d’Epoux, aux ardeur, d’un Amant, Et vous voir à mes yeux deſtiné pour un autre.</orig>
            <reg>Elle est assez-fa le, à ne vous rien celer, Et pour le voir duper on n'a rien qu'à parler, Cependant, Lisimène à <persName>Rosandre</persName> promise, Par lui même à mon Père, augmente ma surprise, Quoi m'écrire à <placeName>Paris</placeName>, de venir promptement Joindre le nom d'Époux, aux ardeur, d'un Amant, Et vous voir à mes yeux destiné pour un autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La faute, ou je me trompe, eſt entierement voſtre, Vous vouliez le joüer, mais Roſandre avoüée, Que ſouvent les plus fins en joüant ſont joüée</orig>
            <reg>La faute, ou je me trompe, est entièrement votre, Vous vouliez le jouer, mais <persName>Rosandre</persName> avouée, Que souvent les plus fins en jouant sont joüée</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, depuis quatre jours qu’auprés de vos appas, On me voit de retour?</orig>
            <reg>Mais, depuis quatre jours qu'auprès de vos appas, On me voit de retour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne vous connoiſt pas.</orig>
            <reg>Il ne vous connaît pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui plus eſt encor, vous m’avez fait paroiſtre, Que ſe n’eſt pas par moy, qu’il vous devoit connoiſtre, Je n’ay rien dit, ainſi vous devez aujourd’huy, Vous plaindre de Roſandre, &amp; point du tout de luy.</orig>
            <reg>Et qui plus est encor, vous m'avez fait paraître, Que se n'est pas par moi, qu'il vous devait connaître, Je n'ai rien dit, ainsi vous devez aujourd'hui, Vous plaindre de <persName>Rosandre</persName>, et point du tout de <persName>Seigneur</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis-je m’aſſeurer que Liſimene m’ayme?</orig>
            <reg>Mais puis-je m'assurer que <persName>Lisimène</persName> m'aime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; beaucoup plus qu’elle ne fait ſoy meſme, Ne doutez dont de Rien, &amp; calmez ce couroux?</orig>
            <reg>Sans doute, et beaucoup plus qu'elle ne fait soi même, Ne doutez dont de Rien, et calmez ce courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez qu’abſolument Liſimene eſt à vous.</orig>
            <reg>Croyez qu'absolument <persName>Lisimène</persName> est à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais ſon changement n’entrât dans m’a penſée, Mais allons achever la fourbe commencée, Et voir s’y l’Advocat emportera le prix, Je vais trouver Pancrace.</orig>
            <reg>Jamais son changement n'entrât dans m'a pensée, Mais allons achever la fourbe commencée, Et voir s'y l'Advocat emportera le prix, Je vais trouver <persName>Pancrace</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy j’entre au Logis.</orig>
            <reg>Et moi j'entre au Logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN, En trenant une caiſſe.</orig>
            <reg>BAGOLIN, En trenant une caisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand un homme prend femme, &amp; qu’il entre en menage, On On m’a dit qu’il y doit porter tout ſon bagage, Auſſi je veux ſçavoir en portant tout le mien, Si noſtre chere Epouſe à pour moy tout le ſien?</orig>
            <reg>Quand un homme prend femme, et qu'il entre en menage, On On m'a dit qu'il y doit porter tout son bagage, Aussi je veux savoir en portant tout le mien, Si notre chère Épouse à pour moi tout le sien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola ho s</orig>
            <reg>Hola ho s</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous meſme Mr.</orig>
            <reg>Quoi vous -même Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous prenez cette peine.</orig>
            <reg>vous prenez cette peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la prens aujourd’huy charmante Liſimene.</orig>
            <reg>Je la prends aujourd'hui charmante <persName>Lisimène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais entrant des demain, en menage nouveau, Vous m’aiderez je penſe aporter le fardeau.</orig>
            <reg>Mais entrant des demain, en menage nouveau, Vous m'aiderez je pense apporter le fardeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca preſtez moy la main, pour décharger ma Caiſſe.</orig>
            <reg>Ça prêtez -moi la main, pour décharger ma Caisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIS IMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LIS IMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ciir ifuroeut bon Dieu, Croſcheteur.</orig>
            <reg>ciir ifuroeut bon Dieu, Croscheteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien!</orig>
            <reg>He bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſſe?</orig>
            <reg>qu'esse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on voit large dos à Monſieur voſtre Epoux, Il en eſt plus robuſte, &amp; c’eſt tamieux pour vous.</orig>
            <reg>Si l'on voit large dos à Monsieur votre Époux, Il en est plus robuste, et c'est tamieux pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il faudra pour vous exercer ſon Echine, L’Advocat gagnera dequoy boire Chopine.</orig>
            <reg>Quand il faudra pour vous exercer son Échine, L'Avocat gagnera dequoy boire <persName>Chopine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvons nous viſiter les hardes que voilà, Voir vos Coffres icy?</orig>
            <reg>Pouvons nous visiter les hardes que voilà, Voir vos Coffres ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouyda, mettez vous là.</orig>
            <reg>Ouida, mettez -vous là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle guenille au Ciel!</orig>
            <reg>Qu'elle guenille au Ciel!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon habit de nopce.</orig>
            <reg>C'est mon habit de nopce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vous le pourpoint, il revient bien au choſſe.</orig>
            <reg>Voyez -vous le pourpoint, il revient bien au chosse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le mets le Dimanche avec ce grand chapeau.</orig>
            <reg>Je le mets le Dimanche avec ce grand chapeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes lors bien mis, car l’équipage eſt beau.</orig>
            <reg>Vous êtes lors bien mis, car l'équipage est beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voiſà mon Saint Creſpin, Et mon linge.</orig>
            <reg>Voisà mon <persName>Saint Crépin</persName>, Et mon linge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble, Que le linge &amp; l’habit revienent bien enſemble.</orig>
            <reg>Il me semble, Que le linge et l'habit revienent bien ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt falle, il eſt vray, mais vous devez ſçavoir,</orig>
            <reg>Il est salle, il est vrai, mais vous devez sçavoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>que Que tant plus je le porte, &amp; plus il devient noïr.</orig>
            <reg>Que Que tant plus je le porte, et plus il devient noïr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>delscela?</orig>
            <reg>délscela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un Cocu le plumage.</orig>
            <reg>D'un Cocu le plumage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſait bon d’en avoir quand on entre en menage, On s’en ſert quelquefois pour manche de Couteaux.</orig>
            <reg>Il sait bon d'en avoir quand on entre en menage, On s'en sert quelquefois pour manche de Couteaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouray-je quelque jour eſtre de ſes Oiſeaux, Dites?</orig>
            <reg>Pourrai-je quelque jour être de ses Oiseaux, Dites?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EISIMENE.</orig>
            <reg>EISIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſe peut, &amp; l’homme le plus ſage.</orig>
            <reg>Cela se peut, et l'homme le plus sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>AGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous en fais preſent, au nom de mariage.</orig>
            <reg>Je vous en fais présent, au nom de mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez les pour vous, pour moy, je n’en veux point.</orig>
            <reg>Gardez -les pour vous, pour moi, je n'en veux point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous m’en fournirez quand j’en auray beſoin, Prenez.</orig>
            <reg>Et vous m'en fournirez quand j'en aurai besoin, Prenez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore un coup je n’en veux point des voſtre.</orig>
            <reg>Encore un coup je n'en veux point des Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et prenez celle-cy, vous en donneray d’autres.</orig>
            <reg>Et prenez celle-cy, vous en donnerai d'autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-je.</orig>
            <reg>Mais que vois-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, &amp; mon Couſin auſſi.</orig>
            <reg>Mon Père, et mon Cousin aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entre dans le logis, &amp; je reviens icy.</orig>
            <reg>J'entre dans le logis, et je reviens ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COUSIN, PANCRACE, LE DOC.</orig>
          <reg>LE COUSIN, PANCRACE, LE DOC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TEUR, BAGOLIN, ROSANDRE, LISIMENE.</orig>
          <reg>TEUR, BAGOLIN, ROSANDRE, <persName>LISIMENE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COUSIN.</orig>
            <reg>LE COUSIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt bien precipiter un pareil mariage.</orig>
            <reg>Est bien précipiter un pareil mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C PAN</orig>
            <reg>Ç CAN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut, quand on trouve un ſi grand advantage.</orig>
            <reg>Il le faut, quand on trouve un si grand advantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un Advocat bien fait, richiſime &amp; ſçavant.</orig>
            <reg>un Advocat bien fait, richisime et Savant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plus belle apparence eſt trompeuſe ſouvent Dit Seneque, &amp; ſouvent par une fauſe amorce, On trouvé un méchant bois, ſous une belle écorce.</orig>
            <reg>La plus belle apparence est trompeuse souvent Dit <persName>Sénèque</persName>, et souvent par une fausse amorce, On trouvé un méchant bois, sous une belle écorce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eleitort Docte?</orig>
            <reg><persName>Élitort</persName> Docte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant que feu Noſtra-damus.</orig>
            <reg>Autant que feu <persName>Nostra-damus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mortalibus Doctrina honnore eſt omnibus.</orig>
            <reg>Mortalibus Doctrina honore est omnibus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, le proſond ſçavoir eſt un rare avantage, Il nous honore, &amp; rien n’eſt comparable au ſage, Si-toſt que j’auray veu ce gendre pretendu, Qui peut porter le nom de rare Individu, Un bon interogat, nous apprendra peut-eſtre,</orig>
            <reg>Oui, le prosond avoir est un rare avantage, Il nous honore, et rien n'est comparable au sage, Sitôt que j'aurai vu ce gendre prétendu, Qui peut porter le nom de rare Individu, Un bon intérogat, nous apprendra peut-être,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Voicy, dite moy qu’eſt-ce que ſon Eſprit?</orig>
            <reg>Le Voici, dite moi qu'est-ce que son Esprit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On en peut pas juger n’ayant encore rien dit, Je vais l’interoger.</orig>
            <reg>On en peut pas juger n'ayant encore rien dit, Je vais l'interoger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COUSIN.</orig>
            <reg>LE COUSIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a mauvaiſe mine.</orig>
            <reg>Il a mauvaise mine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un dont ennoré ſans doute à la Doctrine.</orig>
            <reg>C'est un dont ennoré sans doute à la Doctrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy du Sieur Pancrace, &amp; Docteur dans les loix, e prens part au bonheur qui ſuit un ſi beau choix.</orig>
            <reg>Ami du <persName>Sieur Pancrace</persName>, et Docteur dans les lois, e prens part au bonheur qui suit un si beau choix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme les ſçavants, ſemblent avoir en bute Dégayer leurs Eſprits toüjours dans la diſpute, Souffrez qu’a ce brillant qui me met a qui à, Je puis ſe demander quid eſt Juſticia?</orig>
            <reg>Mais comme les savants, semblent avoir en bute Dégayer leurs Esprits tendre dans la dispute, Souffrez qu'a ce brillant qui me met à qui à, Je puis se demander qui est Justicia?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que dit-il?</orig>
            <reg>Que dit-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BAGGLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGGLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En Latin qu’es-ce que la Juſtice.</orig>
            <reg>En Latin qu'est-ce que la Justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis Advocatus viſage decrevice,</orig>
            <reg>Je suis Advocatus visage décrévice,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpondez.</orig>
            <reg>Respondez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On y va.</orig>
            <reg>On y va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toy meſme reſponds, Quid eſt ce Juſtitiã.</orig>
            <reg>Mais toi même réponds, Quid est ce Jutitiant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tuſtitia eſt, Conſtans &amp; perpetua Volontas, phrpuunt ouepreniouendi.</orig>
            <reg>Tûtitia est, Constants et perpétua Volontas, phrpuunt ouépreniouendi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une Volonté pour les biens importante, Qu’on voit perpetuel &amp; qu’on nomine Conſtante, A rendre à tout chachun ce qui leur appartient.</orig>
            <reg>C'est une Volonté pour les biens importante, Qu'on voit perpétuel et qu'on nomine <persName>Constante</persName>, A rendre à tout chachun ce qui leur appartient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’accord, car je ſoûtient ce que Monſieur ſoûtient.</orig>
            <reg>D'accord, car je soutient ce que Monsieur soutient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand Juſtinien, cet Empereur Illuſtre, Qui fit voir la Juſtice en ſon plus digne luſtre, Surpris, de voir regner tant de Docteurs divers, Qui tous turtorcuvete Lois à droit, &amp; à travers, Dẽ tant d’eſcrits confus, faiſant un noir mélange, Qui plongeoit la Juſtice en un abime eſtrange, Rãmaſſant promptement de ces divers Eſprits, Les plus pures ſentimens, &amp; les plus beaux eſcrits, Il en forma les lois que noſtre ſiécle honnore, Et qui juſqu’à preſent porte ſon nom encore.</orig>
            <reg>Le grand <persName>Justinien</persName>, cet Empereur Illustre, Qui fit voir la Justice en son plus digne lustre, Surpris, de voir régner tant de Docteurs divers, Qui tous turtorcuvete Lois à droit, et à travers, Domme tant d'écrits confus, faisant un noir mêlange, Qui plongeait la Justice en un abime étrange, Rãmassant Les plus grands divers Es, Les plus pures sentiments, et les plus beaux écrits, Il en forma les lois que notre siécle honnore, Et qui jusqu'à présent porte son nom encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous raiſonnez bien, que vous avez d’eſprit.</orig>
            <reg>Que vous raisonnez bien, que vous avez d'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deruis que ce grand homme, eût fait ce que j’ay dit, On n’a veu dans l’inſtant s’inſtaller dans le monde.</orig>
            <reg>Dervis que ce grand homme, eût fait ce que j'ai dit, On n'a vu dans l'instant s'installer dans le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant delivres de droit, que le ſiecle en abonde.</orig>
            <reg>Tant délivres de droit, que le siècle en abonde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Lievres?</orig>
            <reg>Des Lièvres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, on en voit bien par fois, Et des Lapins auſſi.</orig>
            <reg>Il est vrai, on en voit bien par fois, Et des Lapins aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Latin, Grec, &amp; Francois.</orig>
            <reg>Latin, Grec, et Francais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or, parmy ſes Docteurs dont les ſcience brille, On met au premier rang Balde, Leſquiquoquille, Bertolle, Déclapier, Theophile, Jaſon, DuaEnnacurſſe, Alciat, Hypolite, &amp; Papon?</orig>
            <reg>Or, parmi ses Docteurs dont les science brille, On met au premier rang <persName>Balde</persName>, <persName>Lesquiquoquille</persName>, <persName>Bertolle</persName>, <persName>Déclapier</persName>, <persName>Théophile</persName>, <persName>Jason</persName>, <persName>Duanacursse</persName>, <persName>Alciat</persName>, <persName>Hypolite</persName>, et <persName>Papon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tribonien, Mernæ, Fulgoſſe, Dorathée, Rocheſlaven, Menard, Odoftet, Abudée, Macrobe, Imbert, Fabert, Lolive, Carondars, Louet, Dinno, Marcil, &amp; l’Illuſtre Cujar.</orig>
            <reg><persName>Tribonien</persName>, <persName>Mernæ</persName>, <persName>Fulgosse</persName>, <persName>Dorathée</persName>, <persName>Rocheslaven</persName>, <persName>Ménard</persName>, <persName>Odoftet</persName>, <persName>Abudée</persName>, <persName>Macrobe</persName>, <persName>Imbert</persName>, <persName>Fabert</persName>, <persName>Lolive</persName>, <persName>Carondars</persName>, <persName>Louet</persName>, <persName>Dinno</persName>, <persName>Marcil</persName>, et l'Illustre <persName>Cujar</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref, Depareils ſçavants une longue Illiade, Qui tous, pour s’élever dans le ſupréme grade, Et remplir de leur noms, leur fameux tribunaux, En foncent, &amp; leurs teſtes, &amp; leurs nez Doctoraux, Dans les digeſtes, loix, paragraphe, rubriques, Decretales, Verſets, chapitres au tantiques.</orig>
            <reg>Bref, Dépareils sçavants une longue <object>Illiade</object>, Qui tous, pour s'élever dans le suprême grade, Et remplir de leur noms, leur fameux tribunaux, En foncent, et leurs têtes, et leurs nez Doctoraux, Dans les digestes, lois, paragraphe, rubriques, Décretales, Versets, chapitres au tantiques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les Codes Flamiens, Codes Theodoſiens, Codes Argemoniens, Gregoriens, Papiniens, Dans les titres Canon, Inſtitution, Glauſes, Et mille autres erreur, dedans le droit encloſe, Qui vont embaraſſant quand on veut l’embraſſer, Des Cerveaux, qu’avec peine on peut débaraſſer.</orig>
            <reg>Dans les Codes Flamiens, Codes Théodosiens, Codes Argémoniens, Grégoriens, Papiniens, Dans les titres Canon, Institution, Glauses, Et mille autres erreur, dedans le droit enclose, Qui vont embarrassant quand on veut l'embrasser, Des Cerveaux, qu'avec peine on peut débarrasser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne comprens rien là, du moins qui me remembre, Tandis, qu’ils finiront, je vais juſqu’à ma chambre.</orig>
            <reg>Je ne comprends rien là, du moins qui me remembre, Tandis, qu'ils finiront, je vais jusqu'à ma chambre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes ſçavants aux lois, que l’on nomme Docteurs, Les uns ſont Chicanans, Chicanez, Chicaneurs, Plaidans, &amp; Conſultans, Gloſateurs, Formulaire, Qui rapporteur d’Arreſts, qui déſeſſonaires, Les uns Pratitiens, d’autres Inſtituteurs, Interprete du Droit, &amp; qui Solliciteurs.</orig>
            <reg>De ses sçavants aux lois, que l'on nomme Docteurs, Les uns sont Chicanmands, Chicane, Urs, Plaidans, et Consultant, Glosateurs, Formulaire, Qui rapporteur d'Arrests, qui désessonaires, Les uns Pratitiens, d'autres Instituteurs, Interprète du Droit, et qui Solliciteurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COUSIN.</orig>
            <reg>LE COUSIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’un pareil diſcours la longeur, m’aſſaſſine, J’entre dans le logis, &amp; reviens ma Couſine.</orig>
            <reg>Que d'un pareil discours la longeur, m'assassine, J'entre dans le logis, et reviens ma Cousine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE DOCTEUR.</orig>
            <reg>DE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un parfait Advocat doit ſçavoir tout cela, Et pour ce rendre Illuſtre aller juſqu’au de là, N’ignorer ce que c’eſt, que ces fins dilatoires, Piramtoire de meſme, &amp; fins declinatoires, Qu’es-ce que nullitez, qu’eſt-ce qu’originaux, Promeſſes &amp; contrats, achaps, lettre royaux, Ecritures publiques, Epreuves, &amp; Requeſtes, Copies, Teſtamens, Mariages, Enqueſtes, Les Conteſtations, Reviſions, Arrets, Repreſentations, Productions, Extraiſts, Qu’eſt-ce que Concluſiens au Parquet, Ordonnantes, Les Avis, au Conſeils, Sentences, Et Requettes au Palais, Oppoſans, Pretendans, Saques, &amp; Pieſſe enfin, Demandans, Deffendans, Parties Jointe, Et de plus tous ces noms innombrables, Qu’au Palais tous les jours vont forgeant nos ſemblables.</orig>
            <reg>un parfait Advocat doit sçavoir tout cela, Et pour ce rendre Illustre aller jusqu'au de là, N'ignorer ce que c'est, que ces fins dilatoires, Piramtoire de Seigneur, et fins déclinatoires, Qu'est-ce que nullités, qu'est-ce qu'originaux, Promesses et contrats, achapps, lettre royaux, Écritures publiques, Epreves, et Requêtes, Copies, Testamends, Mariages, Enquêtes, Les Contestations, Revisions, Arrets, Representations, Productions, Extraists, Papt-ce que Conclusiens au Parquet, Ordonnantes, Les Avis, au Conseils, Sentences, Et Requettes au Palais, Opposans, Pretendans, <persName>Saques</persName>, et <persName>Piesse</persName> enfin, Demandans, Deffendans, Parties Jointe, Et de plus tous ces noms innombrables, au Palais tous les jours vont forgeant nos semblables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’ennüy beaucoup</orig>
            <reg>Je m'ennui beaucoup</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on pas s’en aller?</orig>
            <reg>Peut-on pas s'en aller?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIS IMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LIS IMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivez moy dont auſſi, car je vous veux parler.</orig>
            <reg>Suivez -moi dont aussi, car je vous veux parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le jour faudra-t’il que j’ay la bouche clauſe?</orig>
            <reg>Tout le jour faudra-t-il que j'ai la bouche clause?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand diable Monſieur diray-je quelque choſe?</orig>
            <reg>Et quand diable Monsieur dirai-je quelque chose?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay plus qu’a parler deux heures ſeulement, Et puis, vous me pouvez repondre congrument.</orig>
            <reg>Je n'ai plus qu'a parler <measure>deux heures</measure> seulement, Et puis, vous me pouvez répondre congrument.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or donc juſtiniant, de nos illuſtre plumes, Dans Rome, ayant trouvé, deux cent mille volumes, Compoſé du depuis Juſtin, à Romulus.</orig>
            <reg>Or donc justiniant, de nos illustre plumes, Dans <placeName>Rome</placeName>, ayant trouvé, deux cent mille volumes, Composé du depuis <persName>Justin</persName>, à <persName>Romulus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La langue me demange enſin, je n’en puis plus.</orig>
            <reg>La langue me demange ensin, je n'en puis plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour laiſſer au mortels, ſa memoire immortelle.</orig>
            <reg>Pour laisser au mortels, sa mémoire immortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux parler te dis-je, ou nous aurons querelles:</orig>
            <reg>Je veux parler te dis-je, ou nous aurons querelles:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que tout l’avenir profitus de ces ſoins.</orig>
            <reg>Et que tout l'avenir profitus de ces soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va dans un moment, pleuvoir des coups de poins.</orig>
            <reg>Il va dans un moment, pleuvoir des coups de poins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant foimé ces loix que je viens de vous dire</orig>
            <reg>Ayant faimé ces lois que je viens de vous dire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy je ne diray mot?</orig>
            <reg>Quoi je ne dirai mot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dois eſtre entendu, Car.</orig>
            <reg>Je dois être entendu, Car.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſtes un ſot, inſupremo gradu, Ecouté, &amp; ſçachés que Cujas.</orig>
            <reg>vous êtes un sot, insupremo gradu, <persName>Ecouté</persName>, et sachez que <persName>Cujas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à leſchine, L’on va dans un inſtant voir battre la Doctrine.</orig>
            <reg>à leschine, L'on va dans un instant voir battre la Doctrine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voilà pour commancer.</orig>
            <reg>voilà pour commencer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuivons mon couroux, C’eſt par trop en ſouffrir, il faut donner des coups.</orig>
            <reg>suivons mon courroux, C'est par trop en souffrir, il faut donner des coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ay le nez caſſé, mais allons qu’on ſe vange, Iln homme tel que moy, ſçay bien donner le changes Te voilà que je croy, aſſomée comme un chien, Tu n’as rien qu’a courir, chez le Chirurgien, Afin que promptement il te mette une enplatre.</orig>
            <reg>j'ai le nez cassé, mais allons qu'on se venge, Iln homme tel que moi, sais bien donner chang le Te voilà que je crois, assomée comme un chien, Tu n'as rien qu'a courir, chez le Chirurgien, Afin que promptement il te mette une enplatre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſonge un autre fois alors qu’on veux ſe batre, C’eſt.</orig>
            <reg>Et songe un autre fois alors qu'on veux se battre, C'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ne remeüe, &amp; meſme ne dit mot?</orig>
            <reg>Mais il ne remue, et même ne dit mot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſe laiſſer mourir ſeroit il aſſez ſot.</orig>
            <reg>De se laisser mourir serait -il assez sot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons &amp; confirmons à mon ame allarmée?</orig>
            <reg>Voyons et confirmons à mon âme alarmée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je penſe que ſon corps eſt reduit en fumée?</orig>
            <reg>Je pense que son corps est réduit en fumée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un homme fort palpable, on ne trouve plus rien, Il n’en faut plus douter, c’eſt un Magicien.</orig>
            <reg>D'un homme fort palpable, on ne trouve plus rien, Il n'en faut plus douter, c'est un Magicien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdons point de temps, faiſons venir Pancrace, Et luy montrons l’Epoux, qu’il veut mettre on ſa race.</orig>
            <reg>Ne perdons point de temps, faisons venir <persName>Pancrace</persName>, Et deux montronsl’Epoux, qu'il veut mettre on sa race.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola vitte.</orig>
            <reg>Holà vitete.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon jour, avez vous achevez?</orig>
            <reg>Bon jour, avez vous achevez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je ſuis heureux de vous avoir trouvé, Laiſſez moy prendre halaine</orig>
            <reg>que je suis heureux de vous avoir trouvé, Laissez -moi prendre halaine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, que la faret eſt drolle, Mettons nous dans la robe, &amp; finiſſons le rolle.</orig>
            <reg>Ha, que la faret est drolle, Mettons nous dans la robe, et finissons le rolle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez vous me donner quelques avis importans?</orig>
            <reg>Venez vous me donner quelques avis importants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 LE</orig>
            <reg>1 LE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens vous raconter un cas oxorbitans, L’Advocat.</orig>
            <reg>Je viens vous raconter un cas oxorbitants, L'Avocat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien quoy;</orig>
            <reg>He bien quoi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’avoit rien que l’externe, Eſtant dans l’interieur ignorant ſubalterne, Outre qu’il eſt ſans doute un inſigne ſorſier.</orig>
            <reg>N'avait rien que l'externe, Étant dans l'intérieur ignorant subalterne, Outre qu'il est sans doute un insigne sotsier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de plus m’a t’on dit un méchant Savetier, Qui vouloit m’attraper;</orig>
            <reg>Et de plus m'a -t'on dit un méchant <persName>Savetier</persName>, Qui voulait m'attraper;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je le feray pendre, Ne voulant ny ſorcier, ny Savetier pour gendre.</orig>
            <reg>mais je le ferai pendre, Ne voulant Seigneur sorcier, ni Savetier pour gendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COUSIN.</orig>
            <reg>LE COUSIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le connois fort bien, ſon nom eſt Bagolin.</orig>
            <reg>Je le connais fort bien, son nom est <persName>Bagolin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR Sçachez qu’en nous frotant, c’eſt homme diablotin, De me voir, le plus fort prevoyant ſa disgrace, N’a laiſſé dans mes mains, qu’une robe en ſa placc.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR Sachez qu'en nous frotant, c'est homme diablotin, De me voir, le plus fort prévoyant sa disgrâce, N'a laissé dans mes mains, qu'une robe en sa placc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt de retour ſaiſiſſon nous de luy.</orig>
            <reg>Mais il est de retour saisisson nous de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha pendart, je te tiens, ou du moins ton eſtuy, Allons il faut dans peu venir à la Juſtice, Et dedans un bon feu, recevoir ton ſupplice.</orig>
            <reg>Ha pendard, je te tiens, ou du moins ton étui, Allons il faut dans peu venir à la Justice, Et dedans un bon feu, recevoir ton supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, pour eſtre Advocat, il faut eſtre grillé, Ha, l’on vera bien-toſt l’Advocat depouillé, Je veux eſtre pendu, en cas qu’on m’y r’atrape.</orig>
            <reg>Quoi, pour être Aduocat, il faut être grillé, Ha, l'on vera bientôt l'Advocat dépouillé, Je veux être pendu, en cas qu'on m'y raï rape.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e Tenez le bien tous deux, de crainte qu’il n’eſchapJe m’en vais appeller le Sergent du quartier, Hola.</orig>
            <reg>Je Tenez le bien tous deux, de crainte qu'il n'échappe m'en vais appeler le Sergent du quartier, Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PAN</orig>
          <reg>PAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons un Sorcier Qui faut mettre en priſon, ſans tarder d’avantage.</orig>
            <reg>Nous avons un Sorcier Qui faut mettre en prison, sans tarder d'avantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teneaslen</orig>
            <reg>
              <persName>Teneaslen</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ayez peur.</orig>
            <reg>N'ayez peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons le perſonnage;</orig>
            <reg>Voyons le personnage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah galand!</orig>
            <reg>Ah galant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je te tien, c’eſt de la part du Roy, Allons y faut marcher, vous moquez vous de moy, Pourquoy mettre en priſon cette jaquette noir?</orig>
            <reg>je te tien, c'est de la part du Roi, Allons y faut marcher, vous moquez vous de moi, Pourquoi mettre en prison cette jaquette noir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt plus fin que nous, autre tour de grimoir.</orig>
            <reg>Il est plus fin que nous, autre tour de grimoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, nous nous eſtions de ſon corps emparé, Mais comme il eſt ſorcier y s’eſt evaporé.</orig>
            <reg>Monsieur, nous nous étions de son corps emparé, Mais comme il est sorcier y s'est évaporé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut courir aprés, mais ſi l’on vous l’ameine.</orig>
            <reg>Il faut courir après, mais si l'on vous l'amène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, &amp; vos records, chacun aura ſa peine, Voſtre argent eſt tout preſt, s’y peut-eſtre arreſté, Mais ſans perdre de temps courons de ce coſté.</orig>
            <reg>Et vous, et vos records, chacun aura sa peine, Votre argent est tout prêt, s'y peut-être arrêté, Mais sans perdre de temps courons de ce côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN, ſeulE n’ay jamais mieux fait, voyant cette ſequelle, Que d’avoir ſans rien dire enfillé la venelle, j'eſtois pris pour un ſot, &amp; ſous mon habit noir, Dans une baſſe foſſe on me fut venu voir, Er l’on eut fait chanter, dans cette belle Cage, A l’Avocat bibus, un diable de ramage, Que l’Avocaſſerce, eſt un méchant mettier, Il eſt plus dangereux que d’eſtre Savetier.</orig>
            <reg><persName>BAGOLIN</persName>, seulE n'ai jamais mieux fait, voyant cette séquelle, Que d'avoir sans rien dire enfillé la venelle, j'étais pris pour un sot, et sous mon habit noir, Dans une basse fosse on me fut venu voir, Er l'on eut fait chanter, dans cette belle Cage, A l'Avocat bibus, un diable de ramage, Que l'Avocacerce, est un méchant mettier, Il est plus dangereux que d'être Savetier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reprenons dont ſans bruït la manicle, &amp; la forme, Et pour eſtre Advocat, qu’on m’attende ſous l’orme, ’en avois pour mon conte, &amp; ſi je n’eus drillé, Le pauvre Bagolin alloit eſtre eſtrillé.</orig>
            <reg>Reprenons dont sans bruït Le manicle, et la forme, Et pour être <persName>Adocat</persName>, qu'on m'attende sous l'orme, 'en avais pour mon conte, et si je n'eus drillé, Le pauvre <persName>Bagolin</persName> allait être étrillé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X LE COUSIN, SERGENT, BAGOLIN.</orig>
          <reg>SCÈNE X LE COUSIN, SERGENT, BAGOLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LECOUSIN.</orig>
            <reg>LECOUSIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>joilà noſtre galant, niché dans ſa boutique, Songez en le prenant, qu’il entent l’art magique, Que pour eſtre inviſible il n’a qu’à le vouloir.</orig>
            <reg>joilà notre galant, niché dans sa boutique, Songez en le prenant, qu'il entent l'art magique, Que pour être invisible il n'a qu'à le vouloir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sorcier en nos mains, n’a plus aucun Pouvoir.</orig>
            <reg>Le Sorcier en nos mains, n'a plus aucun Pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de la part du ſoy.</orig>
            <reg>C'est de la part du soi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien, quoy?</orig>
            <reg>He bien, quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De venir en Priſon.</orig>
            <reg>De venir en Prison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je vous Commande.</orig>
            <reg>Que je vous Commande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous, à voſtre bande, Je commande à mon tour, que ſans plus retarder, Vous n’ayez en ce lieu rien à me commnander.</orig>
            <reg>À vous, à votre bande, Je commande à mon tour, que sans plus retarder, Vous n'ayez en ce lieu rien à me commander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moins que vous voulez que la Savaterie, Sans aille faire un tour, ſur voſtre friperie.</orig>
            <reg>À moins que vous voulez que la Savaterie, Sans aille faire un tour, sur votre friperie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XI.</orig>
            <reg>SCÈNE XI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE, BAGOLIN, RECORDS, LE DOCTEUR, SERGENT.</orig>
            <reg>PANCRACE, BAGOLIN, RECORDS, LE DOCTEUR, SERGENT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOilà noſtre Advocat, noſtre illuſtre enchant eur, Viſte, viſte, Sergent ſaiſiſſez l’impoſteur.</orig>
            <reg>JOilà notre Advocat, notre illustre enchant eur, Vite, vite, Sergent saisissez l'imposteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vieux fols eſdanté tu veux dont qu’on m’arreſte, Ce coup eſt pour ton conte.</orig>
            <reg>vieux fols esdanté tu veux dont qu'on m'arrête, Ce coup est pour ton conte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECORDS.</orig>
            <reg>RECORDS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’épaule!</orig>
            <reg>L'épaule!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE</orig>
          <reg>
            <persName>LE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la reſte!</orig>
            <reg>la reste!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saiſiſſez le Records.</orig>
            <reg>Saisissez le Records.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous eſt échapé, Courons aprés enfans, &amp; qui ſoit attrapé.</orig>
            <reg>Il nous est échappé, Courons après enfants, et qui soit attrapé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISIMENE, ROSANDRE.</orig>
          <reg>LISIMENE, ROSANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Roſandre, il eſt temps de faire voir Roſandre C’eſt trop joüer mon Pere, &amp; c’eſt trop l’entreprendre, L’honneur.</orig>
            <reg>Oui <persName>Rosandre</persName>, il est temps de faire voir <persName>Rosandre</persName> C'est trop joüer mon Père, et c'est trop l'entreprendre, L'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quel grand bruit provient juſquesicy?</orig>
            <reg>mais quel grand bruit provient jusquesici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera Bagolin qui fuyant.</orig>
            <reg>Ce sera <persName>Bagolin</persName> qui fuyant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voicy.</orig>
            <reg>le voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RECORDS, SERGENT, LISIMENE.</orig>
          <reg>RECORDS, SERGENT, LISIMENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROSANDRE, LE DOCTEUR, PANCRACE, LE COUSIN.</orig>
          <reg><persName>ROSANDRE</persName>, LE DOCTEUR, <persName>PANCRACE</persName>, LE COUSIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A RECORDS.</orig>
            <reg>À RECORDS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rreſte, arreſte.</orig>
            <reg>Rrête, arrête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A SERGENT.</orig>
            <reg>À SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, que l’on le prenne, Il m’a tant fait courir, que j’en ſuis hors d’halaine.</orig>
            <reg>Vite, que l'on le prenne, Il m'a tant fait courir, que j'en suis hors d'halaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECORDS.</orig>
            <reg>RECORDS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on le prenne au collet, il doit eſtre en ces lieux, Il c’eſt evanouy tout d’un coup à nos jeux, c’eſt un franc enchanteur, l’y gagerois ma teſte, Viſitons viſitons bien partout, il faut.</orig>
            <reg>Qu'on le prenne au collet, il doit être en ces lieux, Il c'est évanoui tout d'un coup à nos jeux, c'est un franc enchanteur, l'y gagerais ma tête, Visitons visitons bien partout, il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſte, arreſte,</orig>
            <reg>arrête, arrête,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La piece eſt admirable, &amp; pour n’en rire pas, Il faudroit au plaiſirs ne trouver nul appas.</orig>
            <reg>La pièce est admirable, et pour n'en rire pas, Il faudrait au plaisirs ne trouver nul appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECORDS.</orig>
            <reg>RECORDS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Sorcier, au Sorcier.</orig>
            <reg>Au Sorcier, au Sorcier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La priſſe eſt infaillible.</orig>
            <reg>La prisse est infaillible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Daree vous .</orig>
            <reg>Darée -vous .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RECORDS.</orig>
            <reg>RECORDS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et deux fois qui ſe rend inviſible;</orig>
            <reg>Et deux fois qui se rend invisible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous le tenions au dos quand il a diſparu.</orig>
            <reg>Nous le tenions au dos quand il a disparu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souvent le lievre eſt pris, quand il a bien couru, viſitons bien par tout.</orig>
            <reg>Souvent le lièvre est pris, quand il a bien couru, visitons bien par tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gagnons au pied, &amp; viſte.</orig>
            <reg>Gagnons au pied, et vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous tenons le Renard, il eſt pris dans le gite.</orig>
            <reg>Nous tenons le Renard, il est pris dans le gite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Enchanteur eſt il pris, &amp; malgré ſon pouvoir.</orig>
            <reg>L'Enchanteur est il pris, et malgré son pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGENT.</orig>
            <reg>ERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dans cette caiſſe, &amp; vous le pouvez voir.</orig>
            <reg>Il est dans cette caisse, et vous le pouvez voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’à mon plaiſir maintenant je le d’aube.</orig>
            <reg>Il faut qu'à mon plaisir maintenant je le d'aube.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt evanoüy, comme il fait de la Robe.</orig>
            <reg>Il s'est evanoüy, comme il fait de la Robe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Chut ne ditte mot, j’apperçois ſon ſecret, Et le pendart eſt pris ſi plus y ſi remet, Il ne nous fera plus une troiziéme piece, Nous n’avons dans ce lieu qu’a remettre la caiſſe, Et s’il y rentre, encore, il faudra l’inveſtir, C’eſt un diable, s’il a le pouvoir d’en ſortir.</orig>
            <reg>Mais Chut ne ditte mot, j'aperçois son secret, Et le pendard est pris si plus y si remet, Il ne nous fera plus une troizième pièce, Nous n'avons dans ce lieu qu'a remettre la caisse, Et s'il y rentre, encore, il faudra l'investir, C'est un diable, s'il a le pouvoir d'en sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COUSIN.</orig>
            <reg>LE COUSIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, bon, que ditte vous?</orig>
            <reg>Bon, bon, que ditte -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une autre adreſſe preſſe, Si-toſt.</orig>
            <reg>une autre adresse presse, Sitôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon jour, bon jour.</orig>
            <reg>Bon jour, bon jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECORDS.</orig>
            <reg>RECORDS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, arreſte.</orig>
            <reg>Arrête, arrête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bagolin comme il faut, egaye ſes Eſprits, Ce trait qui les ſurprent, m’a dans l’abord ſurpris.</orig>
            <reg><persName>Bagolin</persName> comme il faut, égaye ses Esprits, Ce trait qui les surprent, m'a dans l'abord surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, je trouve à mon ſens l’invention jolie, Elle ſeroit plaiſante, en une Comedie;</orig>
            <reg>Oui, je trouve à mon sens l'invention jolie, Elle serait plaisante, en une Comédie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore une fois les voicy de retour.</orig>
            <reg>Mais encore une fois les voici de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECORDS.</orig>
            <reg>RECORDS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Sorcier, au Sorcier.</orig>
            <reg>Au Sorcier, au Sorcier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettez vous à l’entour, Il vous a dit bon ſoir, donnez luy le bon jour.</orig>
            <reg>Mettez -vous à l'entour, Il vous a dit bon soir, donnez lui le bon jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorciez mon amy, ta magie eſtant vaine, De m’avoir fait courir, tu payeras la peine, Il faut dans un cachot, le faire dégoiſſer.</orig>
            <reg>Sorciez mon ami, ta magie étant vaine, De m'avoir fait courir, tu payeras la peine, Il faut dans un cachot, le faire dégoisser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non mon Pere, il eſt temps de vous desabuſer, C’eſt homme eſt innocent, mais puis qu’il faut tout dire, Tout &amp; qu’il s’eſt paſſé, ne s’eſt fait que pour rire.</orig>
            <reg>Non mon Père, il est temps de vous désabuser, C'est homme est innocent, mais puis qu'il faut tout dire, Tout et qu'il s'est passé, ne s'est fait que pour rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bagolin?</orig>
            <reg>
              <persName>Bagolin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bagolin, bien loin d’eſtre Sorcier, N’a jamais eu l’eſprit que d’eſtre Savetier.</orig>
            <reg><persName>Bagolin</persName>, bien loin d'être Sorcier, N'a jamais eu l'esprit que d'être Savetier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere connoiſſez.</orig>
            <reg>Mon Père connaissez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ma fille?</orig>
            <reg>Qui ma fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIMENE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIMENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſandre.</orig>
            <reg>
              <persName>Rosandre</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pretend à l’honneur, de ce voir voſtre gendre;</orig>
            <reg>Qui prétend à l'honneur, de ce voir votre gendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une lettre fait foy, de ce que je vous dis:</orig>
            <reg>une lettre fait foi, de ce que je vous dis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis pour ce ſujet arrivé de Paris, J’ay faiſly vous joüant, mais pour r’avoir ma grace.</orig>
            <reg>Je suis pour ce sujet arrivé de <placeName>Paris</placeName>, J'ai faisli vous jouant, mais pour ravoir ma grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PAN</orig>
            <reg>PAN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſandre mon enfant, ah!</orig>
            <reg><persName>Rosandre</persName> mon enfant, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je vous embraſſe, Liſimene eſt à vous, puis que je l’ay promis, Je ne pouvois trouver un plus aimable fils.</orig>
            <reg>que je vous embrasse, <persName>Lisimène</persName> est à vous, puis que je l'ai promis, Je ne pouvais trouver un plus aimable fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRE.</orig>
            <reg>ROSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le meilleur effet de ma bonne fortune;</orig>
            <reg>C'est le meilleur effet de ma bonne fortune;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SERGENT.</orig>
            <reg>SERGENT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous entens, voilà de la pequeune, Pour vous le cher amy, vous ſerez du feſtin.</orig>
            <reg>Je vous entends, voilà de la péqueune, Pour vous le cher ami, vous serez du festin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEUR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Philoſophe dit, que quand un bon deſſein.</orig>
            <reg>Le Philosophe dit, que quand un bon dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le pauvre Advocat n’aura rien pour ſa peine?</orig>
            <reg>Et le pauvre Advocat n'aura rien pour sa peine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSANDRÉ.</orig>
            <reg>ROSANDR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bagolin, dix louis, ſeront pour ton Eſtrene.</orig>
            <reg><persName>Bagolin</persName>, dix louis, seront pour ton <persName>Estrene</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>rort bien.</orig>
            <reg>rort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BAGOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>BAGOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>
              <persName>PANCRACE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentrons, &amp; des demain ſans perdre ple de temps, Rendons par cette himene, tous vos deſirsconrent</orig>
            <reg>Rentrons, et des demain sans perdre ple de temps, Rendons par cette hymène, tous vos désirsconrent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
