<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragédie nouvelle de la perfidie d'Aman, mignon et favori du roi Assuérus : sa conjuration contre les juifs, où l'on voit naïvement représenté l'état misérable de ceux qui se fient aux grandeurs, le tout tiré et extrait de l'ancien testament du livre d'Esther</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33628227r"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Tragédie nouvelle de la perfidie d'Aman, mignon et favori du roi Assuérus : sa conjuration contre les juifs, où l'on voit naïvement représenté l'état misérable de ceux qui se fient aux grandeurs, le tout tiré et extrait de l'ancien testament du livre d'Esther</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1622" cert="high" resp="BNF">1622</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auec vne farce plaiſante &amp; recreatifus, tiree d'un des plus gentils eſprits de te temps.</orig>
          <reg>Avec une farce plaisante et recréatifus, tirée d'un des plus gentils esprits de te temps.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A PARIS Chez la veufue Ducarroy,tuë des Carmes.</orig>
            <reg>À <placeName>PARIS</placeName> Chez la veuve Ducarroi,tuë des Carmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à l’enſeigne de la Trinité.</orig>
            <reg>à l'enseigne de la <placeName>Trinité</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LARGVMENT DE LA TRAGEDIE.</orig>
          <reg>LARGUMENT DE LA TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Fortune eſt tellement diuerſifiee en ſes effets, L qu’il n’y a rien d’arreſté ny de ferme en l’vniuers, tout ce qui eſt ſoubs l’Empire &amp; le ioug de ſes loix, eſt ſujet aux changemens, viciſſitudes &amp; inconſtance, on n’y retrouure rien que varieté &amp; mutation.</orig>
          <reg>À Fortune est tellement diversifie en ses effets, L 'il n'y a rien d'arrêté ainsi de ferme en l'Univers, tout ce qui est sous l'Empire et le joug de ses lois, est sujet aux changements, vicissitudes et inconstance, on n'y retrouvre rien que variété et mutation.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Roy Aſſuerus le premier Empereur de l’vniuers, auoit fait dreſſer des banquets ſuperbes en ſa ville de Suſan, pour faire paroiſtre ſes grandeurs, ou pendant qu’il entretenoit le monde de ſes magnificences, Aman ſon mignon fit commandement par toute la ville, qu’on eut à plier le genouil deuant luy que Mardochee ſeul,oncle de la Royne Eſter, ne veut obeyr à ſon commandement:</orig>
          <reg>Le <persName>Roi Assuerus</persName> le premier Empereur de l'Hivers, avait fait dresser des banquets superbes en sa <placeName>ville de Susan</placeName>, pour faire paraître ses grandeurs, ou pendant qu'il entretenait le monde de ses magnificences, <persName>Aman</persName> son mignon fit commandement par toute la ville, qu'on eut à plier le genoutre deuant tant que <persName>Mardochee</persName> seul,oncle de la <persName>Royaine Ester</persName>, ne veut obéir à son commandement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aman en eſt aduerty &amp; proſctit tous les luifs du Royaume à la mort.</orig>
          <reg><persName>Aman</persName> en est averti et prosctit tous les luifs du Royaume à la mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce que la Royne Eſter ayant ſçeu par ſon Oncle, elle voulut ſauuer ſon peuple de cet encombre:</orig>
          <reg>Ce que la <persName>Reine Ester</persName> ayant su par son Oncle, elle voulut sauver son peuple de cet encombre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elle vient prier le Roy &amp; ſon mignon de diſner chez elle, ou apres le diſner elle aduertit le Roy de la trahiſon.</orig>
          <reg>elle vient prier le Roi et son mignon de dîner chez elle, ou après le dîner elle avertit le Roi de la trahison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Roy ſçachant que ledit Aman auoit fait faire vn gibet pour pendre Mardochee:</orig>
          <reg>Le Roi sçachant que ledit <persName>Aman</persName> avait fait faire un gibet pour pendre <persName>Mardochée</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ayant deux lburs au parauant fait faire vn honneur audit Mardochee, pour la coniuration par luy autrefois deſcouuerte) fiſt pendre ledit Aman au propre gibet qu’il auoit dreſſé pour Mardochee.</orig>
          <reg>ayant deux lburs au paravant fait faire un honneur audit <persName>Mardochée</persName>, pour la conjuration par lui fois découverte) fît pendre ledit <persName>Aman</persName> au propre gibet qu'il avait dressé pour <persName>Mardochée</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES NOMS DES ENTREPARLEVRS.</orig>
          <reg>LES NOMS DES ENTREPARLEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HAPPE-SOVPPE.</orig>
            <reg>HAPPE-SOUPPE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ESTER REINE.</orig>
          <reg>ESTER REINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZARBONA ET I Pour l’entractt,</orig>
            <reg><persName>ZARBONA</persName> ET I Pour l'entrât,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRAGEDIE NOVVELLE DELA PERFIDIE D’AMAN, Mignon &amp; Fauoris du Roy Aſſuerus.</orig>
          <reg>TRAGÉDIE NOUVELLE DELA PERFIDIE D'AMAN, Mignon et Favoris du <persName>Roi Assuerus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASSVERE ROY.</orig>
            <reg>ASSVERE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I iamais l'vniuers a tremblé ſous les loix O Uy vn monarque terrien,ſi le ſçeptre des Roys Qui nous ont deuancé,a eu ceſte puiſſance, Que de rompte &amp; donter la ſuperbe arrogance De la terre &amp; des cieux.</orig>
            <reg>I Jamais l'Univers a tremblé sous les lois Ô Ui un monarque terrien,si le sçeptre des Rois Qui nous ont devancé,a eu te puissance, Que de rompte et donter la superbe arrogance De la terre et des cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui puis donter, Rompre, bouleuerſer, laſcher &amp; atr eſter La force des humains, les Cieux, l’Onde &amp; la Terre Tremblent ſous ma parole,il ne faut point de guerre Pour leur donner le ioug, chacun tremble à ma voix, Ie ne veux qu’vn clin d’œil pour reſtraindre mes loix, Le Scite, le Gregeois, le More, le Barbare, Et ceux que l’Ocean de ſon Trident ſepare, Me payent le tribut bref ce que le Soleil, Brandon de l'vniuers eſclaire de ſon œil, Soit qu’il quitte Tetis commençant ſa carriere, Soit qu’il tourne la bride &amp; ſon char en arriere Pour acheuer ſon cours, on n’entend que le nom De ce grand Aſſuer, ſon los &amp; ſon renom Vole de bouche en bouche &amp; d’oreille en oreille, Qui remplit les mortels de nouuelle merueille.</orig>
            <reg>C'est moi qui puis donter, Rompre, bouleuerser, lâcher et atr ester La force des humains, les Cieux, l'Onde et la Terre Tremblent sous ma parole,il ne faut point de guerre Pour leur donner le joug, chacun tremble à ma voix, Je ne veux qu'un clin d'œil pour restraindre mes lois, <persName>Lé</persName> An, Le <persName>Grègeais</persName>, le <persName>More</persName>, le Barbare, Et ceux que l'Océan de son Trident sépare, Me point de tribut bref ce que le Soleil, <persName>Brandon</persName> de l'Univers éclaire de son œil, Soit qu'il quitte <persName>Tetis</persName> commençant sa carrière, Soit il tourne la bride et sa car en re Pour acheuer son cours, on entend que le nom De ce sa <persName>Te</persName>, son et son renom Vole de bouche en bouche et oreille en oreille, Qui remplit les m de nouuelle merveillea</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y a il en ce monde vn plus grand Roy que moy?</orig>
            <reg>Y a il en ce monde un plus grand Roi que moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui eſt-ce des humains qui n’adore ma loy?</orig>
            <reg>Qui est-ce des humains qui n'adore ma loi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui eſt-ce des mortels qui ne craint ma colere?</orig>
            <reg>Qui est-ce des mortels qui ne craint ma colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne tremble à ma voix, ie ſuis Dieu ſut la terre, Les Dieux meſme des Cieux me plient les genoux, Et ſi iamais luppin me mettoit en courroux, Ie iure Lacheron qu’il ſentiroit ma rage:</orig>
            <reg>Qui ne tremble à ma voix, on suis Dieu sut la terre, Les Dieux même des Cieux me plient les genoux, Et si jamais luppin me mettait en courroux, Je jure Lacheron qu'il sentirait ma rage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car i’en ferois en bref vn tertible carnage:</orig>
            <reg>Car j'en ferais en bref un tertible carnage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crains pas beaucoups’il a le foudre en main, S’il eſt armé de feu i’ay vn bouclier d’airamn.</orig>
            <reg>Je ne crains pas beaucoups’il a le foudre en main, S'il est armé de feu j'ai un bouclier d'airn.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſouſtiendra l’effort de ſa flamme cruelle:</orig>
            <reg>Qui soutiendra l'effort de sa flamme cruelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il a la lance au poing, i’ay vne arme nouuelle, Qui tranche &amp; raze tout que ce boiteux vulcain Qui demeure aux enfers a forgé de ſa main, neci, Mars ent pourlay leuectuius pomiiſguerre, S’il eſt Dieu dans les Cieux, ie ſuis Dieu ſur la terre.</orig>
            <reg>S'il a la lance au point, j'ai une arme nouvelle, Qui tranche et rase tout que ce boiteux vulcain Qui demeure aux enfers a forgé de sa main, necy, <persName>Mars</persName> ent pourlai leuectuius pomiisguerre, S'il est Dieu dans les Cieux, ie suis Dieu sur la terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien vous que dit-on de mes braues banquets?</orig>
            <reg>Et bien vous que dit-on de mes braves banquets?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Lathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous iure grand Roy que l’on ne vit iamais Banquets de telle pompe,</orig>
            <reg>Je vous jure grand Roi que l'on ne vit jamais Banquets de telle pompe,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbena.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbena</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt preſque impoſſible, De vous le declarer ie croy qu’il n’eſt loiſible A homme quel qu’ilſoit de dire ſa grandeur, Soit pour les mets exquis, ſoit pour le bel honneur, Et le bel appareil ou bien pour les richeſſes Qui ont eſmerueillez les Medes &amp; les Perſes.</orig>
            <reg>Il est presque impossible, De vous le déclarer ici crois qu'il n'est loisible A homme quel qu'ilsait de dire sa grandeur, Soit pour les mets exquis, soit pour le bel honneur, Et le bel appareil ou bien pour les richesses Qui ont émerveillez les Mèdes et les Perses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Zathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes ſi ie voulois raconter la beauté De ce rare banquet i’aurois pluſtoſt conté L’arene qui arriue au terres ſablonneuſes, Quand Neptun fait groſſir ſes ondes mutineuſes.</orig>
            <reg>Certes si tu voulais raconter la beauté De ce rare banquet j'aurais plutôt conté L'arène qui arrive au terres sablonneuses, Quand <persName>Neptun</persName> fait grossir ses ondes mutineuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbonæ.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbonæ</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes i'aurois pluſtoſt nõbré les clairs flambeaux Qui eſclairent les cieux quant les diuins cheuaux De Phœbus halectans ſous la chaleur ardante Noyé le iour ſerain ſous l’onde eſtincelante,</orig>
            <reg>Certes j'aurais plutôt nombré les clairs flambeaux Qui éclairent les cieux quant les divins chevaux De <persName>Phœbus</persName> halects sous la chaleur ardante Noyé le jour serain sous l'onde étincelante,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y auoit long temps que i'auois deſtiné Ce ſuperbe banquet mon cœur eſpoinçonné De ce fancegranan ved tounours ciiele De faire ce banquet dans le cours de ma vie.</orig>
            <reg>Il y avait long temps que j'avais destiné Ce superbe banquet mon cœur espoinçonné De ce fancegran ved tounours cièle De faire ce banquet dans le cours de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Lathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire.</orig>
            <reg>Sire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous promets que le ſiecle auenir, Chant era voſtre los:</orig>
            <reg>Il vous promets que le siècle avenir, Chant era votre los:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>touſiours le ſouuenir De ce braue banquet &amp; de voſtre alme gloire, Sera touſiours graué au temple de memoire,</orig>
            <reg>toujours le souvenir De ce brave banquet et de votre âme gloire, Sera toujours gravé au temple de mémoire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbona.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbona</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, qu’il y faiſoit beau on voyoit d’vn coſté Les Princes, &amp; Seigneurs reluiſans de clarté, Comme des beaux Soleils leur robbe en broderie, Eſtoit tiſſuë au bas de belle pierrerie, Tout eſtoit parfumé de diuines odeurs, Les tapis enrichis de celeſtes couleurs, Formez en pauillons entouroient l’aſſemblee, Toute la Cour eſtoit de merueille comblee, D’autre coſté l’argent &amp; la vaiſſelle d’or, Brilloit de toutes parts tant le riche threſor, Des villes, du Royaume amaſſé en la place, Esblouiſſoit ſouuent des aſſiſtans la face, Les luths d’autre coſté, les cornets, les haubois, Les fifres, les tambours &amp; les diuines voix Meſlez enſemblement de leurs chanſons diuerſes, Rauiſſoit les eſprits des Medes &amp; des Perſes</orig>
            <reg>Ha, qu'il y faisait beau on voyait d' Hôte Les Princes, et Seigneurs reluisant de clarté, Comme des beaux Soleils leur robe en broderie, Était tissue au bas de belle pierrie, Tout était parfumé de divines odeurs, Les tapis enrichis de célestes les, Formez en pavillons entouraient l'assemblée, Toute la Cour était de merveille comblée, D'autre côté l'argent et la vaisselle d'or, Brait de toutes parts tant le riche thres, Riche tor, du Royaume amassé en la place, Esblouissoit souuent Des vi la les, Les du Royautre costé, du cornets, les haubois, Me fifres, les tambours et les du voixUme ensemblement de leurs chansons diuerses, Et les sortis des Medes et des Ait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Lathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous ne dites rien de ces excellents mets Qui y furent ſeruis, certes ie vous promets Que l’on n’a iamais veu ſi delicate viande, Si excellente en gouſt, ſi tendre, ſi friande.</orig>
            <reg>Mais vous ne dites rien de ces excellents mets Qui y furent servis, certes après vous promets Que l'on n'a jamais vu si délicate viande, Si excellente en goût, si tendre, si friande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La on voyoit marcher les perdris, les chappons, Les leuraux, les lapins pour les frians frippons, Apres la venailon faiſoit la ſentinelle, Les biches &amp; les cerſs deſtranchez en roüelle, Faiſoit ronde par tout, cependant les vaiſſeaux Subtilement grauez par lart &amp; les trauaux De ce Dieu forgeron faits en façon de taſſe, Remp'is d’vn bon bachus aloiént parmy la place, Bref tout eſtoit ſi beau qu’en voulant dec larer Le moindre du banquet ie ſens m’entrecarrer, Mon eſprit ſe fouruoit &amp; quand ie mets le roole Au ucuant de mes yeux le voy queina parolle Decroiſt pluſtoſt l’honneur de ce riche banquet, Que de luy donner los en ce riche parquet.</orig>
            <reg>La on voyait marcher les perdris, les chapons, Les leuraux, les lapins pour les friants fripons, Après la venailon faisait la sentinelle, Les biches et les cerss destranchez en rouelle, Faisait ronde par tout, cependant les vaisseaux Subtilement gravés par lart et les travaux De ce Dieu forgeron faits en façon de tasse, Rempis d'un bon bachus aloiént parmi la place, Bref tout estoit si a en voulant larer Le mi du banquet ie sens che, Mon esprit se fouruoit et quand de mets leare Au ucuant de mes yeux Le mo in parolle Dr plustost honneur de ce riche banquet, Que de lui donner en ce riche parquet;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout euſt eſté fort bien ſi ma ſuperbe femme M’eut voulu obeyr ſans receuoir le blaſme Qu’elle auoit merité:</orig>
            <reg>Tout eût été fort bien si ma superbe femme M'eut voulu obéir sans recevoir le blâme Qu'elle avait mérité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn eſtrange cas Que la femme d’vn Roy ne luy obeiſt pas!</orig>
            <reg>c'est un étrange cas Que la femme d'un Roi ne te obéis pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois fait manderafin que tout le monde Adora ſa beauté d'humilité profonde, Et qu’elle vint monſtrer ſes riches veſtemens, Sa robbe, ſes ioyaux &amp; ſes beaux ornemens:</orig>
            <reg>Je l'avais fait manderafin que tout le monde Adora sa beauté d'humilité profonde, Et qu'elle vint montrer ses riches vêtements, Sa robe, ses joyaux et ses beaux ornements:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois l’impudente elle n’a point de honte, Elle m'a meſpriſé ſans en faire aucun conte:</orig>
            <reg>Toutefois l'impudente elle n'a point de honte, Elle m'a méprisé sans en faire aucun compte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on ne m’en parle plus ie ne la veux plus voir, Elle a par trop manqué a faire ſon deuoir:</orig>
            <reg>Qu'on ne m'en parle plus ici ne la veux plus voir, Elle a par trop manqué a faire son devoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien Dieu mercy ay-ie vne autre maiſtreſſe Qui ſurmonte Vaſty en los &amp; en richeſſe, Ie veux qu’elle ſoit Reyne &amp; que par deſſus tous Mes Princes les premiers luy plient le genoux.</orig>
            <reg>Aussi bien Dieu merci ai-je une autre maîtresse Qui surmonte Vâti en los et en richesse, Je veux qu'elle soit Reine et que par dessus tous Mes Princes les premiers Seigneur plient le genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Harbona.</orig>
          <reg>
            <persName>Harbona</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sire, ie vous promets que c’eſt vne Deeſſe Excellente en beauté:</orig>
          <reg>Sire, je vous promets que c'est une Déesse Excellente en beauté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car d’vn coſté ſa treſſe Qui ventille aux Zephirs mignonnement flottans, Eſt ornee au ſommet des plus riches Diamans Que le gange eut porté, ſa face rayonnante, Parfumee de lis &amp; de roze odorante, Atrait tous les mortels de ſes diuins rayon, Sa bouche eſt de corail &amp; le beau vermillon De ſa leure pourprine eſt parſemé de roſes, Qui ſans crainte d'hiuer y ſont touſiours eſcloſes, Son maintien graue &amp; doux, ſon parler tout diuin, Elle eſt vn peu noirette, elle a le teint pourprin, Ses deux yeux rayonnans d'vne braue lumiere Surpaſſent loin les rais de l’aurore premiere:</orig>
          <reg>car d'un côté sa tresse Qui ventille aux Zéphirs mignonnement flottants, Est ornée au sommet des plus riches Diamants Que le gange eut porté, sa face rayonnante, Parfumée de lis et de roze odorante, Atrait tous les mortels de ses divins rayon, Sa bouche est de corail et le beau vermillon De sa lure pourprine est parsemé de roses, Qui sans crainte d'hiver y sont toujours écloses, Son maintien grave et doux, son parler tout vin, Elle est un peu noire, elle a le teint pour, Le teint pou rayonnans d'ct pour le Surpassent pour des autrès laurore première:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En fin pour moy ie crois que c’eſt quelque Cypris,</orig>
          <reg>En fin pour moi quelque crois que c'est quelque Cypris,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veux que delormmuis ene loit coutonnee Reine de l’Orient, puis que ſa deſtinee La conuuit en ceneu, vona tout mon deſir, Voila ce que i’entens, tel eſt noſtre plaiſir,</orig>
            <reg>le veux que délormuis ene loit coutonnée Reine de l'Orient, puis que sa destinée La convit en ceneu, vona tout mon désir, Voilà ce que j'entends, tel est notre plaisir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Zathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, voicy la Reine, elle a quelque nouuelle.</orig>
            <reg>Sire, voici la Reine, elle a quelque nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez Madaine, entres,entrenieune pueeiſe, N’ayez aucune peur,</orig>
            <reg>Entrez Madaine, entres,entrénieune puée, N'ayez aucune peur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſter.</orig>
            <reg>
              <persName>Ester</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, pardonnez moy, St i’oſe me monſtrer deuant vn ſi grar.</orig>
            <reg>Sire, pardonnez -moi, St j'ose me montrer devant un si grar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Roy,</orig>
            <reg>I Roi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vrayment croyez vous qu’vne tigre felonne M'euſt nourry de ſon laict eroyés vous que bellonne Me rende ſi affreux qu’on ne m’oze approcher, Non, non ie ne ſuis point dur ainſi qu’vn rocher, Vn Roy doit eſtre doux &amp; benin de nature, C’eſt le bel ornement, c’eſt la riche parure Qui le doit reueſtir, demandés hardiment, Tout ce que vous voudrez dites moy ſimplement Ce qui vous preſſe au cœur, ie iure foy de Prince, Que quand vous manderiez la meilleure Prouince Qui fut en mon Empire auſſi bien l’auriez vous:</orig>
            <reg>Et vraiment croyez -vous qu'une tigre félonne M'eût nourri de son lait eroyez vous que bellonne Me rende si affreux qu'on ne m'oze approcher, Non, non seulement ne suis point dur ainsi qu'un rocher, Un Roi doit être doux et bénin de nature, C'est le bel ornement, c'est la riche parure Qui le doit reuestir, demandez hardiment, Tout ce que vous voudrez dites -moi simplement Ce qui vous presse au cœur, je vous manderiez la Prince, Ure quand vous manderiez la meilleure Province Qui fut en mon Empire aussi bien l'auriez vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous m’auez touſiours agreé entre tous.</orig>
            <reg>Car vous m'avez toujours agréé entre tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſter.</orig>
            <reg>
              <persName>Ester</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, grand Empereur qui arreſtez Eole Et les fiers Aquilons d’vne ſeule parole, I’ay vne choſe à vous dire &amp; à vous demander, Ie vous prie auiourd’huy ma requeſte accorder, Si i’ay quelque vigu eur &amp; ſi i’ay trouué grace Deuant le doux aſpect de voſtre auguſte face, nuito mo yeethomneur, vouv te voitte mignon, De venir auiout d’huy dedans mon pauillon Pour ſouper à ma table, ou voſtre humble ſeruante Vous prepare vn feſtin d’vne face riante.</orig>
            <reg>Sire, grand Empereur qui arrêtez <persName>Éole</persName> Et les fiers Aquilons d'une seule parole, J'ai toujours chose à vous dire et à vous demander, Je vous prie aujourd'hui ma requête accorder, Si j'ai quelque vigu eur et si j'ai trouvé grâce Deuant le doux aspect de votre auguste face, nuito mol yeethomneur, vouv te ante mignon, De venir aujout d'hui dedans mon pavillon Pour souper à ma table, ou votre humble servante Vous prépare un festin d'une face riante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy mon cœur nous irons, adieu viuez en paix, Ie iure foy de Roy que ie ne vis iamais Femme qui me pleuſt tant ainſi comme vous faîtes, Adieu donc nous irons faites bien vos apreſtes.</orig>
            <reg>Oui mon cœur nous irons, adieu vivez en paix, Je jure foi de Roi que sans ne vis jamais Femme qui me pleut tant ainsi comme vous faîtes, Adieu donc nous irons faites bien vos apprêtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſter.</orig>
            <reg>
              <persName>Ester</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O grand Dieu qui regis &amp; la terre &amp; les cieux, Qui termine le cours des Aſtres radieux, Qui fait bouffir la mer &amp; de qui la puiſſance Fiacaſſe en vn clin d’œil des humains l’arrougance.</orig>
            <reg>Ô grand Dieu qui régis et la terre et les cieux, Qui termine le cours des Astres radieux, Qui fait bouffir la mer et de qui la puissance Fiacasse en un clin d'œil des humains l'arrougance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt auiourd’huy grand Dieu que i’ay determiné</orig>
            <reg>C'est aujourd'hui grand Dieu que j'ai déterminé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>De vous remercier pour m’auoir eſleué En ce lieu plain d’honneur moy qui ſuis pauure fille, D’vn pays eſtranger &amp; d’vn eſtrange ville, De la race Hebraique &amp; qui depuis vn an, Moy &amp; les miens captifs demeurons dans Suſan:</orig>
          <reg>De vous remercier pour m'avoir élevé En ce lieu plain d'honneur moi qui suis pauvre fille, D'un pays étranger et d'H étrange ville, De la race Hebraique et qui depuis un an, Moi et les miens captifs demeurons dans <persName>Susan</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vous ô grand Monarque en qui noſtre eſperãce A touſiours bien fondé toute ſa confiance, C’eſt vous qui de tous temps cheriſſez les Hebreux, C’eſt vous qui par ſus tous les sendez bien heureux, Vous les auez iadis garanti du naufrage, En noyant Pharaon &amp; tout ſon equipage, Vous les auez nourris au milieu des deſerts De la manne du Ciel par quarante ans diuers.</orig>
          <reg>C'est vous ô grand Monarque en qui notre espérance À toujours bien fondé toute sa confiance, C'est vous qui de tous temps chérissez les Hebreux, C'est vous qui par sus tous les sendez bien heureux, Vous les avez jadis garanti du naufrage, En noyant Pharaon et tout son équipage, Vous les avez nourris au milieu des déserts De la manne du Ciel par quarante ans divers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt donc ô grãd moteur auiourd’huy que i’implore Voſtre diuin ſecours, c’eſt ce iour que i’adore Voſtre grande puiſſance &amp; voſtre Majeſté, Ie reclame ô Seigneur voſtre grande bonté Qu’il vous plaiſe accorder ceſte mienne requeſte, Deſtournez ô grand Dieu la terrible tempeſte Qui menace les Iuifs, c’eſt le cruel Aman Remply d’ambition c’eſt, cet affreux tiran, Qui nous a deſtiné au ſac &amp; au pillage:</orig>
          <reg>C'est donc ô grand eur aujourd'hui que j'implore Votre divin secours, c'est ce jour que j'adore Votre grande puissance et votre Majesté, Je réclame ô <persName>Seigneur</persName> votre grande bonté Qu'il vous plaise accorder cette mienne requête, Détournez ô grand Dieu la terrible tempête Qui menace les Juifs, c'est le cruel Aman Rempli d'ambition c'est, cet affreux tyran, Qui nous a destiné au sacne au pillage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſtournez donc mon Dieu ce terrible carnage, Et remettre le peuple en franche liberté, Afin que deſormais eſtant bien arreſté Il chante voſtre nom &amp; voſtre alme puiſſance, D’auoir ainſi rompu ceſte fiere arrogance.</orig>
          <reg>Détournez donc mon Dieu ce terrible carnage, Et remettre le peuple en franche liberté, Afin que désormais étant bien arrêté Il chante votre nom et votre âme puissance, D'avoir ainsi rompu cette fière arrogance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVRANDA.</orig>
            <reg>DURANDA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DEMON.</orig>
            <reg>DEMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ET AMAN.</orig>
            <reg>ET <persName>AMAN</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Eſt trop, c’eſt trop long temps demeuré aux enfers, C’eſt trop long temps languir, c’eſt trop porter les fers, Il faut que deſormais par tout ie me promene, C’eſt par trop trauaillé il faut reprendre haleine, Ie ſuis vn pauure diable on me deuroit foüetter, Hé coquin que ie ſuis ie m’amuſe à frotter, La teſte à vn baudet de boüillante leſſiue Cependant ie m’oublye de l’expreſſe miſſiue Que Pluton m’a enioint ie m’amuſe à la peau D’vne pauure brebis &amp; tandis le trouppeau S’enfuit hors de nous hé pauure miſerable, Ie deurois me cacher ie ne ſuis pas bon diable, Qu’ay-ie affaire aux enfers pour y mourir de faint Sans boire, ſans manger, ſans viande ſans pain, Vrayment il y fait beau tout y eſt en deſorde, On n’a pas quelquefois vn ſeul os pour le mordre, Tantoſt i’eſtois contraint de manger des ſerpens Faute d’vn bon diſné dequoy ie me repens, Tantoſt i’allois beuuant le vent ſut vne roche, Dela en deſcendant i’allois tourner la broche, De Pluton frippe tout:</orig>
            <reg>l'Est trop, c'est trop long temps demeuré aux enfers, C'est par long temps languir, c'est trop porter les fers, Il faut que désormais par tout ie me promène, C'est par trop travaillé il faut reprendre haleine, Je suis un pauvre diable on me devrait foüetter, Hé coquin que ie suis -je m'amuse à frotter, La tête à un baud de boüillante lessiue Cependant mille m'oublie de l'expresse misue Que <persName>Pluton</persName> m'a enioint ie m'amuse à la peau D'une pauvre brebis et tandis et ta enfuit hors de nous pauure misérable, Le deurois me cacher ie ne suis pas bon diable, a-ie affaire aux enfers pour y mourir de saint Sans boire, sans manger, sans viande sans pain, Vrayment il y fait le tout y est en de, On na pas quelquefois seul os hors de mordre, Trop lô contraint de g des serpens Te bon disné dequoy ie m repens, a allois beuuant le vent sut roche, Sa en descendant allois tourner la broche, De <persName>Pluton</persName> frippe tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſtoit bien le pis Ie n’euſſe ozé gouſter de ces ſalmi gondis, Pluton mange tout ſeul &amp; quand il eſt à table On diroit vn pourceau au milieu de l’eſtable, Il ſe veautre, il ſe creue, il s’eſguiſe les dents, En fin il nous deffend de r’entrer la dedans,</orig>
            <reg>mais c'était bien le pis Je n'eusse osé goûter de ces salmi gondis, <persName>Pluton</persName> mange tout seul et quand il est à table On dirait un pourceau au milieu de l'étable, Il se veautre, il se crève, il s'éguise les dents, En fin il nous défend de rentrer la dedans,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S’il n’a tout eſcaillé, il eſlargit ſa bouche, Et enfourne à deux mains ce qu’il prẽt en ſa louche, On n’y eſcure point, ſes plats ſont touſiours nets, Ce ne ſont point planettes:</orig>
          <reg>S'il n'a tout écaillé, il élargit sa bouche, Et enfourne à deux mains ce qu'il prêt en sa louche, On n'y écure point, ses plats sont toujours nets, Ce ne sont point planètes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ains ce ſont des planets, Mais ce n’eſtoit pas tout, c’eſt ce qui plus me faſche, On ne m’euſt point donné vne heure de relaſche:</orig>
          <reg>ains ce sont des planets, Mais ce n'était pas tout, c'est ce qui plus me fâche, On ne m'eût point donné une heure de relâche:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car ie n’auois finy, que tout incontinent La fin de ma beſongne eſtoit commencement Pour vn autre trauail, tantoſt ce vieux Cerbere, Ce chien à trois teſſons, qui garde la portiere, Me mettoit en ſa place, en cependant ce chien Alloit bouffer les plats de Pluton Stigien.</orig>
          <reg>Car ie n'avais fini, que tout incontinent La fin de ma besongne était commencement Pour un autre travail, tantôt ce vieux <persName>Cerbère</persName>, Ce chien à trois tessons, qui garde la portière, Me mettait en sa place, en cependant ce chien Allait bouffer les plats de <persName>Pluton</persName> Stigien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tantoſt i’eſtois contrainct, de porter vne pierre Du bas au haut ſommet, qui retombant à terre Faiſoit recommencer mes penibles trauaux, I’eſtois tantoſt au feu, tantoſt dedans les eaux Ie trauaillois touſiours, ie r’atiſois les flammes De ces chaudrons boüillans, pleins d’hommes &amp; de femmes:</orig>
          <reg>Tantôt j'étais contraint, de porter une pierre Du bas au haut sommet, qui retombant à terre Faisait recommencer mes pénibles travaux, J'étais tantôt au feu, tantôt dedans les eaux Je travaillais toujours, elle ratisois les flammes De ces chaudrons bouillants, pleins d'hommes et de femmes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En fin, quand i’apper ceus tant de gens aborder Au Royaume des morts, &amp; que touſiours roder Ce n’eſt pas le meilleur, i’vſay d’vne fineſſe, Cependant que Pluton, pantellant d’allegreſſe, Diſnoit en ſon Palais, ie vins droit à Charon, Qui eſtoit en ſa nef, tenant ſon nauiron, Ou ie luy commanday de me faire paſſage, Et que le Dieu d’Enfer faiſoit faire vn meſſage, Luy, tout incontinent, demanda paſſe-port, Et que ſans paſſe-port ie n’irois point au bort, Ie ne m’enqueſte point, dit-il, de ton voyage, Donne moy paſſe-port, ie te feray paſſage:</orig>
          <reg>En fin, quand j'aper ceus tant de gens aborder Au Royaume des morts, et que toujours roder Ce n'est pas le meilleur, j'usai d'une finesse, Cependant que <persName>Pluton</persName>, pantellant d'allégresse, Disnait en son Palais, Seigneur vins droit à <persName>Charon</persName>, Qui était en sa nef, tenant son naviron, Ou Se lui commandai à me faire passage, Et que le Dieu d'Enfer faisait faire un message, Luy, tout incontinent, demanda passe-port, Et que sans passe-port ie rais point au bort, Je ne m'enquête point, dit-il,nd ton voyage, Je ne passe point, ie te fer passage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On te cognoiſt trop bien, t’es le maiſtre à mentir, Ce qui me cauſeroit vn triſte repentir, Ie fus bien eſtonné:</orig>
          <reg>On te connaît trop bien, t'es le maître à mentir, Ce qui me causerait trop triste repentir, Je fus bien étonné:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car la groſſe riuiere De l’Orque m’empeſchoit de tourner en arriere;</orig>
          <reg>car la grosse <placeName>rivière De l'Orque</placeName> m'empêchait de tourner en arrière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin ie me ſouuins que i’auois le cachet De Pluton, enfermé dans vn petit paquet, Ie luy baille, il me paſle, &amp; pourſuyuant ma voye, I’arriue en ce pays en lieſſe &amp; en ioye, Ie me garderay bien d’y iamais retourner, I’aime bien mieux, ioyeux, en ce lieu ſej ourner, Serois-je pas bien ſot de me mettre à mal-aiſe, Puis que i’ay bon moyen de me mettre à mon aiſe, I’ay deſ-ja ma maiſon &amp; mon lieu aſſeuré, Aman ſera mon maiſtre, où ie demeureray, Ilaime les honneurs, il a l’ame bouffie D’orgueil &amp; d’arrogance, c’eſt enquoy ie me fie, Voila ce qu’il me faut, le Roy l’a rendu grand, En los &amp; en honneurs, il tient le premier rang Entre tous les Seigneurs, voila bien ma portée, Il faut que ie l’attrape, &amp; que l’ame enrethée En mes filets trompeurs me pave le tribut, Quand ie l’auray ſeruy, voyla où eſt mon but, Qui fera beau le voir dans ma grande chaudiere, Où ie le tourneray &amp; deuant &amp; derriere.</orig>
          <reg>Enfin ie me souvins que j'avais le cachet De <persName>Pluton</persName>, enfermé dans un petit paquet, Je lui Baille, il me pâle, et poursuivant ma voie, J'arrive en ce pays en liesse et en joie, Je me garderai bien d'y jamais retourner, J'aime bien mieux, joyeux, en ce lieu sej ourner, Serais-je pas bien sot de me mettre à malhaie, Puis que j'ai bon moyen de me mettre à mon aise, J'ai déjà ma maison et mon lieu assuré, Aman où m maître, où ie ma, Ilaime les honneurs, il a âme où Torgueil et darrogance, est enquoy ie me fie, Va ce il me faut, le Roy a rendu grand, En s et en honneurs, il a l' or g Entre tous les Seigneurs, voila a va portée, Il faut eue ie attrape, et que âme et En mes filets trompeurs me pave le tribut, Quand ie auray servi, voila est mon but, Qui fera beau le voir dans ma grande chaudière, ie le tournerai et deuant et derrière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il a fait vn gibet, mais i’ay bien grande peur Qu’il n’eſprouue premier du gibet la hauteur:</orig>
          <reg>Il a fait un gibet, mais j'ai bien grande peur Qu'il n'éprouve premier du gibet la hauteur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il penſe eſtre bien grand:</orig>
          <reg>Il pense être bien grand:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais peut-eſtre l’eſchelle Fera croiſtre bien toſt ſa grandeur corporelle, Tout beau, ne diſons mot, voicy venir Aman, Voila pas, ie vous prie, vn braue Courtiſan?</orig>
          <reg>mais peut-être l'échelle Fera croître bien tôt sa grandeur corporelle, Tout beau, ne disons mot, voici venir <persName>Aman</persName>, Voilà pas, je vous prie, un brave Courtisan?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Amun entre.</orig>
            <reg><persName>Amun</persName> entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pareil au Roy ie marche, &amp; la viue lumiere De ma gloire s’eſtend depuis l’Aube premiere, Iuſques dans l’Ocean, le Gange m’obeiſt, Le Tage craint mes loix, le Pactole au ſeul bruit, De ma ſuperbe voix branſlant la teſte blonde, Se renfonce à ’inſtant deſſous l’onde profonde, Les peuples d’Orient, les Mores, les Gregeois, Les Pe ſes ſont contraints d’obeyr à ma voix:</orig>
            <reg>Pareil au Roy Roi marche, et la vive lumière De ma gloire s'étend depuis l'Aube première, Jusque dans l'Océan, le <placeName>Gange</placeName> m'obéît, Le <placeName>Tage</placeName> craint mes lois, le <persName>Pactole</persName> au seul bruit, De ma superbe voix branslant Se re blonde, Se renfonce à 'instant dessous l'onde profonde, Les peuples d'Orient, les Mores, les Grègeois, Les <persName>Pe</persName> ses sont contraints d'obéir à ma voix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis grand Capitaine au milien des armee, On n’entend que mon nom &amp; que ma renommee, Les Princes, les Seigneurs &amp; les grands de la Cour Me plient le genoux chacun ſelon ſon tour.</orig>
            <reg>Je suis grand Capitaine au milien des armée, On n'entend que mon nom et que ma renommée, Les Princes, les Seigneurs et les grands de la Cour Me plient le genoux chacun selon son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui ſuis mignon de ce grand Aſſuere, Chacun craint ma parole &amp; chacun me reuere Mon nom s’eſtend par tout chacun chante mon los, Et toute:</orig>
            <reg>C'est moi qui suis mignon de ce grand Assère, Chacun craint ma parole et chacun me révère Mon nom s'étend par tout chacun chante mon los, Et toute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ois encor' n’ay-ie pas de repos:</orig>
            <reg>ois encor n'ai-je pas de repos:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn certain Mardochee, entre tous me courrouce, Qui ſe moque de moy &amp; bien loin me repouſſe Comme homme de neant, ie luy feray ſentit En dedans peu de iours vn triſte repentir, Le gibet eſt tout preſt, il faut qu’il y demeure, Et qu’il y ſoit pendu deuant qu’il ſoit vne heure:</orig>
            <reg>Un certain <persName>Mardoche</persName>, entre tous me courrouce, Qui se moque de moi et bien loin me repousse Comme homme de néant, ie luy ferai sentit En dedans peu de jours un triste repentir, Le gibet est tout prêt, il faut qu'il y demeure, Et qu'il y soit pendu devant qu'il soit une heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand Roy Aſſuer' commande expreſſement Qu’on m’adore en ſon lieu:</orig>
            <reg>Ce grand <persName>Roi Assuer</persName> commande expressément Qu'on m'adore en son lieu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſtuy-cy ſeulement Se mocque de ſes loix, il eſt temps de reprendre Be crime de ce luif ie le vay falre pendre, Ha, te voicy coquin, qui te fait ſi hardy D’entrer en ceſte place?</orig>
            <reg>Cestuy-cy seulement Se moque de ses lois, il est temps de reprendre Be crime de ce luifâme le vais falère pendre, Ha, te voici coquin, qui te fait si hardi D'entrer en cette place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>es-tu pas eſtourdy?</orig>
            <reg>es-tu pas étourdi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Llabrecslass, Que veut dire auiour d’huy cet hõme eſpouuẽtable Qui croit m’eſpouuenter de ſa voix effroyable:</orig>
            <reg><persName>Llabrecslass</persName>, Que veut dire aujour d'hui cet homme espouuẽtable Qui croit m'espouuenter de sa voix effroyable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu trop beu d’vn coup tu es bien furieux, Nul homme n’oſe-il ſe monſtrer à tes yeux?</orig>
            <reg>As-tu trop bu d'œux coup tu es bien furieux, Nul homme n'ose-il se montrer à tes yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy:</orig>
            <reg>Oui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne ſçais-tu pas ce que le Roy commande, Que le peuple m’adore autrement qu’on le pende?</orig>
            <reg>mais ne sais-tu pas ce que le Roi commande, Que le peuple m'adore autrement qu'on le pende?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et encor oſe tu te monſtrer deuant moy.</orig>
            <reg>Et encor ose tu te montrer devant moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’aprendray tantoſt à meſpriſer le Roy:</orig>
            <reg>Je t'apprendrai tantôt à mépriser le Roi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mardochee.</orig>
            <reg>
              <persName>Mardochée</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OR grand perſonnage adorer vn tel homme:</orig>
            <reg>OR grand personnage adorer un tel homme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’adorerois pluſtoſt la queuë d’vne pomme, Et n’y tait-il pas beau qu’vn petit raboteur, Qu'vn nomame rotuner recolue vn ter nonneur?</orig>
            <reg>J'adorerais plutôt la queue d'une pomme, Et n'y taît-il pas beau qu'un petit raboteur, Qu'un nomme rotuner recolue un ter nonneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te deurois cacher.</orig>
            <reg>Tu te devrais cacher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te iure Aſſuere, z au lesras eleil sels elle gauelra sedela Ie m’en vois de ce pas ton gibet eſt tout preſt, Il faut que i’accompliſſe auiourd’huy mon ſouhait.</orig>
            <reg>Je te jure Assuère, z au lesras éleil sels elle gaura sédela Je m'en vois de ce pas ton gibet est tout prêt, Il faut que j'accomplisse aujourd'hui mon souhait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mardochee.</orig>
            <reg>
              <persName>Mardochée</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde toy auiour d’huy toy qui as fait l’eſchelle Que toy-meſme n’y ſois eſtranglé ſur icelle:</orig>
            <reg>Garde toi aujour d'hui toi qui as fait l'échelle Que toi-même n'y sois étranglé sur icelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn eſtrange cas qu’vn petit fourmillon Se façonne auiourd’huy vn Royal pauillon, Vn petit ſeruiteur fait auiourd’huy le maiſtre, Et entre les Seigneurs ſe veut faire paroiſtre, Il ſe fait honorer, il s’appelle Empereur, On diroit à le voir vn ſuffiſant Seigneur, Encores’il eſtoit gentil homme de race:</orig>
            <reg>C'est un étrange cas qu'un petit fourmillon Se façonne aujourd'hui un Royal pavillon, Un petit serviteur fait aujourd'hui le maître, Et entre les Seigneurs se veut faire paraître, Il se fait honorer, il s'appelle Empereur, On dirait à le voir un suffisant Seigneur, Encores’il estoit gentil homme de race:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dirois qu’à bon droit il eſt enflé d’audace:</orig>
            <reg>Je dirais qu'à bon droit il est enflé d'audace:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt qu’vn coquin, ce n’eſt qu’vn roturier, Son pere eſtoit-il pas vn pauure couſturier?</orig>
            <reg>Mais ce n'est qu'un coquin, ce n'est qu'un roturier, Son père était-il pas un pauvre couturier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dit qu’il a fait faire vn gibet pour me pendre, Ie ne crains pas beaucoup il ne peut me ſurprendre, La Reine eſt ma couſine elle peut d’eſtourner Cet encombre &amp; ſur luy le faire retourner, Alons donc hardiment ſi le Roy me fait prendre La Reine m’aidera de ſa priere tendre.</orig>
            <reg>Il dit qu'il a fait faire un gibet pour me pendre, Je ne crains pas beaucoup il ne peut me surprendre, La Reine est ma cousine elle peut d'étourner Cet encombre et sur le faire le retourner, Alons donc hardiment si le Roi me fait prendre La Reine m'aidera de sa prière tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENTRACTE, HAPPE SOVPPE, GVINGNOTROV.</orig>
            <reg>ENTRACTE, HAPPE SOUPPE, GUINGNOTROU.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe ſeuppe.</orig>
            <reg>Happe seupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H, voicy bien mon cas, voicy dequoy diſner, IA N’ẽ dites rẽ Meſſieurs:</orig>
            <reg>H, voici bien mon cas, voici dequoy dîner, IA N'en dites rendre Messieurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car c’eſt pour deſieuner.</orig>
            <reg>car c'est pour désieuner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut bien ſerrer ſi quelqu’vn d’auenture Le trouuoit, il faudroit chercher autre paſture.</orig>
            <reg>Il le faut bien serrer si quelqu'un d'aventure Le trouvait, il faudrait chercher autre pâture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe, vien ça, ou as tu mis le plat Que t’auois en tes mains le Roy te rega daſt Ne penſe pas mentir, s’il eſt en la deſpenſe Crois qu’il verra bien toſt quelque magnificence, Ie ſçay bien de tout temps que tu es bon fripon, Ie te vis l’autre iour ſerter vn gros chappon Au milieu du banquet.</orig>
            <reg>Happe-souppe, viens ça, ou as tu mis le plat Que t'avais en tes mains le Roi te réga dât Ne pense pas mentir, s'il est en la dépense Crois qu'il verra bien tôt quelque magnificence, Je sais bien de tout temps que tu es bon fripon, Je te vis l'autre jour serer un gros chapon Au milieu du banquet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe.</orig>
            <reg>Happe-soupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te lure fhdene Que ie n’ay point de plat que pluſtoſt la cauerne De Pluton m’engloutiſle, &amp; que mon pauure corps Demeure deſormais au Royaume des morts.</orig>
            <reg>Je te lure fhdène Que ie n'ai point de plutôt que plutôt la caverne Dé <persName>Pluton</persName> m'engloutisle, et que mon pauvre corps Demeure désormais au Royaume des morts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien:</orig>
            <reg>Bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ce n’eſt pas tout, as-tu fait ton potage, Encur raue irunueruutremene le couiage Nous faudroit en chemin.</orig>
            <reg>mais ce n'est pas tout, as-tu fait ton potage, Encur rave irunuerutremène le couiage Nous faudrait en chemin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe ſouppe.</orig>
            <reg>Happe souppe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt bien preparé:</orig>
            <reg>Tout est bien préparé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dy-moy ie te prie n’as tu rien reſerré.</orig>
            <reg>Mais dis-moi Je te prie n'as tu rien réserré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay rien reſerué ſinon que trois bouteilles Remplies de vin blanc excellent à merueilles:</orig>
            <reg>Je n'ai rien réservé sinon que trois bouteilles Remplies de vin blanc excellent à merveilles:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe.</orig>
            <reg>Happe-soupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui va tres-bien il nous en faut aller.</orig>
            <reg>Voilà qui va très-bien il nous en faut aller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et auec vn chappon viſtement l’aualler.</orig>
            <reg>Et avec un chapon vitement l'avaller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, tu as touſiours le goſier bien aride, Ne te naite point tant tu es par trop auide, Tu aimes le vin blanc.</orig>
            <reg>Tout beau, tu as toujours le gosier bien aride, Ne te naite point tant tu es par trop aujde, Tu aimes le vin blanc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe.</orig>
            <reg>Happe-soupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le clairet auſſi.</orig>
            <reg>Et le clairet aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pd es touhouis creue,ta iue cucunl doucy De tes pauures enfans &amp; de ta pauure femme Qui vit en languiſſant, qui de toy n’a que blaſme.</orig>
            <reg>Pd es touhouis crève,ta jue cucunl douci De tes pauvres enfants et de ta pauvre femme Qui vit en languissant, qui de toi n'a que blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe ſouppe.</orig>
            <reg>Happe souppe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le bon perſonnage!</orig>
            <reg>Ô le bon personnage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on diroit à le voir Que voila vn Docteur tout remply de ſçauoir,</orig>
            <reg>on dirait à le voir Que voilà un Docteur tout rempli de Savoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>avi as tu veu autrerois coimme toy aux tadernes?</orig>
            <reg>avi as tu veu autrerais coimme toi aux tadernes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M'as tu veu ramener auec que les lanternes?</orig>
            <reg>M'as tu veu ramener avec que les lanternes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brinbalant par la ruë:</orig>
            <reg>Brinbalant par la rue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou eſtois-tu hier?</orig>
            <reg>ou étais-tu hier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand iamais tu ne peus le tauernier payer?</orig>
            <reg>Quand jamais tu ne peux le tavernier payer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe.</orig>
            <reg>Happe-soupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O pauure Guingnotrou, helas tu ne ſçais boire, O que ie ſuis marry mais ou eſt ta memoite?</orig>
            <reg>Ô pauvre <persName>Guingnotrou</persName>, hélas tu ne sais boire, Ô que ie suis marri mais ou est ta memoite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’y oſe à t’ouyr toucher du bout des doigts, Et c’et toy qui m’appelles auec toy quant tu bois:</orig>
            <reg>Tu n'y ose à t'ouïr toucher du bout des doigts, Et c'et toi qui m'appelles auec toy quant tu bois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vien ça ie te prie puis qu’il te faut tout dire A t'entendre parler tu n’oſe quaſi rire:</orig>
            <reg>Mais viens ça assez te prie puis qu'il te faut tout dire A t'entendre parler tu n'ose quasi rire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou fus-tu l’autre iour que t’eſtois ſi gaillard?</orig>
            <reg>Ou fus-tu l'autre jour que t'étais si gaillard?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T’auois tout deſpencé iuſqu’à vn pauure liard,  Tu allois chancelant, tu faiſois des gambades.</orig>
            <reg>T'avais tout dépensé jusqu'à Un pauvre liard, Tu allais chancelant, tu faisais des gambades.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voyoit bien de loin à tes braues œillades Que ton ſacré teſſon n’eſtoit pas beaucoup euit, Toy meimetune rais que boirc lour ec nuict,</orig>
            <reg>On voyait bien de loin à tes braves œillades Que ton sacré tesson n'était pas beaucoup euit, Toi meimetune rais que boirc lour ec nuit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, quant ie boiray payes-tu la deſpence?</orig>
            <reg>Et bien, quant apprendre boirai payes-tu la dépense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu es vn braue frelaut, quant ie te vois ie penſe Que quant tu porterois cinq ou ſix lingots d’or, Tu ne payerois pas tout tu en deurois encor, Auſſi es-tu touſiours en tourment &amp; ſans ioye, Tu n’as iamais vaillant vn denier de monnoye, Pour moy quant tu me vois aller aux cabarets, On ne retient iamais mon manteau pour les frais, I'en reuiens touſiours quitte en bien payãt l’hoſteſſe, beto, tu lais touſiours quelque froide promeſſe.</orig>
            <reg>Tu es un brave frêlaut, quant sans te vois ie pense Que quant tu porterais cinq ou six lingots d'or, Tu ne payerais pas tout tu en devrais encor, Aussi estu toujours en tourment et sans joie, Tu n'as jamais vaillant un denier de monnaie, Pour moi quant tu me vois aller aux cabarets, On ne retient jamais mon manteau pour les frais, J'en reviens toujours quitte en bien payant l'hôtesse, beto, tu lais toujours quelque froide promesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde toy des ſergents, Bien, bien, laiſſe le là.</orig>
            <reg>Garde toi des sergents, Bien, bien, laisse le là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe.</orig>
            <reg>Happe-soupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons de delieuner, c’eſt trop remeu cela, Tu dis que tu as ſerré trois ou quatre bouteilles, Viens ie te feray voir vn plat beau à merueilles.</orig>
            <reg>Parlons de délieuner, c'est trop remu cela, Tu dis que tu as serré trois ou quatre bouteilles, Viens sans te ferai voir un plat beau à merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnotrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnotrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nee icauuis le pus dien que eu rauois nappe,</orig>
            <reg>née icauuis le pus dien que eu ravais nappe,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Happe-ſouppe.</orig>
            <reg>Happe-soupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alons donc viſtement, l’ouys quelqu’vn deſcendre.</orig>
            <reg>Alons donc vite, l'ouïs quelqu'Hô descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guingnetrou.</orig>
            <reg>
              <persName>Guingnettrou</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alons:</orig>
            <reg>Alons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais gardons bien qu’on nous vienne ſutprendre.</orig>
            <reg>mais gardons bien qu'on nous vienne sutprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>III.</orig>
          <reg>III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE.</orig>
          <reg>ACTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASSVIRE.</orig>
          <reg>ASSVIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ESTPR.</orig>
          <reg>ESTPR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HARBONA.</orig>
          <reg>
            <persName>HARBONA</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZATHAR.</orig>
          <reg>
            <persName>ZATHAR</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMAN.</orig>
          <reg>
            <persName>AMAN</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE.</orig>
            <reg>SCÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt par trop banqueté, il eſt temps de ſonger  Aux affaires d’eſtat:</orig>
            <reg>Est par trop banqueté, il est temps de songer Aux affaires d'état:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſi quelque danger Nous venoit entourer durant ceſte aſſemblee, Noſtre ville en ſeroit en peu de temps troublee:</orig>
            <reg>car si quelque danger Nous venait entourer durant cette assemblée, Notre ville en serait en peu de temps troublée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbona, dites moy, n'a-on point murmuté?</orig>
            <reg><persName>Barbona</persName>, dites -moi, n'a-on point murmuté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez vous veu aucun qui ſe ſoit coleré Dans mes braues banquets?</orig>
            <reg>Avez -vous veu aucun qui se soit coleré Dans mes braves banquets?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbona.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbona</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, tout voſtre Empire De puis huict iours en ça n’a fait que touſiours rire, Les Princes à la Cour n’ont eu aucun debat, Et certe qui vou droit renuerſer voſtre eſtat?</orig>
            <reg>Sire, tout votre Empire De puis huit jours en ça n'a fait que toujours rire, Les Princes à la Cour n'ont eu aucun débat, Et certe qui vou droit renverser votre état?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Zathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant depuis hier i'ay receu la nouuelle, Que la ville d’Eſdron s’eſtoit miſe en querelle:</orig>
            <reg>Pourtant depuis hier j'ai reçu la nouvelle, Que la <placeName>ville d'Esdron</placeName> s'était mise en querelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre Gouuerneur comme i’ay entendu, A rabatu les coups.</orig>
            <reg>Mais votre Gouverneur comme j'ai entendu, A rabattu les coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie peuple s’eſt rendu Plus docile à ſa voix</orig>
            <reg>Je peuple s'est rendu Plus docile à sa voix</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſutre.</orig>
            <reg>Assutre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment ie ſuis bien aiſe Qu’il a ſceu appaiſer ceſte cruelle noiſe:</orig>
            <reg>Vraiment je suis bien aise Qu'il a su apaiser cette cruelle noise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On void touſiours quelqu’vn qui ſe met aux acgueſts Ie tenois pour certain que iamais mes banquets Ne fineroient ſans guerre &amp; que la populace Auroit le cœur boufi de querelle &amp; d’audace:</orig>
            <reg>On voit toujours quelqu'une qui se met aux acguêts Je tenais pour certain que jamais mes banquets Ne fineraient sans guerre et que la populace Aurait le cœur bouffi de querelle et d'audace:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que mon Royaume eſt maintenant en paix Ie m’en enqueſte plus, ie vous iure &amp; promets, Que tandis que Clotho me filera la vie, Et que le fier deſtin ne me l’aura rauie:</orig>
            <reg>Mais puis que mon Royaume est maintenant en paix Je m'en enquête plus, je vous jure et promets, Que tandis que <persName>Clotho</persName> me filera la vie, Et que le fier destin ne me l'aura ravie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la paix aſſuree &amp; le beau ſiecle d’or Fera naiſtre en ce lieu ſon plus riche treſor.</orig>
            <reg>Que la paix assurée et le beau siècle d'or Fera naître en ce lieu son plus riche trésor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crois que deſormais nous apprendrons à viure:</orig>
            <reg>Je crois que désormais nous apprendrons à vivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt par trop parler qu’on m’apporte le liure Et le memorial de mes anteceſſeurs.</orig>
            <reg>Mais c'est par trop parler qu'on m'apporte le livre Et le mémorial de mes antecesseurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le liure qui peut luyre à nos ſucceſſeur.</orig>
            <reg>C'est le livre qui peut luire à nos successeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbona.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbona</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, voicy le liure.</orig>
            <reg>Sire, voici le livre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apportezqu on le ne, Voyons s’il n’y a point quelque belle entrepriſe, Ouurez à l’aduenture, &amp; liſez hautement.</orig>
            <reg>apportezqu on le ne, Voyons s'il n'y a point quelque belle entreprise, Ouvrez à l'aventure, et lisez hautement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbona.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbona</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca Sire, ie feray voſtre commandement, Ompitte du diedonne predon lu usamic D’Agathan &amp; Thirſan deſcouurant la manie Du complot fait entre eux d’occire l’Empereur, Et luy rauir les biens, les biens, la vie &amp; ſon honneur.</orig>
            <reg>Ça Sire, je ferai votre commandement, <persName>Ompitte</persName> du diedonne prédon lu usamic <persName>D'Agathan</persName> et <persName>Tyran</persName> découvrant la manie Du complot fait entre eux d'occire l'Empereur, Et Ah ravir les biens, les biens, la vie et son honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez donc ce chapitre il me plaiſt &amp; m’agree, Ce fut il m’en ſouuient dans ma ſale paree.</orig>
            <reg>Lisez donc ce chapitre il me plaît et m'agre, Ce fut il m'en souvient dans ma sale parée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Harbona.</orig>
            <reg>
              <persName>Harbona</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agathan &amp; Tirſan vovant que l’Empereur Aſſuere eſtoit ſeul en ſa maiſon d’honneur, Coniurerent ſa mort:</orig>
            <reg><persName>Agathan</persName> et <persName>Tirsan</persName> vouant que l'Empereur <persName>Assuerre</persName> était seul en sa maison d'honneur, Conjurerent sa mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le bon Mardochee Deſcouuriſt le complot ayant l’ame faſchee, De ce que deux ſubiets de qui noſtre grand Roy Ne ſe fuſt point douté ſans peur ny ſans effroy, Auoyent iuré entre eux de tuer &amp; d’occire Le Roy &amp; les Seigneurs de ce ſuperbe Empite, Quand Mardochee eut veu qu’ils eurent attenté Sur l’Eſtat, ſe bandant contre ſa Majeſté, Il aduertiſt la Reyne, &amp; auſſi toſt la Reyne Entrans dedans la ſale ou le Roy ſe pourmeine, Maucleie 1 Eipeleul, d ainnies Mhans Paſſerent lAcheron au milieu de leurs ans.</orig>
            <reg>mais le bon <persName>Mardoche</persName> Descouurist le complot ayant l'âme fâche, De ce que deux sujets de qui notre grand Roi Ne se fût point douté sans peur ici sans effroi, Avaient juré entre eux de tuer et d'occire Le Roi et les Seigneurs de ce superbe Empite, Quand <persName>Mardochée</persName> eut vu qu'ils eurent attenté Sur l'État, se bandant contre sa Majesté, Il aduertist la <persName>Ne</persName>, et aussi tôt la Reine Entrans dedans la sale ou le Roi se pourmeine, <persName>Maucleie 1</persName><persName>Eipeleul</persName>, d' ainnies Mhants Passèrent l' A milieu de leurs en.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, demeurez là, qui fut la tecompence Octroyee à celuy qui me miſt en deffence.</orig>
            <reg>Tout beau, demeurez là, qui fut la técompense Octroyee à celui qui me mit en défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Zathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il n’en a iamais receu aucun guerdon, Il eſt en voſtre Cour quaſi à l’abandon Des dieux &amp; des humains, Ie vous dis &amp; vous iure Que ie l’honoreray deuant qu’il ſoit vne heure:</orig>
            <reg>Sire, il n'en a jamais reçu aucun guerdon, Il est en votre Cour quasi à l'abandon Des dieux et des humains, Je vous dis et vous jure Que tu l'honorerai devant qu'il soit une heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez voir en la Cour, qu’on me face venir Quelqu’vn de mes Seigneurs, ie veux me ſouuenir DEceGon Marduenec.</orig>
            <reg>Allez voir en la Cour, qu'on me face venir Quelqu'un de mes Seigneurs, toujours veux me souvenir DÉceGon <persName>Marduenec</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zathar.</orig>
            <reg>
              <persName>Zathar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENE, II.</orig>
            <reg>SCÈNE, II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certe Sire il merite Qu'on luy face vn honneur digne de ſon merite.</orig>
            <reg>Certe Sire il mérite Qu'on lui face un honneur digne de son mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ie ſuis venu vous m’auez fait mander, Ie n’euſſe pas voulu plus long temps retar ler.</orig>
            <reg>Sire, je suis venu vous m'avez fait mander, Je n'eusse pas voulu plus long temps retar ler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aiſhere.</orig>
            <reg>
              <persName>Aishère</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aman, aproche pres, dis moy que dois-ie faire A celuy qui me plaiſt &amp; qui me veut complaire, Dy moy de quel honnenr il doit eſtre honoré, Dy moy comme il doit eſtre entre tous reueté.</orig>
            <reg>Aman, approche pres, dis -moi que dois-je faire À celui qui me plaît et qui me veut complaire, D moi de quel honoré , doit être honoré, -cy moi comme il doit être entre tous reveté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, celuy lequel a trouué quelque grace Deuant le doux aſpect de voſtre auguſte face, Doit eſtre orné de gloire &amp; du manteau Royal.</orig>
            <reg>Sire, celui lequel a trouvé quelque grâce Levant le doux aspect de votre auguste face, Doit être orné de gloire et du manteau Royal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenant le Sceptre en main, &amp; que voſtre cheual Luy ſerue de monture afin qu’on le cognoiſſe Pour le plus grand Seigneur de toute la Nobleſſe:</orig>
            <reg>Tenant le Sceptre en main, et que votre cheval Lui serve de monture afin qu'on le connaisse Pour le plus grand Seigneur de toute la Noblesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut apres qu’vn Prince ou quelque grãd Seigneus, Luy ſerue de heraut pour preſcher ſon honneur, Et qu’ainſi plain de proirc aumiſſeu de la ville Il face reſſentir ſa puiſlance ſubtite.</orig>
            <reg>Il faut après qu'un Prince ou quelque grands Seigneus, Lui serve de héraut pour prêcher son honneur, Et qu'ainsi plain de proirc aumisseu de la ville Il face ressentir sa puislance sujet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va donc depeſche-toy, fais ce que tu as dit, Prens mon mhanteua neyal &amp; mon plus riche habit, Et orne Mardochee, afin que la ieuneſſe Qui demeure en Suſan admire ſa proüeſſe.</orig>
            <reg>Va donc dépêche-toi, fais -ce que tu as dit, Prends mon mhanteua neyal et mon plus riche habit, Et orne <persName>Mardochée</persName>, afin que la jeunesse Qui demeure en <persName>Susan</persName> admire sa prounesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Amian.</orig>
            <reg>
              <persName>Amian</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pauure miſerable.</orig>
            <reg>Ah pauvre misérable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay-ie eſté ſi fidel Pour eſtre ſurmonté d’vn ennemy mortel.</orig>
            <reg>ai-je été si fidel Pour der surmonté d'un ennemi mortel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE, III.</orig>
            <reg>SCÈNE, III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſter.</orig>
            <reg>
              <persName>Ester</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onte grand Empereur, qurue vomte puinance, Surmontez des maunais la ſuperbe arrogance, Excuſez moy grand Roy ſi i’oſe entrer icy, I’ay le cœur &amp; l’eſprit de crainte tout tranſy.</orig>
            <reg>Onte grand Empereur, qurue vomte puinance, Surmontés des maunais la superbe arrogance, Excusez moi grand Roi si j'ose entrer ici, J'ai le cœur et l'esprit de crainte tout transi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lenez vous ma Deelle &amp; ma diuine eſpouſe, Qui a-il de nouueau, y a-il quelque chouſe?</orig>
            <reg>Lenez vous ma <persName>Deelle</persName> et ma divine épouse, Qui a-il de nouveau, y a-il quelque chouse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous ameine icy?</orig>
            <reg>Qui vous âmeine ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie iure foy de Roy, Que i’aime voſtre nom plus cherement que moy, Demandez, yous l’aurez, dites moy la triſteſſe Qui remplit voſtre cœur d’amertume &amp; detreſſe, I’y donneray bon ordre, &amp; ne ſçauez vous pas Que ie ſuis voſtre amy iuſqu’au dernier treſpas?</orig>
            <reg>ie iure foi de Roi, Que j'aime votre nom plus chèrement que moi, Demandez, yous l'aurez, dites -moi la tristesse Qui remplit votre cœur d'amertume et détresse, J'y donnerai bon ordre, et ne savez vous pas Que ie suis votre ami jusqu'au dernier trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pluſtoſt Phœbus quitteroit ſa carriere Deuant que de changer mon amitié premiere?</orig>
            <reg>Et que plutôt <persName>Phœbus</persName> quitterait sa carrière Deuant que de changer mon amitié première?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites donc ie vous prie, d’ou vient ceſte douleur?</orig>
            <reg>Dites donc je vous prie, d'ou vient cette douleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les triſtes ſanglots qui vous piquent le cœur?</orig>
            <reg>Et les tristes sanglots qui vous piquent le cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſler, Sire, c’eſt auiour d’huy que la ſuperbe enuie D’vn de vos courtiſans nous rauira la vie, A moy &amp; à mon peuple, on nous a deſtiné Au ſac &amp; au pillage &amp; le iout ordonné Pour faire ce maſſacre, arriuera bien toſt, Ou vous vertez en bref vn terrible complot:</orig>
            <reg>Éler, Sire, c'est aujour d'hui que la superbe envie D'un de vos courtisans nous ravira la vie, À moi et à mon peuple, on nous a destiné Au sac et au pillage et le jout ordonné Pour faire ce massacre, arrivera bien tôt, Ou vous vertez en bref un terrible complot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas grand Emper eur aurez vous le courage, De voir ceſte tempeile &amp; ce cruel catnage:</orig>
            <reg>Hélas grand Emper eur aurez -vous le courage, De voir cette tempile et ce cruel catnage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auriez vous bien le cœur de me voir treſpaſſer?</orig>
            <reg>Auriez -vous bien le cœur de me voir trépasser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu des tirans ſans vous y oppoſer?</orig>
            <reg>Au milieu des tyrans sans vous y opposer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous pry donc grand Roy ſi l’amitié diuine Eſt encore engrauee en voſtre alme poitrine, Ormoi dilour eduu couene ce le diuirerpect Que ie vous porte encor a quelque peu d’effect, Ie vous prie auiour d’huy de rembarer l’orage Qui menace mon peuple &amp; moy d’vn grãd naufrage.</orig>
            <reg>Je vous pris donc grand Roi si l'amitié divine Est encore engrave en votre âme poitrine, Oroi dilour édu couene ce l' diuirerpect Que je vous porte encor a quelque peu d'effet, Je vous prie aujour d'hui de rembarer l'orage Qui menace mon peuple et moi d'un grande naufrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui eſt ſi oſé d’ainſi vous menacer?</orig>
            <reg>Et qui est si osé d'ainsi vous menacer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui eſt ce des humains qui oſe outrepaſſer?</orig>
            <reg>Qui est ce des humains qui ose outrepasser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au uenus ut mes ious, le croy que inon Noyaume, Ne ſouſtiendra iamais vn ſi effronté homme.</orig>
            <reg>Au ouvenus ut mes jous, le crois que inon Noyaume, Ne soutiendra jamais un si effronté homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Effer.</orig>
            <reg>
              <persName>Éffer</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas Sire, pourtant c’eſt vn de vos Seigneurs Qui nous a tous liurez à cent mille douleurs.</orig>
            <reg>Hélas Sire, pourtant c'est un de vos Seigneurs Qui nous a toujours livrez à cent mille douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn de mes Seigneurs, &amp; qui eſt-il encore?</orig>
            <reg>C'est un de mes <persName>Seigneurs</persName>, et qui est-il encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſter.</orig>
            <reg>
              <persName>Ester</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt ce cruel Aman que tout chacun adore,</orig>
            <reg>C'est ce cruel <persName>Aman</persName> que tout chacun adore,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aman, ie ne crois pas.</orig>
            <reg><persName>Aman</persName>, Seigneur ne crois pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il a fait mander Par tout voſtre pays, qu’on eut à ſe bander Contre moy &amp; mon peuple, &amp; qu’il auoit puiſſance Momtiunerontte cachet pour plus ferme aſſeurance De nous faire mourir.</orig>
            <reg>Sire, il a fait mander Par tout votre pays, qu'on eut à se bander Contre moi et mon peuple, et qu'il avait puissance Momtiunerontte cachet pour plus ferme assurance De nous faire mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie iure Lacheron:</orig>
            <reg>Je jure <persName>Lacheron</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quil recepura en bref vn tres iuſte guerdon.</orig>
            <reg>Quil recepura en bref un très juste guerdon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eßtr.</orig>
            <reg>Esstr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, voicy qu’il vient.</orig>
            <reg>Sire, voici qu'il vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez-ça eſtourdy, D'où vous vient cet audace, eſtes vous ſi hatdy, D’attenter mon Eſtat &amp; vouloir entreprendre De trahir mon eſpouſe &amp; ainſi me ſurprendreIe vous feray mourir, qu’on le prenne au delit, Ah, ah, eſt-ce ainſi donc qu’on me fait ſon iouit.</orig>
            <reg>Venez-ça étourdi, D'où vous vient cet audace, êtes -vous si hatdi, D'attenter mon État et vouloir entreprendre De trahir mon épouse et ainsi me surprendreIe vous ferai mourir, qu'on le prenne au délit, Ah, ah, est-ce ainsi donc qu'on me fait son jouit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lathas.</orig>
            <reg>
              <persName>Lathas</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ce n’eſt pas tout il a fait l’eſtrapade Pour pendre Mardochee faiſant ſa promenade:</orig>
            <reg>Sire, ce n'est pas tout il a fait l'estrapade Pour pendre <persName>Mardochée</persName> faisant sa promenade:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ent-il pomble, an, an meſchant &amp; malheureux.</orig>
            <reg>Ent-il pomble, an, an méchant et malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t’es trop oublié, tu eſtois trop heureux:</orig>
            <reg>Tu t'es trop oublié, tu étais trop heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on le pende à cet heure &amp; qu’il eut recompence, D’auoir en ſon viuant fait ſa propre potence.</orig>
            <reg>Qu'on le pende à cet heure et qu'il eut récompense, D'avoir en son vivant fait sa propre potence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He Madame, implorez, implorez du ſecours, Faudra-il donc finir ſi pauurement mes iours.</orig>
            <reg>He Madame, implorez, implorez du secours, Faudra-il donc finir si pauvrement mes jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſſuere.</orig>
            <reg>Assuère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F Vrayment tu es bien hardy de parler à ma femme, Alons mon cœur, alons, laiſſons là cet infamme:</orig>
            <reg> Fraiment tu es bien hardi de parler à ma femme, Alons mon cœur, alons, laissons là cet infamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He Sire, he Sire, helas, quoy qu’il me faut mourir:</orig>
            <reg>He Sire, hé Sire, hélas, quoi qu’il me faut mourir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez ie vous prie, quoy qu’il me faut perir D Sur vn triſte gibet, Dieux quelle recompenſe!</orig>
            <reg>Pardonnezole vous prie, quoi qu’il me faut périr <persName>D Ur</persName> un triste gibet, Dieux quelle récompense!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’auoir ſeruy le Roy, d’auoir mis en deffence Le Royaume &amp; l’Eſtat, ah Dieu quelle rigueur, Quelle aſpre cruauté, quelle affreuſe horreur:</orig>
            <reg>D'avoir servi le Roi, d'avoir mis en défense Le Royaume et l'État, ah Dieu quelle rigueur, Quelle âpre cruauté, quelle affreuse horreur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me faut donc mourir.</orig>
            <reg>Il me faut donc mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boureau.</orig>
            <reg>Boureau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt choſe reſoluë, Ouy,ntenutmouni, den, le Royte laiue.</orig>
            <reg>C'est chose résolue, Oui,ntenutmouni, den, le <persName>Roite</persName> laiue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ton dernier carcan, alons il s’en va tard.</orig>
            <reg>C'est ton dernier carcan, alons il s'en va tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te prie boureau aye vn peu plus d'eſgard A moy qu’à vn autre homme, helas que d’amertume, nid moms puis que iemeurs,niluois vne plume I'eſcrirois à ma femme, helas i’eſtois ſi haut Eſleué entre tous, voicy vn pauure aſſaut</orig>
            <reg>Je te prie boureau aie un peu plus d'égard A moi qu'à un autre homme, hélas que d'amertume, nid moments puisque je immeurs,niluois une plume J'écrirais à ma femme, hélas j'estois si haut Esleué entre tous, voici un pauure assaut</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boureau.</orig>
            <reg>Boureau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, va, n’aye pas peur, reprens vn peu courage, Ie te feray plus grand, t’auras de l’aduantage, Tu ſeras eſleué quinze pieds de hauteur, Au lieu que tu n’auois que cinq pieds de longueur N’eſt-il pas de raiſon que celuy qui fait faire Quelque braue logis &amp; qui s’y veut complaire, Monte de chambre en chambre &amp; contemple à loiſir Tout ce qui luy agree &amp; luy donne plaiſir:</orig>
            <reg>Va, va, n'aie pas peur, reprends un peu courage, Je te ferai plus grand, t'auras de l'avantage, Tu seras élevé <measure>quinze pieds</measure> de hauteur, Au lieu que tu n'avais que <measure>cinq pieds</measure> de longueur N'est-il pas de raison que celui qui fait faire Quelque brave logis et qui s'y veut complaire, Monte de chambre en chambre et contemple à loisir Tout ce qui lui agré et lui donne plaisir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy qui fis baſtir ceſte belle potence:</orig>
            <reg>C'est toi qui fis bâtir cette belle potence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alons il faut marcher, il eſt temps que tu penſe, Si elle eſt grande aſſez il te faut l’eſprouuer, Et paſſer en ce lieu le reſte de l’hiuer.</orig>
            <reg>Alons il faut marcher, il est temps que tu pense, Si elle est grande assez il te faut l'éprouver, Et passer en ce lieu le reste de l'hiver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aman.</orig>
            <reg>
              <persName>Aman</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pauuret que ie ſuis, ie ſuis bien miſerable, Il me faut auiourd’huy que ie ſerue de fable, Et de riches atours, à tout le moins helas, Si ie ne ſentois point de ſi aſpres combats:</orig>
            <reg>Ah pauvret que Madame suis, je suis bien misérable, Il me faut aujourd'hui que toujours serve de fable, Et de riches atours, à tout le moins hélas, Si rien ne sentais point de si âpres combats:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Roy rigoureux m’eut fait trancher la teſte.</orig>
            <reg>Si le Roi rigoureux m'eût fait trancher la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne craindrois pas tant l’orage &amp; la tempeſte Qui doit en peu de temps s’eſcrouler deſſus moy:</orig>
            <reg>Je ne craindrais pas tant l'orage et la tempête Qui doit en peu de temps s'écrouler dessus moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qui me remplit de douleur &amp; d’effroy, C’eſt que ie ſuis contraint d’aller à la potence Que moy meſme ay fait faire à ma propre deſpence:</orig>
            <reg>Mais ce qui me remplit de douleur et d'effroi, C'est que je suis contraint d'aller à la potence Que moi -même ai fait faire à ma propre dépense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas ma pauure femme &amp; mes pauures enfans, Que direz vous de voir mes membres languiſſans, Pendus à vn gibet, ô lubrique fortune, Tu ſemble bien aux flots du furieux Neptune, Qui eſleue la nef tantoſt dedans les Cieux, Et tantoſt la rabaiſſe aux antres ſtigieux:</orig>
            <reg>Hélas ma pauvre femme et mes pauvres enfants, Que direz -vous de voir mes membres languissants, Pendus à un gibet, ô lubrique fortune, Tu semble bien aux flots du furieux <persName>Neptune</persName>, Qui élève la nef tantôt dedans les Cieux, Et tantôt la rabaisse aux antres stigieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entons auparauant agreable ala Iace Du Roy, &amp; auiourd’huy las i’ay perdu ma crace, Ah Dieux que de douleurs,</orig>
            <reg>J'entons auparavant agréable ala <persName>Jace Du Roi</persName>, et aujourd'hui las j'ai perdu ma crace, Ah Dieux que de douleurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boureau.</orig>
            <reg>Boureau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par trop caquetté, Alons, voila bien dit pour moy ie ſuis haſté.</orig>
            <reg>C'est par trop caquetté, Alons, voilà bien dit pour moi ie suis hâté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mman.</orig>
            <reg>Mman.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Ciel, adieu terre, adieu ma pauure femme, Adieu petits enfans, viuez ſans aucun blaſme,</orig>
            <reg>Adieu Ciel, adieu terre, adieu ma pauvre femme, Adieu petits enfants, vivez sans aucun blâme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FARCE PLAISANTE RECREATIEVE.</orig>
          <reg>FARCE PLAISANTE RECREATIEUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ET</orig>
          <reg>ET</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ros guillaume va en marchandiſe, donne ſa fille O en garde à Turlupin.</orig>
          <reg><persName>Ros guillaume</persName> va en marchandise, donne sa fille Ô en garde à <persName>Turlupin</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le ſieur Horace vient pour l’auoir en mariage, Turlupin le veut tuer, il le recognoiſt, demande des gages pour porter à Florentine ſa maiſtreſſe:</orig>
          <reg>Le <persName>sieur Horace</persName> vient pour l'avoir en mariage, <persName>Turlupin</persName> le veut tuer, il le reconnaît, demande des gages pour porter à <persName>Florentine</persName> sa maîtresse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le ſieur Horace luy donne vne chaiſne, il ia retient, ie mariage le fait, ie pere ſeuſcht de la marchandiſe, puis tous ſe battent.</orig>
          <reg>Le <persName>sieur Horace</persName> force donne une chaîne, il ja retient, ie mariage le fait, votre père duscht de la marchandise, puis tous se battent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Grot-Guillaume vieillard.</orig>
          <reg><persName>Grot-Guillaume</persName> vieillard.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guil.</orig>
          <reg>Guil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IN campagne, en campagne, foy d’homme Lil n’eſt que de faire trafique:</orig>
          <reg>IN campagne, en campagne, foi d'homme Lil n'est que de faire trafique:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay pris vne reſolution d’aller aux Indes, il faut neceſſairement que ie parte mes vaiſſeaux m’attendẽt, tout eſt eſquippé, il n’y a qu’vne choſe qui me baille du ſoin en la teſte, i’ay vne petite friande au logis, ie crains puis que ſon honneur eſt deſia fendu, qu’il ne ſe caſſe du tout, toutefois i’en veux demãdet conſeil à Turlupis.</orig>
          <reg>J'ai pris une résolution d'aller aux <placeName>Indes</placeName>, il faut nécessairement que ie parte mes vaisseaux m'attendẽt, tout est équipé, il n'y a qu'une chose qui me baille du soin en la tête, j'ai une petite friande au logis, sans crains puis que son honneur est déjà fendu, qu'il ne se casse du tout, toutefois j'en veux demidet conseil à <persName>Turlupis</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turlupin Turl.</orig>
          <reg>
            <persName>Turlupin Turl</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui va là, oros g.</orig>
          <reg>Qui va là, oros g.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie te veux communiquer vn affaire d’importance, i’ay reſolu d’aller aux Indes.</orig>
          <reg>Je te veux communiquer un affaire d'importance, j'ai résolu d'aller aux <placeName>Indes</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que faire, vous faut-il ſortir la ville de Paris.</orig>
          <reg>Que faire, vous faut-il sortir la <placeName>ville de Paris</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gros g.</orig>
          <reg>Gros g.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O la beſte, les Indes ſont eſlõgnees d’icy d’vn grand eſpace.</orig>
          <reg>Ô la bête, les <placeName>Indes</placeName> sont éloignées d'ici d'un grand espace.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous embarquerez-vous à Mont-marthe.</orig>
          <reg>Vous embarquerez-vous à <placeName>Mont-marthe</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Grosg.</orig>
          <reg>Grosg.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O le gros Alne:</orig>
          <reg>Ô le gros Alne:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt par la mer qu’il faut que i’aille aux Indes, mais ce n’eſt pas là ou ie me veux arreſter,ie te veux donner en garde ma petite Florentine, tu ſçais qu’elle eſt ieune, il ne faut que faire vn faux pas pour gliſler dans vn bourdeau, &amp; puis l’honneur ſeroit reſpandu.</orig>
          <reg>c'est par la mer qu'il faut que j'aille aux <placeName>Indes</placeName>, mais ce n'est pas là ou un me veux arrêterie te veux donner en garde ma petite <persName>Florentine</persName>, tu sais qu'elle est jeune, il ne faut que faire un faux pas pour glîler dans un bourdeau, et puis l'honneur serait répandu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous auez raiſon, elle commence deſia à ſentir l’auoine d’vne lieuë loin pat ma foy.</orig>
          <reg>Vous avez raison, elle commence déjà à sentir l'avoine d'une lieue loin pat ma foi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gros g.</orig>
            <reg>Gros g.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la veux appeller:</orig>
            <reg>Je la veux appeler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Florentine, ma fille, venez parler à voſtre pere ah la voila foy d’homme, la petite friquette.</orig>
            <reg><persName>Florentine</persName>, ma fille, venez parler à votre père ah la voilà foi d'homme, la petite friquette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Gros g.</orig>
          <reg>Gros g.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma fille, ie vous veux dire adieu, il faut reſolumuent quele mr ename, au rene garuer bien il maiſon &amp; fermez la porte de la ca ſemate virginalle, ſur tout, pour moy ie veux aller aux lndes traſiquer.</orig>
          <reg>Ma fille, Seigneur vous veux dire adieu, il faut résolument quele mr enâme, au rene garuer bien il maison et fermez la porte de la ca semate virginale, sur tout, pour moi venir veux aller aux lndes trâiquer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Plor.</orig>
          <reg>Plor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comment mon pere, vous nous vouſez doncques ainſi quitter, comment ſera-il poſſible que ie viue en voſtre abſence.</orig>
          <reg>Comment mon père, vous nous vousez donc ainsi quitter, comment sera-il possible que ie clue en votre absence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O la vilaine comme elle fait bien la pleureuſe, ene vouuton qu'i luyeuit coulte ia tente de lon pere que le reſte du corps fut à ſainct lnnocent.</orig>
          <reg>Ô la vilaine comme elle fait bien la pleureuse, ene voudon qu'yjouit coulte ja tente de lon père que le reste du corps fut à <persName>saint lounocent</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Gret g.</orig>
          <reg>Gret g.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turlupin, ie te recõmande la maiſon &amp; l'honneur de ma fille, tais y ſoigneule garde.</orig>
          <reg><persName>Turlupin</persName>, Seigneur te recommande la maison et l'honneur de ma fille, tais y soigneule garde.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſeray touſiours deſſus ou aupres d’elle, adieu donc mon maiſtre.</orig>
          <reg>Je serai toujours dessus ou auprès d'elle, adieu donc mon maître.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turlupin, Florentine, etonm.</orig>
          <reg><persName>Turlupin</persName>, <persName>Florentine</persName>, etonm.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iramtenant que monpere en iony, ie voudtois bien te communiquet vn ſecret Turſupin, c’eſt que ie ſuis grandement eſpriſe d’amour.</orig>
          <reg>iramtenant que monpère en ion, je voudtais bien te communiquet un secret <persName>Tursupin</persName>, c'est que deux suis grandement éprise d'amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Flor.</orig>
          <reg>Flor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voudrois que tu m’euſſe fait vn plaiſir.</orig>
          <reg>Je voudrais que tu m'eusse fait un plaisir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout à l’inſtãt, ſi vous voulez couchez vous là, Flor.</orig>
          <reg>Tout à l'instant, si vous voulez couchez -vous là, Flor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et allez vilain, croyez vous que ma puiſſance ſoit bornee d’vn ſi pauure objet que vous:</orig>
          <reg>Et allez vilain, croyez vous que ma puissance soit bornée d'une si pauvre objet que vous:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt que ie porte vne affection particuliere au ſieur Horace, ie voudrois que vous luy euſſiez porté ceſte bague.</orig>
          <reg>c'est que personne porte une affection particulière au <persName>sieur Horace</persName>, ie voudrois que vous lui eussiez porté cette bague.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iurt le ne manqueray point de luyuomner, allez à la maiſon &amp; preparez touſiours la ſouppe.</orig>
          <reg>jurt le ne manquerai point de luyuomner, allez à la maison et préparés toujours la soupe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Horace.</orig>
            <reg>
              <persName>Horace</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Turlupin.</orig>
            <reg>
              <persName>Turlupin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Herate.</orig>
            <reg>Hérate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens de Holande, de Flandres, d’Italie, n ſengletelte de a'Eipagne.</orig>
            <reg>Je viens de <placeName>Holande</placeName>, de <placeName>Flandres</placeName>, d'Italie, n sengletelte de <placeName>a'Ejpagne</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mid le muy mmnais rien rencontré qui m’eut tant eſmeu que les beautez de Florentine.</orig>
            <reg>mid le mui mmnais rien rencontré qui m'eut tant ému que les beautés de <persName>Florentine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon maiſtre m’a donné charge de garder le logis, voicy ſans doute quelque amoureux ie me veux mettre en deffence, qui va là que demandez vous icy?</orig>
            <reg>Mon maître m'a donné charge de garder le logis, voici sans doute quelque amoureux ie me veux mettre en défense, qui va là que demandez vous ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D pe di.</orig>
            <reg>D pe di.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment coquin, vous faites des comparaiſons auec mon courage &amp; auec ma valeur, il faut que ie vous tuë à l’inſtant.</orig>
            <reg>Comment coquin, vous faites des comparaisons avec mon courage et avec ma valeur, il faut que je vous tue à l'instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé Monſieur, regardez ce que vous faites, ſi vous me baillez vn coup d’eſtoc, vous creuerez le ſac à la merde, ſi le verre eſt vne fois caſſé vous perdrez l’occaſion d’y boire.</orig>
            <reg>Hé Monsieur, regardez ce que vous faites, si vous me baillez un coup d'étoc, vous crèverez le sac à la merde, si le verre est une fois cassé vous perdrez l'occasion d'y boire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui es-tu qui me viens icy au deuant?</orig>
            <reg>Qui es-tu qui me viens ici au devant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui eſtes-vous toy-meſme?</orig>
            <reg>Qui êtes-vous toi-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mee.</orig>
            <reg>mee.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hor.</orig>
            <reg>Hor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis le S.</orig>
            <reg>Je suis le S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Horace la valeur &amp; la fleur de l’arTit.</orig>
            <reg><persName>Horace</persName> la valeur et la fleur de l'arTit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mort de ma vie vous me vouleb eudr, &amp; c’eſt vous que ie cherche:</orig>
            <reg>Et mort de ma vie vous me vouleb eudr, et c'est vous que je cherche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay charge de Madame Florentine de vous parler.</orig>
            <reg>j'ai charge de <persName>Madame Florentine</persName> de vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il poſſible, quoy, que vous eſtes ſon ſeruiteur:</orig>
            <reg>Est-il possible, quoi, que vous êtes son serviteur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vray ment monſieur, ie vous demande pardon, d’auoir attenté ſi auant ſur vous.</orig>
            <reg>vrai ment monsieur, je vous demande pardon, d'avoir attenté si avant sur vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De luy bailler la bague, il n’eſt pas beſoin, elle me ſeruira bien.</orig>
          <reg>De <persName>Elle</persName> bailler la bague, il n'est pas besoin, elle me servira bien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hora.</orig>
          <reg>Hora.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelles nouuelles as-tu de ma maiſtreſſe:</orig>
          <reg>Quelles nouvelles as-tu de ma maîtresse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tur.</orig>
          <reg>Tur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bien triſtes Monneur, la pauure fille auoit vne chaiſne comme la voſtre, en allant pres de la riuiere elle l’a laiſſé tomber dedans.</orig>
          <reg>Bien tristes <persName>Monneur</persName>, la pauvre fille avait une chaîne comme la vôtre, en allant pres de la rivière elle l'a laissé tomber dedans.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy veux faire vn preſent de la mienne, donnez luy de ma part.</orig>
            <reg>Je lui veux faire un présent de la mienne, donnez lui de ma part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y mãqueray pas:</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie vous aduertis d'vne choſe, de ne luy en point parler:</orig>
            <reg>mais ici vous avertis d'une chose, de ne Vous en point parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car elle ne veut pas qu’on luy reproche ce qu’on luy donne.</orig>
            <reg>car elle ne veut pas qu'on lui reproche ce qu'on lui donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Venez donc d’icy à demie heute.</orig>
          <reg>Venez donc d'ici à demie heute.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turlupin.</orig>
            <reg>
              <persName>Turlupin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Florentine.</orig>
            <reg>
              <persName>Florentine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Horace.</orig>
            <reg>
              <persName>Horace</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Florentine.</orig>
            <reg>
              <persName>Florentine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien Turlupin, as-tu parlé au ſieur Horace, luy as tu donné l’anneau?</orig>
            <reg>Et bien <persName>Turlupin</persName>, as-tu parlé au <persName>sieur Horace</persName>, lui as tu donné l'anneau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Madame, mais (comme vous ſçauez) que les hommes genereux, ne veulent pas qu’on leut reproche riẽ, auſſi ne faut il pas que vous luy en parliez.</orig>
            <reg>Oui Madame, mais (comme vous savez) que les hommes généreux, ne veulent pas qu'on lut reproche rion, aussi ne faut -il pas que vous lui en parliez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flor.</orig>
            <reg>Flor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment ie n’ay garde.</orig>
            <reg>Vraiment je n'ai garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos le voicy.</orig>
            <reg>À propos le voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere ame il y a vne infinité de ſiecles que ie deſire de vous voir, pardonnez au trop de hardieſſe que i’ay de vous preſenter mon ſeruice.</orig>
            <reg>Ma chère âme il y a une infinité de siècles que tu désire de vous voir, pardonnez au trop de hardiesse que j'ai de vous présenter mon service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne luy parlez pas de la chaiſne.</orig>
            <reg>Ne lui parlez pas de la chaîne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le brouillon, tu m’ẽpeſcher en mes diſcours, Floren.</orig>
            <reg>Ô le brouillon, tu m'ẽpescher en mes discours, <persName>Floren</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ce n’eſt pas peu d'honneur que vous me faites, de me faire participant de vos affections.</orig>
            <reg>Monsieur ce n'est pas peu d'honneur que vous me faites, de me faire participant de vos affections.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Amn, Onues furtout de ne loy paiſti point de la bague.</orig>
            <reg>Amn, Onues surtout de ne loi paisti point de la bague.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vos yeux peuuent grauer toutes ſortes de loix ſur mon eſprit, tant leurs rayons ont de puiſſance.</orig>
            <reg>Madame, vos yeux peuvent graver toutes sortes de lois sur mon esprit, tant leurs rayons ont de puissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Neſoyez ſi indiſcret que de luy parler de la chaiſne.</orig>
          <reg>Nésoyez si indiscret que de <persName>Seigneur</persName> parler de la chaîne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ata Monſieur ie vous uy deſia teſmoigné en vous ennoyant ma bague combien ie vous affeſtionnois.</orig>
          <reg>ata Monsieur ie nous ui déjà témoigné en vous ennoyant ma bague combien ces vous affestionnois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turl.</orig>
          <reg>Turl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Teſte non pas de ma vie me voila deſcounert ora.</orig>
          <reg>Tête non pas de ma vie me voilà décounert ora.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame, ie n’ay pas ouy parler de bague?</orig>
          <reg>Madame, notre n'ai pas ouï parler de bague?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il eſt bith hay qomloto, moy mne chaiſne d’or par Turlupin.</orig>
          <reg>mais il est bith haï qomloto, moi mne chaîne d'or par <persName>Turlupin</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl.</orig>
            <reg>Turl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le diable, me voila ſeduit,il faut tout rẽdre.</orig>
            <reg>Ô le diable, me voilà séduit,il faut tout rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hora.</orig>
            <reg>Hora.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Turlupin, ou auet vous mis la bague &amp; la chaiſne.</orig>
            <reg><persName>Turlupin</persName>, ou auet vous mis la bague et la chaîne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Torl.</orig>
            <reg>Torl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voicy tous deux, Monſieur i'auois oublié à les donnet.</orig>
            <reg>Les voici tous deux, Monsieur j'avais oublié à les donnet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turlapin.</orig>
            <reg>Turlappin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Horace.</orig>
            <reg>
              <persName>Horace</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gros grullaume.</orig>
            <reg>Gros grullaume.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Florentine.</orig>
            <reg>et <persName>Florentine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crs guil Hleureux voyage, heureux voyage, ſoy d'homme, ia y apporté toutes ſortes de marchãdiſes:</orig>
            <reg>Crs guil Hleureux voyage, heureux voyage, soi d'homme, ja y apporté toutes sortes de marchandises:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quel breit eſt- ce que l'entens deuant ma porte, ah ah, c'eſt Turlupin, &amp; bien mon ſeruiteut, quelles nouuelles, qui eſt ce nouuean tenu icy.</orig>
            <reg>mais quel breit est- ce que l'entends devant ma porte, ah ah, c'est <persName>Turlupin</persName>, et bien mon servit, quelles nouvelles, qui est ce nouvean tenu ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tæl.</orig>
            <reg>Tæl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt voſtre gendre, Monſieus.</orig>
            <reg>C'est votre gendre, Monsieus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cn44 Comment trente diable, mon gendre, s’eſt-il mariea paſite</orig>
            <reg>cn4 Comment trente diable, mon gendre, s'est-il mariea pasite</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
