<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Médée, tragédie</title>
        <author>Longepierre, Hilaire-Bernard de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729477h"/>
          <author>
            <persName>Longepierre, Hilaire-Bernard de</persName>
          </author>
          <title>Médée, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1694" cert="high" resp="BNF">1694</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>TREFACL.</orig>
          <reg>TREFACL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ly a peu d’Hiſtoires auſſi connuës que celle de Medée, &amp; de ſujets de Tragedie auſſi celebres que celuy-cy.</orig>
          <reg>Ly a peu d'Histoires aussi connues que celle de Medée, et de sujets de Tragédie aussi célèbres que celui-cy.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Euripide l’a traitté parmi les Grecs.</orig>
          <reg><persName>Euripide</persName> l'a traité parmi les Grecs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ennius, Pacuvius, Accius, Ovide, &amp; Seneque parmi les Romains.</orig>
          <reg><persName>Ennius</persName>, <persName>Pacuvius</persName>, <persName>Accius</persName>, <persName>Ovide</persName>, et <persName>Sénèque</persName> parmi les Romains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur Corneille parmi nous.</orig>
          <reg><persName>Monsieur Corneille</persName> parmi nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Tragedie d’Euripide &amp; celle de Seneque nous reſtent encore avec quelques vers des autres.</orig>
          <reg>La Tragédie <persName>d'Euripide</persName> et celle de <persName>Sénèque</persName> nous restent encore avec quelques vers des autres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je me ſuis laiſſé tenter aprés tant de grands hommes à la beauté de ce ſujet.</orig>
          <reg>Je me suis laissé tenter après tant de grands hommes à la beauté de ce sujet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il m’a toûjours paru que les deux grands reſſorts de la Tragedie, la terreur &amp; la pitié, s’y font ſentir vivement;</orig>
          <reg>Il m'a toujours paru que les deux grands ressorts de la Tragédie, la terreur et la pitié, s'y font sentir vivement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que Medée toute méchante &amp; toute criminelle qu’elle eſt, eſtant auſſi tres malheureuſe &amp; trahie par celuy pour qui elle a tout fait &amp; tout abandonné, eſt l’un des perſonnages du monde le plus propre à faire un grand effet ſur la Scene.</orig>
          <reg>et que <persName>Mede</persName>́e toute méchante et toute criminelle qu'elle est, étant aussi très malheureuse et trahie par celui pour qui elle a tout fait et tout abandonné, est l'un des personnages du monde le plus propre à faire un grand effet sur la Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La ſimplicité même du ſujet, quoy que du goût de peu de gens parmi nous, a eſté un nouvel attrait pour moy.</orig>
          <reg>La simplicité même du sujet, quoi que du goût de peu de gens parmi nous, a été un nouvel attrait pour moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’ay voulu tenter de donner au Public une Piece à peu prés dans le goût des Anciens:</orig>
          <reg>J'ai voulu tenter de donner au Public une Pièce à peu près dans le goût des Anciens:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt à dire, une Piece dans laquelle une action grande, tragique &amp; merveilleuſe, mais en même temps tres ſimple, fût ſoutenuë ſeulement par la nobleſſe des penſées, par la vivacité des mouvemens, &amp; par la dignité de l’expreſſion;</orig>
          <reg>c'est à dire, une Pièce dans laquelle une action grande, tragique et merveilleuse, mais en même temps très simple, fut soutenue seulement par la noblesse des pensées, par la vivacité des mouvements, et par la dignité de l'expression;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ainſi que ces grands Maiſtres de l’art, ſur les ouvrages deſquels l’art même &amp; les regles ont eſté formés, ont conſtitué leurs Tragedies, &amp; ont compoſé ces chefs-d’œuvre merveilleux, qui ayant fait l’admiration de tous les ſiecles, font encore pleurer &amp; fremir dans la ſimple lecture.</orig>
          <reg>C'est ainsi que ces grands Maîtres de l'art, sur les ouvrages desquels l'art même et les règles ont été formés, ont constitué leurs Tragédies, et ont composé ces chefs-d'œuvre merveilleux, qui ayant fait l'admiration de tous les siècles, font encore pleurer et frémir dans la simple lecture.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces Genies ſublimes ſe ſentant aſſez de force pour ſoutenir un ſujet par luy même &amp; par eux mêmes, ont dédaigné d’avoir recours à un grand attirail d’incidens &amp; d’Epiſodes;</orig>
          <reg>Ces Génies sublimes se sentant assez de force pour soutenir un sujet par lui même et par eux mêmes, ont dédaigné d'avoir recours à un grand attirail d'incidents et d'Episodes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ont rebutté les jeux de Theatre, les petites ſurpriſes &amp; ces autres agremens frivoles, qui plaiſent dans la Comedie;</orig>
          <reg>et ont rebuté les jeux de Théâtre, les petites surprises et ces autres agréments frivoles, qui plaisent dans la Comédie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais qui ne ſervent dans la Tragedie qu’à amortir &amp; à éteindre le pathetique, qui en eſt l’ame.</orig>
          <reg>mais qui ne servent dans la Tragédie qu'à amortir et à éteindre le pathétique, qui en est l'âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils auroient crû ſortir du caractere du Poëme tragique, &amp; bleſſer en quelque maniere la raiſon, &amp; les regles par conſequent, s’ils s’étoient écartez de cette ſimplicité d’action.</orig>
          <reg>Ils auraient cru sortir du caractère du Poème tragique, et blesser en quelque manière la raison, et les règles par conséquent, s'ils s'étaient écartés de cette simplicité d'action.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que penſeroient- ils donc s’ils entendoient dire à preſent qu’une Tragedie n’eſt pas Tragedie ny dans les regles, parce qu’elle eſt ſimple?</orig>
          <reg>Que penseraient- ils donc s'ils entendaient dire à présent qu'une Tragédie n'est pas Tragédie ni dans les règles, parce qu'elle est simple?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ils jugeroient ſans doute que de pareils Critiques n’ont aucune idée de la Trageuie ny des Iegies;</orig>
          <reg>ils jugeraient sans doute que de pareils Critiques n'ont aucune idée de la Trageuie après des Jegies;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qu’ils n’en connoiſſent que le nom.</orig>
          <reg>et qu'ils n'en connaissent que le nom.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>On ſeroit tres faché cependant, que ceux qui ne connoiſſent pas les Tragedies des Anciens par elles mêmes, en vouluſſent juger par cette Piece qui leur eſt infiniment inferieure en tout.</orig>
          <reg>On serait très fâché cependant, que ceux qui ne connaissent pas les Tragédies des Anciens par elles mêmes, en voulussent juger par cette Pièce qui leur est infiniment inférieure en tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour reſſembler à ces grands hommes, ce n’eſt pas aſſez de travailler dans leur goût &amp; d’aprés eux;</orig>
          <reg>Pour ressembler à ces grands hommes, ce n'est pas assez de travailler dans leur goût et d'après eux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faudroit encore avoir leur genie.</orig>
          <reg>il faudrait encore avoir leur génie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette Piece donc peut fort bien eſtre ſimple comme celles des Anciens ſans eſtre belle:</orig>
          <reg>Cette Pièce donc peut fort bien être simple comme celles des Anciens sans être belle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais en ce cas, ceſt umquement ma faute;</orig>
          <reg>mais en ce cas, cette umquement ma faute;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; cela n’empêche pas que la veritable grandeur ne ſe trouve preſques toujours jointe avec la ſimplicité.</orig>
          <reg>et cela n'empêche pas que la véritable grandeur ne se trouve presques toujours jointe avec la simplicité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je ne répondray point à toutes les Critiques qui ſe ſont d’abord élevées contre cette Piece.</orig>
          <reg>Je ne répondrai point à toutes les Critiques qui se sont d'abord élevées contre cette Pièce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je crois qu’on doit toûjours laiſſer au Public une liberté entiere d’en juger, &amp; qu’un ouvrage doit ſe deffendre par luy-même.</orig>
          <reg>Je crois qu'on doit toujours laisser au Public une liberté entière d'en juger, et qu'un ouvrage doit se défendre par lui-même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-eſtre que ceux à qui la grande ſimplicité d’action qui regne dans cette piece, n’auroit pas entierement pleu dans la repreſentation, en ſeront moins bleſſez dans la lecture;</orig>
          <reg>Peut-être que ceux à qui la lecture simplicité d'action qui règne dans cette pièce, n'aurait pas entièrement pleu dans la représentation, en seront moins blessés dans la lecture;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qu’ils trouveront que j’y ay ſupplée autant qu’il m’a eſté poſſible, par le ſoin que j’ay pris de l’expreſſion.</orig>
          <reg>et qu'ils trouveront que j'y ai supplée autant qu'il m'a été possible, par le soin que j'ai pris de l'expression.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’ay toûjours eſté perſuadé que c’eſt ce qui anime &amp; ce qui ſoutient le plus un ouvrage, lorſque n’eſtant pas dans la bouche des Acteurs qui luy donnoient en quelque maniere la vie, il eſt comme mort ſur le papier.</orig>
          <reg>J'ai toujours été persuadé que c'est ce qui anime et ce qui soutient le plus un ouvrage, lorsque n'étant pas dans la bouche des Acteurs qui avait donnaient en quelque manière la vie, il est comme mort sur le papier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi avec quel ſoin les Anciens, &amp; en particulier les Tragiques Grecs ne s’y ſont-ils pas attachez?</orig>
          <reg>Aussi avec quel soin les Anciens, et en particulier les Tragiques Grecs ne s'y sont-ils pas attachez?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſeroit trop long de parler icy de la ſublimité, de la force, de la richeſſe, de l’harmonie, de la vivacité de leurs expreſſions;</orig>
          <reg>Il serait trop long de parler ici de la sublimité, de la force, de la richesse, de l'harmonie, de la vivacité de leurs expressions;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de ces tours ſi naturels en apparence, &amp; pleins en effet d’un ſi grand art;</orig>
          <reg>de ces tours si naturels en apparence, et pleins en effet d'un si grand art;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de ces hardieſſes nobles &amp; heureuſes, où ne s’éleva jamais un mediocre genie;</orig>
          <reg>de ces hardiesses nobles et heureuses, où ne s'éleva jamais un médiocre génie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de ces belles Epithetes qui raſſemblant en un ſeul mot pluſieurs idées, leur donnent plus de force en les offrant ainſi en racourci;</orig>
          <reg>de ces belles Épithètes qui rassemblant en un seul mot plusieurs idées, leur donnent plus de force en les offrant ainsi en racourci;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qui par leurs peintures vives &amp; nobles, font le charme de la Poëſie qu’elles animent &amp; qu’elles enrichiſſent.</orig>
          <reg>et qui par leurs peintures vives et nobles, font le charme de la Poésie qu'elles animent et qu'elles enrichissent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je diray ſeulement pour donner quelque idée du ſoin que ces grands hommes ont pris de l’expreſſion, qu’ils s’y ſont attachez, juſqu’à n’employer preſque que des mots conſacrez à la Poëſie &amp; inconnus à la Proſe;</orig>
          <reg>Je dirai seulement pour donner quelque idée du soin que ces grands hommes ont pris de l'expression, qu'ils s'y sont attachés, jusqu'à n'employer presque que des mots consacrez à la Poésie et inconnus à la Prose;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que quand même on renverſeroit la ſtructure &amp; l’arrangement de leurs vers, on ne laiſſeroit pas d’y ſentir encore la Poëne la plus magminque &amp; la plus élevée.</orig>
          <reg>et que quand même on renverserait la structure et l'arrangement de leurs vers, on ne laisserait pas d'y sentir encore la <persName>Poène</persName> la plus maginque et la plus élevée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je ne ſçaurois cependant m’empêcher de répondre à une des objections qu’on m’a faites.</orig>
          <reg>Je ne saurais cependant m'empêcher de répondre à une des objections qu'on m'a faites.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On m’a accusé d’avoir pris pluſieurs penſées dans Monſieur Corneille.</orig>
          <reg>On m'a accusé d'avoir pris plusieurs pensées dans <persName>Monsieur Corneille</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour me rendre juſtice, on devoit avoir dit que Monſieur Corneille ayant pris pluſieurs pensées dans Seneque, j’ay crû pouvoir auſſi puiſer dans la même ſource &amp; y en prendre quelques unes.</orig>
          <reg>Mais pour me rendre justice, on devait avoir dit que <persName>Monsieur Corneille</persName> ayant pris plusieurs pensées dans <persName>Sénèque</persName>, j'ai cru pouvoir aussi puiser dans la même source et y en prendre quelques unes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voilà la verité;</orig>
          <reg>Voilà la vérité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; je défie qu’on puiſſe citer un endroit de cette Piéce qui paroiſſe emprunté de Monſieur Corneille, &amp; qui ne ſoit pas de Seneque.</orig>
          <reg>et je défie qu'on puisse citer un endroit de cette Pièce qui paraisse emprunté de <persName>Monsieur Corneille</persName>, et qui ne soit pas de <persName>Sénèque</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’ay crû qu’il ne m’étoit pas deffendu de ſuivre ce Poëte latin, &amp; de m’enrichir de ſes beautez &amp; de ſes penſées, à l’exemple de Monſieur Corneille lui-même.</orig>
          <reg>J'ai cru qu'il ne m'était pas défendu de suivre ce <persName>Poète</persName> latin, et de m'enrichir de ses beautés et de ses pensées, à l'exemple de <persName>Monsieur Corneille</persName> lui-même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ceux qui ont quelque diſcernement &amp; quelque goûtpour ces ſortes de choſes, ſe donnent la peine de comparer avec l’Originaliles endroits que la Medée de Monſieur Corneille &amp; celle-cy ont de communs;</orig>
          <reg>Si ceux qui ont quelque discernement et quelque goûtpour ces sortes de choses, se donnent la peine de comparer avec l'Originaliles endroits que la <persName>Mede</persName>́e de <persName>Monsieur Corneille</persName> et celle-cy ont de communs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ils connoiſtront aiſement, que ce que j’ay traduit ou imité, mnon pome une copie de copie;</orig>
          <reg>ils connaîtront aisément, que ce que j'ai traduit ou imité, ménon pome une copie de copie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais que j’ay travaillé d’aprés l’original.</orig>
          <reg>mais que j'ai travaillé d'après l'original.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Perſonne n’eſt plus admirateur que moi du merite de Monſieur Corneille.</orig>
          <reg>Personne n'est plus admirateur que moi du mérite de <persName>Monsieur Corneille</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perſonne n’a plus de veneration &amp; d’eſtime pour un ſi grand homme:</orig>
          <reg>Personne n'a plus de vénération et d'estime pour un si grand homme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; cette veneration jointe au grand nom qu’il s’eſt acquis ſi juſtement, m’auroit peut-eſtre empêché de traiter un ſujet déja traité par luy, ſi je n’avois conſideré que dans ſa Medée, comme il le reconnoît luymême, ce grand genie qui s’eſt fait admirer depuis, ne s’eſtoit pas encore entierement developpé, quoy qu’à travers les nüages qui le couvrent, il ne laiſſe pas de faire briller déja des étincelles de ce beau feu, qui achevant bien-tôt aprés de diſſiper tout ce qui luy faiſoit ombre, a produit le Cid, Polieucte, Cinna, &amp; les Horaces J’ay même traité ce ſujet ſi differemment de luy, que hors le fond de la Fable qui ne ſçauroit n’eſtre pas le même, &amp; ce que nous a fourni Seneque;</orig>
          <reg>et cette vénération jointe au grand nom qu'il s'est acquis si justement, m'aurait peut-être empêché de traiter un sujet déjà traité par même, si je n'avais considéré que dans sa <object>Mede</object>́e, comme il le reconnaît luymême : ce grand génie qui s'est fait admirer depuis, ne s'était pas encore entièrement développé, quoi qu’à travers les nuages qui le couvrent, il ne laisse pas de faire briller déjà des étincelles de ce beau feu, qui achevant bientôt après de dissiper tout ce qui lui faisait ombre, a produit le <persName>Cid</persName>, <persName>Polieute</persName>, <persName>Cinna</persName>, et les <persName>Horaces</persName> ay même ie ce ut si différemment de lui, que hors le fond de la Fable qui ne et être pas le même, et ce que nous a fourni <persName>Seneque</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je ne croy pas que le même ſujet puiſſe eſtre traitté plus diverſement.</orig>
          <reg>je ne crois pas que le même sujet puisse être traité plus diversement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi j’eſpere que tous les gens deſintereſſez me rendront la juſtice de croire, que quand Monſieur Corneille n’auroit jamais fait ſa Medée, je n’en aurois pas moins fait celle-cy, avec le ſecours de d’Euripide &amp; de Seneque, qui ont eſté mes ſeuls &amp; veritables guides.</orig>
          <reg>Aussi j'espère que tous les gens désintéressez me rendront la justice de croire, que quand <persName>Monsieur Corneille</persName> n'aurait jamais fait sa <object>Mede</object>́e, je n'en aurais pas moins fait celle-cy, avec le secours de <persName>d'Euripide</persName> et de <persName>Sénèque</persName>, qui ont été mes seuls et véritables guides.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, Fille d’Æete, Roi de la Coiemde &amp; femine de Jaſon.</orig>
          <reg>MÈDE, Fille d'Hète, Roi de la Coiemde et fémine de <persName>Jason</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JASON, Prince de Theſſalie.</orig>
          <reg><persName>JASON</persName>, <func>Prince de Thessalie</func></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CREON, Roi de Corinthe.</orig>
          <reg><persName>CREON</persName>, <func>Roi de Corinthe</func></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CREUSE, fille de Creon.</orig>
          <reg><persName>CREUSE</persName>, fille de <persName>Creon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les ENFANS de Medée.</orig>
          <reg>Les ENFANS de <persName>Mede</persName>́e.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACITODOID 5 Coidente de Medée.</orig>
          <reg>ACITODOID 5 Coidente de Medée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ImIinID, Conndene de jaſon.</orig>
          <reg>ImIinID, Conndène de jason.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CYDIPPE, Confidente de Créüſe.</orig>
            <reg>CYDIPE, Confidente de Créüse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUITTE DE CREON.</orig>
            <reg>SUITE DE <persName>CREON</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Scene eſt à Corinthe, dans le Palais de Creon.</orig>
            <reg>La Scène est à <placeName>Corinthe</placeName>, dans le <placeName>Palais de Creon</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRAGEDIE.</orig>
          <reg>TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTET</orig>
          <reg>ACTET</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE FREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE FREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IASON, IPHITE.</orig>
          <reg>IASON, IPHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASON.</orig>
            <reg>ASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſçais ce que je dois à l’amour.</orig>
            <reg> sçais ce que je dois à l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Medée.</orig>
            <reg>de <persName>Mede</persName>́e.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe, Iphite, à mes yeux d’enretracer l’idée.</orig>
            <reg>Cesse, <persName>Iphite</persName>, à mes yeux d'enretracer l'idée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’elle a fait pour moi, dans la Grece, à Colchos, Ne traverſe que trop ma joye &amp; mon repos.</orig>
            <reg>Ce qu'elle a fait pour moi, dans la <placeName>Grèce</placeName>, à <persName>Colchos</persName>, Ne traverse que trop ma joie et mon repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais du Sort, de l’Amour, la fatale puiſſance Fait taire mes remords &amp; ma reconnoiſſancé, Et de ces deux Tyrans les violentes loix, Ne laiſſent ny l’amour, ny la haine à mon choix.</orig>
            <reg>Mais du Sort, de l'Amour, la fatale puissance Fait taire mes remords et ma reconnaissancé, Et de ces deux Tyrans les violentes lois, Ne laissent ni l'amour, ni la haine à mon choix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi de leur joug preſſant l’invincible contrainte, Fixe enfin mes deſtins &amp; mes vœux à Corinthe.</orig>
            <reg>Oui de leur joug pressant l'invincible contrainte, Fixe enfin mes destins et mes vœux à <placeName>Corinthe</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain Medée en proye à ſes tranſports jaloux, Se livre à la douleur, s’abandonne au courroux.</orig>
            <reg>En vain <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName> en proie à ses transports jaloux, Se livre à la douleur, s'abandonne au courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la plains;</orig>
            <reg>Je la plains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais, Ami, j’adore la Princeſſe:</orig>
            <reg>mais, Ami, j'adore la Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du deſtin de Jaſon ſouveraine Maiſtreſſe, Elle aſſervit mon ame à ſon pouvoir vainqueur:</orig>
            <reg>Du destin de <persName>Jason</persName> souveraine Maîtresse, Elle asservit mon âme à son pouvoir vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’éclat de ſes beaux yeux triomphe de mon cœur;</orig>
            <reg>L'éclat de ses beaux yeux triomphe de mon cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce tœur embrase d'unt ardeur violente, Ne ſçauroit s’affranchir du charme qui l’enchante.</orig>
            <reg>Et ce tœur embrase d'unt ardeur violente, Ne saurait s'affranchir du charme qui l'enchante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IPHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>IPHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce nouvel amour la trompeuſe douceur, Seduit voſtre raiſon par ſon appas flatteur.</orig>
            <reg>De ce nouvel amour la trompeuse douceur, Seduit votre raison par son appas flatteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ame toute entiere avidement s’y livre;</orig>
            <reg>Votre âme toute entière avidement s'y livre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi fuyant, Seigneur, le plaiſir qui l’enVous vouliez fepouner un dangereux poiſon;</orig>
            <reg>Mais si fuyant, Seigneur, le plaisir qui l'envous vouliez fépouner un dangereux poison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous daigniez encor conſulter la raiſon, Vous banniriez bien-toſt Creüſe de voſtre ame;</orig>
            <reg>Si vous daigniez encor consulter la raison, Vous banniriez bientôt <persName>Creu</persName>̈se de votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous étoufferiez une funeſte ſlâme.</orig>
            <reg>Et vous étoufferiez une funeste slâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, la raiſonicy d’accord avec mon cœur, Authoriſe ma flâme &amp; ſoûtient mon ardeur.</orig>
            <reg>Non, la raisonici d'accord avec mon cœur, Autorise ma flamme et soutient mon ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Exilez, fugitifs, le trépas de Pelie Souleve contre nous toute la Theſſalie.</orig>
            <reg>Exilez, fugitifs, le trépas de <placeName>Pelie</placeName> Souleve contre nous toute la <placeName>Thessalie</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ce Tyran, de mon thrône injuſte uſurpateur, De ſes crimes enfin a lavé la noirceur.</orig>
          <reg>Ce Tyran, de mon trône injuste usurpateur, De ses crimes enfin a lavé la noirceur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ſçais comme Medée ardente à la vengeance, Sur le flatteur appas d’une vaine eſperance, De ſes propres Enfans en a fait ſes bourreaux.</orig>
          <reg>Tu sais comme <persName>Mede</persName>́e ardente à la vengeance, Sur le flatteur appas d'une vaine espérance, De ses propres Enfants en a fait ses bourreaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ses Filles à l’envi le mirent par morceaux;</orig>
          <reg>Ses Filles à l'envi le mirent par morceaux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et leur credule Amour armant leur bras timide, Commit par pieté cét affreux parricide.</orig>
          <reg>Et leur crédule Amour armant leur bras timide, Commit par piété cet affreux parricide.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son fils Acaſte armant pour vanger ſon trépas, J’obéïs au Deſtin, je quittay ſes eſtats;</orig>
          <reg>Son fils <persName>Acaste</persName> armant pour venger son trépas, J'obéis au Destin, je quittai ses états;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et Creon ſeul oſant plaindre noſtre diſgrace, Lors que d’un fier Tyran la haine nous ménace, M’a receu dans ſon ſein moi, Medée &amp; mes Fils.</orig>
          <reg>Et <persName>Creon</persName> seul osant plaindre notre disgrâce, Lors que d'un fier Tyran la haine nous ménace, M'a reçu dans son sein moi, <persName>Mede</persName>́e et mes Fils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’une triſte maiſon infortunez debris.</orig>
          <reg>D'une triste maison infortuné débris.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seul il pouvoit me tendre une main ſalutaire;</orig>
          <reg>Seul il pouvait me tendre une main salutaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et le Ciel de mon ſort le rend dépoſitaire.</orig>
          <reg>Et le Ciel de mon sort le rend dépositaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En vainje chercherois en de nouveaux climats, L’azyle &amp; le repos qu’il m’offre en ſes eſtats.</orig>
          <reg>En vainje chercherais en de nouveaux climats, L'asile et le repos qu'il m'offre en ses états.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour moy ſon amour brille &amp; ſon eſtime éclatte.</orig>
          <reg>Pour moi son amour brille et son estime éclate.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me regarde en pere;</orig>
          <reg>Il me regarde en père;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il m’applaudit, me flatte.</orig>
          <reg>il m'applaudit, me flatte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant trop inſtruit par mes malheurs divers, Toûjours du Sort jaloux je crains quelque revers.</orig>
          <reg>Cependant trop instruit par mes malheurs divers, Toujours du Sort jaloux je crains quelque revers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Ennemi demande &amp; Medée, &amp; ma tête:</orig>
          <reg>Mon Ennemi demande et <persName>Mede</persName>́e, et ma tête:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Irrité d’un refus à la guerre il s’appreſte.</orig>
          <reg>Irrité d'un refus à la guerre il s'apprête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Creon m’aime, il eſt vray;</orig>
          <reg><persName>Creon</persName> m'aime, il est vrai;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Creon eſt genereux.</orig>
          <reg><persName>Creon</persName> est généreux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais on porte à regret le poids des malheureux.</orig>
          <reg>Mais on porte à regret le poids des malheureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque noble panchant qui pouſſe à les défendre, Iphite, on craint de voir les chtuts ims en tendre, Ses peuples aſſervis, &amp; ſon thrône ébranlé.</orig>
          <reg>Quelque noble penchant qui pousse à les défendre, <persName>Iphite</persName>, on craint de voir les chuts ims en tendre, Ses peuples asservis, et son trône ébranlé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souvent même Creon flotte &amp; paroiſt troublé.</orig>
          <reg>Souvent même <persName>Creon</persName> flotte et paraît troublé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’ailleurs trop prevenu d’une haine ſecrette, A Medée à regret il donne une retraitte;</orig>
          <reg>D'ailleurs trop prévenu d'une haine secrète, À <persName>Mede</persName>́e à regret il donne une retraite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et contr'elle avec peine il retient un courroux, Qui pourroit retomber juſques ſur ſon Epoux.</orig>
          <reg>Et contr'elle avec peine il retient un courroux, Qui pourrait retomber jusques sur son Époux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je dos donc, profitant d’un rayon favorable, M’aſſurer en Creon un appui ferme &amp; ſtable, Et l’attachant à moy par le nœud le plus fort, Prevenir &amp; fixer l’inconſtance du Sort.</orig>
          <reg>Je dos donc, profitant d'un rayon favorable, M'assurer en <persName>Creon</persName> un appui ferme et stable, Et l'attachant à moi par le nœud le plus fort, Prévenir et fixer l'inconstance du Sort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ſa Fille avec joye il voit briller ma flâme;</orig>
          <reg>Pour sa Fille avec joie il voit briller ma flamme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle regle ſes vœux &amp; peut tout ſur ſon ame.</orig>
          <reg>Elle règle ses vœux et peut tout sur son âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Creule leuic em peut i'andiereieon.</orig>
          <reg>Creule levic em peut j'andiereieon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hé-bien!</orig>
          <reg>Hé-bien!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’Amour, Iphite, aveugle-t’il Jaſon</orig>
          <reg>L'Amour, <persName>Iphite</persName>, aveugle-t-il <persName>Jason</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IPHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>IPHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſi que l’Amour trop fertile en excuſes, Aveugle par ſon charme &amp; ſeduit par ſes ruſes.</orig>
            <reg>C'est ainsi que l'Amour trop fertile en excuses, Aveugle par son charme et séduit par ses ruses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme en nous égarant, il feint de nous guider.</orig>
            <reg>Même en nous égarant, il feint de nous guider.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes pieges flateurs ſongez à vous garder.</orig>
            <reg>De ses pièges flatteurs songez à vous garder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoi!</orig>
            <reg>Hé quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’une autre amour voſtre ame poſſedée, Trahira les bien-faits &amp; l’eſpoir de Medée?</orig>
            <reg>d'une autre amour votre âme possédée, Trahira les bienfaits et l'espoir de <persName>Mede</persName>́e?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny les droits de l’hymen, ny ſa fidelle ardeur.</orig>
            <reg>Ni les droits de l'hymen, ni sa fidèle ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'un tel ſecours eſt foible &amp; défend mal un cœur, Iphite.</orig>
            <reg>Qu'un tel secours est foible et défend mal un cœur, <persName>Iphite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand l’Amour regne avec violence, Que peut la foible voix de la Reconnoiſſance?</orig>
            <reg>quand l'Amour règne avec violence, Que peut la faible voix de la Reconnaissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que Medée a tout ozé pour moi.</orig>
            <reg>Il est vrai que <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName> a tout osé pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’accuſe &amp; rougis de ce que je lui doy.</orig>
            <reg>Je m'accuse et rougis de ce que je lui dois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tranſporté d’amour en voyant ce que j’aime, J’oublie &amp; mon devoir, &amp; Medée &amp; moi-meſme.</orig>
            <reg>Mais transporté d'amour en voyant ce que j'aime, J'oublie et mon devoir, et <persName>Mede</persName>́e et moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’ennivre i longs-traits d’un aimable poiſon;</orig>
            <reg>Je m'ennivre jour longs-traits d'un aimable poison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour devient alors ma ſupreme raiſon;</orig>
            <reg>L'amour devient alors ma suprême raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’un feu violent l’imperieuſe flâme, Etouffe tout le reſte &amp; triomphe en mon ame.</orig>
            <reg>Et d'un feu violent l'impérieuse flamme, Étouffe tout le reste et triomphe en mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens, je ſens alors, que mon trépas certain, Les bontez de Creon, le couroux du Deſtin, M’arreſtent moins icy que ne fait la Princeſſe;</orig>
            <reg>Je sens, je sens alors, que mon trépas certain, Les bontés de <persName>Creon</persName>, le courroux du Destin, M'arrêtent moins ici que ne fait la Princesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’animé du beau feu qui m’échauffe &amp; me preſſe, Je mourrois, s’il falloit m’éloigner de ſes yeux;</orig>
            <reg>Qu'animé du beau feu qui m'échauffe et me presse, Je mourrais, s'il fallait m'éloigner de ses yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’enfin leur éclat m’enchante dans ces lieux.</orig>
            <reg>Et qu'enfin leur éclat m'enchante dans ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces beaux yeux plus puiſſans que Medée &amp; ſes charmes, Si-toſt que je les vis, m’arracherent les armes.</orig>
            <reg>Ces beaux yeux plus puissants que <persName>Medée</persName> et ses charmes, Sitôt que je les vis, m'arrachèrent les armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel cœur ſoutiendroit leurs feux ébloüiſſans, Leur éclat dangereux, leurs regards languiſſans?</orig>
            <reg>Et quel cœur soutiendrait leurs feux éblouissants, Leur éclat dangereux, leurs regards languissants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette jeune pudeur ſur ſon viſage peinte, Et ſur ſon front ſerein cette nobleſſe empreinte, Cette douce fierté, cette aimable langueur;</orig>
            <reg>Cette jeune pudeur sur son visage peinte, Et sur son front serein cette noblesse empreinte, Cette douce fierté, cette aimable langueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un je ne ſçai quel charme innoc ent &amp; flatteur;</orig>
            <reg>Un je ne sais quel charme innoc ent et flatteur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſouris dont l’appas reveille la tendreſſe, Et ce maintien auguſte, &amp; cét air de Deeſſe:</orig>
            <reg>Ce souris dont l'appas reveille la tendresse, Et ce maintien auguste, et cet air de Déesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin en la voyant, ébloüi, tranſporté, Je crus voir, &amp; je vis une Divinité.</orig>
            <reg>Enfin en la voyant, ébloui, transporté, Je crus voir, et je vis une Divinité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IPHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>IPHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quels ſont vos prolets?</orig>
            <reg>Mais quels sont vos prolets?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que pouvez-vous pretendre?</orig>
            <reg>que pouvez-vous prétendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’écouter ma tendreſſe, &amp; de tout entreprendre.</orig>
            <reg>D'écouter ma tendresse, et de tout entreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour ſe flatte, Iphite, &amp; ſe croit tout permis, Que n’oſe point un cœur à ſon pouvoir ſoumis?</orig>
            <reg>L'amour se flatte, <persName>Iphite</persName>, et se croit tout permis, Que n'ose point un cœur à son pouvoir soumis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roi me veut pour gendre;</orig>
            <reg>Le Roi me veut pour gendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ma belle Princeſſe, Semble favoriſer mes ſoins &amp; ma tendreſſe:</orig>
            <reg>et ma belle <persName>Princesse</persName>, Semble favoriser mes soins et ma tendresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il offre ſa couronne &amp; Créüſe à mes vœux.</orig>
            <reg>Il offre sa couronne et <persName>Cre</persName>́üse à mes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’oppoſerois-je au Sort qui veut me rendre heureux?</orig>
            <reg>M'opposerais-je au Sort qui veut me rendre heureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis reſiſter à ces douces amorces:</orig>
            <reg>Je ne puis résister à ces douces amorces:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’ay point oublié comme on fait les divorces.</orig>
            <reg>Et n'ai point oublié comme on fait les divorces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’abandonuay-je pas Hypſipile à Lemnos, Pour chercher la ronon, ce roiera Colchos?</orig>
            <reg>N'abandonvai-je pas <persName>Hypsipile</persName> à <placeName>Lemnos</placeName>, Pour chercher la ron, ce royera <persName>Colchos</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant, Ami, cette grande conqueſte, Valoit-elle le prix qu’icy l’Amour m’appreſte?</orig>
            <reg>Et cependant, Ami, cette grande conquête, Valait-elle le prix qu'ici l'Amour m'apprête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IPHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>IPHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que fera Medée, &amp; quel affreux couroux Ne l’enflâmera point contre un parjure Epoux?</orig>
            <reg>que fera <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName>, et quel affreux courroux Ne l'enflammera point contre un parjure Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous l’abandonnez, redoutez ſa vengeanee.</orig>
            <reg>Si vous l'abandonnez, redoutez sa vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez de ſon art juſqu’où-va la puiſſance, La Nature eſt ſoumiſe à ſes commandemens.</orig>
            <reg>Vous savez de son art jusqu'où-va la puissance, La Nature est soumise à ses commandements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle trouble le Ciel, l’Enfer, les Elemens.</orig>
            <reg>Elle trouble le Ciel, l'Enfer, les Éléments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle arreſte à ſon gré les Aſtres dans leur courſe.</orig>
            <reg>Elle arrête à son gré les Astres dans leur course.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les torrens les plus fiers femontent vers leur loulce.</orig>
            <reg>Les torrents les plus fiers femontent vers leur loulce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Lune ſort du Ciel;</orig>
            <reg>La Lune sort du Ciel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Manes des tombeaux.</orig>
            <reg>les Manes des tombeaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle lance la foudre &amp; change en ſang les eaux.</orig>
            <reg>Elle lance la foudre et change en sang les eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez.</orig>
            <reg>Vous savez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le ſçais.</orig>
            <reg>Je le sais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe de me le dire.</orig>
            <reg>Cesse de me le dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de l’Amour auſſi je ſçais quel eſt l’empire.</orig>
            <reg>Mais de l'Amour aussi je sais quel est l'empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus puiſſant que ſon art, plus fort que ſon courroux, De Medée en fureur il ſuſpendra les eoups.</orig>
            <reg>Plus puissant que son art, plus fort que son courroux, <persName>De Mede</persName>́e en fureur il suspendra les eoups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’aime, il ſuffit;</orig>
            <reg>Elle m'aime, il suffit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſa tendreſſe extrême Par lera puiſſamment pour un Ingrat qu’elle aime.</orig>
            <reg>et sa tendresse extrême Par lera puissamment pour un Ingrat qu'elle aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçauray la flêchir;</orig>
            <reg>Je saurai la flêchir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſçauray l’appaiſer.</orig>
            <reg>je saurai l'apaiser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à tout ſon couroux deuſſay-je m’expoſer, Je n’ecoute &amp; ne ſuis que l’ardeur qui me preſſe.</orig>
            <reg>Mais à tout son courroux dussai-je m'exposer, Je n'oute et ne suis que l'ardeur qui me presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IPHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>IPHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace examinez.</orig>
            <reg>De grâce examinez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASON.</orig>
            <reg>ASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vois ma Princeſſe.</orig>
            <reg>je vois ma Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſidere à loiſit, contemple tant d’appas.</orig>
            <reg>Considère à loisit, contemple tant d'appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on la voir, Iphite, &amp; ne l’adorer pas?</orig>
            <reg>Peut-on la voir, <persName>Iphite</persName>, et ne l'adorer pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt à redouter, à fuir, que ſa colere.</orig>
            <reg>Rien n'est à redouter, à fuir, que sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, CRE’USE, IPHITE, CYDIPPE.</orig>
          <reg>JASON, CRE'USE, IPHITE, CYDIPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E croyois en ces lieux trouver le Roi mon Pere.</orig>
            <reg>E croyais en ces lieux trouver le Roi mon Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vient de m’aſſurer qu’il vous cherche, Seigneur.</orig>
            <reg>On vient de m'assurer qu'il vous cherche, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay point veu le Roi, Madame;</orig>
            <reg>Je n'ai point vu le Roi, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais mon cœur.</orig>
            <reg>mais mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de profonds reſpects, par l’amour le plus tendre, Ne pourra-t-il jamais meriter &amp; pretendre Que vous daigniez auſſi me chercher quelque jour?</orig>
            <reg>Par de profonds respects, par l'amour le plus tendre, Ne pourra-t-il jamais mériter et prétendre Que vous daigniez aussi me chercher quelque jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét eſpoir n’eſt-il pas permis à mon amour?</orig>
            <reg>Cet espoir n'est-il pas permis à mon amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais, vous le ſçavez, ardeur ſi violente Ne iegna dans un cœur &amp; n’en fût triomphante.</orig>
            <reg>Jamais, vous le savez, ardeur si violente Ne iegna dans un cœur et n'en fut triomphante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le iure à vos yeux;</orig>
            <reg>Tout le jure à vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoins, vœux, empreſſemens, Mes remords immolez, mes tranſports, mes ſermens;</orig>
            <reg>soins, vœux, empressements, Mes remords immolez, mes transports, mes serments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes tendres reſpects, &amp; mes ardens hommages, Vous ſont de cét amour d’inviolables gages.</orig>
            <reg>Et mes tendres respects, et mes ardents hommages, Vous sont de cet amour d'inviolables gages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens un feu ſi vif s’accroiſtre à chaque pas.</orig>
            <reg>Je sens un feu si vif s'accroître à chaque pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, a tant d’amour vous ne répondez pas?</orig>
            <reg>Madame, a tant d'amour vous ne répondez pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le puis-je, Seigneur?</orig>
            <reg>le puis-je, Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une jeune Princeſſe Ne doit qu’à ſon Epoux déclarer ſa tendreſſe.</orig>
            <reg>une jeune Princesse Ne doit qu'à son Époux déclarer sa tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai que le Roi, qui doit regler mes vœux, Eſtime vos vertus, applaudit à vos feux.</orig>
            <reg>Il est vrai que le Roi, qui doit régler mes vœux, Estime vos vertus, applaudit à vos feux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a meſme ordonné d’écouter voſtre flâme;</orig>
            <reg>Il m'a même ordonné d'écouter votre flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’oſe aprés cela vous découvrir mon ame;</orig>
            <reg>Si j'ose après cela vous découvrir mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’eſtime ainſi que luy cét illuſtre Jaſon, Qui ſurmonta Neptune &amp; conquît la Toiſon;</orig>
            <reg>J'estime ainsi que deux cet illustre <persName>Jason</persName>, Qui surmonta <persName>Neptune</persName> et conquit la <persName>Toison</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la gloire amoureux, prodigue de ſa vie;</orig>
            <reg>De la gloire amoureux, prodigue de sa vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ornement de la Grece, &amp; l’effroi de l’Aſie, Le chef de nos Guerriers, la fleur de nos Heros, Dont le nom eſt vanté de Corinthe à Colchos.</orig>
            <reg>L'ornement de la <placeName>Grèce</placeName>, et l'effroi de l'Asie, Le chef de nos Guerriers, la fleur de nos Héros, Dont le nom est vanté de <placeName>Corinthe</placeName> à <persName>Colchos</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre un doux panchant m’entraîneroit ſans peine.</orig>
            <reg>Peut-être un doux penchant m'entraînerait sans peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un fatal obſtacle &amp; m’arreſte &amp; me geſne.</orig>
            <reg>Mais un fatal obstacle et m'arrête et me gêne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Medée eſt voſtre Epouſe, &amp; des nœuds ſi puiſſans Mettent un frein trop juſte à mes vœux innocens.</orig>
            <reg><persName>Medée</persName> est votre Épouse, et des nœuds si puissants Mettent un frein trop juste à mes vœux innocents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrois-je à ce panchant abandonner mon ame, Tandis qu’un autre hymen vous attache.</orig>
            <reg>Pourrais-je à ce penchant abandonner mon âme, Tandis qu'un autre hymen vous attache.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASON.</orig>
            <reg>ASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Ay Ceſſez, ceſſez de crai ndre un hymen odieux, Condamné par les Greecs, reprouvé par les Dieux.</orig>
            <reg>Madame, Ai Cessez, cessez de crai ndre un hymen odieux, Condamné par les Greecs, reprouvé par les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mus demain, des ce joui laucin omer ſes chaînes ?</orig>
            <reg>mus demain, des ce joui lavin ömer ses chaînes ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE'USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui m’aſſurera qu’inſenfible à ſes peines.</orig>
            <reg>Mais qui m'assurera qu'insensible à ses peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous puiſſiez ſoûtenir ſa venë &amp; ſa douleur, Sans lui rendre bien-toſt vos vœux &amp; voſtre cœur?</orig>
            <reg>Vous puissiez soutenir sa venue et sa douleur, Sans lui rendre bientôt vos vœux et votre cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains un long panchant;</orig>
            <reg>Je crains un long penchant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa tendteſſe, ſes larmes;</orig>
            <reg>sa tendtesse, ses larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je redoute ſes yeux, je redoute ſes charmes:</orig>
            <reg>Je redoute ses yeux, je redoute ses charmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son art eſt au deſſus de tout l’effort humain, Seigneur, &amp; de voſtre ame elle ſçait le chemin.</orig>
            <reg>Son art est au dessus de tout l'effort humain, Seigneur, et de votre âme elle sait le chemin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant que vous la tenen, que vous pourrez l’entendre, Je crains tout d’un amour &amp; ſi long &amp; ſi tendre.</orig>
            <reg>Tant que vous la ten, que vous pourrez l'entendre, Je crains tout d'un amour et si long et si tendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains.</orig>
            <reg>Je crains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diſſipez une indigne frayeur.</orig>
            <reg>dissipez une indigne frayeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel outrage!</orig>
            <reg>Quel outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ainſi donc jugez-vous de mon cœur?</orig>
            <reg>ainsi donc jugez-vous de mon cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connoiſſez mieux ce cœur, Madame &amp; ma tendreſſe, Rien ne peut m’enlever à ma belle Princeſſe:</orig>
            <reg>Connaissez mieux ce cœur, Madame et ma tendresse, Rien ne peut m'enlever à ma belle Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je deffie à la fois les Mortels &amp; les Dieux;</orig>
            <reg>Je défie à la fois les <persName>Mortels</persName> et les Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tout l’art de Medée, &amp; l’Enfer &amp; les Cieux.</orig>
            <reg>Et tout l'art de <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName>, et l'Enfer et les Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſa preſence icy vous allarme &amp; vous bleſſe, Il faut vous delivrer du ſoupçon qui vous preſſe.</orig>
            <reg>Si sa présence ici vous alarme et vous blesse, Il faut vous délivrer du soupçon qui vous presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un veritable amour éclatte avec plaiſir.</orig>
            <reg>Un véritable amour éclatte avec plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commandez ſeulement;</orig>
            <reg>Commandez seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis preſt d’obéïr.</orig>
            <reg>je suis prêt d'obéir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je donnerois mon ſang;</orig>
            <reg>Je donnerais mon sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’immolerois ma vie.</orig>
            <reg>j'immolerais ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ravie.</orig>
            <reg>ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>716175V</orig>
            <reg>716175V</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 CRE'USE.</orig>
            <reg>2 CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entens le Roi, Seigneur.</orig>
            <reg>J'entends le Roi, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il paroît à vos yeux.</orig>
            <reg>Il paraît à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, CRE’USE, CREON, ſuitte.</orig>
          <reg>JASON, CRE'USE, CREON, suitte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous cherchois, Seigneur.</orig>
            <reg>E vous cherchais, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez-vous qu’en ces lieux Un nouvel Envoyé du Roi de Theſſalie, Vient demander raiſon du meurtre de Pelie?</orig>
            <reg>Savez-vous qu'en ces lieux Un nouvel Envoyé du <func>Roi de Thessalie</func>, Vient demander raison du meurtre de <persName>Pélie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mes refus Acaſte offenſé juſtement, Veut bien ſuſpendre encor ſon fier reſſentiment, Et jurer avec nous une étroitte alliance, Si je livre en ce jour Medée à ſa vengeance, Ou qu’au moins la chaſſant du ſein de mes eſtats, je refuſe un azyle à ſes aſſaſſinats.</orig>
            <reg>De mes refus <persName>Acaste</persName> offensé justement, Veut bien suspendre encor son fier ressentiment, Et jurer avec nous une étroitte alliance, Si je livre en ce jour <persName>Mede</persName>́e à sa vengeance, Ou qu'au moins la chassant du sein de mes états, je refuse un asile à ses assassinats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il me preſſe.</orig>
            <reg>il me presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur voſtre cœur magnanime Pourroit-il lui livrer une triſte victime?</orig>
            <reg>Seigneur votre cœur magnanime Pourrait-il lui livrer une triste victime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourroit-il.</orig>
            <reg>Pourrait-il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faveur de vos Fils &amp; de vous, Je ne veux point livrer Medée à ſon courroux.</orig>
            <reg>En faveur de vos Fils et de vous, Je ne veux point livrer <persName>Mede</persName>́e à son courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſt-il juſte auſſi, Jaſon, que de ſes crimes, Mes Sujets innocens deviennent les victimes, Et que d’une Etrangere appuyant les forfaits, De mes heureux eſtats je trouble ainſi la paix?</orig>
            <reg>Mais est-il juste aussi, <persName>Jason</persName>, que de ses crimes, Mes Sujets innocents deviennent les victimes, Et que d'une Étrangère appuyant les forfaits, De mes heureux états je trouble ainsi la paix?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non il faut qu’elle parte, &amp; qu’une prompte fuite Nous délivre des maux qu’elle traîne à ſa ſuite.</orig>
            <reg>Non il faut qu'elle parte, et qu'une prompte fuite Nous délivre des maux qu'elle traîne à sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le veux.</orig>
            <reg>Je le veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét exil eſt ncceſſaire à tous;</orig>
            <reg>Cet exil est nécessaire à tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Acaſte, pour Moi, pour ma Fille pour Vous, Pour Medée elle-meſme.</orig>
            <reg>Pour <persName>Acaste</persName>, pour Moi, pour ma Fille pour Vous, Pour <persName>Mede</persName>́e elle-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut purger Corinthe, De ce funeſte objet qui la glace de crainte.</orig>
            <reg>Il faut purger <placeName>Corinthe</placeName>, De ce funeste objet qui la glace de crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut nous épargner ſes cris &amp; ſa fureur.</orig>
            <reg>Il faut nous épargner ses cris et sa fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je hais juſqu’à ſaveuë;</orig>
            <reg>Je hais jusqu'à sauve;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle me fait horreur.</orig>
            <reg>elle me fait horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des ſonges effrayans, des preſages ſiniſtres, Des redoutables Dieux les auguſtes Miniſtres, M’annoncent de leur part le plus affreux malheur, Si je ne l’abandonne à leur courroux vangeur.</orig>
            <reg>Des songes effrayants, des présages sinistres, Des redoutables Dieux les augustes Ministres, M'annoncent de leur part le plus affreux malheur, Si je ne l'abandonne à leur courroux vengeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rompez avec éclat le charme qui vous lie:</orig>
            <reg>Rompez avec éclat le charme qui vous lie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expiez un hymen qui tache voſtre vie.</orig>
            <reg>Expiez un hymen qui tache votre vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez &amp; trop long-temps ſes liens mal tiſſus, Terniſſent voſtre gloire, &amp; ſoüillent vos vertus.</orig>
            <reg>Assez et trop longtemps ses liens mal tissus, Ternissent votre gloire, et souillent vos vertus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez &amp; trop long-temps avec douleur la Grece, Voit gemir ſous le joug de cette Enchantereſſe Le plus grand des Heros qu’elle conçeût jamais.</orig>
            <reg>Assez et trop longtemps avec douleur la <placeName>Grèce</placeName>, Voit gémir sous le joug de cette Enchanteresse Le plus grand des Héros qu'elle conçut jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Separez vos vertus d’elle &amp; de ſes forfaits.</orig>
            <reg>Séparez vos vertus d'elle et de ses forfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtifiez ainſi l’appui que je vous donne.</orig>
            <reg>Justifiez ainsi l'appui que je vous donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poſſedez à ce prix ma fille &amp; ma couronne.</orig>
            <reg>Possédez à ce prix ma fille et ma couronne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que dés demain l’Aſtre brillant du jour, Ait veu partir Medée en commençant ſon tour;</orig>
            <reg>Je veux que dès demain l'Astre brillant du jour, Ait vu partir <persName>Mede</persName>́e en commençant son tour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que Corinthe ainſi n’eſtant plus prophanée, Il ſe preſte avec joye à ce doux hymenée.</orig>
            <reg>Et que <placeName>Corinthe</placeName> ainsi n'étant plus prophanée, Il se prête avec joie à ce doux hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IASON.</orig>
            <reg>IASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cede à vos raiſons;</orig>
            <reg>Je cède à vos raisons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’obéïs.</orig>
            <reg>j'obéis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Seigneur, Daignez par vos bontez adoucir ſon malheur:</orig>
            <reg>Mais Seigneur, Daignez par vos bontés adoucir son malheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iui tout te qui pourra rendre ſon ſort moins rude, Conſolez ſes ennuis;</orig>
            <reg>Jui tout te qui pourra rendre son sort moins rude, Consolés ses ennuis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>flatez ſa ſolitude.</orig>
            <reg>flattez sa solitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi qu'elle ayt merité des maux plus rigoureux, Ie conſens à remplir vos deſirs genereux;</orig>
            <reg>Quoi qu'elle ait mérité des maux plus rigoureux, Je consens à remplir vos désirs généreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour mieux adoucir ſon deplaiſir extrême, Ie veux à cét exil la preparer moi-même.</orig>
            <reg>Et pour mieux adoucir son déplaisir extrême, Je veux à cet exil la préparer moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons publier cét hymen, ce départ.</orig>
            <reg>Mais allons publier cet hymen, ce départ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’au bon-heur de leurs Rois nos Sujets prennent part.</orig>
            <reg>Qu'au bonheur de leurs Rois nos Sujets prennent part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons avec éclat annoncer à Corinthe La ſource de ſa joye &amp; la fin de ſa crainte.</orig>
            <reg>Allons avec éclat annoncer à <placeName>Corinthe</placeName> La source de sa joie et la fin de sa crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que des chants d’hymenée &amp; d’aymables concerts, Commencent cette Feſte &amp; rempliſſent les airs.</orig>
            <reg>Que des chants d'hyménée et d'aimables concerts, Commencent cette Fête et remplissent les airs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que du Dieu de l’hymen les feux ſacrez s’allument;</orig>
            <reg>Que du Dieu de l'hymen les feux sacrés s'allument;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>91 Qu'on pare les Autels &amp; que les Temples fument.</orig>
            <reg>91 Qu'on pare les Autels et que les Temples fument.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iaſon trouve une Epouſe enfin digne de lui.</orig>
            <reg><persName>Jason</persName> trouve une Épouse enfin digne de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignent les juſtes Dieux m’exauçant aujourd’hui, Marquer de leurs faveurs cette grande journée, Et la rendre à jamais celebre &amp; fortunée!</orig>
            <reg>Daignent les justes Dieux m'exauçant aujourd'hui, Marquer de leurs faveurs cette grande journée, Et la rendre à jamais célèbre et fortunée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II</orig>
          <reg>ACTE II</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E, ſeule.</orig>
            <reg>MÈDE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U ſuis-je, Malheureuſe?</orig>
            <reg>V suis-je, Malheureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où portay-je mes pas?</orig>
            <reg>où portai-je mes pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qqu’ay-je veu?</orig>
            <reg>Qqu'ai-je vu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-je oüi?</orig>
            <reg>qu'ai-je oui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne me connois pas.</orig>
            <reg>je ne me connais pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trieuſe je cours;</orig>
            <reg>trieuse je cours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; doute ſi je veille.</orig>
            <reg>et doute si je veille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bruit, quels chants d’hymen ont frappé mon oreille ?</orig>
            <reg>Quel bruit, quels chants d'hymen ont frappé mon oreille ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Corinthe retentit de cris &amp; de concerts.</orig>
            <reg><placeName>Corinthe</placeName> retentit de cris et de concerts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses Autels ſont parez, ſes Temples ſont ouverts.</orig>
            <reg>Ses Autels sont parés, ses Temples sont ouverts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout à l’envi prepare une odieuſe pompe.</orig>
            <reg>Tout à l'envi prépare une odieuse pompe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Tout vante ma Rivale, &amp; l’Ingrat qui me trompe.</orig>
            <reg>1 Tout vante ma Rivale, et l'Ingrat qui me trompe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iaſon, il eſt donc vrai!</orig>
            <reg><persName>Jason</persName>, il est donc vrai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juſques-là me trahit Iaſon honteuſement me chaſſe de ſon lit!</orig>
            <reg>jusqu'là me trahit <persName>Jason</persName> honteusement me chasse de son lit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’oſte tout eſpoir!</orig>
            <reg>Il m'ôte tout espoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epouſe infortunée:</orig>
            <reg>Épouse infortunée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diſ-je, Epouſe!</orig>
            <reg>Que dis-je, Épouse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour nous plus d’hymenée;</orig>
            <reg>pour nous plus d'hyménée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ingrat en romp les nœuds.</orig>
            <reg>L'Ingrat en romp les nœuds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux juſtes, Dieux vangeurs, De la foi conjugale auguſtes Protecteurs, Garants de ſes ſermens, témoins de ſes parjures, Puniſſez ſon forfait &amp; vengez nos injures.</orig>
            <reg>Dieux justes, Dieux vengeurs, De la foi conjugale augustes Protecteurs, Garant de ses serments, témoins de ses parjures, Punissez son forfait et vengez nos injures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toi ſur tout, O Soleil, j’implore ton ſecours;</orig>
            <reg>Toi sur tout, Ô Soleil, j'implore ton secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toi qui donnas naiſſance à l’Auteur de mes jours:</orig>
            <reg>Toi qui donnas naissance à l'Auteur de mes jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois du haut des Cieux l’affront qu’on me deſtine;</orig>
            <reg>Tu vois du haut des Cieux l'affront qu'on me destine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Corinthe joüit de ta clarté divine!</orig>
            <reg>Et <placeName>Corinthe</placeName> jouit de ta clarté divine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retourne ſur tes pas &amp; dans l’obſcurité Plonge tout l’Univers privé de ta clarté.</orig>
            <reg>Retourne sur tes pas et dans l'obscurité Plonge tout l'Univers privé de ta clarté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou plûtoſt, donne moi tes chevaux à conduire.</orig>
            <reg>Ou plutôt, donne moi tes chevaux à conduire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En poudre dans ces lieux je ſçauray tout reduire.</orig>
            <reg>En poudre dans ces lieux je saurai tout réduire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tomberay ſur l’Iſthme avec ton char brûlant.</orig>
            <reg>Je tomberai sur l'Isthme avec ton char brûlant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’abîmeray Corinthe &amp; ſon peuple inſolent.</orig>
            <reg>J'abîmerai <placeName>Corinthe</placeName> et son peuple insolent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’écraſeray ſes Rois;</orig>
            <reg>J'écraserai ses Rois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ma fureur barbare Unira les deux mers que Corinthe ſepare.</orig>
            <reg>et ma fureur barbare Unira les deux mers que <placeName>Corinthe</placeName> sépare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais où vont mes tranſports?</orig>
          <reg>Mais où vont mes transports?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>eſt ce donc dans les Cieux, Que j’eſpere trouver du ſecours &amp; des Dieux?</orig>
          <reg>est ce donc dans les Cieux, Que j'espère trouver du secours et des Dieux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deitez de Medée, affreuſes Eumenides, Venez laver ma honte &amp; me ſervir de guides.</orig>
          <reg>Ditez de <persName>Mede</persName>́e, affreuses <persName>Eumenides</persName>, Venez laver ma honte et me servir de guides.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Armons nous.</orig>
          <reg>Armons -nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De noſtre art déployons la noirceur.</orig>
          <reg>De notre art déployons la noirceur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que toute pitié meure &amp; s’éteigne en mon cœur;</orig>
          <reg>Que toute pitié meure et s'éteigne en mon cœur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que de ſang alteré, que de meurtres avide A l’Iſthme il faſſe voir ce qu’a veu la Colchide.</orig>
          <reg>Que de sang altéré, que de meurtres avide À <placeName>l'Isthme</placeName> il fasse voir ce qu'a vu la <persName>Colchide</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que dis-je!</orig>
          <reg>Que dis-je!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De bien loin ſurpaſſons ces forfaits.</orig>
          <reg>De bien loin surpassons ces forfaits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ma tendre jeuneſſe ils furent les eſſais.</orig>
          <reg>De ma tendre jeunesse ils furent les essais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’eſtois &amp; foible &amp; ſimple, &amp; de plus innocente.</orig>
          <reg>J'étais et foible et simple, et de plus innocente.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’amour ſeul animoit ma main encor tremblante.</orig>
          <reg>L'amour seul animait ma main encor tremblante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La haine avec l’amour, le couroux, la douleur, M’embrazent à preſent d’une juſte fureur.</orig>
          <reg>La haine avec l'amour, le courroux, la douleur, M'embrasent à présent d'une juste fureur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que n’enfantera point cette fureur barbare?</orig>
          <reg>Que n'enfantera point cette fureur barbare?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le crime nous unît;</orig>
          <reg>Le crime nous unît;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut qu’il nous ſepare,</orig>
          <reg>il faut qu'il nous sépare,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 MEDE’E.</orig>
            <reg>2 MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E' bien!</orig>
            <reg>E' bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu vois le prix que me gardoit H Iaſon.</orig>
            <reg>tu vois le prix que me gardait <persName>H Iason</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ingrat couronne enfin ſa noire trahiſon.</orig>
            <reg>L'Ingrat couronne enfin sa noire trahison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il Epouſe Créüſe;</orig>
            <reg>Il Épouse <persName>Cre</persName>́üse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; la pompe s’appreſte.</orig>
            <reg>et la pompe s'apprête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout m’annonce ma mort.</orig>
            <reg>Tout m'annonce ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quand cette Feſte?</orig>
            <reg>Mais à quand cette Fête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, cét hymen ſe celebre demain.</orig>
            <reg>Madame, cet hymen se célèbre demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain!</orig>
            <reg>Demain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le temps eſt court &amp; le terme prochain.</orig>
            <reg>le temps est court et le terme prochain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut en profiter.</orig>
            <reg>Il faut en profiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel funeſte hymenée!</orig>
            <reg>Quel funeste hyménée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quels malheurs eſtes vous condamnée.</orig>
            <reg>à quels malheurs êtes -vous condamnée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien n’eſt comparable aux horreurs de mon fort.</orig>
            <reg>rien n'est comparable aux horreurs de mon fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rhodope, qui l’eût crû?</orig>
            <reg><persName>Rhodope</persName>, qui l'eût cru?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iaſon jure ma mort.</orig>
            <reg><persName>Jason</persName> jure ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au plus honteux deſtin ſon mépris me ravale.</orig>
            <reg>Au plus honteux destin son mépris me ravale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’attache en Eſclave au char de ma Rivale.</orig>
            <reg>Il m'attache en Esclave au char de ma Rivale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay tout ozé pour lui;</orig>
            <reg>J'ai tout osé pour lui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour lui j’ay tout quitté, Païs, thrône, parens, gloire, felicité.</orig>
            <reg>pour lui j'ai tout quitté, Pays, trône, parents, gloire, félicité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me coûte, l’Ingrat!</orig>
            <reg>Il me coûte, l'Ingrat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juſqu’à mon innocence.</orig>
            <reg>jusqu'à mon innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay voulu que lui.</orig>
            <reg>Je n'ai voulu que lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crüelle recompenſe?</orig>
            <reg>Cruelle récompense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour prix de cét amour qui n’a voulu que luy, Il me laiſſe ſans rang, ſans honneur, ſans appui, Sous un Ciel eſtranger, criminelle, accablée, Proſcritte, fugitive, odieuſe, exilée;</orig>
            <reg>Pour prix de cet amour qui n'a voulu que lui, Il me laisse sans rang, sans honneur, sans appui, Sous un Ciel étranger, criminelle, accablée, <persName>Proscritte</persName>, fugitive, odieuse, exilée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſeule à la merci d’un monde d’ennemis, Que m’ont fait les forfaits que pour luy j’ay conmis.</orig>
            <reg>Et seule à la merci d'un monde d'ennemis, Que m'ont fait les forfaits que pour ra j'ai conmis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop moigne de vous apres la facnemjure, Oubliez un Ingrat, dédaignez un Parjure.</orig>
            <reg>Trop moigne de vous après la facnemjure, Oubliez un Ingrat, dédaignez un Parjure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un genereux orgueüil vous armant en ce jour.</orig>
            <reg>D'un généreux orgueil vous armant en ce jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis-je triompher de mon fatal amour?</orig>
            <reg>puis-je triompher de mon fatal amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheureuſe!</orig>
            <reg>Malheureuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout cede à mon art redoutable.</orig>
            <reg>tout cède à mon art redoutable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature ſe trouble à ma voix formidable Tout tremble, tout fléchit ſous mon pouvoir vainqueur.</orig>
            <reg>La nature se trouble à ma voix formidable Tout tremble, tout fléchit sous mon pouvoir vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je ne puis bannir un Ingrat de mon cœur.</orig>
            <reg>Et je ne puis bannir un Ingrat de mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour brave ma force, &amp; mépriſe mes charmes;</orig>
            <reg>L'Amour brave ma force, et méprise mes charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hrit de ma fureur &amp; m’arrache des larmes.</orig>
            <reg>Hrit de ma fureur et m'arrache des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour un Perfide encore il trouble ma raiſon.</orig>
            <reg>Pour un Perfide encore il trouble ma raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime;</orig>
            <reg>J'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dis-je, aimer?</orig>
            <reg>que dis-je, aimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’adore encor Iaſon.</orig>
            <reg>j'adore encor <persName>Jason</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour lui je trahirois encor Pere &amp; Patrie;</orig>
            <reg>Pour lui je trahirais encor Père et Patrie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour lui j’immolerois mon repos &amp; ma vie.</orig>
            <reg>Pour lui j'immolerais mon repos et ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'un tyjunque fiilour trop barbare rigueur, Ceſſe pour un Ingrat de déchirer mon cœur.</orig>
            <reg>D'un tyjunque fiour trop barbare rigueur, Cesse pour un Ingrat de déchirer mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce funeſte état que vous eſtes à plaindre!</orig>
            <reg>En ce funeste état que vous êtes à plaindre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, je le ſuis;</orig>
            <reg>Il est vrai, je le suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais plus encore à craindre.</orig>
            <reg>mais plus encore à craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’offenſa jamais Medée impunement.</orig>
            <reg>On n'offensa jamais <persName>Mede</persName>́e impunément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, que dit ma Rivale, &amp; que fait ſon Amant?</orig>
            <reg>Mais, que dit ma Rivale, et que fait son Amant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RODorE.</orig>
            <reg>
              <persName>RODorE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il ſoupire aux pieds de la Princeſſe;</orig>
            <reg>Madame, il soupire aux pieds de la Princesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’eſt plus occupé que du feu qui le preſſe.</orig>
            <reg>Et n'est plus occupé que du feu qui le presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton ſang vame vanger, lâche &amp; perfide Epoux!</orig>
            <reg>Ton sang vame venger, lâche et perfide Époux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu mourras.</orig>
            <reg>Tu mourras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle horreur vient glacer mon courroux?</orig>
            <reg>quelle horreur vient glacer mon courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis quand Medée eſt elle ſi timide?</orig>
            <reg>Et depuis quand <persName>Mede</persName>́e est -elle si timide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur n’eſt-il hardi que pour un parricide?</orig>
            <reg>Son cœur n'est-il hardi que pour un parricide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant d’innocens immolez ſans remords, Ie reſpecte un Ingrat digne de mille morts.</orig>
            <reg>Après tant d'innocents immolés sans remords, Je respecte un Ingrat digne de mille morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il meure.</orig>
            <reg>qu'il meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où m’emporte une jalouze rage?</orig>
            <reg>Où m'emporte une jalouze rage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il meure!</orig>
            <reg>Qu'il meure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce Heros, ton amour, ton ouvrage;</orig>
            <reg>ce Héros, ton amour, ton ouvrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fruit de tant de ſoins, de perils, d’attentats, L’objet de tant de vœux.</orig>
            <reg>Le fruit de tant de soins, de périls, d'attentats, L'objet de tant de vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, il ne mourra pas.</orig>
            <reg>non, il ne mourra pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque juſte fureur dont je ſois poſſedée, Qu’il vive, &amp; s’il ſe peut, qu’il vive pour Medée;</orig>
            <reg>Quelque juste fureur dont je sois possédée, Qu'il vive, et s'il se peut, qu'il vive pour <persName>Mede</persName>́e;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou, ſi de mon bon-heur le Deſtin eſt jaloux, Qu’il vive, s’il le faut, pour d’autres que pour nous.</orig>
            <reg>Ou, si de mon bonheur le Destin est jaloux, Qu'il vive, s'il le faut, pour d'autres que pour nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Creon, qui le force à l’hymen qui m’accable;</orig>
            <reg>C'est <persName>Creon</persName>, qui le force à l'hymen qui m'accable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creon merite ſeul mon courroux implacable, Lui, qui de ſon pouvoir ennivré follement, Me ravit mon Epoux, m’arrache mon Amant, Tait legner en lyran le emme &amp; le urvorce;</orig>
            <reg><persName>Creon</persName> mérite seul mon courroux implacable, Lui, qui de son pouvoir ennivré follement, Me ravit mon Époux, m'arrache mon Amant, Tait legner en lyran le emme et le urvorce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne connoît de droits que l’injure &amp; la force.</orig>
            <reg>Et ne connaît de droits que l'injure et la force.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il periſſe &amp; ſa Race.</orig>
            <reg>Qu'il périsse et sa Race.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accablons ſon orgueüil, Mettons ſon inſolence &amp; ſa gloire au cercueüil.</orig>
            <reg>Accablons son orgueil, Mettons son insolence et sa gloire au cercueil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moderez, de grace, une douleur ſi forte.</orig>
            <reg>modérez, de grâce, une douleur si forte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etouffez, ou cachez l’ardeur qui vous emports.</orig>
            <reg>Étouffez, ou cachez l'ardeur qui vous emports.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entens du bruit.</orig>
            <reg>J'entends du bruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vient.</orig>
            <reg>On vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Domptez ce fier couroux, Madame;</orig>
            <reg>Domptez ce fier courroux, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt Creon qui s’avance vers vous,</orig>
            <reg>c'est <persName>Creon</persName> qui s'avance vers vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDED, GRLON, RHODOPE, ſuite.</orig>
          <reg>MÉDED, GRLON, RHODOPE, suite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſon avec ma fille unit ſa deſtinée.</orig>
            <reg>Ason avec ma fille unit sa destinée,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVous entendez déja chanter leur hymenée, Madame;</orig>
            <reg>JVous entendez déjà chanter leur hyménée, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ce divorce il faut vous preparer.</orig>
            <reg>à ce divorce il faut vous préparer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Iaſon &amp; de nous il faut vous ſeparer.</orig>
            <reg>De <persName>Jason</persName> et de nous il faut vous séparer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur bon-heur ne feroit qu’aigrir voſtre infortune;</orig>
            <reg>Leur bonheur ne ferait qu'aigrir votre infortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyez ces lieux;</orig>
            <reg>Fuyez ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fuyez une pompe importune;</orig>
            <reg>fuyez une pompe importune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obéiſſez au ſort, &amp; quittant mes états, Cherchez un ſur azyle en de nouveaux climats.</orig>
            <reg>Obéissez au sort, et quittant mes états, Cherchez un sur asile en de nouveaux climats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acaſte le demande, &amp; Corinthe m’en preſſe:</orig>
            <reg><persName>Acaste</persName> le demande, et <placeName>Corinthe</placeName> m'en presse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce prix entre-nous la guerre affreuſe ceſſe.</orig>
            <reg>À ce prix entre-nous la guerre affreuse cesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre exil eſt le ſceau d’une éternelle paix.</orig>
            <reg>Votre exil est le sceau d'une éternelle paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain m’oppoſerois-je aux vœux de mes Sûjets.</orig>
            <reg>En vain m'opposerai-je aux vœux de mes Sûjets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur haine contre vous chaque jour s’envenime.</orig>
            <reg>Leur haine contre vous chaque jour s'envenime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré tout mon pouvoir vous ſeriez leur victime.</orig>
            <reg>Malgré tout mon pouvoir vous seriez leur victime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel joug ne briſe point un Peuple audacieux?</orig>
            <reg>Quel joug ne brise point un Peuple audacieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel frein arreſteroit ce Monſtre furieux?</orig>
            <reg>Quel frein arrêterait ce Monstre furieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſes crüels tranſports dérobez voſtre tête, Et par un prompt exil prevenez la tempeſte.</orig>
            <reg>À ses cruels transports dérobez votre tête, Et par un prompt exil prévenez la tempête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sort, la paix, vos jours, tout ſemble y conſpirer.</orig>
            <reg>Le Sort, la paix, vos jours, tout semble y conspirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay voulu vous l’apprendre &amp; vous y preparer.</orig>
            <reg>J'ai voulu vous l'apprendre et vous y préparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'à ces rares bontez j’ay de graces à rendre!</orig>
            <reg>Qu'à ces rares bontés j'ai de grâces à rendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’oſtez mon Epoux, vous le prenez pour gendre;</orig>
            <reg>Vous m'ôtez mon Époux, vous le prenez pour gendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me chaſſez enfin.</orig>
            <reg>Vous me chassez enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moi ſeulement Quel attentat m’attire un ſi doux traitement?</orig>
            <reg>Dites-moi seulement Quel attentat m'attire un si doux traitement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREOR Quoi, Medée eſt ſurpriſe &amp; demande ſes crimes!</orig>
            <reg>CRER Quoi, <persName>Mede</persName>́e est surprise et demande ses crimes!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t'on pour m’opprimer quelques droits legitimes?</orig>
            <reg>A-t'-on pour m'opprimer quelques droits légitimes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Tyran par la force agit dans ſes eſtats;</orig>
            <reg>Un Tyran par la force agit dans ses états;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Roi juſte au coupable apprend ſes attentats.</orig>
            <reg>Un Roi juste au coupable apprend ses attentats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez donc;</orig>
            <reg>Parlez donc;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou du moins forcez-vous à m’entendre, Si juſqu’à m’accuſer vous ne daignez deſcendre.</orig>
            <reg>ou du moins forcez-vous à m'entendre, Si jusqu'à m'accuser vous ne daignez descendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ignore quel forfait vers vous peut me noircir :</orig>
            <reg>l'ignore quel forfait vers vous peut me noircir :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voiey les miens, Creon.</orig>
            <reg>Voiéi les miens, <persName>Creon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’avez qu’a choiſir.</orig>
            <reg>Vous n'avez qu'a choisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſauvé ces Heros que vous vantez ſans ceſſe, Le plus pur ſang des Dieux, &amp; la fleur de la Grece.</orig>
            <reg>J'ai sauvé ces Héros que vous vantez sans cesse, Le plus pur sang des Dieux, et la fleur de la <placeName>Grèce</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans moi, pour conquerir la ſuperbe Toiſon.</orig>
            <reg>Sans moi, pour conquérir la superbe Toison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auroient pû ces Heros, &amp; ce fameux laſon?</orig>
            <reg>Qu'auraient pu ces <persName>Héros</persName>, et ce fameux lason?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Leur bouche a-t’elle ozé m’en dérober la gloires S’ils vous l’ont déguiſée, apprenez-en l’hiſtoire.</orig>
          <reg>Leur bouche a-t-elle ozé m'en dérober la gloires S'ils vous l'ont déguisée, apprenez-en l'histoire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans une foreſt ſombre un Dragon furieux, Conſervoit du Dieu Mars le dépoſt pretieux.</orig>
          <reg>Dans une forêt sombre un Dragon furieux, Conservait du Dieu <persName>Mars</persName> le dépôt prétieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ses yeux eſtincelloient d’une affreuſe lumiere;</orig>
          <reg>Ses yeux estincelloient d'une affreuse lumière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais le doux Sommeil ne charma leur paupiere;</orig>
          <reg>Jamais le doux Sommeil ne charma leur paupière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et veillant nuit &amp; jour, ſes terribles regards Portoient l’effroi, l’horreur, la mort de toutes parts.</orig>
          <reg>Et veillant nuit et jour, ses terribles regards Portaient l'effroi, l'horreur, la mort de toutes parts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Farouches défenſeurs de la foreſt ſacrée, Deux Taureaux menaçans en occupoient l’entrée.</orig>
          <reg>Farouches défenseurs de la forêt sacrée, Deux Te menaçans en occupaient l'entrée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il falloit mettre au joug ces Taureaux indontez.</orig>
          <reg>Il fallait mettre au joug ces Taureaux indontés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des fureurs de Vulcain Miniſtres redoutez, Ils vomiſſoient au loin une brûlante haleine, Et de torrens de flâme ils inondoient la plaine.</orig>
          <reg>Des fureurs de Vulcain Ministres redoutez, Ils vomissaient au loin une brûlante haleine, Et de torrents de flamme ils inondaient la plaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il falloit à leur aide ouvrir d’affreux ſillons;</orig>
          <reg>Il fallait à leur aide ouvrir d'affreux sillons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voir des dents d’un ſerpent naiſtre des bataillons;</orig>
          <reg>Voir des dents d'un serpent naître des bataillons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et vaincre ces ſoldats enfantez par la Terre, Qui tous ne reſpiroient que le ſang &amp; la guerre.</orig>
          <reg>Et vaincre ces soldats enfantez par la Terre, Qui tous ne respiraient que le sang et la guerre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parmi tant de perils, quel Dieu, ſans mon ſecours, De vos triſtes Heros eût conſervé les jours?</orig>
          <reg>Parmi tant de périls, quel Dieu, sans mon secours, De vos tristes Héros eût conservé les jours?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sur le Deſtin jaloux j’emportay la victoire:</orig>
          <reg>Sur le Destin jaloux j'emportai la victoire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’empeſchay leur trépas;</orig>
          <reg>J'empêchai leur trépas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je les couvris de gloire;</orig>
          <reg>je les couvris de gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et leur ſacrifiay, remords, crainte, pudeur, Mon Pere, mon Païs, ma gloire, mon bon-heur.</orig>
          <reg>Et leur sacrifiai, remords, crainte, pudeur, Mon Père, mon Pays, ma gloire, mon bonheur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie n’ay voulu qu’un d’eux pour toute recompenſe.</orig>
          <reg>Je n'ai voulu qu'un d'eux pour toute récompense.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous joüiſſez du reſte, &amp; par mon aſſiſtance.</orig>
          <reg>Vous jouissez du reste, et par mon assistance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour les avoir ſauvez, je ne demande rien.</orig>
          <reg>Pour les avoir sauvés, je ne demande rien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vous les laiſſe tous.</orig>
          <reg>Je vous les laisse tous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais laiſſez-moi mon bien.</orig>
          <reg>Mais laissez-moi mon bien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi donc, à l’oüir, Medée eſt innocente.</orig>
            <reg>Ainsi donc, à l'oüir, <persName>Mede</persName>́e est innocente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On deviont comacier Ia vertu blen-faiſante.</orig>
            <reg>On deviont compacier Ia vertu blenaisante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Grece.</orig>
            <reg>La <placeName>Grèce</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me doit tout, &amp; ne ſçauroit jamais D’un aſſez digne prix couronner mes bien-faits.</orig>
            <reg>Me doit tout, et ne saurait jamais D'un assez digne prix couronner mes bienfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes-fois que ſert-il d’affecter un fauxzele?</orig>
            <reg>Toutefois que sert-il d'affecter un fauxzele?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay tout fait pour Jaſon, &amp; n’ay rien fait pour elle.</orig>
            <reg>J'ai tout fait pour <persName>Jason</persName>, et n'ai rien fait pour elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me coute aſſez cher l’Ingrat!</orig>
            <reg>Il me coute assez cher l'Ingrat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour eſtre à moy.</orig>
            <reg>pour être à moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on veut méxiler &amp; me manquer de foy, De quel droit ozez-vous ſeparer nos fortunes?</orig>
            <reg>Si l'on veut méxiler et me manquer de foi, De quel droit zé-vous séparer nos fortunes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Même ſort nous eſt dú;</orig>
            <reg>Même sort nous est dîme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nos cauſes ſont communcs.</orig>
            <reg>nos causes sont communcs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dneon Ah!</orig>
            <reg>don Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace avec-vous ne le confondez pas.</orig>
            <reg>de grâce avec-vous ne le confondez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jaſon eſt innocent de tous vos attentats.</orig>
            <reg><persName>Jason</persName> est innocent de tous vos attentats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il eſt criminel ce Heros magnanime.</orig>
            <reg>Non, il est criminel ce Héros magnanime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tirer tout le fruit c’eſt commettre le crime, Tyrannique pouvoir qui cherche à m’offenſer.</orig>
            <reg>En tirer tout le fruit c'est commettre le crime, Tyrannique pouvoir qui cherche à m'offenser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma patience enfin commence à ſe laſſer, Et pourroit.</orig>
            <reg>Ma patience enfin commence à se lasser, Et pourrait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyran, la mienne eſt déja laſſeVa, je ne veux de toi ny clemence ny grace.</orig>
            <reg>Tyran, la mienne est déjà lasseVa, je ne veux de toi ici clémence est déjà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonne mon exil, ravis moi mon Epoux:</orig>
            <reg>Ordonne mon exil, ravis moi mon Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le peux;</orig>
            <reg>Tu le peux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Tyran, redoute mon courroux.</orig>
            <reg>mais Tyran, redoute mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains.</orig>
            <reg>
              <persName>Crains</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREON.</orig>
            <reg>
              <persName>CREON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop long-temps contraindre ma colere.</orig>
            <reg>c'est trop longtemps contraindre ma colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ſors de mes Eſtats, ſors barbare Eſtrangere:</orig>
            <reg>Va, sors de mes États, sors barbare Étrangère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonne Corinthe, &amp; cours en d’autres lieux, Porter tes attentats &amp; le courroux des Dieux.</orig>
            <reg>Abandonne <placeName>Corinthe</placeName>, et cours en d'autres lieux, Porter tes attentats et le courroux des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un monſtre tel que toy délivre mon Empire, Ceſſe d’infecter l’air qu’en ces lieux on reſpire, De ton horrible aſpect ne ſoüille plus mes yeux;</orig>
            <reg>D'un monstre tel que toi délivre mon Empire, Cesse d'infecter l'air qu'en ces lieux on respire, De ton horrible aspect ne soüille plus mes yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’empoiſonne plus la lumiere des Cieux.</orig>
            <reg>Et n'empoisonne plus la lumière des Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ſemer à Colchos l’horreur &amp; l’epouvante:</orig>
            <reg>Va semer à <persName>Colchos</persName> l'horreur et l'épouvante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vas y hâter des Dieux la juſtice ttop lente.</orig>
            <reg>Vas y hâter des Dieux la justice top lente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deinain dés que l’Aurore allumera le jour, Precipite tes pas;</orig>
            <reg>Deinain dès que l'Aurore allumera le jour, Précipite tes pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fuis loin, fuis ſans retour;</orig>
            <reg>fuis loin, fuis sans retour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où contentant les Dieux las de tes injuſtices, Tu periras, Barbare, au milieu des ſupplices.</orig>
            <reg>Où contentant les Dieux las de tes injustices, Tu périras, Barbare, au milieu des supplices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux choiſir.</orig>
            <reg>Tu peux choisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S ENE IV MEDE’E, RHODOPE.</orig>
          <reg> SNE IV MÈDE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYran, n’en doute pas;</orig>
            <reg>LYran, n'en doute pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon choix eſt fait.</orig>
            <reg>Mon choix est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain je ſors de tes Eſtats.</orig>
            <reg>Demain je sors de tes États.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, malgré ton orgueil, je veux fuir avec gloire;</orig>
            <reg>Mais, malgré ton orgueil, je veux fuir avec gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et forçant l’avenir d’en garder la memoire, Je veux lancer la foudre avant que de partir, Et voir Corinthe en cendre avant que d’en ſortir, Mais Rhodope, l’Ingrat que j’aime &amp; qui m’offenſe, A-t’il pû conſentir.</orig>
            <reg>Et forçant l'avenir d'en garder la mémoire, Je veux lancer la foudre avant que de partir, Et voir <placeName>Corinthe</placeName> en cendre avant que d'en sortir, Mais <persName>Rhodoppe</persName>, l'Ingrat que j'aime et qui m'offense, A-t-il pu consentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le voy qui s’avance.</orig>
            <reg>Je le vois qui s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Toi, qui vois mon trouble &amp; cauſes ma douleur, Amour, daigne amollir l’Ingrat en ma faveur;</orig>
            <reg>Ô Toi, qui vois mon trouble et causes ma douleur, Amour, daigne amollir l'Ingrat en ma faveur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remets-le dans mes fers;</orig>
            <reg>Remets-le dans mes fers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>efface ſon injure;</orig>
            <reg>efface son injure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rens moi, Dieu tout puiſſant, le cœur de ce Parjure:</orig>
            <reg>Rends moi, Dieu tout puissant, le cœur de ce Parjure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout mon art n’y peut rien:</orig>
            <reg>Tout mon art n'y peut rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul tu peux le flechir.</orig>
            <reg>seul tu peux le fléchir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prête un charme à mes pleurs qui puiſſe l’attendrir.</orig>
            <reg>Prête un charme à mes pleurs qui puisse l'attendrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, JASON, RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, JASON, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin, c’en-eſt donc fait, mon Epoux m’aE bandonne.</orig>
            <reg>Nfin, c'en-est donc fait, mon Époux m'a bandonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El conſeat qu’on m’exile, ou plâtoſt il l’ordonne.</orig>
            <reg>Él conseat qu'on m'exile, ou plâtost il l'ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’exil, vous le ſçavez, n’eſt pas nouveau pour moy.</orig>
            <reg>L'exil, vous le savez, n'est pas nouveau pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay ſceu pour vous, Jaſon, m’en impoſer la loiSa cauſe eſt-ce qui fait ma peine &amp; ma diſgrace.</orig>
            <reg>J'ai su pour vous, <persName>Jason</persName>, m'en imposer la loiSa cause est-ce qui fait ma peine et ma disgrâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fuyois pour Jaſon, &amp; c’eſt lui qui me chaſſe.</orig>
            <reg>Je fuyais pour <persName>Jason</persName>, et c'est lui qui me chasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe;</orig>
            <reg>N'importe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>obéyſſons aux lois de mon Epoux.</orig>
            <reg>obéissons aux lois de mon Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partons, puis qu’il le veut.</orig>
            <reg>Partons, puis qu'il le veut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où m’envoyez.</orig>
            <reg>Mais où m'envoyez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ?</orig>
            <reg>vous ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reverray-je Yolcos?</orig>
            <reg>Reverrai-je <persName>Yolcos</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iray-je en Theſſalie, Implorer les bontez des filles de Pelie?</orig>
            <reg>irai-je en <placeName>Thessalie</placeName>, Implorer les bontés des filles de <persName>Pélie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iray-je ſur le Phaze, où mon Pere irrité Reſerve un juſte prix à mon impieté?</orig>
            <reg>Jrai-je sur le Phase, où mon Père irrité Réserve un juste prix à mon impiété?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du monde entier pour Jaſon ſeul bannie, Ay-je encor quelque azyle en Europe, en Aſie?</orig>
            <reg>du monde entier pour <persName>Jason</persName> seul bannie, Ai-je encor quelque asile en <placeName>Europe</placeName>, en <placeName>Asie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous les ouvrir me fermant tous chemins, Contre-moi n’ay-je pas armé tous les humains?</orig>
            <reg>Et pour vous les ouvrir me fermant tous chemins, Contre-moi n'ai-je pas armé tous les humains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fille d’un Roi fameux qui regne ſur le Phaze, Dont l’empire s’étend du Boſphore au Caucaſe, Dans ces riches climats, où ſes heureux ſûjets De l’or le plus brillant parent juſqu’aux foreſts;</orig>
            <reg>Fille d'un Roi fameux qui règne sur le <placeName>Phaze</placeName>, Dont l'empire s'étend du <placeName>Bosphore</placeName> au <placeName>Caucase</placeName>, Dans ces riches climats, où ses heureux sujets De l'or le plus brillant parent jusqu'aux forêts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Threſors, Sceptre, Parens, j’ay tout quitté ſans peine, Pour ſuivre d’un banni la fortune incertaine.</orig>
            <reg>Thresors, Sceptre, Parents, j'ai tout quitté sans peine, Pour suivre d'un banni la fortune incertaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le Içavez, Jaſon;</orig>
            <reg>Vous le Içavez, <persName>Jason</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vous j’ay tout quitté.</orig>
            <reg>pour vous j'ai tout quitté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce donc-là le prix que j’avois merité?</orig>
            <reg>Est-ce donc-là le prix que j'avais mérité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me reprochez point un mal-heur neceſſaire, Où des Dieux contre nous me reduit la colere.</orig>
            <reg>Ne me reprochez point un malheur nécessaire, Où des Dieux contre nous me réduit la colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je partage vos maux;</orig>
            <reg>Je partage vos maux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je reſlens vos douleurs, Sans pouvoir qu’à ce prix détourner nos malheurs.</orig>
            <reg>je réslends vos douleurs, Sans pouvoir qu'à ce prix détourner nos malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre perte autrement devient inevitable.</orig>
            <reg>Votre perte autrement devient inévitable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos perils, nos Emune, le Deitin qui m’accable, Les bontez de Créüſe &amp; les bien-faits du Roi Me font.</orig>
            <reg>Vos périls, nos <persName>Emune</persName>, le <persName>Ditin</persName> qui m'accable, Les bontés de <persName>Cre</persName>́üse et les bienfaits du Roi Me font.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ozes-tu bien en parler devant moi ?</orig>
            <reg>Oz-tu bien en parler devant moi ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrat?</orig>
            <reg>Ingrat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel vain détour!</orig>
            <reg>quel vain détour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle odieuſe excuſe!</orig>
            <reg>quelle odieuse excuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les bien-faits de Creon!</orig>
            <reg>Les bienfaits de <persName>Creon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les bontez de Créüſe!</orig>
            <reg>les bontés de <persName>Cre</persName>́üse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſont-ils prés des miens?</orig>
            <reg>Que sont-ils près des miens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quel prix doit jamais Balancer dans ton cœur le prix de mes bienfaits ?</orig>
            <reg>et quel prix doit jamais Balancer dans ton cœur le prix de mes bienfaits ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay conſervé cent fois &amp; ta vie &amp; ta gloire.</orig>
            <reg>J'ai conservé cent fois et ta vie et ta gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Réſouvien-t’en, Ingrat, rapelle en ta memoire Ces temps, ou vil rebut du Deſtin &amp; des flots, Tu vins chercher ta perte &amp; la mort à Colehos.</orig>
            <reg>Résouvien-t-en, Ingrat, rappelle en ta mémoire Ces temps, ou vil rebut du Destin et des flots, Tu vins chercher ta perte et la mort à <persName>Colhos</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain de la Toiſon tu tentois la Conqueſte.</orig>
            <reg>En vain de la Toison tu tentais la Conquête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe à tous les perils qui menaçoient ta tête.</orig>
            <reg>Songe à tous les périls qui menaçaient ta tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remets devant tes yeux ce fatal champ de Mars;</orig>
            <reg>Remets devant tes yeux ce fatal <placeName>champ de Mars</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous cent formes la Mort offerte à tes regards;</orig>
            <reg>Sous cent formes la Mort offerte à tes regards;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Enfans de la Terre affamez de carnage;</orig>
            <reg>Ces Enfants de la Terre affamés de carnage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces tourbillons de feux;</orig>
            <reg>Ces tourbillons de feux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces Mouſtres pleins de rage.</orig>
            <reg>ces Moustres pleins de rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, Ingrat, alors;</orig>
            <reg>Alors, Ingrat, alors;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’euſt fait Creon pour toi?</orig>
            <reg>qu'eût fait <persName>Creon</persName> pour toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En butte à tant de morts qu’aurois-tu fait ſans moi ?</orig>
            <reg>En bute à tant de morts qu'aurais-tu fait sans moi ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toi je déployay tout l’effort de mes charmes.</orig>
            <reg>Pour toi je déployai tout l'effort de mes charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’immolay les Guerriers, &amp; par leurs propres armes.</orig>
            <reg>J'immolai les Guerriers, et par leurs propres armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je domptay les Taureaux;</orig>
            <reg>Je domptai les Taureaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’aſſoupis le Dragon;</orig>
            <reg>j'assoupis le Dragon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, je te livray la fatale Toiſon.</orig>
            <reg>Enfin, je te livrai la fatale <persName>Toison</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fis plus;</orig>
            <reg>Je fis plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je quittay ma Patrie, &amp; mon Pere;</orig>
            <reg>je quittai ma Patrie, et mon Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ciouffay la Nature, &amp; déchiray mon Frere;</orig>
            <reg>ciouffai la Nature, et déchirai mon Frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’affrontay le naurrage &amp; la mort pour Jaſon.</orig>
            <reg>J'affrontai le naurage et la mort pour <persName>Jason</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’immolay ton Tyran, je rajeunis Æſon.</orig>
            <reg>J'immolai ton Tyran, je rajeunis Æson.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta vie eſt un tiſſu des bien-faits de Medée.</orig>
            <reg>Ta vie est un tissu des bienfaits de <persName>Mede</persName>́e.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Créüſe, Ingrat, peut-elle en effacer l’idée.</orig>
            <reg>Créüse, Ingrat, peut-elle en effacer l'idée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſques dans le tombeau rempli de vos bien-faits Jaſon en gardera la memoire à jamais.</orig>
            <reg>Jusque dans le tombeau rempli de vos bienfaits <persName>Jason</persName> en gardera la mémoire à jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le fond de mon cœur ſi vos yeux pouvoient lire, Helas!</orig>
            <reg>Dans le fond de mon cœur si vos yeux pouvaient lire, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous plaindriez l’horreur qui le déchire.</orig>
            <reg>vous plaindriez l'horreur qui le déchire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, quand le ſort con plivu rouo laire perir, &amp; poutois-je pour vous ente pen:</orig>
            <reg>Mais, quand le sort con plivenu rouo laire périr, et poutais-je pour vous ente pen:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir.</orig>
            <reg>Mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toi n’eſtoi-ce pas une gloire aſſez ample?</orig>
            <reg>Pour toi n'étoice pas une gloire assez ample?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je t’en aurois donné le courage &amp; l’exemple;</orig>
            <reg>Je t'en aurais donné le courage et l'exemple;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me perçant le flanc pour enhardir ta main, Je t’euſſe encore ouvert ce glorieux chemin.</orig>
            <reg>Et me perçant le flanc pour enhardir ta main, Je t'eusse encore ouvert ce glorieux chemin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne te parle plus du prixque tu me coûtes, Pour attendrir ton cœur n’eſt-il point d’autres routes ?</orig>
            <reg>Je ne te parle plus du prixque tu me coûtes, Pour attendrir ton cœur n'est-il point d'autres routes ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublie, oublie Ingrat, mes bien-faits en ce jour.</orig>
            <reg>Oublie, oublie Ingrat, mes bienfaits en ce jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſouviens-toi du moins de mon fidelle amour.</orig>
            <reg>Mais souviens-toi du moins de mon fidèle amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy Medée à tes pieds gemir, verſer des larmes.</orig>
            <reg>Vois <persName>Mede</persName>́e à tes pieds gémir, verser des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au nom de noſtre amour jadis ſi plein de charmes, Au nom de noſtre hymen &amp; de ſes ſacrez nœuds, Au nom des tendres fruits d’un hymen malheureux;</orig>
            <reg>Au nom de notre amour jadis si plein de charmes, Au nom de notre hymen et de ses sacrés nœuds, Au nom des tendres fruits d'un hymen malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tes Fils te ſont chers ne trahis point leur Mere.</orig>
            <reg>Si tes Fils te sont chers ne trahis point leur Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces portraits vivans on reconnoiſt leur Pere.</orig>
            <reg>Dans ces portraits vivants on reconnaît leur Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens pitié, non de moi, mais de ces Innocens;</orig>
            <reg>Prends pitié, non de moi, mais de ces Inocents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et te laiſſe toucher à des traits ſi puiſſans.</orig>
            <reg>Et te laisse toucher à des traits si puissants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les malheurs dont le ſort les menace, Plus que jamais ſenſible à leur âge, à leur grace;</orig>
            <reg>Dans les malheurs dont le sort les menace, Plus que jamais sensible à leur âge, à leur grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyant te voir, de pleurs je ſens baigner mes yeux;</orig>
            <reg>Croyant te voir, de pleurs je sens baigner mes yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ton amour encor m’en eſt plus pretieux.</orig>
            <reg>Et ton amour encor m'en est plus prétieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sauve-moi, ſauve-les;</orig>
            <reg>Sauve-moi, sauve-les;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; plains leur deſtinée.</orig>
            <reg>et plains leur destinée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivant dans ſon exil leur Mere infor tunée, Quels maux.</orig>
            <reg>Suivant dans son exil leur Mère infor tunée, Quels maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez pour eux de craindre un tel malheur.</orig>
            <reg>Cessez pour eux de craindre un tel malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi, bannir mes Enfans!</orig>
            <reg>Moi, bannir mes Enfants!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en mourrois de douleur.</orig>
            <reg>j'en mourrais de douleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’un threſor ſi cher mon cœur eſt trop avare, Pour craindre que jamnais le Deitin men ſepare.</orig>
            <reg>d'un trésor si cher mon cœur est trop avare, Pour craindre que jamnais le <persName>Ditin</persName> men sépare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut les ravir à mes emhraſſemens.</orig>
            <reg>Rien ne peut les ravir à mes emhrassements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi tu pretens auſſi m’arracher mes Enfans!</orig>
            <reg>Quoi tu prétends aussi m'arracher mes Enfants!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pretens me ravir le ſeul bien qui me reſte :</orig>
            <reg>Tu prétends me ravir le seul bien qui me reste :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne joüiray pas de la douceur funeſte De voir leur innocence appaiſer mes fureurs;</orig>
            <reg>Je ne jouirai pas de la douceur funeste De voir leur innocence apaiser mes fureurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ſi cheres mains n’eſſuîront point mes pleurs.</orig>
            <reg>Et de si chères mains n'essuîtront point mes pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’oſtes des objets que mon cœur idolâtre.</orig>
            <reg>Tu m'ôtes des objets que mon cœur idolâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu les immoler, Crüel, à leur Maraſtre?</orig>
            <reg>Veux-tu les immoler, Cruel, à leur Marâtre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux leur faire un ſort, leur aſſurer un rang, Qui les comble de gloire &amp; réponde à leur ſang.</orig>
            <reg>Je veux leur faire un sort, leur assurer un rang, Qui les comble de gloire et réponde à leur sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prés du thrône élevez à l’ombre de leur Pere, Ils trouveront icy plus d’un Dieu tutelaire.</orig>
            <reg>Prés du trône élevez à l'ombre de leur Père, Ils trouveront ici plus d'un Dieu tutélaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creon fera pour eux plus qu’il ne m’a prom is;</orig>
            <reg><persName>Creon</persName> fera pour eux plus qu'il ne m'a prom is;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les confondra même avec ſes petits Fils.</orig>
            <reg>Et les confondra même avec ses petits Fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perir plûtoſt cent fois qu’eſſuyer cét outrage!</orig>
            <reg>Périr plutôt cent fois qu'essuyer cet outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lache, ſoüiller mon ſang par un vil aſſemblage!</orig>
            <reg>Lache, soüiller mon sang par un vil assemblage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voir les fils du Soleil ſous le joug abattus, Avec ceux de Siſyphe unis &amp; confondus!</orig>
            <reg>Voir les fils du Soleil sous le joug abattus, Avec ceux de Sisyphe unis et confondus!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin telle eſt pour eux ma tendreſſe infinie, Que vouloir m’en priver, c’eſt m’arracher la vie.</orig>
            <reg>Enfin telle est pour eux ma tendresse infinie, Que vouloir m'en priver, c'est m'arracher la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis les quitter, &amp; l’amour paternel.</orig>
            <reg>Je ne puis les quitter, et l'amour paternel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, n’en parlons plus!</orig>
            <reg>Hé bien, n'en parlons plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ôte les moi, Crüel.</orig>
            <reg>ôte les moi, Cruel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais crains mon deſeſpoir, crains mon courroux funeſte.</orig>
            <reg>Mais crains mon désespoir, crains mon courroux funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu perds, me les ôtant, tout l’appui qui te Telte, Leur veuë &amp; leurs ſoupirs ſuſpendoient ma fureur;</orig>
            <reg>Tu perds, me les ôtant, tout l'appui qui te Telte, Leur vue et leurs soupirs suspendaient ma fureur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne me parle plus, Perfide, en ta faveur.</orig>
            <reg>Rien ne me parle plus, Perfide, en ta faveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croiois moderer la douleur qui vous preſſe.</orig>
            <reg>Je croyais modérer la douleur qui vous presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant je l’aigris;</orig>
            <reg>Cependant je l'aigris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma preſence vous bleſſe.</orig>
            <reg>ma présence vous blesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps &amp; la raiſon ouvrant enfin vos yeux, Vous me rendrez juſtice, en me connoiſſant mieux.</orig>
            <reg>Le temps et la raison ouvrant enfin vos yeux, Vous me rendrez justice, en me connaissant mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVI.</orig>
          <reg>SCENEVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ui je te la rendray, Crüel;</orig>
            <reg>Oui je te la rendrai, Cruel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je m’y prepare.</orig>
            <reg>je m'y prépare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’ôtes mes Enfans;</orig>
            <reg>Tu m'ôtes mes Enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me ravis, Barbare, Le ſeul bien qui pouvoit adoucir mon malheur.</orig>
            <reg>tu me ravis, Barbare, Le seul bien qui pouvait adoucir mon malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je t’en puniray;</orig>
            <reg>je t'en punirai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en jure ma douleur.</orig>
            <reg>j'en jure ma douleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tremble, Ingrat, c’en eſt fait.</orig>
            <reg>Tremble, Ingrat, c'en est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma haine inexorable Te va rendre jaloux de mon ſort déplorable.</orig>
            <reg>Ma haine inexorable Te va rendre jaloux de mon sort déplorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AGIDITI.</orig>
          <reg>AGIDITI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, CREOSE, IPHITE.</orig>
          <reg>JASON, CREOSE, IPHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, c’en eſt fait.</orig>
            <reg><persName>Adame</persName>, c'en est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Medée aprés ce jour, Abandonne Corinthe &amp; quitte cette Cour.</orig>
            <reg><persName>Medée</persName> aprés ce jour, Abandonne <placeName>Corinthe</placeName> et quitte cette Cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En menaces en vain elle oze ſe répandre.</orig>
            <reg>En menaces en vain elle ose se répandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans un terme ſi court que peut-elle entreprendre?</orig>
            <reg>Dans un terme si court que peut-elle entreprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’ailleurs pour ſes Fils tremblante dans ſon cœur Des ôtages fi chers retiennent ſa fureur.</orig>
            <reg>Et d'ailleurs pour ses Fils tremblante dans son cœur Des ôtages fi chers retiennent sa fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fais même obſerver ſes pas &amp; ſa colere.</orig>
            <reg>Je fais même observer ses pas et sa colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi rien ne s’oppoſe à l’hymen que j’eſpere.</orig>
            <reg>Ainsi rien ne s'oppose à l'hymen que j'espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout m’annonce un bon-heur infaillible &amp; prochain, Et les Dieux, de mon ſort ſeront jaloux demain, Que ce crüel delai me fait de violence;</orig>
            <reg>Tout m'annonce un bonheur infaillible et prochain, Et les Dieux, de mon sort seront jaloux demain, Que ce cruel délai me fait de violence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ce jour eſt long à mon impatience!</orig>
            <reg>Et que ce jour est long à mon impatience!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’accuſe ſa lenteur de moment en moment.</orig>
            <reg>J'accuse sa lenteur de moment en moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle irrite ma flâme &amp; mon empreſſement.</orig>
            <reg>Elle irrite ma flamme et mon empressement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’heureux Jaſon languit.</orig>
            <reg>L'heureux <persName>Jason</persName> languit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma belle Princeſſe, Partagez-vous du moins ma joye &amp; ma tendreſſe?</orig>
            <reg>Mais ma belle <persName>Princesse</persName>, Partagez-vous du moins ma joie et ma tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez-vous des tranſports dont vous cauſez l’ardeur?</orig>
            <reg>Aimez-vous des transports dont vous causez l'ardeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sentez-vous du plaiſir à faire mon bon-heur ?</orig>
            <reg>Sentez-vous du plaisir à faire mon bonheur ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne me dittes rien.</orig>
            <reg>Vous ne me dites rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle raiſon ſecrette, Dans ces heureux momens peut vous rendre müette?</orig>
            <reg>Quelle raison secrète, Dans ces heureux moments peut vous rendre muette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une ſombre langueur que vous cachez en vain, De voſtre front troublé ternit l’éclat ſerein.</orig>
            <reg>Une sombre langueur que vous cachez en vain, De votre front troublé ternit l'éclat serein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je!</orig>
            <reg>Que vois-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à vos yeux même il échappe des larmes.</orig>
            <reg>à vos yeux même il échappe des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où viennent vos frayeurs?</orig>
            <reg>D'où viennent vos frayeurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’ou naiſſent vos allalſes.</orig>
            <reg>d'ou naissent vos allalses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je pû, ma Princeſſe, offenſer vos beaux yeux?</orig>
            <reg>Ai-je pu, ma Princesse, offenser vos beaux yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ay-je fait?</orig>
            <reg>Qu'ai-je fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-je dit?</orig>
            <reg>qu'ai-je dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous ſuis-je odieux?</orig>
            <reg>et vous suis-je odieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi, vous haïr, Seigneur!</orig>
            <reg>Moi, vous haïr, Seigneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle injuſtice extrême!</orig>
            <reg>quelle injustice extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ma bouche &amp; mes yeux ont avoüé que j’aime.</orig>
            <reg>Et ma bouche et mes yeux ont avoué que j'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur ſuit mon devoir.</orig>
            <reg>Mon cœur suit mon devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous mes ſoins, tous mes vœux N’aſpirent qu’à vous plaire &amp; qu’à vous rendre heureux.</orig>
            <reg>Tous mes soins, tous mes vœux N'aspirent qu'à vous plaire et qu'à vous rendre heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans noſtre bon-heur je ne ſçay quelle crainte M’allarme malgré moi;</orig>
            <reg>Mais dans notre bonheur je ne sais quelle crainte M'alarme malgré moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tient ma joye en contrainte.</orig>
            <reg>tient ma joie en contrainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t’on pas veu cent fois les Dieux mêmes jaloux Traverſer un bon-heur pour des Mortels trop doux.</orig>
            <reg>N'a-t-on pas vu cent fois les Dieux mêmes jaloux Traverser un bonheur pour des Mortels trop doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je plains même, je plains le deſtin de Medée, Et ce funeſte amour dont elle eſt poſſedée.</orig>
            <reg>Je plains même, je plains le destin de <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName>, Et ce funeste amour dont elle est possédée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignent les juſtes Dieux ſoulageant ſa douleur, Ne pas faire ſur nous retomber ſon malheur.</orig>
            <reg>Daignent les justes Dieux soulageant sa douleur, Ne pas faire sur nous retomber son malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi quelque jour leur fatale colere Empoiſonnoit le cours d’un deſtin ſi proſpere?</orig>
            <reg>si quelque jour leur fatale colère Empoisonnait le cours d'un destin si prospère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>calmez ces frayeurs.</orig>
            <reg>calmez ces frayeurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux juſtes toûjours De vos proſperitez feront durer le cours.</orig>
            <reg>Les Dieux justes toujours De vos prospérités feront durer le cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand des Dieux, Seigneur, je n’aurois rien à craindre, De vous n’auray-je pas quelque jour à me plaindre 2 Vous me repondez d’eux;</orig>
            <reg>Mais quand des Dieux, Seigneur, je n'aurais rien à craindre, De vous n'aurai-je pas quelque jour à me plaindre 2 Vous me répondez d'eux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>repondez-moi de vous.</orig>
            <reg>répondez-moi de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He las!</orig>
            <reg>He las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous briſiez un jour des nœuds ſi doux, Et ſi vous m’immoliez à quelque ardeur nouvelle, Que deviendrois-je, O Ciel!</orig>
            <reg>si vous brisiez un jour des nœuds si doux, Et si vous m'immoliez à quelque ardeur nouvelle, Que deviendrais-je, Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans ma douleur mortelle?</orig>
            <reg>dans ma douleur mortelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pleurez, ma Princeſſe, &amp; vous pouvez penſer, Que jamais voſtre Amant puiſſe vous offenſer.</orig>
            <reg>Vous pleurez, ma Princesse, et vous pouvez penser, Que jamais votre Amant puisse vous offenser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel outrage crüel vous faites à ma ſlâme?</orig>
            <reg>Quel outrage cruel vous faites à ma slâme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez-vous donc ſi mal dans mes yeux, dans mon ame?</orig>
            <reg>Lisez-vous donc si mal dans mes yeux, dans mon âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien ne peut jamais éreindre un feu ſi beau.</orig>
            <reg>rien ne peut jamais éteindre un feu si beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On verra ſon ardeur durer juſqu’au tombeau.</orig>
            <reg>On verra son ardeur durer jusqu'au tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’en puis-je exprimer toute la violence!</orig>
            <reg>Que n'en puis-je exprimer toute la violence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos yeux ne ſont-ils pas garands de ma con ſtance?</orig>
            <reg>Vos yeux ne sont-ils pas garant de ma con tance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE'USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hypſipile &amp; Medée, objets de vos amours, Se ſont laiſſé ſurprendre à de pareils diſcours;</orig>
            <reg><persName>Hypsipile</persName> et <persName>Mede</persName>́e, objets de vos amours, Se sont laissé surprendre à de pareils discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de nouveaux objets voſtre ame poſſedée, A laiſſé cependant Hypſipile &amp; Medée.</orig>
            <reg>Et de nouveaux objets votre âme possédée, A laissé cependant <persName>Hypsipile</persName> et <persName>Mede</persName>́e.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur exemple inegal vous trouble ſans rai ſon, Madame;</orig>
            <reg>Leur exemple inégal vous trouble sans rai son, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>banniſſez un injuſte ſoupçon.</orig>
            <reg>bannissez un injuste soupçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hypſipile &amp; Medée en prevenant mon ame, Avoient ſçeu m’engager à répondre à leur flâme.</orig>
            <reg><persName>Hypsipile</persName> et <persName>Mede</persName>́e en prévenant mon âme, Avaient su m'engager à répondre à leur flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touché de leurs bien-faits, ſenſible à leur amour, Mon cœur crut leur devoir quelques ſoins à ſon tour;</orig>
            <reg>Touché de leurs bienfaits, sensible à leur amour, Mon cœur crut leur devoir quelques soins à son tour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’y répondre au moins ne pouvant me défendre, La crainte d’eſtre ingrat me força de me rendre.</orig>
            <reg>Et d'y répondre au moins ne pouvant me défendre, La crainte d'être ingrat me força de me rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dés que je vous vis, un trouble imperieux, Aſſervit tout mon cœur au pouvoir de vos yeux.</orig>
            <reg>Mais dès que je vous vis, un trouble impérieux, Asservit tout mon cœur au pouvoir de vos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’une preſſante ardeur l’extrême violence, Surmonta ma raiſon, força ma reſiſtance;</orig>
            <reg>D'une pressante ardeur l'extrême violence, Surmonta ma raison, força ma résistance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je ſentis enfin que juſques à ce jour, Je n’avois pas connu le pouvoir de l’Amour.</orig>
            <reg>Et je sentis enfin que jusques à ce jour, Je n'avais pas connu le pouvoir de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſi parfait amour bravera la mort même.</orig>
            <reg>Un si parfait amour bravera la mort même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en atteſte des Dieux la puiſſance ſuprême.</orig>
            <reg>J'en atteste des Dieux la puissance suprême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſent ces Dieux vangeurs, ſi je trahis ma foi, Epuiſer leur courroux &amp; leurs foudres ſur moi.</orig>
            <reg>Puissent ces Dieux vengeurs, si je trahis ma foi, Épuiser leur courroux et leurs foudres sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voitre cœur m’aimoit, il prendroit ma deffenſe.</orig>
            <reg>Si voitre cœur m'aimait, il prendrait ma défense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un veritable amour bannit la deffiance.</orig>
            <reg>Un véritable amour bannit la défiance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un veritable amour eſt-il jamais ſans ſoins?</orig>
            <reg>Un véritable amour est-il jamais sans soins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne craindrois pas tant, helas!</orig>
            <reg>Je ne craindrais pas tant, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi j’aimois moins.</orig>
            <reg>si j'aimais moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ſentez mes feux, ah!</orig>
            <reg>Si vous sentez mes feux, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſentez donc ma joye;</orig>
            <reg>sentez donc ma joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que dans vos tranfports voſtre amour ſe deploye.</orig>
            <reg>Et que dans vos transports votre amour se déploie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si prez de rendre heureux voſtre fidelle Amant, Prenez part, s’il ſe peut, à ſon raviſſement.</orig>
            <reg>Si près de rendre heureux votre fidèle Amant, Prenez part, s'il se peut, à son ravissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CREUSE.</orig>
            <reg>CREUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voulez, je cede &amp; ma triſteſſe change.</orig>
            <reg>Vous le voulez, je cède et ma tristesse change.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je reſſens voſtre joye &amp; pure &amp; ſans méiange.</orig>
            <reg>Je ressens votre joie et pure et sans méiange.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi Jaſon, je me rens, &amp; l’Amour eſt vainqueur.</orig>
            <reg>Oui <persName>Jason</persName>, je me rends, et l'Amour est vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il comble tous mes vœux, m’aſſurant voſtre cœur.</orig>
            <reg>Il comble tous mes vœux, m'assurant votre cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais au pied des Autels de ſa Mere, Implorer ardamment ſon ſecours tutelaire;</orig>
            <reg>Je vais au pied des Autels de sa Mère, Implorer ardamment son secours tutélaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La preſſer d’augmenter nos fidelles ardeurs, Et de verſer ſur nous ſes plus douces faveurs.</orig>
            <reg>La presser d'augmenter nos fidèles ardeurs, Et de verser sur nous ses plus douces faveurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, IPHITE.</orig>
          <reg>JASON, IPHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IPHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>IPHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vec quel air charmant cette aimable PrinA ceſſe Répond à vos tranſports &amp; ſent voſtre tendreſſe?</orig>
            <reg>Vec quel air charmant cette aimable <persName>PrinA</persName> cesse Répond à vos transports et sent sent tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout flatte voſtre eſpoir;</orig>
            <reg>Tout flatte votre espoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout conſpire à vos vœux.</orig>
            <reg>tout conspire à vos vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ſemblez toucher au ſort le plus heureux.</orig>
            <reg>Et vous semblez toucher au sort le plus heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je ſerois heureux, je le confeſſe, Iphite, Si je pouvois calmer un trouble qui m’irrite;</orig>
            <reg>Que je serais heureux, je le confesse, <persName>Iphite</persName>, Si je pouvais calmer un trouble qui m'irrite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi goûtant en paix un ſi parfait bon-heur, J’étouffois à mon gré tout remord en mon cœur !</orig>
            <reg>Et si goûtant en paix un si parfait bonheur, J'étouffais à mon gré tout remord en mon cœur !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ne puis bannir une importune idée.</orig>
            <reg>Mais je ne puis bannir une importune idée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes yeux malgré moi par tout s’offre Medée.</orig>
            <reg>À mes yeux malgré moi par tout s'offre <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſouvenir crüel m’afflige &amp; me pourſuit.</orig>
            <reg>Ce souvenir cruel m'afflige et me poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu’aux pieds de Créüſe il me trouble &amp; me ſuit.</orig>
            <reg>Jusqu'aux pieds de <persName>Cre</persName>́üse il me trouble et me suit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Grands Dieux!</orig>
          <reg>Grands Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel ſort fatal, quelle loi trop ſevere Des plaiſirs les plus grands rend la douceur amere?</orig>
          <reg>quel sort fatal, quelle lois trop sévère Des plaisirs les plus grands rend la douceur âme?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel noir poiſon ſe mêle au ſort le plus charmant ?</orig>
          <reg>Quel noir poison se mêle au sort le plus charmant ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ne ſçauroit-on eſtre heureux impuncment ?</orig>
          <reg>Et ne saurait-on être heureux impuncment ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre bonté jalouze avec caprice enchaîte Les biens &amp; les tourmens, les plaiſirs &amp; la peine.</orig>
          <reg>Votre bonté jalouze avec caprice enchaîte Les biens et les tourments, les plaisirs et la peine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au faiſte du bon-heur on pouſſe des ſoupirs;</orig>
          <reg>Au faîte du bonheur on pousse des soupirs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et l’amertume naiſt dans le ſein des plaiſirs.</orig>
          <reg>Et l'amertume naît dans le sein des plaisirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah c’eſt trop.</orig>
          <reg>Ah c'est trop.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De mon ſort ſoyons enfin le maître.</orig>
          <reg>De mon sort soyons enfin le maître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Déja je ſens le calme en mon ame renaître.</orig>
          <reg>Déjà je sens le calme en mon âme renaître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Déja.</orig>
          <reg>Déjà.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je vois Medée!</orig>
          <reg>je vois <persName>Mede</persName>́e!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô dieux!</orig>
          <reg>ô dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>trop juſtes Dieux !</orig>
          <reg>trop justes Dieux !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne peut-on un moment ſe ſouſtraire à vos yeux?</orig>
          <reg>Ne peut-on un moment se soustraire à vos yeux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand je crois eſtre heureux, ſoudain voſtre juſtice Confond tous mes projets &amp; m’offre mon ſupplice.</orig>
          <reg>Quand je crois être heureux, soudain Rom justice Confond tous mes projets et m'offre mon supplice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que lui dire?</orig>
          <reg>Que lui dire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>fuions.</orig>
          <reg>fuyons.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, MEDE’E, IPHITE, RHODOPE.</orig>
          <reg>JASON, MEDE’E, IPHITE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S Eigneur, où fuyez-vous ?</orig>
            <reg> Signeur, où fuyez-vous ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne viens point brûlant d’un injuſte courroux.</orig>
            <reg>Je ne viens point brûlant d'un injuste courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous accabler ſans fruit de cris &amp; de reproches.</orig>
            <reg>Vous accabler sans fruit de cris et de reproches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez de redouter ma veuë &amp; mes approches.</orig>
            <reg>Cessez de redouter ma vue et mes approches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux s’ouvrent enfin;</orig>
            <reg>Mes yeux s'ouvrent enfin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je connois mon erreur.</orig>
            <reg>je connais mon erreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour &amp; la raiſon ont vaincu ma fureur.</orig>
            <reg>L'amour et la raison ont vaincu ma fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi je ſens que mon cœur dans ſes vives allarmes Vous excuſe, vous plaint, &amp; vous preſte des armes.</orig>
            <reg>Oui je sens que mon cœur dans ses vives alarmes Vous excuse, vous plaint, et vous prête des armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois que le Deſtin vous force à me bannir.</orig>
            <reg>Je vois que le Destin vous force à me bannir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel romp les nœuds dont il ſceut nous unir;</orig>
            <reg>Que le Ciel romp les nœuds dont il sut nous unir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cedant ſans murmure au revers qui m’accable, Je n’impute qu’au Sort un coup inévitable.</orig>
            <reg>Et cédant sans murmure au revers qui m'accable, Je n'impute qu'au Sort un coup inévitable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens donc reparer par un pront repentir Des fureurs où mon cœur ne pouvoit conſentir.</orig>
            <reg>Je viens donc réparer par un pr repentir Des fureurs où mon cœur ne pouvait consentir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Effacer mes tranſports, expier mes menaces, Par voſtte veuë encore adoucir mes diſgraces, Et condamnant l’éclat d’un mouvement jaloux, Pour la derniere fois pleurer auprés de vous.</orig>
            <reg>Effacer mes transports, expier mes menaces, Par voste vue encore adoucir mes disgrâces, Et condamnant l'éclat d'un mouvement jaloux, Pour la dernière fois pleurer auprès de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez mes tranſports, oubliez ma colere.</orig>
            <reg>Oubliez mes transports, oubliés ma colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez à l’amour un crime involontaire;</orig>
            <reg>Pardonnez à l'amour un crime involontaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di ne tous fou venant que d'unn tendre amour Recevez mes adieux en ce funeſte jour.</orig>
            <reg>Dis ne tous fou venant que d'un tendre amour Recevez mes adieux en ce funeste jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt trop.</orig>
            <reg>C'en est trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah de grace, épargnez-moi, Madame.</orig>
            <reg>Ah de grâce, épargnez-moi, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez moins un Ingrat qui trahit voſtre ſſâme.</orig>
            <reg>Aimez moins un Ingrat qui trahit votre ssame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’offrez point à ſes yeux cette tendre douleur.</orig>
            <reg>N'offrez point à ses yeux cette tendre douleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt augmenter mon trouble &amp; déchirer mon cœur.</orig>
            <reg>C'est augmenter mon trouble et déchirer mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt redoubler l’horreur du deſtin qui m’accable.</orig>
            <reg>C'est redoubler l'horreur du destin qui m'accable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moi voſtre fureur eſtoit moins redoutable, Reprenez voſtre haine &amp; vos tranſports jaloux.</orig>
            <reg>Pour moi votre fureur était moins redoutable, Reprenez votre haine et vos transports jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je crains voſtre amour, plus que voſtre courroux.</orig>
            <reg>Je crains votre amour, plus que votre courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-moi l’amour dont je ſuis poſſedéeC’eſt lui ſeul qui m’anime;</orig>
            <reg>laissez-moi l'amour dont je suis possedéeC’est lui seul qui m'anime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; la triſte Medée Ne peut, tel eſt ſon ſort, ceſſer de vous cherir.</orig>
            <reg>et la triste <persName>Mede</persName>́e Ne peut, tel est son sort, cesser de vous chérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vous aimera juſqu’au dernier ſoupir.</orig>
            <reg>Elle vous aimera jusqu'au dernier soupir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez;</orig>
            <reg>Vivez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>regnez heureux.</orig>
            <reg>régnez heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour grace derniere Ne me refuſez pas une juſte priere.</orig>
            <reg>Mais pour grâce dernière Ne me refusez pas une juste prière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que j’oſe encor vous preſſer en ce jour De m’accorder les fruits de noſtre tendte amour.</orig>
            <reg>Souffrez que j'ose encor vous presser en ce jour De m'accorder les fruits de notre tendte amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſuffiront, Seigneur, pour conſoler leur Mere.</orig>
            <reg>Ils suffiront, Seigneur, pour consoler leur Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croiray, les voyant, revoir encor leur Pere, Et par ces doux objets mon amour affermi, Vous poſſedant en eux ne vous perd qu’à demi.</orig>
            <reg>Je croirai, les voyant, revoir encor leur Père, Et par ces doux objets mon amour affermi, Vous possédant en eux ne vous perd qu'à demi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas pour long-temps que je vous les demande;</orig>
            <reg>Ce n'est pas pour longtemps que je vous les demande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je joüiray peu d’une faveur ſi grande.</orig>
            <reg>Et je jouirai peu d'une faveur si grande,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reverrez bien-toſt ces gages pretieux.</orig>
            <reg>Vous reverrez bientôt ces gages prétieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien-toſt, au lieu de vous, m’ayant fermé les yeux, Ils reviendront, Seigneur, joüir de voſtre gloire, Et vous conter la fin de ma funeſte hiſtoire.</orig>
            <reg>Bientôt, au lieu de vous, m'ayant fermé les yeux, Ils reviendront, Seigneur, jouir de votre gloire, Et vous conter la fin de ma funeste histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’exigez-vous?</orig>
            <reg>qu'exigez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy me demander Le ſeul bien qu’à vos vœux je ne puis accorder.</orig>
            <reg>pourquoi me demander Le seul bien qu'à vos vœux je ne puis accorder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandez moi plûtoſt &amp; mon ſang &amp; ma vie, Que la Parque ſans eux m’auroit bien-toſt ravie.</orig>
            <reg>Demandez -moi plutôt et mon sang et ma vie, Que la Parque sans eux m'aurait bientôt ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne m’enlevez pas ces fruits de nos amours.</orig>
            <reg>Mais ne m'enlevez pas ces fruits de nos amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien!</orig>
            <reg>Hé bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>joüiſſez-en;</orig>
            <reg>jouissez-en;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poſſedez les toûjours.</orig>
            <reg>possédez les toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, l’amour maternel ſe faiſant violence Cede enfin à vos vœux, &amp; s’impoſe ſilence Conſervez cherement un ſi pretieux bien.</orig>
            <reg>Oui, l'amour maternel se faisant violence Cède enfin à vos vœux, et s'impose silence Conservez chèrement un si prétieux bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Témoins de vos grandeurs, qu’ils en ſoient le ſoutien;</orig>
            <reg>Témoins de vos grandeurs, qu'ils en soient le soutien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joüiſſez de leur veuë &amp; goûtez leurs careſſes.</orig>
            <reg>Jouissez de leur vue et goûtez leurs caresses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans jalouſie entr’eux partagez vos tendreſſes.</orig>
            <reg>Sans jalousie entr'eux partagez vos tendresses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites leur un deſtin illuſtre &amp; glorieux.</orig>
            <reg>Faites leur un destin illustre et glorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez les s’il ſe peut dignes de leurs ayeux Enfin, qu’en les voyaut la tendreſſe de Pere Vous faſſe quelque-fois ſouvenir de leur Mere.</orig>
            <reg>Rendez les s'il se peut dignes de leurs aïeux Enfin, qu'en les voyaut la tendresse de Père Vous fasse quelque-fois souvenir de leur Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour adoucir les maux que je prevoi, Le bruit dans mon exil en vienne juſqu’a moi.</orig>
            <reg>Et que pour adoucir les maux que je prévoi, Le bruit dans mon exil en vienne jusqu'a moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avec joye à vos vœux j’accorde cette grace!</orig>
            <reg>Qu'avec joie à vos vœux j'accorde cette grâce!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien que pour eux ma tendreſſe ne faſſe:</orig>
            <reg>Est-il rien que pour eux ma tendresse ne fasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les grandeurs, les plailirs vont les environner;</orig>
            <reg>Les grandeurs, les plailirs vont les environner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je ne me fais Roi, que pour les couronner.</orig>
            <reg>Et je ne me fais Roi, que pour les couronner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, je pars contente aprés cette aſſurance.</orig>
            <reg>Seigneur, je pars contente après cette assurance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de Creon tantoſt j’ay bravé la clemence.</orig>
            <reg>Mais de <persName>Creon</persName> tantôt j'ai bravé la clémence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tremble avec raiſon que ſes reſſentimens Ne puniſſent mes Fils de mes emportemens;</orig>
            <reg>Je tremble avec raison que ses ressentiments Ne punissent mes Fils de mes emportements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour m’accabler, ſa trop juſte colere N eſe vange ſur eux du crime de leur Mere.</orig>
            <reg>Et que pour m'accabler, sa trop juste colère NO ese venge sur eux du crime de leur Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Créüſe bien-toſt je vais les envoyer.</orig>
            <reg>À <persName>Cre</persName>́üse bientôt je vais les envoyer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eux, au nom des Dieux, allez vous employer.</orig>
            <reg>Pour eux, au nom des Dieux, allez vous employer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adouciſſez Creon, attendriſſez Créüſe.</orig>
            <reg>Adoucissez <persName>Creon</persName>, attendrissez <persName>Cre</persName>́üse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour a fait mon crime, il fera mon excuſe:</orig>
            <reg>L'amour a fait mon crime, il fera mon excuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt lui, c’eſt la douleur, qui m’a fait égarer, Et par un pront exil je vais tout reparer.</orig>
            <reg>C'est lui, c'est la douleur, qui m'a fait égarer, Et par un pro exil je vais tout réparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous connoiſſez mal Creon &amp; ſa clemence!</orig>
            <reg>Que vous connaissez mal <persName>Creon</persName> et sa clémence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſi pront repentir déſarmant ſa vengeance, Senſible à vos malheurs, ſes ſoins &amp; ſes bienfaits Adouciront vos maux, combleront mes ſouhaits.</orig>
            <reg>Un si pront repentir désarmant sa vengeance, Sensible à vos malheurs, ses soins et ses bienfaits Adouciront vos maux, combleront mes souhaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais femplir vos vœux &amp; camnerla colere.</orig>
            <reg>Je vais femplir vos vœux et camnerla colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peignez luy bien, Seigneur, mon repentir ſincere.</orig>
            <reg>Peignez lui bien, Seigneur, mon repentir sincère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veur des ce lon iene abandomertes lieux.</orig>
            <reg>Je veut des ce lon iene abandomertes lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois recevez mes adieux.</orig>
            <reg>Pour la dernière fois recevez mes adieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſe le juſte Ciel à mes vœux favorable Vous accorder, Madame, un repos deſirable.</orig>
            <reg>Puisse le juste Ciel à mes vœux favorable Vous accorder, Madame, un repos désirable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jaſon à ſon deſtin cedant avec regret, Nourriſſant loin de vous un deplaiſir ſecret, Gardera cherement dans le fond de ſon ame, Le tendre ſouvenlr d’une ſi belle flâme.</orig>
            <reg><persName>Jason</persName> à son destin cédant avec regret, Nourrissant loin de vous un déplaisir secret, Gardera chèrement dans le fond de son âme, Le tendre souvenlir d'une si belle flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’abſence ny le temps n’effaceront jamais</orig>
            <reg>L'absence ici le temps n'effaceront jamais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, RHODOPE,</orig>
          <reg>MÈDE, RHODOPE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E IJ A, quand tu le voudrois, il y va de ma gloire;</orig>
            <reg>MÈDE -<persName>JJEAU</persName>, quand tu le voudrais, il y va de ma gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je t’empeſcheray bien d’en perdre la memoire.</orig>
            <reg>Je t'empêcherai bien d'en perdre la mémoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçais quand il me plaiſt, dans l’ame des ingrats Graver des ſouvenirs qui ne s’effacent pas.</orig>
            <reg>Je sais quand il me plaît, dans l'âme des ingrats Graver des souvenirs qui ne s'effacent pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que j’ay ſouffert, Rhodope, à cacher ma colere?</orig>
            <reg>Que j'ai souffert, <persName>Rhodope</persName>, à cacher ma colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle horrible contrainte il a fallu me faire?</orig>
            <reg>Quelle horrible contrainte il a fallu me faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma rage en eſt accrüe;</orig>
            <reg>Ma rage en est accrue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce torrent fougueux Va plus rapidement ſe deborder contr’eux.</orig>
            <reg>et ce torrent fougueux Va plus rapidement se déborder contr'eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ai ne me feite plus que devoquer iſecate, Et tous ces Dieux crüels dont la futeur me flate.</orig>
            <reg>ai ne me féite plus que dévoquer ecate, Et tous ces Dieux cruels dont la futeur me flatte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes plus mortels poiſons, mes charmes ſont tous preſts Hâtons nous de lancer nos redoutables traits</orig>
            <reg>Mes plus mortels poisons, mes charmes sont tous prêts Hâtons nous de lancer nos redoutables traits</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Rhodope tu connois cetterobe éclattante De rubis lumineuſe &amp; d’or étincellante;</orig>
          <reg><persName>Rhodope</persName> tu connais cetterobe éclattante De rubis lumineuse et d'or étincellante;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parure ineſtimable, ornement pretieux Où l’art &amp; la richeſſe ébloüiſſent les yeux.</orig>
          <reg>Parure inestimable, ornement prétieux Où l'art et la richesse éblouissent les yeux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Soleil mon Ayeul, favoriſant mon Pere, Pour preſent nuptial en fit don à ma Mere;</orig>
          <reg>Le Soleil mon Ayeul, favorisant mon Père, Pour présent nuptial en fit donc à ma Mère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſemble avoir mêlé pour enrichir ſes dons Le feu de ſa lumiere à l’or de ſes rayons.</orig>
          <reg>Et semble avoir mêlé pour enrichir ses dons Le feu de sa lumière à l'or de ses rayons.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 C’eſt de tous les threſors, où je pouvois pretendre, L’unique qu’en fuyant Medée ait daigné prendre.</orig>
          <reg>2 C'est de tous les trésors, où je pouvais prétendre, L'unique qu'en fuyant <persName>Mede</persName>́e ait daigné prendre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ſçais qu’en arrivant en ces funeſtes lieux, De Créüſe ébloüie elle enchanta les yeux.</orig>
          <reg>Tu sais qu'en arrivant en ces funestes lieux, <persName>De Cre</persName>́üse ébloüie elle enchanta les yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Admirant ſon éclat &amp; vantant ſa richeſſe, Elle a tout employé, prieres, dons, promeſſe, Pour pouvoir poſſeder ce ſuperbe ornement.</orig>
          <reg>Admirant son éclat et vantant sa richesse, Elle a tout employé, prières, dons, promesse, Pour pouvoir posséder ce superbe ornement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut qu’à ma vengeance il ſerve d’inſtrument.</orig>
          <reg>Il faut qu'à ma vengeance il serve d'instrument.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vais l’empoiſonner, &amp; par mon art funeſte Mêler un pront veniu à ſon éclat celeſte;</orig>
          <reg>Je vais l'empoisonner, et par mon art funeste Mêler un pront veniv à son éclat céleste;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mille ſucs empeſtez, milles charmes divers;</orig>
          <reg>Mille sucs empestez, milles charmes divers;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et la Rage, &amp; la Mort, &amp; l’horreur des Enfers.</orig>
          <reg>Et la Rage, et la Mort, et l'horreur des Enfers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je veux que mes Enfans, pour cacher ma vengeance, Et feignant d’implorer ſes ſoins &amp; ſa clemence, Miniſtres non ſuſpects de mon courroux affreux, Portent à leur Marâtre un don ſi dangereux.</orig>
          <reg>Je veux que mes Enfants, pour cacher ma vengeance, Et feignant d'implorer ses soins et sa clémence, Ministres non suspects de mon courroux affreux, Portent à leur Marâtre un don si dangereux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais allons engager mes.</orig>
          <reg>Mais allons engager mes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux dans ma querelle.</orig>
          <reg>Dieux dans ma querelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’entens déja leur voix qui m’anime &amp; m’appelle.</orig>
          <reg>J'entends déjà leur voix qui m'anime et m'appelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Terribles Dieux du Stix, je marche ſur vos pas.</orig>
          <reg>Terribles Dieux du Stix, je marche sur vos pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans ce preſſant beſoin ne m’abandonnez pas.</orig>
          <reg>Dans ce pressant besoin ne m'abandonnés pas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IV</orig>
          <reg>IV</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 MEDE’E.</orig>
            <reg>2 MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L eſt temps d’achever le charme &amp; ma vengeance.</orig>
            <reg>L est temps d'achever le charme et ma vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hecate, vien pour moi ſignaler ta puiſſance.</orig>
            <reg><persName>Hecate</persName>, viens pour moi signaler ta puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hecate, triple Hecate, exauce enfin mes vœux.</orig>
            <reg><persName>Hecate</persName>, triple <persName>Hecate</persName>, exauce enfin mes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vien;</orig>
            <reg>Viens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vais conſommer mes myſteres affreux.</orig>
            <reg>je vais consommer mes mystères affreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay mis monart en œuvre;</orig>
            <reg>J'ai mis monart en œuvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ma robe empeſtée ii bu les ſucs mortels dont elle eſt infectée.</orig>
            <reg>et ma robe empestée ji bu les sucs mortels dont elle est infectée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux poiſons j’ay mêlé mes charmes les plus forts.</orig>
            <reg>Aux poisons j'ai mêlé mes charmes les plus forts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que pourroient ſans toi mes impuiſſans efforts?</orig>
            <reg>Mais que pourraient sans toi mes impuissants efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grande Divinité, tu rens mon art terrible.</orig>
            <reg>Grande Divinité, tu rends mon art terrible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Irrite les poiſons &amp; la flâme inviſible, Que j’ay ſceu confier à ce don pretieux.</orig>
            <reg>Irrite les poisons et la flamme invisible, Que j'ai su confier à ce don prétieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout cache la bien aux regards curieux;</orig>
            <reg>Sur tout cache la bien aux regards curieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’au gré de mes veux impuiſſante oufatale, Elle devore ſeuls Creon &amp; ma Rivale.</orig>
            <reg>Et qu'au gré de mes veux impuissante oufatale, Elle dévore seuls <persName>Creon</persName> et ma <persName>Rivale</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle épargne tout autre &amp; ne conſume qu’eux.</orig>
            <reg>Qu'elle épargne tout autre et ne consume qu'eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hecate entens ma voix, &amp; viens remplir mes vœux.</orig>
            <reg><persName>Hecate</persName> entends ma voix, et viens remplir mes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient.</orig>
            <reg>Elle vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la ſens qui m’éehauffe &amp; m’entraîne.</orig>
            <reg>Je la sens qui m'éehauffe et m'entraîne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout mon cœur en fremit &amp; je reſpire à peine.</orig>
            <reg>Tout mon cœur en frémit et je respire à peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une ſoudaine horreur fait dreſſer mes cheveux.</orig>
            <reg>Une soudaine horreur fait dresser mes cheveux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux percent la nuit du ſejour tenebreux.</orig>
            <reg>Mes yeux percent la nuit du séjour ténébreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais me faire oüir dans l’Empire des Manes, Je vais les evoquer.</orig>
            <reg>Je vais me faire ouïr dans l'Empire des Manes, Je vais les Évoquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin d’icy, loin Prophancs</orig>
            <reg>Loin d'ici, loin <persName>Prophancs</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MEDE’E ſeule.</orig>
          <reg>MÈDE seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iniſtres rigoureux de mon courroux fatal, M Redoutables Tyrans de l’Empire infernal, Dieux, ô terribles Dieux du trepas &amp; des Ombres, Et vous, Peuple cruel de ces royaumes ſombres, Noirs Enfans de la Nuit, Manes infortunez, Criminels ſans relâche à ſouffrir condamnez, Barbare Tiſiphone, implacable Megere, Nuit, Diſcorde, Fureur, Parques, Monſtres, Cerbere, Reconnoiſſez ma voix &amp; ſervez mon courroux.</orig>
            <reg>Inistres rigoureux de mon courroux fatal, M Redoutables Tyrans de l'Empire infernal, Dieux, ô terribles Dieux du trépas et des Ombres, Et vous, Peuple cruel de ces royaumes sombres, Noirs Enfants de la Nuit, Manes infortunés, Criminels sans relèche à souffrir condamnés, Barbare <persName>Tisiphone</persName>, implacable Mégère, Nuit, Discorde, Fureur, Parques, Monstres, Cerbère, Reconnoissez ma voix et servez mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux crüels, Dieux vangeurs, je vous évoque tous.</orig>
            <reg>Dieux cruels, Dieux vengeurs, je vous évoque tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez ſemer icy l’horreur &amp; les allarmes.</orig>
            <reg>Venez semer ici l'horreur et les alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez remplir ces lieux &amp; de ſang &amp; de larmes.</orig>
            <reg>Venez remplir ces lieux et de sang et de larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raſſemblez, déchaînez tous vos tourmens divers;</orig>
            <reg>Rassemblez, déchaînez tous vos tourments divers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et, s’il ſe peut, icy tranſportez les Enfers.</orig>
            <reg>Et, s'il se peut, ici transportez les Enfers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On m’éxauce.</orig>
            <reg>On m'eauxauce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel ſe couvre de tenebres.</orig>
            <reg>Le Ciel se couvre de ténèbres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’air au loin retentit de hurlemens funebres.</orig>
            <reg>L'air au loin retentit de hurlements funèbres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout redouble en ces lieux le ſilence &amp; l’horreur.</orig>
            <reg>Tout redouble en ces lieux le silence et l'horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout répand dans mon ame une affreuſe terreur.</orig>
            <reg>Tout répand dans mon âme une affreuse terreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Palais va tomber.</orig>
            <reg>Ce Palais va tomber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La terre mugit, s’ouvte;</orig>
            <reg>La terre mugit, s'ouvte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſein vomit des feux &amp; l’Enfer ſe découvre.</orig>
            <reg>Son sein vomit des feux et l'Enfer se découvre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt ce Criminel qui cherche à ſe cacher?</orig>
            <reg>Quel est ce Criminel qui cherche à se cacher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je reconnois Siſyphe à ce fatal rocher.</orig>
            <reg>Je reconnais Sisyphe à ce fatal rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Témoin des maux crüels qu’on prepare à ſa race, Il ſe cache de honte &amp; pleure ſa diſgrace.</orig>
            <reg>Témoin des maux cruels qu'on prépare à sa race, Il se cache de honte et pleure sa disgrâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son deſeſpoir commence à ſoulager le mien.</orig>
            <reg>Son désespoir commence à soulager le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le crime de ta race eſt plus noir que le tien, Audacieux Siſyphe, &amp; le Roi du Tartare Ne ſçauroit vous trouver de peine aſſez barbare.</orig>
            <reg>Le crime de ta race est plus noir que le tien, <persName>Audacieux Sisyphe</persName>, et le <persName>Roi</persName> du <persName>Tartare</persName> Ne saurait vous trouver de peine assez barbare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais quels Fant ô mes vains ſortent de toutes parts Que de Spectres affreux s’offrent à mes regards?</orig>
          <reg>Mais quels Fant ô mes vains sortent de toutes parts Que de Spectres affreux s'offrent à mes regards?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle Ombre vient à moi.</orig>
          <reg>Quelle Ombre vient à moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que vois-je?</orig>
          <reg>Que vois-je?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt mon Pere !</orig>
          <reg>c'est mon Père !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel coup a pû ſi-toſt lui ravir la lumiere?</orig>
          <reg>Quel coup a pu sitôt lui ravir la lumière?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chere Ombre, apprens le moi.</orig>
          <reg>Chère <persName>Ombre</persName>, apprends le moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma fuitte &amp; ma fureur Helas!</orig>
          <reg>Ma fuite et ma fureur Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>t’ont fait ſans doute expirer de douleur.</orig>
          <reg>t'ont fait sans doute expirer de douleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tens moi les bras du moins.</orig>
          <reg>Tends moi les bras du moins.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quelle Ombre ſanglante Se jette entre nous deux terrible &amp; menaçante?</orig>
          <reg>Mais quelle Ombre sanglante Se jette entre nous deux terrible et menaçante?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De bleſſures, de ſang, couvert, defiguré, Ce Spectre furieux paroît tout déchiré.</orig>
          <reg>De blessures, de sang, couvert, défiguré, Ce Spectre furieux paraît tout déchiré.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt mon Frere.</orig>
          <reg>C'est mon Frère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oüi c’eſt lui;</orig>
          <reg>Oui c'est lui;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je le connois à peine.</orig>
          <reg>je le connais à peine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pardonne, chere Ombre, à ma rage inhumaine, Pardonne.</orig>
          <reg>pardonne, chère <persName>Ombre</persName>, à ma rage inhumaine, Pardonne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour ſeul a cauſé ma fureur.</orig>
          <reg>L'Amour seul a causé ma fureur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il fût ton aſſaſſin;</orig>
          <reg>Il fût ton assassin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il ſera ton vangeur;</orig>
          <reg>il sera ton vengeur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſçaura t’immoler de ſi grandes victimes Qu’il obtiendra de toi le pardon de ſes crimes.</orig>
          <reg>Et sçaura t'immoler de si grandes victimes Qu'il obtiendra de toi le pardon de ses crimes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le ſang.</orig>
          <reg>Le sang.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tout diſparoît;</orig>
          <reg>tout disparaît;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tout fuit devant mes yeux.</orig>
          <reg>tout fuit devant mes yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tiſiphone avec moi reſte ſeule en ces lieux.</orig>
          <reg><persName>Tisiphone</persName> avec moi reste seule en ces lieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noire Fille du Stix, Furie impitoyable, Ah!</orig>
          <reg>Noire Fille du Stix, Furie impitoyable, Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ceſſe d’attiſer mon courroux effroyable, Calme de tes ſerpens les affreux ſifflemens.</orig>
          <reg>cesse d'attiser mon courroux effroyable, Calme de tes serpens les affreux siffléments.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne peux adjoûter à mes reſſentimens.</orig>
          <reg>Tu ne peux ajouter à mes ressentiments.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne ſonge qu’à ſervir une fureur ſi grande.</orig>
          <reg>Ne songe qu'à servir une fureur si grande.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hecate le deſire, &amp; je te le commande.</orig>
          <reg><persName>Hecate</persName> le désire, et je te le commande.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nuit, Stix, Hecate, Enfers, terribles Deitez, ’ordonne.</orig>
          <reg>Nuit, Stix, <persName>Hecate</persName>, Enfers, terribles Ditez, ôordonne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Obeyſſez ſourdes Divinitez.</orig>
          <reg>Obeissez sourdes Divinités.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le charme a réüſſi Pourſuivons ma vengeante.</orig>
          <reg>Le charme a réussi Poursuivons ma vengeante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 Ien, Rhodope;</orig>
            <reg>7 Ien, <persName>Rhodope</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon art ne craint plus ta preſence.</orig>
            <reg>mon art ne craint plus ta présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le charme eſt conſommé.</orig>
            <reg>Le charme est consommé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait &amp; jamais Un eſpoir plus certain ne flatta mes ſouhaits.</orig>
            <reg>C'en est fait et jamais Un espoir plus certain ne flatta mes souhaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apporte prontement ma Robbe pretieuſe.</orig>
            <reg>Apporte prontement ma Robe prétieuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mes Ennemis ſeuls elle eſt contagieuſe.</orig>
            <reg>Pour mes Ennemis seuls elle est contagieuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains pas de toucher ce don pernitieux.</orig>
            <reg>Ne crains pas de toucher ce don pernitieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis cherche mes Enfans;</orig>
            <reg>Puis cherche mes Enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conduis les en ces lieux.</orig>
            <reg>conduis les en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux les preparer à ſervir ma vengeance Et feignant d’obeit au Tyran qui m’offence Leur cacher mes deſſeins, afin qu’ils trompent mieux De leurs maux &amp; des miens les Auteuts odieux</orig>
            <reg>Je veux les préparer à servir ma vengeance Et feignant d'obéit au Tyran qui m'offense Leur cacher mes desseins, afin qu'ils trompent mieux De leurs maux et des miens les Auteuts odieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV MEDE’E, ſeule.</orig>
          <reg>SCÈNE IV MÈDE, seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nfin de mes Tyrans je vais punir les crimes.</orig>
            <reg>Nfin de mes Tyrans je vais punir les crimes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L Il ne me reſte plus qu’à parer mes victimes.</orig>
            <reg> Il ne me reste plus qu'à parer mes victimes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſacrifiee eſt preſt.</orig>
            <reg>Le sacrifie est prêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’heure approche;</orig>
            <reg>L'heure approche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mon cœur Triomphe &amp; s’applaudit déja de ſon bon-heur * Rhodo-* Cours chercher mes Enfans.</orig>
            <reg>et mon cœur Triomphe et s'applaudit déjà de son bonheur * <placeName>Rhodo</placeName>-* Cours chercher mes Enfants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſuperbe parure, la Robbe Preſent qui vas ſervir à vanger mon injure, de Medée Cache bien les treſors que mon art t’a çommis.</orig>
            <reg>Ô superbe parure, la Robe Present qui vas servir à venger mon injure, de <persName>Mede</persName>́e Cache bien les trésors que mon art t'a çommis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſort, Mes plus chers intereſts à toi ſeul ſont remis.</orig>
            <reg>et sort, Mes plus chers intérêts à toi seul sont remis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ame-Que j’ayme en ce moment l’éclat qui t’environne fans.</orig>
            <reg>pour âme-Que j'aime en ce moment l'éclat qui t'environne sans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul tu me tiens lieu d’Empire &amp; de couronne.</orig>
            <reg>seul tu me tiens lieu d'Empire et de couronne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDEE, SLS ENTANS RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, SLS ENTANS RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A MEDE’E.</orig>
            <reg>À MÊDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pprochez, approchez, jeunes Infortunez;</orig>
            <reg>Prochez, approchez, jeunes Infortunez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’au maux preſqu’en naiſſant le Ciel a condamnez.</orig>
            <reg>Qu'au maux presqu'en naissant le Ciel a condamnés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On va nous ſeparer par une loi ſevere.</orig>
            <reg>On va nous séparer par une lois sévère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, mes Enfans;</orig>
            <reg>C'en est fait, mes Enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’avez plus de Mere.</orig>
            <reg>vous n'avez plus de Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne joüiray plus de vos tranſports charmans.</orig>
            <reg>Je ne jouirai plus de vos transports charmants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sort crüel m’arrache à vos embraſſemens.</orig>
            <reg>Le Sort crois m'arrache à vos embrassements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre veuë eſt un bien que ſa rigueur m’envie.</orig>
            <reg>Votre vue est un bien que sa rigueur m'envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’adoucirez point les malheurs de ma vie;</orig>
            <reg>Vous n'adoucirez point les malheurs de ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes yeux, loin de vous, aux pleurs accoûtumez, Par vos mains en mourant ne ſeront point fermez.</orig>
            <reg>Et mes yeux, loin de vous, aux pleurs accoutumés, Par vos mains en mourant ne seront point fermés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous eſt interdit d’accompagner ma fuitte.</orig>
            <reg>Il vous est interdit d'accompagner ma fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sous un joug eſtranger le Ciel vous precipite;</orig>
          <reg>Sous un joug étranger le Ciel vous précipite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et vous aſſerviſſant à de crüelles loix, Il vous donne des fers dont je ſens tout le poids.</orig>
          <reg>Et vous asservissant à de crois lois, Il vous donne des fers dont je sens tout le poids.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Soumettons nous, mes Fils;</orig>
          <reg>Soumettons -nous, mes Fils;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cedons à la Fortune.</orig>
          <reg>cédons à la Fortune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quittez cette fierté prés des Rois importune.</orig>
          <reg>Quittez cette fierté près des Rois importune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre ſort a changé;</orig>
          <reg>Votre sort a changé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>changez auſſi de vœux:</orig>
          <reg>changez aussi de vœux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’abbaiſſement, mes Fils couvient aux malheureux.</orig>
          <reg>L'abaissement, mes Fils couvient aux malheureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oubliez voſtre ſang;</orig>
          <reg>Oubliez votre sang;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>oubliez vos Anceſtres:</orig>
          <reg>oubliez vos Ancêtres:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſclaves, apprenez à menager vos Maiſtres;</orig>
          <reg>Esclaves, apprenez à ménager vos Maîtres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et leur immolant tout, ainſi qu’a vos vrais Dieux, Eſſayez à trouver grace devant leurs yeux.</orig>
          <reg>Et leur immolant tout, ainsi qu'a vos vrais Dieux, Essayez à trouver grâce devant leurs yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Portez, pour commencer, ma robbe à la Princeſſe.</orig>
          <reg>Portez, pour commencer, ma robe à la Princesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Offrez la de ma part;</orig>
          <reg>Offrez la de ma part;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peignez lui ma triſteſſe;</orig>
          <reg>peignez -lui ma tristesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’un juſte repentir ſurmonte ma fureur;</orig>
          <reg>Qu'un juste repentir surmonte ma fureur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que j’implore pour vous ſes bontez, ſa faveur.</orig>
          <reg>Que j'implore pour vous ses bontés, sa faveur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez;</orig>
          <reg>Allez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de vos deſtins à preſent Souveraine, Mes Fils, c’eſt voſtre Mere, &amp; de plus voſtre Reine.</orig>
          <reg>de vos destins à présent Souveraine, Mes Fils, c'est votre Mère, et de plus votre Reine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans rougir, à ſes pieds d’abord proſternez vous.</orig>
          <reg>Sans rougir, à ses pieds d'abord prosternez -vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Baiſez avec reſpect ſa robbe &amp; ſes genoux;</orig>
          <reg>Baisez avec respect sa robe et ses genoux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et par vos ſoins flatteurs, par vos tendres careſſes, Appuiez vivement la foi de mes promeſſes.</orig>
          <reg>Et par vos soins flatteurs, par vos tendres caresses, Apuiez vivement la foi de mes promesses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui vous peut retenir?</orig>
          <reg>Qui vous peut retenir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes Fils, vous ſoupirez;</orig>
          <reg>Mes Fils, vous soupirez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et vous n’oſez lever vos yeux mal aſſurez.</orig>
          <reg>Et vous n'osez lever vos yeux mal assurez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je le vois.</orig>
          <reg>Je le vois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre ſang repugne à ces foibleſſes.</orig>
          <reg>Votre sang répugne à ces faiblesses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais c’eſt l’arreſt du Sort.</orig>
          <reg>Mais c'est l'arrêt du Sort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous pouvez ſans rougir,</orig>
          <reg>Vous pouvez sans rougir,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>dope.</orig>
          <reg>dope.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Imirer mon exemple, à mes loix obéïr.</orig>
          <reg>Imirer mon exemple, à mes lois obéir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu pourras au beſoin leur ſervir d’interprete, * Rhodope;</orig>
          <reg>Tu pourras au besoin leur servir d'interprète, * <persName>Rhodope</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>conduis-les, fais ce que je ſouhaitte;</orig>
          <reg>conduis-les, fais ce que je souhaite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>x a RhoEt reviens avec eux m’informer prontement Comme on aura receu ce fatal veſtement.</orig>
          <reg>X a Rhoût reviens avec eux m'informer prontement Comme on aura reçu ce fatal vêtement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, ſeule.</orig>
          <reg>MÈDE, seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>r  Out ſuccede à mes vœux &amp; mon deſſein L s’avance.</orig>
            <reg>Ô <persName>Rut</persName> succède à mes vœux et mon dessein L 'avance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’abandonnez pas, rempliſſez ma vengeance, Dieux, redoutables Dieux, qu’avec ardeur je ſers;</orig>
            <reg>Ne m'abandonnez pas, remplissez ma vengeance, Dieux, redoutables Dieux, qu'avec ardeur je sers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui venez de moüir du plus creux des Enfers.</orig>
            <reg>Qui venez de mouir du plus creux des Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le piege fatal faittes tomber ma proye.</orig>
            <reg>Dans le piège fatal faites tomber ma proie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aveuglez mes Tyrans ennivrez de leur joye.</orig>
            <reg>Aveuglez mes Tyrans ennivés de leur joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Medée aſſervie à tant d’abaiſſement, N’ayt pas eſté reduitte à feindre impunement.</orig>
            <reg>Que <persName>Mede</persName>́e asservie à tant d'abaissement, N'ait pas été réduite à feindre impunément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrez qu’on vous offenſe au moment qu’on m’outrage.</orig>
            <reg>Montrez qu'on vous offense au moment qu'on m'outrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja je crois vous voir remplir toute ma rage.</orig>
            <reg>Déjà je crois vous voir remplir toute ma rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja je vois tomber &amp; Créüſe &amp; Creon.</orig>
            <reg>Déjà je vois tomber et <persName>Cre</persName>́üse et <persName>Creon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment nous vanger du perfide Jaſon?</orig>
            <reg>Mais comment nous venger du perfide <persName>Jason</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment punir aſſez ſon crime deteſtable?</orig>
            <reg>Comment punir assez son crime détestable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous mes Ennemis il eſt le plus coupable.</orig>
            <reg>De tous mes Ennemis il est le plus coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfantons quelque monſtre;</orig>
            <reg>Enfantons quelque monstre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inven tons quelque horreur, Qui de tous mes forfaits ſurp aſſe la noirceur.</orig>
            <reg>inven tons quelque horreur, Qui de tous mes forfaits surp asse la noirceur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m’inſpirez-vous?</orig>
            <reg>que m'inspirez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle barbare image Quel horrible attentat offrez-vous à ma rage?</orig>
            <reg>quelle barbare image Quel horrible attentat offrez-vous à ma rage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi-même je fremis à cét objet affreux.</orig>
            <reg>Moi-même je frémis à cet objet affreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce crime m’épouvante &amp; ſurpaſſe mes vœux.</orig>
            <reg>Ce crime m'épouvante et surpasse mes vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDDE,S ENTANS RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE,S ENTANS RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Oſtre preſent, Madame, a charmé læ Princeſſe.</orig>
            <reg> Jotre présent, Madame, a charmé læ Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouvant ſe laſſer d’en vanter la richeſſe, Dés ce ſoir ſans ſoupçon elle veut s’en parer.</orig>
            <reg>Ne pouvant se lasser d'en vanter la richesse, Dès ce soir sans soupçon elle veut s'en parer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creon même, Creon s’empreſſe à l’admirer.</orig>
            <reg><persName>Creon</persName> même, <persName>Creon</persName> s'empresse à l'admirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jaſon &amp; vos preſens les aſſurent, Madame, Que la raiſon éteint la colere en voſtre ame;</orig>
            <reg><persName>Jason</persName> et vos présents les assurent, Madame, Que la raison éteint la colère en votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pour vous, pour vos Fils, vous faiſant un effort, Vous cedez par devoir à la rigueur du Sort.</orig>
            <reg>Que pour vous, pour vos Fils, vous faisant un effort, Vous cédez par devoir à la rigueur du Sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin tous deux comblant vos Enfans de careſſes, Ont temoigné pour eux les dernieres tendreſſes.</orig>
            <reg>Enfin tous deux comblant vos Enfants de caresses, Ont témoigné pour eux les dernières tendresses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je!</orig>
            <reg>Que vois-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous pleurez.</orig>
            <reg>vous pleurez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si prés de vous vanQuel trouble vous ſaiſit &amp; vient vous afſiger?</orig>
            <reg>Si près de vous vanQuel trouble vous saisit et vient vous afsiger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MEDEE.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous gemiſſez;</orig>
            <reg>Vous gémissez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où naiſſent ces allarmes?</orig>
            <reg>d'où naissent ces alarmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attachant ſur vos Fils vos yeux baignez de larmes, Vous fremiſſez, Madame;</orig>
            <reg>Attachant sur vos Fils vos yeux baignés de larmes, Vous frémissez, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; changeant de couleur Vous détournez ſoudain la veuë avec horreur</orig>
            <reg>et changeant de couleur Vous détournez soudain la vue avec horreur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque vive douceur qu’ayt pour moi la vengeance, Un trouble violent en ſecret la balance.</orig>
            <reg>Quelque vive douceur qu'ait pour moi la vengeance, Un trouble violent en secret la balance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pleure avec raiſon ces Enfans malheureux.</orig>
            <reg>Je pleure avec raison ces Enfants malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel crime les condamne, &amp; qu’ont-ils fait aux Dieux ?</orig>
            <reg>Quel crime les condamne, et qu'ont-ils fait aux Dieux ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans un âge ſi tendre ils vont perdre leur Mere;</orig>
            <reg>Dans un âge si tendre ils vont perdre leur Mère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les Infortunez n’ont déja plus de Pere.</orig>
            <reg>Et les Infortunés n'ont déjà plus de Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſclaves, Eſtrangers, ſans appui, ſans ſecours, Quelle ſuitte de maux va marquer tous leurs jours.</orig>
            <reg>Esclaves, Étrangers, sans appui, sans secours, Quelle suitte de maux va marquer tous leurs jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain que je vais leur ravir leur Marâtre, De quelque objet nouveau mon Perfide idolatre, Les remettra bien-toſt ſous un joug odieux, Et les.</orig>
            <reg>C'est en vain que je vais leur ravir leur Marâtre, De quelque objet nouveau mon Perfide idolâtre, Les remettra bientôt sous un joug odieux, Et les.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>accablera d’un poids injurieux.</orig>
            <reg>accablera d'un poids injurieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Aſtre empoiſonnant voſtre triſte naiſſance, Mes Fils, verſa ſur vous ſa crüelle influence?</orig>
            <reg>Quel Astre empoisonnant votre triste naissance, Mes Fils, versa sur vous sa cruelle influence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Languiſſans ſous le joug, gemiſſans dans les fers,</orig>
            <reg>, Languissants sous le joug, gémissants dans les fers,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Deſtin vous condamne à cent malheurs divers.</orig>
          <reg>Le Destin vous condamne à cent malheurs divers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous vous conſumerez dans un vil eſclavage, Eſſuyant chaque jour quelque nouvel outrage.</orig>
          <reg>Vous vous consumerez dans un vil esclavage, Essuyant chaque jour quelque nouvel outrage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel ſort.</orig>
          <reg>Quel sort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah cette idée irrite ma douleur, Et l’amour maternel redouble ma fureur!</orig>
          <reg>Ah cette idée irrite ma douleur, Et l'amour maternel redouble ma fureur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour les Fils du Soleil quel indigne partage!</orig>
          <reg>Pour les Fils du Soleil quel indigne partage!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel coup.</orig>
          <reg>Quel coup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon amour meurt &amp; ſe transforme en rage;</orig>
          <reg>mon amour meurt et se transforme en rage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’en eſt fait.</orig>
          <reg>C'en est fait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Innocens, vous me tendez les bras.</orig>
          <reg>Innocents, vous me tendez les bras.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces regards careſſans, ce ſouris plein d’appas, Reveillant la nature, augmentant ma foibleſſe, Juſqu’au fond de mon cœur vont chercher la tendreſſe.</orig>
          <reg>Ces regards caressants, ce souris plein d'appas, Reveillant la nature, augmentant ma faiblesse, Jusqu'au fond de mon cœur vont chercher la tendresse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas.</orig>
          <reg>Hélas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en ſourianr, vous repandez des pleurs.</orig>
          <reg>en sourianr, vous répandez des pleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Infortunez!</orig>
          <reg>Infortunez!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>déja ſentez vous vos malheurs!</orig>
          <reg>déjà sentez -vous vos malheurs!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que voulez-vous de moi par ces douces careſſes ?</orig>
          <reg>Que voulez-vous de moi par ces douces caresses ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous faut renoncer à toutes ces tendreſſes.</orig>
          <reg>Il nous faut renoncer à toutes ces tendresses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De voſtre trïſte Mere il faut vous détacher;</orig>
          <reg>De votre traite Mère il faut vous détacher;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A de ſi doux plaiſirs il faut nous arracher.</orig>
          <reg>À de si doux plaisirs il faut nous arracher.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enl van j’avois lur vous fonde mon eſperance.</orig>
          <reg>Enl van j'avais lur vous fonde mon espérance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En vain je me flattois d’élever voſtre Enfance.</orig>
          <reg>En vain je me flattais d'élever votre Enfance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous eſt interdit de nous voir deſormais;</orig>
          <reg>Il nous est interdit de nous voir désormais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O mes Fils!</orig>
          <reg>Ô mes Fils!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il nous faut ſeparcr pour jamais.</orig>
          <reg>il nous faut séparcr pour jamais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epuiſez vos tranſports, Madame.</orig>
            <reg>Épuisez vos transports, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Princeſſe Pour un temps aſſez court s’en prive &amp; vous les laiſſe.</orig>
            <reg>La Princesse Pour un temps assez court s'en prive et vous les laisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle leur a preſcrit de venir en ceslieux, Recevoir prontement vos pleurs &amp; vos adieux.</orig>
            <reg>Elle leur a prescrit de venir en ceslieux, Recevoir prontement vos pleurs et vos adieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Orgueilleuſe déja leur commande, &amp; m’outrage!</orig>
            <reg><persName>L'Orgueilleuse</persName> déjà leur commande, et m'outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ma lente douleur!</orig>
            <reg>Ô ma lente douleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô mon foible courage!</orig>
            <reg>ô mon faible courage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels affronts crüels, à quel ſort odieux Livres tu lâchement le plus beau ſang des Dieux!</orig>
            <reg>À quels affronts cruels, à quel sort odieux Livres tu lâchement le plus beau sang des Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fureur ſe reveille, &amp; l’amour la ranime.</orig>
            <reg>Ma fureur se reveille, et l'amour la ranime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ozons les affranchir du joug qui les opprime.</orig>
            <reg>Ozons les affranchir du joug qui les opprime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couronnons ma vengeance &amp; bornons leur malheur.</orig>
            <reg>Couronnons ma vengeance et bornons leur malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu Miſerable, &amp; que veut ta fureur?</orig>
            <reg>Que dis-tu Misérable, et que veut ta fureur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, pour im ieurs maux, n'n eit pras d’autre voye.</orig>
            <reg>Non, pour im eurs maux, n'n eit pras d'autre voie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un moment de touleur va me combler de joye, Frappons.</orig>
            <reg>Un moment de touleur va me combler de joie, Frappons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tappons.</orig>
            <reg>Tapons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DES ENFANS.</orig>
            <reg>UN DES ENFANS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux.</orig>
            <reg>Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MaMere!</orig>
            <reg>MaMère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’avez-vous?</orig>
            <reg>qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'AUTRE ENIANT.</orig>
            <reg>L'AUTRE ENIANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi nous menacer, &amp; d’où vient ce courroux?</orig>
            <reg>Pourquoi nous menacer, et d'où vient ce courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tremble.</orig>
            <reg>Je tremble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE'E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fremis.</orig>
            <reg>Je frémis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs regards &amp; leurs larmes Me troublent, &amp; des mains me font tomber les armes.</orig>
            <reg>Leurs regards et leurs larmes Me troublent, et des mains me font tomber les armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mon ſang!</orig>
            <reg>Ô mon sang!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô mes Fils, ſi chers à mes deſirs !</orig>
            <reg>ô mes Fils, si chers à mes désirs !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Objets de ma tendreſſe &amp; de mes deplaiſirs, Infortunez auteurs de ma douleur amere, Approchez mes Enfans;</orig>
            <reg>Objets de ma tendresse et de mes déplaisirs, Infortunés auteurs de ma douleur âme, Approchez mes Enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>embraſſez voſtre Mere.</orig>
            <reg>embrassez votre Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emprenenatouo encor d'obeit ames roix;</orig>
            <reg>Emprenatouo encor d'obéit âmes roix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et baiſez moi du moins pour la derniere fois.</orig>
            <reg>Et baisez moi du moins pour la dernière fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Rhodope, conduis les dans la chambre prochaine.</orig>
          <reg><persName>Rhodope</persName>, conduis les dans la chambre prochaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leur veuë accroît mon trouble &amp; redouble ma peine.</orig>
          <reg>Leur vue accroît mon trouble et redouble ma peine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’ils me coûtent de pleurs!</orig>
          <reg>Qu'ils me coûtent de pleurs!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’ils me ſont' chers!</orig>
          <reg>qu'ils me sont chers!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>helas!</orig>
          <reg>hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon faene aſnour, mles pleurs ne les ſoulagent pas.</orig>
          <reg>Mon faène ânour, mles pleurs ne les soulagent pas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, ſeule.</orig>
          <reg>MÈDE, seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TTU les aimes, Cruelle, &amp; tu les laiſſes viP vre Aux malheurs les plus grands ta foibleſſe les livre;</orig>
            <reg>TTU les aimes, Cruelle, et tu les laisses viP vre Aux malheurs les plus grands ta faiblesse les livre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ta pitié barbare en reſpectant leurs jours, Du plus affreux deſtin leur prepare le cours.</orig>
            <reg>Et ta pitié barbare en respectant leurs jours, Du plus affreux destin leur prépare le cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah !</orig>
            <reg>Ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lache!</orig>
            <reg>lèche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis tu donc un foible amour pout guide?</orig>
            <reg>suis -tu donc un faible amour pout guide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sauve les;</orig>
            <reg>Sauve les;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu fais bien.</orig>
            <reg>tu fais bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur Pere moins timide Pour vanger tes Tyrans leur percera le flanc.</orig>
            <reg>Leur Père moins timide Pour venger tes Tyrans leur percera le flanc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur Pere à Créüſe immoleroit mon ſang!</orig>
            <reg>leur Père à <persName>Cre</persName>́üse immolerait mon sang!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mes Enfans jamais ne ſeront ſa victime:</orig>
            <reg>Non, mes Enfants jamais ne seront sa victime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils mourront de ma main.</orig>
            <reg>Ils mourront de ma main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout me force à ce crime.</orig>
            <reg>Tout me force à ce crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils meurent ces Enfans d’un infidelle Epoux:</orig>
            <reg>Qu'ils meurent ces Enfants d'un infidèle Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adoptez par Créüſe, ils ne ſont plus à nous.</orig>
            <reg>Adoptez par Créüse, ils ne sont plus à nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’ils ſont innocens, auſſi l’eſtoit mon Frere!</orig>
            <reg>s'ils sont innocents, aussi l'était mon Frère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'immolerois mes Fils!</orig>
            <reg>J'immolerais mes Fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô trop barbare Mere!</orig>
            <reg>ô trop barbare Mère!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>plûtoſt.</orig>
          <reg>plutôt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’heure approche;</orig>
          <reg>l'heure approche;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>un exil rigoureux, Un divorce crüel va me ſeparer d’eux.</orig>
          <reg>un exil rigoureux, Un divorce cruel va me séparer d'eux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils n’adouciront point ma fuitte &amp; mes allarmes.</orig>
          <reg>Ils n'adouciront point ma fuite et mes alarmes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’attachant à leur Mere, &amp; tout baignez de larmes, De mes bras, de mon ſein, on va les déta cher:</orig>
          <reg>S'attachant à leur Mère, et tout baignez de larmes, De mes bras, de mon sein, on va les déta cher:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A l’amour maternel on va les arracher.</orig>
          <reg>À l'amour maternel on va les arracher.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, ne l’endurons pas.</orig>
          <reg>Non, ne l'endurons pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’ils meurent pour leur Pere;</orig>
          <reg>Qu'ils meurent pour leur Père;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’ils meurent.</orig>
          <reg>Qu'ils meurent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi-bien ils ſont morts pour leur Mere.</orig>
          <reg>Aussi-bien ils sont morts pour leur Mère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Jaſon!</orig>
          <reg>Ô <persName>Jason</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô mes Fils!</orig>
          <reg>ô mes Fils!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amour, Haine, Fureur, Ceſſez par vos combats de déchirer mon cœur!</orig>
          <reg>Amour, Haine, Fureur, Cessez par vos combats de déchirer mon cœur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour le percer ce cœur, trop de rigueur s’aſſemble.</orig>
          <reg>Pour le percer ce cœur, trop de rigueur s'assemble.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Temps fuit;</orig>
          <reg>Le Temps fuit;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le mal preſſe.</orig>
          <reg>le mal presse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Accordez-vous enſemble.</orig>
          <reg>Accordez-vous ensemble.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEDE’E, RHODOPE.</orig>
          <reg>MÈDE, RHODOPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RHODOPE.</orig>
            <reg>RHODOPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, fuyez un Peuple furieux.</orig>
            <reg>Madame, fuyez un Peuple furieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyez, ſans differer, de ces funeſtes lieux, Meriα Tandis qu’avec le trouble y regne l’épouvante.</orig>
            <reg>Fuyez, sans différer, de ces funestes lieux, Méri Tandis qu'avec le trouble y règne l'épouvante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre preſent fatal a paſſé voſtre attente;</orig>
            <reg>Votre présent fatal a passé votre attente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vos fiers Ennemis mourans, deſeſperez.</orig>
            <reg>Et vos fiers Ennemis mourants, désespérez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Succombent au poiſon dont ils ſont devorez.</orig>
            <reg>Succombent au poison dont ils sont dévorés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine, à peine encor voſtre aveugle Rivale Portoit avec plaiſir cette Robbe fatale, Qu’un feu ſombre &amp; crüel, une inviſible ardeur Embraze tout ſon corps, &amp; conſume ſon cœur.</orig>
            <reg>À peine, à peine encor votre aveugle Rivale Portait avec plaisir cette Robe fatale, Qu'un feu sombre et cruel, une invisible ardeur Embrase tout son corps, et consume son cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un funeſte poiſon courant de veine en veine, Allume dans ſon ſang une flâme inhumaine, Qui penetre avec force &amp; s’attache à ſes os.</orig>
            <reg>Un funeste poison courant de veine en veine, Allume dans son sang une flamme inhumaine, Qui penetre avec force et s'attache à ses os.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain qu’on s’empreſſe à ſoulager ſes maux.</orig>
            <reg>C'est en vain qu'on s'empresse à soulager ses maux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Robbe devorante à ſon corps attachêe, Y nourrit le venin de ſa flame cachée;</orig>
            <reg>La Robe dévorante à son corps attachène, Y nourrit le venin de sa flamme cachée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du charme crüel l’impitoyable ardeur Triomphe ſans obſtacle &amp; regne avec fureur.</orig>
            <reg>Et du charme cruel l'impitoyable ardeur <persName>Triomphe</persName> sans obstacle et règne avec fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui veut la ſecourir, de ſa perte complice, Loin de la ſoulager, redouble ſon ſupplice.</orig>
            <reg>Qui veut la secourir, de sa perte complice, Loin de la soulager, redouble son supplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut de ce feu calmer l’embrazement.</orig>
            <reg>On ne peut de ce feu calmer l'embrasement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut arracher le fatal vêtement.</orig>
            <reg>On ne peut arracher le fatal vêtement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creon ſaiſi d’horreur à l’arracher s’empreſſe.</orig>
            <reg><persName>Creon</persName> saisi d'horreur à l'arracher s'empresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais du charme auſfi-toſt la flâme vangereſſe, Dans ſon ſein embrazé porte les mêmes feux:</orig>
            <reg>Mais du charme aussi-tôt la flamme vengeresse, Dans son sein embrasé porte les mêmes feux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe ſent conſumer d’un poiſon rigoureux.</orig>
            <reg>Il se sent consumer d'un poison rigoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun s’occupe encor du peril qui les preſſe.</orig>
            <reg>Chacun s'occupe encor du péril qui les presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Servez-vous des momens que ce trouble vous laiſſe.</orig>
            <reg>Servez-vous des moments que ce trouble vous laisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Profittez de l’horreur qui regne dans ces lieux.</orig>
            <reg>Profittez de l'horreur qui règne dans ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et fuyez pour jamais leur aſpect odieux.</orig>
            <reg>Et fuyez pour jamais leur aspect odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je fuye!</orig>
            <reg>Que je fuie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rhodope, au comble de la gloire, Quand ſur mes Ennemis j’emporte la victoire, Que je fuye!</orig>
            <reg><persName>Rhodope</persName>, au comble de la gloire, Quand sur mes Ennemis j'emporte la victoire, Que je fuie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Sort m’eût-il reduitte à fuir, D’un ſpectacle ſi beau je reviendrois joüir;</orig>
            <reg>le Sort m'eût-il réduite à fuir, D'un spectacle si beau je reviendrais jouir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viendrois aſſiſter à ce grand Hymenée.</orig>
            <reg>Je viendrais assister à ce grand Hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe moi contempler ſa pompe fortunée;</orig>
            <reg>Laisse -moi contempler sa pompe fortunée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’un objet ſi doux, d’un coup ſi glorieux,</orig>
            <reg>Et d'un objet si doux, d'un coup si glorieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Repaiſtre avidement mes regards curieux Mes odieux Tyrans deviennent mes victimes!</orig>
          <reg>Repaistre avidement mes regards curieux Mes odieux Tyrans deviennent mes victimes!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je cueille en ce jour le fruit de tous mes crimes.</orig>
          <reg>je cueille en ce jour le fruit de tous mes crimes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon courroux triomphant ne peut trop s’applaudir;</orig>
          <reg>Mon courroux triomphant ne peut trop s'applaudir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et mon nom deſormais ne ſçauroit plus perir.</orig>
          <reg>Et mon nom désormais ne saurait plus périr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas tout.</orig>
          <reg>Ce n'est pas tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rentrons;</orig>
          <reg>Rentrons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; perdant l’Innocence, Couronnons ce grand jour &amp; comblons ma vengeance.</orig>
          <reg>et perdant l'Innocence, Couronnons ce grand jour et comblons ma vengeance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II JASON, en entrant.</orig>
          <reg>SCÈNE II JASON, en entrant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N vain, pour la trouver, je cours de toutes parts.</orig>
            <reg>N , vain, pour la trouver, je cours de toutes parts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans doute ſon art la cache à mes regards.</orig>
            <reg>sans doute son art la cache à mes regards.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle croit éviter le courroux qui m’enflâme.</orig>
            <reg>Elle croit éviter le courroux qui m'enflamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui l’en peut ſauver?</orig>
            <reg>Mais qui l'en peut sauver?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, CRE'USE, CYDIPE.</orig>
          <reg>JASON, CRE'USE, CYDIPE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRE’USE.</orig>
          <reg>CRE'USE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AH!</orig>
          <reg>AH!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seigneur!</orig>
          <reg>Seigneur!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah !</orig>
            <reg>Ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame:</orig>
            <reg>Madame:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt mon deſeſpoir!</orig>
            <reg>Quel est mon désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où portez vous vos pas?</orig>
            <reg>où portez -vous vos pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE'USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, le Roi vient de mourir dans mes bras.</orig>
            <reg>Seigneur, le Roi vient de mourir dans mes bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce dernier coup manquoit au tourment qui m’accable.</orig>
            <reg>Ce dernier coup manquait au tourment qui m'accable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joüet infortuné du Sort impitoyable, Preſte enfin d’aſſouvir ſon rigoureux courroux, Je viens du moins,je viens mourir auprés de vous:</orig>
            <reg>Jette infortuné du Sort impitoyable, Preste enfin d'assouvir son rigoureux courroux, Je viens du moins,je viens mourir auprès de vous:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E, Vous fermerez mes yeux.</orig>
            <reg><persName>MÉDÉE</persName>, Vous fermerez mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'eux!</orig>
            <reg>D'eux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’entens-je?</orig>
            <reg>qu'entends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, On peut eſteindre encore une crüelle flâme.</orig>
            <reg>Madame, On peut éteindre encore une cruelle flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux, les juſtes Dieux pour vous s’intereſſans, Prendront ſoin par pitié de vos jours innocens;</orig>
            <reg>Les Dieux, les justes Dieux pour vous s'intéressants, Prendront soin par pitié de vos jours innocents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous verrez Medée à vos pieds expirante, Y ſervir de victime à ma fureur ſanglante.</orig>
            <reg>Et vous verrez <persName>Medée</persName> à vos pieds expirante, Y servir de victime à ma fureur sanglante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en atteſte ces Dieux.</orig>
            <reg>J'en atteste cette Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en jure mon amour.</orig>
            <reg>J'en jure mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain vous pretendez me rappeller au jour.</orig>
            <reg>En vain vous prétendez me rappeler au jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Medée à ſe vanger eſt trop ingenieuſe.</orig>
            <reg><persName>Mede</persName>́e à se venger est trop ingénieuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſang doit aſſouvir ſa rage furieuſe;</orig>
            <reg>Mon sang doit assouvir sa rage furieuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vos ſoins, voſtre amour, loin de me ſecourir Irritent le poiſon dont je me ſens mourir.</orig>
            <reg>Et vos soins, votre amour, loin de me secourir Irritent le poison dont je me sens mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Envieux du plaiſir que m’offre voſtre veuë, Son art haſte l’effet du charme qui me tuë;</orig>
            <reg>Envieux du plaisir que m'offre votre vue, Son art hâte l'effet du charme qui me tue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’Amour ſeul, plus fort que ſes Enchantemens, M’anime &amp; me ſoutient encor quelques momens.</orig>
            <reg>Et l'Amour seul, plus fort que ses Enchantements, M'anime et me soutient encor quelques moments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez-moi, Seigneur.</orig>
            <reg>Écoutez-moi, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes maux ny ma foibleſſe Ne ſçauroient rallentir l’ardeur de ma tendreſſe.</orig>
            <reg>Mes maux Seigneur ma faiblesse Ne sauraient ralentir l'ardeur de ma tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Mort même ne peut éteindre un feu ſi beau.</orig>
            <reg>La Mort même ne peut éteindre un feu si beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’emporte avec moi dans l’horreur du tombeau;</orig>
            <reg>Je l'emporte avec moi dans l'horreur du tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oii neuc</orig>
            <reg>oii neuc</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon amour y vivra.</orig>
            <reg>Mon amour y vivra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Fortune jalouze 7 N’a pû ſouffrir, Jaſon, de me voir voſtre Epouſe.</orig>
            <reg>La Fortune jalouze 7 N'a pu souffrir, <persName>Jason</persName>, de me voir votre Épouse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la Crüelle au moins me laiſſe la douceur, De mourir prés de vous, poſſedant voſtre cœur.</orig>
            <reg>Mais la Cruelle au moins me laisse la douceur, De mourir près de vous, possédant votre cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je goûte en mes tourmens cette douceur ſecrette.</orig>
            <reg>Je goûte en mes tourments cette douceur secrète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vie &amp; les grandeurs n’ont rien que je regrette.</orig>
            <reg>La vie et les grandeurs n'ont rien que je regrette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Unique &amp; tendre objet de mes vœux les plus doux, Je ne plains en mourant, ne regrette que vous.</orig>
            <reg>Unique et tendre objet de mes vœux les plus doux, Je ne plains en mourant, ne regrette que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop heureuſe en effet ſi comblant mon attente Les Dieux.</orig>
            <reg>Trop heureuse en effet si comblant mon attente Les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel touimemi quenle ardeur devorante .</orig>
            <reg>quel touimemi quenle ardeur dévorante .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſupplice s’accroît;</orig>
            <reg>Mon supplice s'accroît;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je me ſens déchirer:</orig>
            <reg>je me sens déchirer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je brûle.</orig>
            <reg>Je brûle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Jaſon;</orig>
            <reg>Adieu, <persName>Jason</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut nous ſeparer.</orig>
            <reg>il faut nous séparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IASON Nous ſeparer!</orig>
            <reg>IASON Nous séparer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rigueur qui me tuë.</orig>
            <reg>rigueur qui me tue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſeparer!</orig>
            <reg>Nous séparer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel coup pour mon ame éperduë!</orig>
            <reg>quel coup pour mon âme éperdue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſouffre à la fois mille horribles tourmens.</orig>
            <reg>je souffre à la fois mille horribles tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 51 Quoi tous les Dieux ſont ſourds à mes gemiſſemens!</orig>
            <reg>1 51 Quoi tous les Dieux sont sourds à mes gémissements!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous perds pour jamais;</orig>
            <reg>Je vous perds pour jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en vain je les implore.</orig>
            <reg>en je vain les implore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et j’ay ſeul allumé ce feu qui vous devore!</orig>
            <reg>Et j'ai seul allumé ce feu qui vous dévore!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non je ne verrai point un ſi crüel malheur;</orig>
            <reg>Non je ne verrai point un si cruel malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par un pront trépas j’en previendray l’horreur.</orig>
            <reg>Et par un prompt trépas j'en préviendrai l'horreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRE’USE.</orig>
            <reg>CRE'USE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A trop de deſeſpoir voſtre ame s’abandonne.</orig>
            <reg>À trop de désespoir votre âme s'abandonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez, Jaſon, vivez.</orig>
            <reg>Vivez, <persName>Jason</persName>, vivez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moi qui vous l’ordonne.</orig>
            <reg>C'est moi qui vous l'ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me refuſez pas dans mon ſort rigoureux L’unique &amp; dernier bien qui flatte encor mes vœux.</orig>
            <reg>Ne me refusez pas dans mon sort rigoureux L'unique et dernier bien qui flatte encor mes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez le ſouvenir d’une triſte Princeſſe.</orig>
            <reg>Gardez le souvenir d'une triste Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſervez lui, Jaſon, toute voſtre tendreſſe.</orig>
            <reg>Conservez lui, <persName>Jason</persName>, toute votre tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle meurt voſtre Epouſe.</orig>
            <reg>Elle meurt votre Épouse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la face des Dieux Recevez donc ma main &amp; mes derniers adieux.</orig>
            <reg>À la face des Dieux Recevez donc ma main et mes derniers adieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je employer ces vains reſtes de vie, A vous prouver l’amour dont mon ame eſt remplie?</orig>
            <reg>Que ne puis-je employer ces vains restes de vie, À vous prouver l'amour dont mon âme est remplie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on n’a jamais aimé ſi tendrement;</orig>
            <reg>on n'a jamais aimé si tendrement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et jamais je n’aimay plus que dans ce moment.</orig>
            <reg>Et jamais je n'aimai plus que dans ce moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en atteſte les Dieux.</orig>
            <reg>J'en atteste les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes forces s’affoibliſſent:</orig>
            <reg>Mes forces s'affaiblissent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma voix, mon ſang ſe glace;</orig>
            <reg>Ma voix, mon sang se glace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mes yeux s’obſcurciſſent.</orig>
            <reg>et mes yeux s'obscurcissent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré le Sort crüel, qui va nous déſunir, Mon cœur vous aime encore à ſon dernier ſoupir.</orig>
            <reg>Malgré le Sort crûel, qui va nous désunir, Mon cœur vous aime encore à son dernier soupir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CYDIPPE.</orig>
            <reg>CYDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle expire, Seigneur.</orig>
            <reg>Elle expire, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſtin impitoyable!</orig>
            <reg>Destin impitoyable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt morte;</orig>
            <reg>Elle est morte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je vis!</orig>
            <reg>et je vis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô tourment effroyable!</orig>
            <reg>ô tourment effroyable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon bras au deffaut de ma lente douleur De ce ſupplice affreux doit m’épargner l’horreur.</orig>
            <reg>mon bras au défaut de ma lente douleur De ce supplice affreux doit m'épargner l'horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meurs, lâche;</orig>
            <reg>Meurs, lâche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meurs enfin.</orig>
            <reg>meurs enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma douleur m’abuſe.</orig>
            <reg>Mais ma douleur m'abuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je dois un ſacrifice aux Manes de Créüſe.</orig>
            <reg>je dois un sacrifice aux <persName>Manes de Cre</persName>́üse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour appaiſer ſon Ombre &amp; ſes reſſentimens, je veux livrer Medée au plus crüels tourmens;</orig>
            <reg>Pour apaiser son <persName>Ombre</persName> et ses ressentiments, je veux livrer <persName>Mede</persName>́e au plus cruels tourments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon ame auſſi-toſt ſur le rivage ſomkre.</orig>
            <reg>Et mon âme aussitôt sur le rivage somkre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce ſang aſſouvie ira trouver ſon ombre.</orig>
            <reg>De ce sang assouvie ira trouver son ombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſoif de te vanger ſeule arreſte mon bras.</orig>
            <reg>La soif de te venger seule arrête mon bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle Ombre, attens;</orig>
            <reg>Belle Ombre, attends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’y cours &amp; vais ſuivre tes pas.</orig>
            <reg>j'y cours et vais suivre tes pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Medée en vain me fuit;</orig>
            <reg>Medée en vain me fuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en vain ſon art la cache.</orig>
            <reg>en vain son art la cache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ma juſte fureur il n’eſt rien qui l’arrache.</orig>
            <reg>À ma juste fureur il n'est rien qui l'arrache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuivray la Barbare au bout de l’Univers.</orig>
            <reg>Je suivrai la Barbare au bout de l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je la trouveray même au fond des Enfers.</orig>
            <reg>Et je la trouverai même au fond des Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour furieux me ſervira de guide.</orig>
            <reg>Mon amour furieux me servira de guide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENEI V ASON, ME'DE’E.</orig>
          <reg>CENEI V ASON, MÉDÉLÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E, [U Hhas pas n'iom poar me uouver, Perfide.</orig>
            <reg>MÈDE, [U Has pas n'iom poar me ouver, Perfide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Medée.</orig>
            <reg>C'est <persName>Mede</persName>́<persName>e</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, c’eſt elle.</orig>
            <reg>Oui, c'est elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Barbare.</orig>
            <reg>Barbare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>crains mon deſeſpoir</orig>
            <reg>crains mon désespoir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E, le frappant de ſa Baguettte.</orig>
            <reg>MÈDE, le frappant de sa Baguettte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, Ingrat;</orig>
            <reg>Arrête, Ingrat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; connois mon pouvoir.</orig>
            <reg>et connais mon pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel prodige eſtonnant!</orig>
            <reg>Quel prodige étonnant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma fureur eſt vaine!</orig>
            <reg>ma fureur est vaine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me ſens retenu par une eſtroitte chaîne.</orig>
            <reg>Je me sens retenu par une étroitte chaîne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je demeure immobile, &amp; malgré mes efforts Le pouvoir de lon art s’oppole à mes tranſports</orig>
            <reg>Je demeure immobile, et malgré mes efforts Le pouvoir de lon art s'oppole à mes transports</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juge, ſi c’eſt à moi de craindre ta vengeance.</orig>
            <reg>Juge, si c'est à moi de craindre ta vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſort comme le mien n’eſt pas en ta puiſſance;</orig>
            <reg>Un sort comme le mien n'est pas en ta puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Magnanime Heros, ne ſonge plus à moi;</orig>
            <reg>Magnanime Héros, ne songe plus à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop indigne auſſi-bien d’un Epoux tel que toi.</orig>
            <reg>Trop indigne aussi-bien d'un Époux tel que toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe une Infortunée, oublie une Eſtrangere, Sans appui, ſans couronne, errante &amp; ſolitaire.</orig>
            <reg>Laisse une Infortunée, oublie une Étrangère, Sans appui, sans couronne, errante et solitaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un hymen plein d’appas, un thrône glorieux T’attendent en ce jour dans ces ſuperbes lieux.</orig>
            <reg>Un hymen plein d'appas, un trône glorieux T'attendent en ce jour dans ces superbes lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il temps de reſter auprés d’une Jalouſe!</orig>
            <reg>Est-il temps de rester auprès d'une <persName>Jalouse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ſoupirer aux pieds de ta nouvelle Epouſe.</orig>
            <reg>Va soupirer aux pieds de ta nouvelle Épouse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vante lui ton ardeur, aſſure lui ta foi:</orig>
            <reg>Vante -lui ton ardeur, assure lui ta foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu luy voles le temps que tu perds avec moi.</orig>
            <reg>Tu lui voles le temps que tu perds avec moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-tu pas à ſon ſort unir tu dertmée?</orig>
            <reg>Dois-tu pas à son sort unir tu dertmée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſte-toi de conclurre un ſi doux hymenée, Le Sacrifice eſt preſt, &amp; le Temple eſt orné;</orig>
            <reg>Hâte-toi de conclurre un si doux hyménée, Le Sacrifice est prêt, et le Temple est orné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’attend plus que toi.</orig>
            <reg>On n'attend plus que toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cours, Epoux fortuné</orig>
            <reg>Cours, Époux fortuné</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Barbare encore &amp; m’inſulte &amp; m’outrage!</orig>
            <reg>la <persName>Barbare</persName> encore et m'insulte et m'outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que par ſon art elle brave ma rage?</orig>
            <reg>Faut-il que par son art -elle brave ma rage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis l’immoler à ma juſte fureur!</orig>
            <reg>Je ne puis l'immoler à ma juste fureur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſang appaiſeroit Créüſe &amp; ma douleur!</orig>
            <reg>Son sang apaiserait <persName>Cre</persName>́üse et ma douleur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oiü, Jaſon, à Crétiſe il fauu quelque victime, D iiij Et mon ſang répandu doit effacer mon crime.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Jason</persName>, à <persName>Crétise</persName> il sauvais quelque victime, D ij à mon sang répandu doit effacer mon crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois content.</orig>
            <reg>Sois content.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay verſé le plus pur de ce ſang.</orig>
            <reg>J'ai versé le plus pur de ce sang.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tes deux Fils j’ay ſceu percer le flanc.</orig>
            <reg>À tes deux Fils j'ai su percer le flanc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde ce poignard &amp; cette main ſanglante;</orig>
            <reg>Regarde ce poignard et cette main sanglante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de mon ſang, du tien, qu’elle eſt teinte &amp; fumante.</orig>
            <reg>C'est de mon sang, du tien, qu'elle est teinte et fumante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bras pour dernier coup vient de les égor ger.</orig>
            <reg>Mon bras pour dernier coup vient de les égor ger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois moi, ſans t’occuper du ſoin de te vanSi déja ton ardeur languit pour la Princeſſe;</orig>
            <reg>Crois -moi, sans t'occuper du soin de te vanSi déjà ton ardeur languit pour la Princesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu fuis, Inconſtant, ta nouvelle Maîtreſſe;</orig>
            <reg>Si tu fuis, Inconstant, ta nouvelle Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cours du moins, Pere heureux, à tes Fils expirans, D 17 Rens leur les derniers ſoins, embraſle les mourans.</orig>
            <reg>Cours du moins, Père heureux, à tes Fils expirants, D 17 Rends leur les derniers soins, embrâle les mourants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare!</orig>
            <reg>Barbare!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En eſt-ce aſſez, &amp; connois-tu Medée?</orig>
            <reg>En est-ce assez, et connais-tu <persName>Mede</persName>́e?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſon affreux pouvoir garderas-tu l’idée?</orig>
            <reg>De son affreux pouvoir garderas-tu l'idée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublîras-tu ſa haine, ainſi que ſon amour?</orig>
            <reg>Oublîtras-tu sa haine, ainsi que son amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtre, à tes propres Fils avoir ravi le jour?</orig>
            <reg>Montre, à tes propres Fils avoir ravi le jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſacrifier d’innocentes victimes!</orig>
            <reg>Pourquoi sacrifier d'innocentes victimes!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils eſtoient nez de toi, demandes-tu leurs crimes ?</orig>
            <reg>Ils étaient nés de toi, demandes-tu leurs crimes ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma trop juſte fureur a dû les en punir;</orig>
            <reg>Ma trop juste fureur a dû les en punir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay dû finir leurs maux, j’ay dû les prevenir;</orig>
            <reg>J'ai dû finir leurs maux, j'ai dû les prévenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te delivrer d’un joug que ton eſprit abhorre;</orig>
            <reg>Te délivrer d'un joug que ton esprit abhorre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rompre ces derniers nœuds qui nous ſerroient encore;</orig>
            <reg>Rompre ces derniers nœuds qui nous serraient encore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et, pour mieux t’oublier, effacer ſans retour Juſqu’aux traces, Ingrat, de noſtre affreux amour.</orig>
            <reg>Et, pour mieux t'oublier, effacer sans retour Jusqu'aux traces, Ingrat, de notre affreux amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas ſans remords que je m’y ſuis forcée.</orig>
            <reg>ce n'est pas sans remords que je m'y suis forcée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu men as impire T’audace &amp; ia pemée;</orig>
            <reg>Tu men as impire T'audace et ja pemée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as ſeul enhardie à ce crüel deſſein, Infidelle, &amp; c’eſt toy qui leur perce le ſein.</orig>
            <reg>Tu m'as seul enhardie à ce cruel dessein, Infidèle, et c'est toi qui leur perce le sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JASON.</orig>
            <reg>JASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi !</orig>
            <reg>Quoi !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Dieux iritez, pour te require en poudre Sur ta teſte à mes yeux ne lancent point la foudre.</orig>
            <reg>les Dieux irités, pour te require en poudre Sur ta tête à mes yeux ne lancent point la foudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEDE’E.</orig>
            <reg>MÈDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vangeurs des trahiſons, Ennemis des Ingrats, Les Dieux pour t’accabler ont employé mon bras;</orig>
            <reg>Vengeurs des trahisons, Ennemis des Ingrats, Les Dieux pour t'accabler ont employé mon bras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La foudre étoit trop peu pour punir ton offence.</orig>
            <reg>La foudre était trop peu pour punir ton offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay ſervi leur juſtice &amp; rempli leur vengeance</orig>
            <reg>J'ai servi leur justice et rempli leur vengeance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’en eſt fait.</orig>
          <reg>C'en est fait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour repaiſtre &amp; mes yeux &amp; mon cœur, Moi-même j’ay voulu joüir de ta douleur.</orig>
          <reg>Pour repaître et mes yeux et mon cœur, Moi-même j'ai voulu joüir de ta douleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ua ſpectacle ſi doux met le comble à ma gloire:</orig>
          <reg>Oùa spectacle si doux met le comble à ma gloire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>e ſavoure à longs traits ta peine &amp; ma victoire Et je recouvre enfin ma gloire, mon repos, Mon Sceptre, mes Parens, la Toiſon &amp; Colchos.</orig>
          <reg> savoure à longs traits ta peine et ma victoire Et je recouvre enfin ma gloire, mon repos, Mon <persName>Sceptre</persName>, mes Parents, la <persName>Toison</persName> et <persName>Colchos</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je pars;</orig>
          <reg>je pars;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puis que ma fuitte a pour toi tant de charmes, Leve encor juſqu’à moi tes yeux chargez de larmes, Ingrat.</orig>
          <reg>puis que ma fuite a pour toi tant de charmes, Léve encor jusqu'à moi tes yeux chargez de larmes, Ingrat.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voi ces Dragons qui ſoûmis à ma loy, Et plus reconnoiſſans, plus fidelles que toi, Par des chemins nouveaux vont guider leur maîtreſſe.</orig>
          <reg>Vois ces Dragons qui soumis à ma loi, Et plus reconnaissants, plus fidèles que toi, Par des chemins nouveaux vont guider leur maîtresse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tes vœux ſont ſatisfaits, pour juinais jete laiſſe.</orig>
          <reg>Tes vœux sont satisfaits, pour juinais jetée laisse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu;</orig>
          <reg>Adieu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je t’abandonne aux horreurs de ten ſort.</orig>
          <reg>Je t'abandonne aux horreurs de ten sort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Ingrat, je te hais trop pour te donner la mort.</orig>
          <reg>Le Ingrat, je te hais trop pour te donner la mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JASON, IPHITE.</orig>
          <reg>JASON, IPHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASON.</orig>
            <reg>ASON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lle fuit;</orig>
            <reg>Lle fuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce Char l’enlevant dans les L nuës Ouvre à ſa cruauté des routes inconnuës.</orig>
            <reg>et ce <persName>Char</persName> l'enlevant dans les <persName>L ues</persName> Ouvre à sa cruauté des routes inconnues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Barbare à mes yeux diſparoît pour jamais;</orig>
            <reg>La Barbare à mes yeux disparoît pour jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle brave ma haine aprés tant de forfaits;</orig>
            <reg>Elle brave ma haine après tant de forfaits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et m’enleve en fuyant, malgré ma rage extrême, Beaupere, Enfans, Maîtreſſe, &amp; ma vengeance même.</orig>
            <reg>Et m'enlève en fuyant, malgré ma rage extrême, Beaupère, Enfants, Maîtresse, et ma vengeance même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis la punir de tant de crüauté.</orig>
            <reg>Je ne puis la punir de tant de cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel offre un aſile à ſon impieté.</orig>
            <reg>Le Ciel offre un asile à son impiété.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt trop.</orig>
            <reg>C'en est trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terminons ma vie &amp; mon ſupplice.</orig>
            <reg>Terminons ma vie et mon supplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis me vanger;</orig>
            <reg>Je ne puis me venger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut que je periſſe.</orig>
            <reg>il faut que je périsse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TIop malneureux objets de l’amour de Jaſon, Déplorable Créüſe!</orig>
            <reg>TIop malneureux objets de l'amour de <persName>Jason</persName>, Déplorable Créüse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>infortuné Creon!</orig>
            <reg>infortuné <persName>Creon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mes Fils!</orig>
            <reg>Ô mes Fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>joüiſſez de la ſeule vengeance, Que les Dieux inhumains laiſſent en ma puiſſance.</orig>
            <reg>jouissez de la seule vengeance, Que les Dieux inhumains laissent en ma puissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’eſt plus.</orig>
            <reg>il n'est plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels horribles malheurs O trop funeſte Amour, produiſent tes fureurs.</orig>
            <reg>Quels horribles malheurs Ô trop funeste Amour, produisent tes fureurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Exiran au Tnolege da Roy.</orig>
          <reg>Exiran au Tnolege da Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar Lettres Patentes de Sa Majeſté, données à Paris le vingt-quatriéme Mars 1694.</orig>
          <reg>Ar Lettres Patentes de Sa Majesté, données à <placeName>Paris</placeName> le <date>vingt-quatrième Mars 1694</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé;</orig>
          <reg>Signé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NOBLOT.</orig>
          <reg>NOBLOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au Sieur PIERRE EMERY Libraire de Päris, d’imprimer un Livre intitulé Medée, Tragedie nouvelle, pendant le temps de ſix années conſecutives :</orig>
          <reg>Il est permis au <persName>Sieur PIERRE EMERY</persName> Libraire de <persName>Pris</persName>, d'imprimer un Livre intitulé Medée, Tragedie nouvelle, pendant le temps de six années consécutives :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Avec défenſes à tous autres de le vendre &amp; le debiter ſans le conſentement dudit Expoſant à peine de confiſcation des Exemplaires contrefaits &amp; de trois mil livres d’amende, ainſi qu’il eſt porté plus au long dans leſdittes Lettres.</orig>
          <reg>Avec défenses à tous autres de le vendre et le débiter sans le consentement dudit Exposant à peine de confiscation des Exemplaires contrefaits et de trois mille livres d'amende, ainsi qu'il est porté plus au long dans lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Livre de la Communauté des Imprimeurs &amp; Libraires de la Ville de Paris, le 26.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté des Imprimeurs et Libraires de la <placeName>Ville de Paris</placeName>, le 26.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dudit mois &amp; an.</orig>
          <reg>dudit mois et an.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé;</orig>
          <reg>Signé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P.</orig>
          <reg>P.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AuBoüiN, Syndic.</orig>
          <reg>AuBouiN, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Achevé d’imprimer le premier Avril 1694.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer le <date>premier Avril 1694</date></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ledit Sieur Emery a fait part dudit Privilege aux Sieur Auboüin &amp; Clouzier.</orig>
          <reg>Ledit <persName>Sieur Emery</persName> a fait part dudit <persName>Privilège</persName> aux <persName>Sieur Aubouin</persName> et <persName>Clouzier</persName></reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
