<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les barbons amoureux, et rivaux de leurs fils. Comedie</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30235334p"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les barbons amoureux, et rivaux de leurs fils. Comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR</orig>
          <reg>MONSIEUR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble, &amp; tres obeïſſant ſeruiteur,</orig>
          <reg>Votre très-humble, et très obéissant serviteur,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHEVALIER.</orig>
          <reg>CHEVALIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A MONSIEVR DE LA MARLIERE.</orig>
            <reg>À MONSIEUR DE LA <persName>MARLIÈRE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SONNET.</orig>
            <reg>SONNET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOvs voyãt poſſeder des talens merueilleux, V Ie brûle de vanter voſtre Valeur extrêmes Mais ne ſçachãt pas faire vn Vers miraculeux, Comment exalteray-je vn merite ſuprême?</orig>
            <reg>JOus voyant posséder des taliens merveilleux, V Je brûle de vanter votre Valeur extrêmes Mais ne sachant pas faire un Vers miraculeux, Comment exalterai-je mérite suprême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit exceller en langage des Dieux, Pour loüer vn Guerrier, qu’on reuere, qu’on ayme, Dont les fameux exploits font qu'on dit en tous lieux, Qu'on ne void rien que luy de ſemblable à luy-meſme.</orig>
            <reg>Il faudrait exceller en langage des Dieux, Pour louer un Guerrier, qu'on révère, qu'on aime, Dont les fameux exploits font qu'on dit en tous lieux, Qu'on ne voit rien que lui de semblable à Ma-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Muſe, quoy que foible, efforce icy ta voix, Et fais, ſi tu le peux, connoiſtre à cette fois, Que d'vne noble ardeur, tu te ſens animée;</orig>
            <reg>Ma Muse, quoi que faible, efforce ici ta voix, Et fais, si tu le peux, connaître à cette fois, Que d'une noble ardeur, tu te sens animée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme il a le cœur plus grand que l'Vniuers, Vn rayon de ſa Renommée, Fait cent fois plus de bruit qu'vn million de Vers.</orig>
            <reg>Mais comme il a le cœur plus grand que l'Univers, Un rayon de sa Renommée, Fait cent fois plus de bruit qu'un million de Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHEVALIER.</orig>
          <reg>CHEVALIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1 t RI R · IE PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>1 t RI R · JE PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OVYS PAR LA CRACE DE DIEV DROY DE FRANCE ET DE NAVARRE, A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Sene ſchaux, Preuoſts, leurs Lieutenans &amp; tous autres nos Iuſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.</orig>
          <reg>OUÏS PAR LA CRACE DE <persName>DIEU</persName><persName>DROY DE FRANCE</persName> ET DE <persName>NAUARRE</persName>, A nos âmez et féaux Conseillers, les gens tenants nos Cours de Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Baillifs, Séné chaux, Preuosts, leurs Lieutenants et tous autres nos Justiciers et Officiers qu'il appartiendra, Salut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre cher &amp; bien amé GVILLAVME DE LVYNE, Marchand LibraireIuré en noſtre bonne Ville de Paris;</orig>
          <reg>Notre cher et bien amé <persName>GUILLAUME DE LUYNE</persName>, Marchand LibraireIuré en notre bonne <placeName>Ville de Paris</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous a fait remonſtrer, qu’il auroit depuis peu recouuré vne Piece de Theatre, intitulé:</orig>
          <reg>Nous a fait remontrer, qu'il aurait depuis peu recouvré une Pièce de Théâtre, intitulé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Barbons Amoureux, qu’il deſireroit faire imprimer;</orig>
          <reg>Les Barbons Amoureux, qu'il désirerait faire imprimer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais craignant que quelqu’vn ne voulut contrefaire ſon impreſſion, &amp; par ce moyen, il ne ſoit priué du fruit qu’il en pourroit retirer.</orig>
          <reg>mais craignant que quelqu'une ne voulut contrefaire son impression, et par ce moyen, il ne soit privé du fruit qu'il en pourrait retirer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous auroit ſupplié treshumblement luy octroyer nos Lettres, auec les deffences ſur ce neceſſaires.</orig>
          <reg>Il nous aurait supplié treshumblement lui octroyer nos Lettres, avec les défenses sur ce nécessaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACES CAVSES, deſirant fauorablement traiter ledit Expoſant, luy auons permis &amp; permettons par ces preſentes, de faire imprimer leſdits Barbons Amoureux, en tel Volume, charactere, &amp; autant de fois que bon luy ſemblera, vendre &amp; debiter durant l’eſpace de cinq années, à compter du lour qu'elle lel a acneuée d’imprimer, pendant lequel tẽps, faiſons tres- expreſſes inhibitiõs &amp; défences,à tous Libraires &amp; Imprimeurs de nôtre Royaume, de l’imprimer ou faire imprimer &amp; vendre, ſans le conſentement dudit Expoſant, à peine aux cõtreuenans de 1o0o.</orig>
          <reg>ACES CAUSES, désirant favorablement traiter ledit Exposant, notre avons permis et permettons par ces présentes, de faire imprimer lesdits Barbons Amoureux, en tel Volume, charactère, et autant de fois que bon lui semblera, vendre et débiter durant l'espace de cinq années, à compter du lour qu'elle lel a acneuée d'imprimer, pendant lequel temps, faisons très- expresses inhibitiõs et défences,à tous Libraires et Imprimeurs de notre Royaume, de l'imprimer ou faire imprimer et vendre, sans le consent dudit Exposant, peine aux cõtreuenans de 1o0o.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>liu.</orig>
          <reg>liv.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’amande, applicable vn tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de nôtredite Ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit Expoſant, de confiſcation deſdits exemplaires contrefaits,&amp; de tous dépens dommages &amp; intereſts, à la charge toutesfois qu’auant d’expoſer leſdits Liures en vente, il en ſera mis deux exẽplaires en noſtre Bibliotheque publique, vn en celle de noſtre Cabinet en noſtre Chaſteau du Louure, &amp; vn en celle de noſtre tres-cher &amp; feal, le ſieur Seguier Cheualier, Chancelier de France, &amp; à faute de rapporter és mains du ſieur grand Audiencier de France en quartier, vn recepiſſé de noſtre Bibliotheque, &amp; au ſieur Cramoiſy, commis par noſtredit Chancelier, vn acte de la déliurance actuelle deſdits exemplaires:</orig>
          <reg>d'amande, applicable un tiers à nous, un tiers à l'Hôtel-Dieu de nôtredite <placeName>Ville de Paris</placeName>, et l'autre tiers audit Exposant, de confiscation desdits exemplaires contrefaits,et de tous dépens dommages et intérêts, à la charge toutefois qu'avant d'exposer lesdits Livres en vente, il en sera mis deux exemplaires en notre Bibliotheque publique, un en celle de nôtre Cabinet en notre <placeName>Château du Louvre</placeName>, et et en celle de notre très-cher hféal,che <persName>sieur Et Sal</persName>, <func>Chancelier d' Exposer</func>, et le faute deur <persName>San</persName> du sieur grand Audiencier de <placeName>France</placeName> en quartier, recepissé de et <persName>Bibliotheque</persName>, et à <persName>sieur Fa</persName>, commis par ute Chancelier, et à fa déliurance te desdits exemplaires:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous auons déclaré dés à preſent ladite permiſſion nulle;</orig>
          <reg>Nous avons déclaré dès à présent ladite permission nulle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; auons enioint aux Scindics des Libraires &amp; Imprimeurs, de faire ſaiſir tous les exemplaires qui auront eſté imprimez, ſans auoir ſatisfait aux clauſes portées par ces preſentes.</orig>
          <reg>et avons enioint aux Scindics des Libraires et Imprimeurs, de faire saisir tous les exemplaires qui auront été imprimés, sans avoir satisfait aux clauses portées par ces présentes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SI vovs MANDONS, que d’icelles vous faſſiez iouir &amp; vſer ledit Expoſant, &amp; tous ceux qui auront droit de luy, pleinement &amp; paiſiblement, ſans ſouffrir qu’ils y ſoient troublez;</orig>
          <reg>SI vous MANDONS, que d'icelles vous fassiez jouir et user ledit Exposant, et tous ceux qui auront droit de Seigneur, pleinement et paisiblement, sans souffrir qu'ils y soient troublés;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voulant qu’en mettant vn extrait des preſentes au commencement, ou à la fin de chacun Exemplaire, foy y ſoit adiouſtée comme au preſent original;</orig>
          <reg>Voulant qu'en mettant un extrait des présentes au commencement, ou à la fin de chacun Exemplaire, foi y soit ajoutée comme au présent original;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire en execution tous exploits neceſſaires ſans demander autre permiſſion, nonobſtant clameur de Haro, Chartre Normande, priſe à partie &amp; Lettres à ce contraires.</orig>
          <reg>et au premier notre Huissier ou Sergent sur ce requis, faire en exécution tous exploits nécessaires sans demander autre permission, nonobstant clameur de <persName>Haro</persName>, <object>Chartre Normande</object>, prise à partie et Lettres à ce contraires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAR tel eſt noſtre plaiſir.</orig>
          <reg>CAR tel est notre plaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DONNE' à S.</orig>
          <reg>DONNE' à S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Germain en Laye, le 24.</orig>
          <reg><placeName>Germain en Laye</placeName>, le 24.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iour d’Aouſt, l’an de Grace 1662.</orig>
          <reg>jour d'Août, l'an <date>de Grâce 1662</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de noſtre Regne le 20.</orig>
          <reg>et de notre Reine le 20.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé par le Roy en ſon Conſeil BELOT.</orig>
          <reg>Signé par le Roi en son Conseil BÉLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
            <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit DE LVYNE a fait part du Priuilege cydeſſus, à GABRIEL QVINET, pour en iouyr coniointement le temps porté par iceluy.</orig>
          <reg>Et ledit DE <placeName>LUYNE</placeName> a fait part du Privilège cydessus, à <persName>GABRIEL QUINET</persName>, pour en jouir conjointement le temps porté par icelui.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES BARBONS</orig>
          <reg>LES BARBONS</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES BAREON AMOVREVA, ET RIVAVX DE LEVRS FILS.</orig>
          <reg>LES BAREON AMOUREUA, ET RIVAUX DE LEURS FILS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOAIEDIL.</orig>
          <reg>MOAIEDIL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE FREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE FREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, GVILLOT.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, GUILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>peine.</orig>
            <reg>peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE ie ſerois à plaindre en l’eſtat où ie ſuis, Si ie ne t’auois pas pour dire mes ennuis.</orig>
            <reg>VE ie serais à plaindre en l'état où tu suis, Si tu ne t'avais pas pour dire mes ennuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens, mon cher Guillot, que i’aime Polixene, Que ce charmant obiet cauſe toute ma Mais Lucidor ſon frere, aimant ma ſœur auſſi, Nous pourrons, que ie croy, nous rẽdre heureux ainſi.</orig>
            <reg>Apprends, mon cher <persName>Guillot</persName>, que j'aime <persName>Polixène</persName>, Que ce charmant objet cause toute ma Mais <persName>Lucidor</persName> son frère, aimant ma sœur aussi, Nous pourrons, que sans crois, nous rèdre heureux ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage, nous voilà tous remplis d’amourette, Lucidor aime Aminte, &amp; ſon valet Liſette, Vous aimez Polixene, &amp; i’ayme Beatrix, A ce que ie puis voir, nous ſommes tous d’vn prix;</orig>
            <reg>Courage, nous voilà tous remplis d'amourette, <persName>Lucidor</persName> aime <persName>Aminte</persName>, et son valet <persName>Lisette</persName>, Vous aimez <persName>Polixène</persName>, et j'aime <persName>Beatrix</persName>, A ce que je puis voir, nous sommes tous d'un prix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas là tout ce qu’amour a ſceu prendre.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas là tout ce qu'amour a su prendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos deux peres, ie croy, ſont auſſi pris du tendre;</orig>
            <reg>Vos deux pères, ie croy, sont aussi pris du tendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie les voy touſiours enſemble conferer, Et tout leur entretien n’eſt que de ſoûpirer.</orig>
            <reg>Car ie les vois toujours ensemble conférer, Et tout leur entretien n'est que de soupirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jous les verrez bientoſt en ce lieu l’vn &amp; l’autre, Parler de leur amour, daignez ſonger au voſtre, Empaumez Lucidor, il doit venir icy, Pour moy de Beatrix ie fais tout mon ſoucy.</orig>
            <reg>Jous les verrez bientôt en ce lieu l'un et l'autre, Parler de leur amour, daignez songer au vôtre, Empaumez <persName>Lucidor</persName>, il doit venir ici, Pour moi de <persName>Beatrix</persName> Seigneur fais tout mon souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos peres amoureux?</orig>
            <reg>Nos pères amoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela n’eſt pas croyable, Vn Amant à leur âge, eſt touſiours mépriſable, Les ſoûpirs des vieillards ſont ſoûpirs ſaperflus, Ils ont beau ſoúpirer, on ne les entend plus;</orig>
            <reg>cela n'est pas croyable, Un Amant à leur âge, est toujours méprisable, Les soupirs des vieillards sont soupirs saperflus, Ils ont beau soupirer, on ne les entend plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miuis pour les ieunes gens il n’en eſt pas de meſme:</orig>
            <reg>mivis pour les jeunes gens il n'en est pas de même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, tu ſçais Guillot, ma paſſion jextrême.</orig>
            <reg>Enfin, tu sais <persName>Guillot</persName>, ma passion jextrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVIELOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUIELOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien pour la ſçauoir, en ſuis-je bien plus gras?</orig>
            <reg>Et bien pour la savoir, en suis-je bien plus gras?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais i’eſpere bien que tu m’y ſeruiras.</orig>
            <reg>Non, mais j'espère bien que tu m'y serviras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt fort bien eſperer.</orig>
            <reg>C'est fort bien espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuis-ie pas ton Maiſtre?</orig>
            <reg>Ne suis-je pas ton Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçauez que trop me le faire connaiſtre, D'abord que quelqu’auis vous eſt donné par moy;</orig>
            <reg>Vous ne savez que trop me le faire connaître, D'abord que quelqu'avis vous est donné par moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coquin, me dites-vous, c’eſt bien à faire à oy, De venir diſcourir, il vaudroit mieux te taire, Ce faquin veut icy trancher du neceſſaire, Faire l’Olibrius, ceſſez petit mignon, De traitter auec moy de pair à compagnon, Et gardez le reſpect d'vne telle maniere, Que nous ne viuions plus tant à la familiere:</orig>
            <reg>Coquin, me dites-vous, c'est bien à faire à oi, De venir discourir, il vaudrait mieux te taire, Ce faquin veut ici trancher du nécessaire, Faire l'Olibrius, cessez petit mignon, De traiter avec moi de pair à compagnon, Et gardez le respect d'une telle manière, Que nous ne vivions plus tant à la familière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà le beau regal que me font vos diſcours;</orig>
            <reg>Voilà le beau régal que me font vos discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais alors qu’il vous faut ſeruir dans vos amours, Peſte, que vous ſçauez bientoſt changer de notte!</orig>
            <reg>Mais alors qu'il vous faut servir dans vos amours, Peste, que vous savez bientôt changer de notte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous radouciſſez d’vne façon bigotte, Cher Guillot, dites-vous, rien n'eſt égal à toy, Tu merites beaucoup, ie t’aime plus que moy:</orig>
            <reg>Vous vous radoucissez d'une façon bigotte, Cher <persName>Guillot</persName>, dites-vous, rien n'est égal à toi, Tu mérites beaucoup, Se igaime plus que moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que ſimple valet, tu ne tiens rien du ruſtre, Mille perfections qui te rendent illuſtre, Me font auoir pour toy tout à fait du panchant;</orig>
            <reg>Quoi que simple valet, tu ne tiens rien du rustre, Mille perfections qui te rendent illustre, Me font avoir pour toi tout à fait du penchant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis quand vous auez fait le bon chien couchant, Que vous croyez de moy n’auoir iamais affaire, Vous m’enuoyez au diabres cerullo auere frfſtere:</orig>
            <reg>Et puis quand vous avez fait le bon chien couchant, Que vous croyez de moi n'avoir jamais affaire, Vous m'envoyez au diabres cervllo avère frfstere:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ne ſuis plus d’humeur à le ſouffrir, creuer, mourez d’anlour, le vous verray mourir.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur ne suis plus d'humeur à le souffrir, crèver, mourez d'anlour, le vous verrai mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu n’as point de pitié d’vn Amant miſerable?</orig>
            <reg>Ju n'as point de pitié d'un Amant misérable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en ayant point pour moy, ie ſuis impitoyable.</orig>
            <reg>N'en ayant point pour moi, je suis impitoyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſans eſtre touché tu verrois mon trépas?</orig>
            <reg>Quoi, sans être touché tu verrais mon trépas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie vous cõnois, que vous n’en mourrez pas!</orig>
            <reg>Monsieur, ie votre cõnois, que vous n'en mourrez pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort eſt vn chemin qu’il nous faudra tous ſuiures Mais pour mourir d’amour, vous aimez trop à viure:</orig>
            <reg>La mort est un chemin qu'il nous faudra tous suivrez Mais pour mourir d'amour, vous aimez trop à vivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me direz encor, ie me meurs, bien des fois, Auant que ie vous voye atriuer aux abois;</orig>
            <reg>Vous me direz encor, on me meurs, bien des fois, Avant que ici vous voie atriver aux abois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes tous les iours pres de quelque Maiſtreſſe, A faire le tranſy, l’Amant plein de tendreſſe, Et puis tout auſſi toſt qu’elle a le dos tourné, Vne autre qui ſuruient vous rend paſſionné;</orig>
            <reg>Vous êtes tous les jours pres de quelque Maîtresse, À faire le transi, l'Amant plein de tendresse, Et puis tout aussi tôt qu'elle a le dos tourné, Une autre qui survient vous rend passionné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que l’on vous voit mourir pour la derniere, Comme vous auiez fait déja pour la premiere:</orig>
            <reg>Si bien que l'on vous voit mourir pour la dernière, Comme vous aviez fait déjà pour la première:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne trépaſſez iamais qu’en vos amours, Monſieur, ie croy ma foy, que vous viurez touſiours.</orig>
            <reg>Si vous ne trépassez jamais qu'en vos amours, Monsieur, tu crois ma foi, que vous vivrez toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt bien à vous marault, à me railler de meſme, Sçauez-vous bien qu’apres voſtre inſolence extrême, Ie deurois vous caſſer les iambes &amp; les bras?</orig>
            <reg>C'est bien à vous marault, à me railler de même, Savez-vous bien qu'après votre insolence extrême, Je devrais vous casser les jambes et les bras?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 10 GVILLOT.</orig>
            <reg>11 10 GUILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’obligerez fort en ne le faiſant pas.</orig>
            <reg>Vous m'obligerez fort en ne le faisant pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlant comme tu fais, ie le deurois bien faire.</orig>
            <reg>Parlant comme tu fais, je le devrais bien faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auriez puis apres qu’a me mettre en galere, N’ayant iambes ny bras, ie ramerois fort bien.</orig>
            <reg>Vous n'auriez puis après qu'a me mettre en galère, N'ayant jambes ton bras, Seigneur ramerais fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>100 191 CLIDAMANT.</orig>
            <reg>100 191 CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy, double coquin, &amp; ne me dis plus rien, le fuio lleo a cccacen ena leccco lauleneoy Finy donc promptement toutes ces momeries, Et ſonge ſeulement que i’ay beſoin de toy.</orig>
            <reg>Tais-toi, double coquin, et ne me dis plus rien, le fuio leo a cccacen ena lecco lauleneoy Finy donc promptement toutes ces moment, Et songe seulement que j'ai besoin de toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre commandement fait ma regle &amp; ma loy, Ie pretens vous ſeruir en valet admirable, Et ſuis autant à vous, qu’vn Sergent eſt au Diable.</orig>
            <reg>Votre commandement fait ma règle et ma loi, Je prétends vous servir en valet admirable, Et suis autant à vous, qu'un Sergent est au Diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix-là, i’entens quelqu’vn, viens-t’en prendre vn billet, Que tu leras tent à mon ammabie obiet.</orig>
            <reg>Paix-là, j'entends quelqu'un, viens-t-en prendre un billet, Que tu léras tent à mon amabie objet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TLe LVCIS CICJRIUUIIN.</orig>
          <reg>SCÈNE TLe LUCIS CICJRIUUIIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher Ragotin, que l’amour me tour.</orig>
            <reg>mon cher <persName>Ragotin</persName>, que l'amour me tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mente,</orig>
            <reg>À mente,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie croy pluſtoſt que le Diable vous tente, Depuis que voſtre Aminte enfin vous a parlé, Vous eſtes plus chagrin qu’vn homme enſorcelé:</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur plus tôt que le Diable vous tente, Depuis que votre <persName>Aminte</persName> enfin vous a parlé, Vous êtes plus chagrin qu'un homme ensorcelé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçauriez durer vn ſeul moment en place, Vous allez deuenir plus ſec qu’vne carcaſſe, Et voſtre Ragotin plus maigre qu'vn harant;</orig>
            <reg>Vous ne sauriez durer un seul moment en place, Vous allez devenir plus sec qu'une carcasse, Et votre Ragotin plus maigre qu'un harant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ne courons plus en Cheualier errant, Demeurons en repos, i’aime auſſi bien qu’vn autre;</orig>
            <reg>Monsieur, ne courons plus en Chevalier errant, Demeurons en repos, j'aime aussi bien qu'un autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais courir ſans manger, il y va trop du noſtre:</orig>
            <reg>Mais courir sans manger, il y va trop du vôtre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor alors qu’on a bien diſné, bien dormy, On peut faire l’amour lors en diable &amp; demy;</orig>
            <reg>Encor alors qu'on a bien dîné, bien dormi, On peut faire l'amour lors en diable et demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aites-le donc ainſi, c’eſt la belle maniere, inon nous nous voyons à noſtre heure derniere, rous urions trepaner, iin’eſt rien plus certain, car vous mourez d’amour, &amp; moy ie meurs de faim.</orig>
            <reg>aites-le donc ainsi, c'est la belle manière, inon nous nous voyons à notre heure dernière, rous urions trépaner, iin’est rien plus certain, car vous mourez d'amour, et moi -moi ainsi de faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>it-on iamais gourmane.</orig>
            <reg>it-on iamais gourmane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais l'aperçoy mon pere, entrons, ie t’inſtruiray de ce qu’il faudra faire.</orig>
            <reg><persName>Mlais</persName> l'aperçois mon père, entrons, Elle t'instruirai de ce qu'il faudra faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE ſeul.</orig>
          <reg><persName>BONIFACE</persName> seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij Qui peut donc empeſcher que ie ne me marie?</orig>
          <reg>À jij Qui peut donc empêcher que je ne me marie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis-ie pas eſtre encor par l’amour enchaîné, Beau comme Cupidon?</orig>
          <reg>Puis-je pas être encor par l'amour enchaîné, Beau comme <persName>Cupidon</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais enfin c’eſt l’aîné, Car ie ne puis paſſer, quoy que ie puiſſe faire, Pour autre que l’aîné, ſi ie ne ſuis ſon pere;</orig>
          <reg>mais enfin c'est l'aîné, Car ie ne puis passer, quoi que je puisse faire, Pour autre que l'aîné, si grande ne suis son père;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſorte que i’ay beau paroiſtre goguenart, Ie ne paſſeray plus que pour vn vieil penart:</orig>
          <reg>Desorte que j'ai beau paraître goguenart, Je ne passerai plus que pour un vieil pénart:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si faut-il toutesfois que dans ce iour ie harpe, L’obiet qui m’a rauy, mais ie voy Policarpe, Que diable pourroit-il venir chercher icy!</orig>
          <reg>Si faut-il toutefois que dans ce iour pourrait harpe, L'objet qui m'a ravi, mais que voy <persName>Policarpe</persName>, Que diable pourrait-il venir chercher ici!</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONIFACE, POLICARPE.</orig>
          <reg><persName>BONIFACE</persName>, <persName>POLICARPE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mour, pourquoy viens-tu me donner du ſoucy?</orig>
            <reg>Mour, pourquoi viens-tu me donner du souci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YI Qui t’oblige, dis-moy, d’eſtre ſi temeraire, De me venir chercher?</orig>
            <reg>YI Qui t'oblige, dis-moi, d'être si téméraire, De me venir chercher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quel remede y faire?</orig>
            <reg>mais quel remède y faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que l’amour nous apprẽd, Qu’il n’épargne non plus le petit que le grand, Puis qu’il eſt aſſuré qu’auſſi bien il attrappe, Le vieillard que le ieune, &amp; qu’aucun n’en échappe, le me contoic donc de lis en voir accablé;</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'aujourd'hui que l'amour nous apprenez, Qu'il n'épargne non plus le petit que le grand, Puis qu'il est assuré qu'aussi bien il attrape, Le vieillard que le jeune, et qu'aucun n'en échappe, le me contoic donc de lis en voir accablé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voilà, Dieu mercy, pris comme dans vn blé, Et ſi ie ne ſçay pas ſi ce qui ma ſceu prendre, Aura bien la bonté de me vouloir entendre, Boniface, qui peut vous amener icy?</orig>
            <reg>Me voilà, Dieu merci, pris comme dans un blé, Et si tu ne sais pas si ce qui ma su prendre, Aura bien la bonté de me vouloir entendre, <persName>Boniface</persName>, qui peut vous amener ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon amour, &amp; vous.</orig>
            <reg>C'est mon amour, et vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt le mien auſſi.</orig>
            <reg>Et c'est le mien aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous entes amoureux, ò mon cher Policarpe?</orig>
            <reg>ous entes amoureux, „ mon cher <persName>Policarpe</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour nage en mon corps, comme dans l’eau la carpe.</orig>
            <reg>L'amour nage en mon corps, comme dans l'eau la carpe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, ce meline amour dont ie lais prilonnier, Me trotte au corps auſſi comme rats au grenier.</orig>
            <reg>Et moi, ce meline amour dont ici lais prilonnier, Me trotte au corps aussi comme rats au grenier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez donc bien fort?</orig>
            <reg>Vous aimez donc bien fort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort comme tous les diables.</orig>
            <reg>Fort comme tous les diables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, comme aimez-vous?</orig>
            <reg>Et vous, comme aimez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ardeurs ſont ſemblables.</orig>
            <reg>Mes ardeurs sont semblables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voila donc tout deun amoureux comſe il faut.</orig>
            <reg>Nous voilà donc tout deun amoureux comse il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour n’a point encore produit vn feu ſi chaut.</orig>
            <reg>Amour n'a point encore produit un feu si chaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V PONTFACE, POLICARPE, GVILLOT.</orig>
          <reg>SCÈNE V ONTFACE, POLICARPE, GUILLOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT les voyant &amp; les oyant parler.</orig>
          <reg><persName>GUILOT</persName> les voyant et les oyant parler.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>oheje moꝵ de May que les Alnes hanniſſent, 7 Car ie croy que i’ẽ voy deux qui ſe diuertiſſent.</orig>
          <reg>oheje moù de <date>Mai</date> que les Alnes hannissent, 7 Car ie crois que j'en vois deux qui se divertissent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons, i’entens quelqu’vn qui nous pourroit troubler.</orig>
            <reg>Sortons, j'entends quelqu'un qui nous pourrait troubler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons quelqu’autre endroit où nous pouuoir parler.</orig>
            <reg>Cherchons quelqu'autre endroit où nous pouvoir parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſortent &amp; Guillot demeure ſeul.</orig>
            <reg>Ils sortent et <persName>Guillot</persName> demeure seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iiij</orig>
          <reg>À jijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE GVILLOT ſeul.</orig>
          <reg>SCÈNE GUILLOT seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VI.</orig>
          <reg>VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Omment donc ces vieux fous, cadets à barbe  blanche, Veulent tâter d’amour encore quelque tranche!</orig>
            <reg>Omment donc ces vieux fous, cadets à barbe blanche, Veulent tâter d'amour encore quelque tranche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien à vous, ma foy, trop debiles Barbons, De vous amouracher, froids comme des glaçons;</orig>
            <reg>C'est bien à vous, ma foi, trop débiles Barbons, De vous amouracher, froids comme des glaçons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Policarpe, &amp; Monſieur Boniſace, Pour de l’amour, ie croy que l’on vous en fricaſſe;</orig>
            <reg><persName>Monsieur Policarpe</persName>, et <persName>Monsieur Bonisace</persName>, Pour de l'amour, je crois que l'on vous en fricasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez donc vos ardeurs, car il eſt peu d’obiets, Qui veüillent s’enroller auec de tels cadets.</orig>
            <reg>Cessez donc vos ardeurs, car il est peu d'objets, Qui veuillent s'enrôler avec de tels cadets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui diable ſeroient les pauures creatures, Qui ſe voudroient charger de vos vieilles freſſures?</orig>
            <reg>Et qui diable seraient les pauvres créatures, Qui se voudraient charger de vos vieilles fressures?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celles qui vous auroient feroient tous leurs efforts, A vous faire paſſer promptement chez les morts.</orig>
            <reg>Celles qui vous auraient feraient tous leurs efforts, À vous faire passer promptement chez les morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs les Roquantins, ſi vous m’en voulez croire, Loin de faire l’amour, amuſez vous à boire:</orig>
            <reg>Messieurs les Roquantins, si vous m'en voulez croire, Loin de faire l'amour, amusez vous à boire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon vin, ce dit-on, eſt le lait des vieillards, Beuuez-en voſtre ſoul, pluſtoſt qu’eſtre cornarts;</orig>
            <reg>Le bon vin, ce dit-on, est le lait des vieillards, Buvez-en endre soul, plutôt qu'être cornarts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vn vieillard qui prend vne ieune fillette, De ſindic de cocus vne charge il achepte.</orig>
            <reg>Car un vieillard qui prend une jeune fillette, De syndic de cocus une charge il achette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vieillard pourfoit-il famais s’en exempter, Si le ieune homme meſme a peine à l'éuiter?</orig>
            <reg>Le vieillard pourfait-il famais s'en exempter, Si le jeune homme même à peine à l'éviter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, demeurons d’accord dans cette conioncture, Que quiconque en échape, eſt aimé de Nature.</orig>
            <reg>Non, demeurons d'accord dans cette conjoncure, Que quiconque en échappe, est aimé de Nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu te gard, qui t’ameine en ce lieu?</orig>
            <reg>Dieu te gard, qui t'amène en ce lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Defire tu l’apprendre?</orig>
            <reg>Défire tu l'apprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie t’en pric.</orig>
            <reg>Et ici t'en pric.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient que tu t'en ris quand ie te le demande?</orig>
            <reg>D'où vient que tu t'en ris quand tu te le demande?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ya cuionte paront vn peu trop grande;</orig>
            <reg>Ya cuionte paront un peu trop grande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy me viens-tu queſtionner ainſi?</orig>
            <reg>Et pourquoi me viens-tu questionner ainsi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſçauoir ton deſſein.</orig>
            <reg>Pour savoir ton dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy te mclestu:</orig>
            <reg>Dequoy te mclêtu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu prens trop de ſouey,</orig>
            <reg>Tu prends trop de souéi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce que ie deſire.</orig>
            <reg>De ce que ici désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu croy donc que ie ſois vn homme à te le dire?</orig>
            <reg>Tu crois donc que je sois un homme à te le dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie le croy ſans doute.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> le crois sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie n’en croy rien.</orig>
            <reg>Et moi ie n'en crois rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le veux donc ſçauoir?</orig>
            <reg>Tu le veux donc sçauoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie le voudrois bien;</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> le voudrais bien;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens moy donc auſſi le ſuiet qui t’ameine.</orig>
            <reg>Apprends moi donc aussi le sujet qui t'amène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le diray-je à deux fois, ou bien tout d’vne haleine?</orig>
            <reg>Le dirai-je à deux fois, ou bien tout d'une haleine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOIINV.</orig>
            <reg>RAGOINU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme tu le voudras, ie ſuis preſt d’écouter.</orig>
            <reg>Comme tu le voudras, ie suis prêt d'écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, ie ne ſuis pas preſt à te le conter;</orig>
            <reg>Et moi, <persName>Seigneur</persName> ne suis pas prêt à te le conter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car en te le diſant, ie te ferois trop aiſe.</orig>
            <reg>Car en te le disant, votre te ferais trop aise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IHCOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>JHCOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selon, ſi ce n’eſt point choſe qui me déplaiſe;</orig>
            <reg>Selon, si ce n'est point chose qui me déplaise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que peut-ce eſtre encor?</orig>
            <reg>Mais que peut-ce être encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy te méles tu?</orig>
            <reg>Dequoy te mêles tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour apprendre vn ſecret, as-tu cette vertu, Que l’homme doit auoir pour cacher &amp; pour taire, Ce qui ne doit iamais eſtre ſçeu du vulgaire?</orig>
            <reg>Pour apprendre un secret, as-tu cette vertu, Que l'homme doit avoir pour cacher et pour taire, Ce qui ne doit jamais été su du vulgaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçay-tu bien conſeruer ce qu’on appelle honneur?</orig>
            <reg>Sais-tu bien conserver ce qu'on appelle honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>At la dileretion Tegne-t ehe en ton cœur?</orig>
            <reg>At la dilèretion Tegne-t -hé en ton cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu l’eſprit bien fait?</orig>
            <reg>As-tu l'esprit bien fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>as-tu l’ame bien faite?</orig>
            <reg>as-tu l'âme bien faite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta langue quelquefois n’eſt-elle point gazette?</orig>
            <reg>Ta langue quelquefois n'est-elle point gazette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vas-tu point proſner ce qu’on ta deffendu?</orig>
            <reg>Ne vas-tu point prôner ce qu'on ta défendu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne dis iamais mot, deuſſay-je eſtre pendu.</orig>
            <reg>Je ne dis jamais mot, dussai-je être pendu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dVEEEOT.</orig>
            <reg>dUEEEOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te diray rien auſſi, deuſſay-je l’eſtre.</orig>
            <reg>Je ne te dirai rien aussi, dussai-je l'être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOIIN.</orig>
            <reg>RAGOIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne me dis point pourquoy tu viens paraiſtre, Ie ne te diray point pourquoy ie viens auſſi.</orig>
            <reg>Si tu ne me dis point pourquoi tu viens paraître, Je ne te dirai point pourquoi toujours viens aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui commencera le prenfer en cecy.</orig>
            <reg>Mais qui commencera le prenfer en ceci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin que nul de nous n’ait aucun aduantage, miireibre nodo dirono quene eit hoſtre meſſagé.</orig>
            <reg>Afin que nul de nous n'ait aucun avantage, miireibre nodo dirono quène eit hotre messagé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le le veux bien, parſons tous les deux a la fois.</orig>
            <reg>le le veux bien, parsons tous les deux a la fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous eſtourdirions auecque nos deux voix.</orig>
            <reg>Nous nous étourdirions auecque nos deux voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens moy ton ſecret, cher amy, camarade.</orig>
            <reg>Apprends moi ton secret, cher ami, camarade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ie veux bien, ie viens pour faire vne Ambaſſade, Auec vn billet doux.</orig>
            <reg>le ie veux bien, Seigneur viens pour faire un Ambassade, Avec un billet doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’as pas mal parlé;</orig>
            <reg>Tu n'as pas mal parlé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy que i’ay, ie croy, n’eſt ny doux ny ſalé, Il eſt aſſairoimne a vhe fort boltie forte</orig>
            <reg>Celui que j'ai, je crois, n'est ni doux ni salé, Il est assairmne a vhe fort boltie forte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne içauray-je point à qui ta mai le porte?</orig>
            <reg>Mais ne içauray-je point à qui ta mai le porte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11.</orig>
            <reg>11.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, quand nous aurons fait nouuelles pactions.</orig>
            <reg>Oui, quand nous aurons fait noyelles pactions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3 RAGOTIN.</orig>
            <reg>3 <persName>RAGOTIN</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, faut-il faire encore d’autres conditions?</orig>
            <reg>Quoi, faut-il faire encore d'autres conditions?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis le moy, ie te prie, &amp; bannis toute crainte.</orig>
            <reg>Dis le moi, Madame te prie, et bannis toute crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt pour Polixene.</orig>
            <reg>Il est pour <persName>Polixène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le mien pour Aminte, Ton Maiſtre a chez le mien le ſuiet de ſes feux, Et le mien chez le tien la cauſe de ſes vœux!</orig>
            <reg>Et le mien pour <persName>Aminte</persName>, Ton Maître à chez le mien le sujet de ses feux, Et le mien chez le tien la cause de ses vœux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Mie à Poncalpe adec da bonde graces A ſceu gagner le çœur au fils de Boniface.</orig>
            <reg>La <persName>Mie</persName> à <persName>Poncalpe</persName> adec da bonde grâces A su gagner le çœur au fils de <persName>Boniface</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle de Boniface auec ſon air tentant, Au fils de Policarpe en a fait tout autant.</orig>
            <reg>Celle de <persName>Boniface</persName> avec son air tentant, Au fils de <persName>Policarpe</persName> en a fait tout autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On s’en va donc bientoſt de nos deux maiſonnéees, Si ie ne ſuis trompé, faire deux Himenées.</orig>
            <reg>On s'en va donc bientôt de nos deux maisonnée, Si tu ne suis trompé, faire deux Hyménées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vj</orig>
            <reg>À vi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oulis douce;</orig>
            <reg>oulis douce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; nous reronis les pitis neureux valets.</orig>
            <reg>et nous reronis les pitis neureux valets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, car nous nous voyons déja porte-poulets.</orig>
            <reg>Oui, car nous nous voyons déjà porte-poulets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce point eſtre auſſi Poſtillons de Siluie?</orig>
            <reg>N'est-ce point être aussi Postillons de <persName>Silvie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’y ferions-nous?</orig>
            <reg>Qu'y ferions-nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſont commerces de la vie.</orig>
            <reg>ce sont commerces de la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrais, ion chef compagnol, dis-ioy, te prairoit-il, Que l'on te fiſt paſſer pour vn poiſſon d’Auril?</orig>
            <reg>Mrais, ion chef compagnol, dis-ioi, te prairait-il, Que l'on te fît passer pour un poisson d'Ouril?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent ſans regarder Auril, May ny Decembre, On nous fait Maquignons de haquenée en chambre;</orig>
            <reg>Souvent sans regarder Auril, Ma ny <date>Décembre</date>, On nous fait Maquignons de haquenée en chambre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous ſommes icy des Meſſagers d’honneur.</orig>
            <reg>Mais nous sommes ici des Messagers d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy bien, quant à preſent, mais parfois ſeruiteur, Nous portons des poulets à certaines Donzelles, Leſquelles ont bien l’air de n’eſtre pas pucelles:</orig>
            <reg>Oui bien, quant à présent, mais parfois serviteur, Nous portons des poulets à certaines Donzelles, Lesquelles ont bien l'air de n'être pas pucelles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt galanterie, &amp; tout cela n’eſt rien, Celles où nous allons ce ſont filles de bien, Qui ſe gouuernent.</orig>
            <reg>Mais c'est galanterie, et tout cela n'est rien, Celles où nous allons ce sont filles de bien, Qui se gouvernent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en dis pas dauantage, Suffit, qu’elles n’ont rien en elle que de ſage.</orig>
            <reg>Je n'en dis pas davantage, Suffit, qu'elles n'ont rien en elle que de sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Camarade en ce point, ie ne dis oüy, ny non.</orig>
            <reg><persName>Camarade</persName> en ce point, Seigneur ne dis oui, ni non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qu’on croit bien ſage, eſt bien ſouuent guenon, Et celle que l’on croit de meſine concubine, Souuent eſt braue femme, &amp; nous trompe à la mine.</orig>
            <reg>Celle qu'on croit bien sage, est bien souvent guenon, Et celle que l'on croit de mes concubine, Souvent est brave femme, et nous trompe à la mine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cher amy Guillot, i’aime vn certain obiet, Dont le mettrois au reu le doigt.</orig>
            <reg>Mais cher ami <persName>Guillot</persName>, j'aime un certain objet, Dont le mettrais au réu le doigt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il brûleroit.</orig>
            <reg>Il brûlerait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy-meſme, tu me viens de dire, que ces gueuſes En apparence ſont toutes des affronteuſes.</orig>
            <reg>Toi-même, tu me viens de dire, que ces gueuses En apparence sont toutes des affronteuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle que ie cheris n’anne au monde que moy, Ie t’en répons, Guillot.</orig>
            <reg>Celle que je chéris n'anne au monde que moi, Je t'en réponds, <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien répondre à toy.</orig>
            <reg>C'est bien répondre à toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſe croit bien ſouuent Maiſtre d’vne friponne, Laquelle cependant n’eſt qu’à qui plus luy donne;</orig>
            <reg>On se croit bien souvent Maître d'une friponne, Laquelle cependant n'est qu'à qui plus deux donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy?</orig>
            <reg>Mais quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis qu’il ſe faut marier vne fois, Faiſons-le, c’eſt à faire à s’en mordre les doigts.</orig>
            <reg>puis qu'il se faut marier une fois, Faisons-le, c'est à faire à s'en mordre les doigts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que nos obiets doiuent icy ſe rendre, D’vne aigrette de bœuf, tâchons à nous deffendre.</orig>
            <reg>Tu sais que nos objets doivent ici se rendre, D'une aigrette de bœuf, tâchons à nous défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous coups vailent, Guillot, c’eſt à faire à celaNous ne ſerons pas ſeuls auec ces armes-là.</orig>
            <reg>Tous coups vailent, <persName>Guillot</persName>, c'est à faire à celaNous ne serons pas seuls avec ces armes-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’elles ſont communes dans ce mondes Moy qui te parle, i’aime vne certaine blonde, Qui me porte bien l’air de m’en faire tâter, Quelque precaution que i’y puiſſe apporter;</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elles sont communes dans ce mondes Moi qui te parle, j'aime un certaine blonde, Qui me porte bien l'air de m'en faire tâter, Quelque précaution que j'y puisse apporter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſongeant aux obiets qui cauſent nos ſeruages, Songeons en meſme temps à faire nos meſſages.</orig>
            <reg>Mais songeant aux objets qui causent nos servages, Songeons en même temps à faire nos messages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, voicy iuſtement celles que nous cherchons, diberdons les, Ragot.</orig>
            <reg>Bon, voici justement celles que nous cherchons, diberdons les, <persName>Ragot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le le veux, approchons.</orig>
            <reg>le le veux, approchons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, RAGOTIN, BEATRIX, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>GUILOT</persName>, <persName>RAGOTIN</persName>, <persName>BEATRIX</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eruiteur, Beatrix.</orig>
            <reg>Eruiteur, <persName>Beatrix</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton valet, Liſette.</orig>
            <reg>ton valet, <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de des celtui foarces seta</orig>
            <reg>de des celui foarces seta</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, certaine pouſette, Pour donner à l’obiet, dont mon Maiſtre eſt charmé.</orig>
            <reg>Moi, certaine pouste, Pour donner à l'objet, dont mon Maître est charmé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le mien pour celuy dont mon Maiſtre eſt aimé, Et tu peux bien penſer que c’eſt pour ta Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Et le mien pour celui dont mon Maître est aimé, Et tu peux bien penser que c'est pour ta Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'’ent à la denne aum, que ce buret s’adreſſe, Enfin, nos Maiſtres ſont diablement amoureux.</orig>
            <reg>C'ent à la denne aum, que ce buret s'adresse, Enfin, nos Maîtres sont diablement amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu voy deux valets qui le ſont autant qu’eux.</orig>
            <reg>Et tu vois deux valets qui le sont autant qu'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te charme, Ragot?</orig>
            <reg>Qui te charme, <persName>Ragot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>petite friande, Ragot te peut-il voir à moins qu’il ne ſe rende?</orig>
            <reg>petite friande, <persName>Ragot</persName> te peut-il voir à moins qu'il ne se rende?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens mon pectorat tellement enflámé, Que ſi tu ne l’eſteins, me voila conſommé:</orig>
            <reg>Je sens mon pectorat tellement enflammé, Que si tu ne l'éteins, me voilà consommé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes yeux m’ont allumé d’vne ſi forte flâme, Que dans l’enfer d’amour, ie ſens brûler mon ame?</orig>
            <reg>Tes yeux m'ont allumé d'une si forte flamme, Que dans l'enfer d'amour, quelque sens brûler mon âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, c’eſt l’enfer d’amour, de ne poſſeder pas, Celle pour qui ie fais tous les iours mille helas, Et n’écoute non plus ce que ie luy veux dire, Que ſi ce n’eſtoit rien qu’vn homme qui ſoûpire.</orig>
            <reg>Oui, c'est l'enfer d'amour, de ne posséder pas, Celle pour qui ie fais tous les jours mille hélas, Et n'écoute non plus ce que ie Un veux dire, Que si ce n'était rien qu'un homme qui soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Ragot peut-il bien prés de toy ſoûpirer, Sans que tous ſes ſoûpirs te puiſſent penetrer?</orig>
            <reg>Un <persName>Ragot</persName> peut-il bien près de toi soupirer, Sans que tous ses soupirs te puissent pénètre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>omeu ne ce rendu pau a mon tore doprorable, Ie te crois vn obiet du tout impenetrable.</orig>
            <reg>omeu ne ce rendu pau a mon tore doprorable, Je te crois un objet du tout impénétrable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, ie n’ay pas pour toy le cœur ſi dur, Pour ne te pas aimer, ton amour eſt trop pur.</orig>
            <reg>Ragotin, Seigneur n'ai pas pour toi le cœur si dur, Pour ne te pas aimer, ton amour est trop pur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, quel eſt l’obiet pour qui ton cœur ſoûpire?</orig>
            <reg>Et toi, quel est l'objet pour qui ton cœur soupire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy, ma Beatrix, puie qu’il te le faut dire;</orig>
            <reg>C'est toi, ma <persName>Beatrix</persName>, puie qu'il te le faut dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis dans vn eſtat à ne te celer pas, Que i’en tiens rudement pour tes frians appas:</orig>
            <reg>Je suis dans un état à ne te celer pas, Que j'en tiens rudement pour tes friants appas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, quand on apperçoit tous les charmes enſemble, La plus ferme franchiſe en ce moment là tremble;</orig>
            <reg>Oui, quand on aperçoit tous les charmes ensemble, La plus ferme franchise en ce moment là tremble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que dans le temps que ie me ſens brûler, Ma franchiſe auſſi-toſt commence de trembler;</orig>
            <reg>Si bien que dans le temps que ici me sens brûler, Ma franchise aussitôt commence de trembler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le froid &amp; le chaut font vne antiperiſtaze, Qui cauſe en ma perſonne vn incommode extaze, Par où ie ſens former vn tumulte en mon corps, Qui tempeſte, rauage, &amp; fait de tels efforts, Qu’il rompt &amp; briſe tout iuſques à mes membranes, La ſuffocation offuſque mes organes, Et mon ame &amp; mon corps par tranſpiration, Veulent.</orig>
            <reg>Le froid et le chaut font une antipéristaze, Qui cause en ma personne un incommode extaze, Par où tu sens former un tumulte en mon corps, Qui tempête, ravage, et fait de tels efforts, Qu'il rompt et brise tout jusques à mes membranes, La suffocation offusque mes organes, Et mon âme et mon corps par transpiration, Veulent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enfin, ie t’aime auecque paſſion.</orig>
            <reg>enfin, <persName>Seigneur</persName> t'aime auecque passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton amour te fait dire de belles choſes!</orig>
            <reg>Que ton amour te fait dire de belles choses!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT Ce ſont les grands effets que produiſent ces cauſes;</orig>
            <reg>GUILOT Ce sont les grands effets que produisent ces causes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie laiſſe aux eſprits bas à parler baſitintne;</orig>
            <reg>Je laisse aux esprits bas à parler basitintène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie fais l’amout ſcientifiquement.</orig>
            <reg>Pour moi, je fais l'amout scientifiquement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DLAIRIA.</orig>
            <reg>
              <persName>DLAIRIA</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui n’ay point d’eſprit, quelle réponce y faire</orig>
            <reg>Moi qui n'ai point d'esprit, quelle réponse y faire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en infuſeray de la bonne maniere.</orig>
            <reg>Je t'en infuserai de la bonne manière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’es qu’vn babillart, va, ne me dis plus mot.</orig>
            <reg>Tu n'es qu'vn babillart, va, ne me dis plus mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOT.</orig>
            <reg>RAGOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Petite Dulcinée, aimeras-tu Ragot?</orig>
            <reg>Petite <persName>Dulcinée</persName>, aimeras-tu <persName>Ragot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au ne me réponds rien, dis donc?</orig>
            <reg>au ne me réponds rien, dis donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOT.</orig>
            <reg>RAGOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue.</orig>
            <reg>Achève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains bien de t’aimer, adieu</orig>
            <reg>Je crains bien de t'aimer, adieu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOT.</orig>
            <reg>RAGOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur me creue.</orig>
            <reg>Le cœur me crève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLOT.</orig>
            <reg>LLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy m’aimeras-tu, Beatrix mon ſoucy?</orig>
            <reg>Et toi m'aimeras-tu, <persName>Beatrix</persName> mon souci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre, adieu Guillot.</orig>
            <reg>Peut-être, adieu <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur me ereue auſſi.</orig>
            <reg>Le cœur me élève aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTETI SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTETI SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLIXENE, AMINTE, EBITTRIX, LISETTE, ſortant chacune de leur maiſon.</orig>
          <reg>POLIXENE, <persName>AMINTE</persName>, EBITTRIX, <persName>LISETTE</persName>, sortant chacune de leur maison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVR vous aller trouuer, ie ſortois de chez nous.</orig>
            <reg>OUR vous aller trouver, Seigneur sortais de chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous voir auſi ie m’en allois chez vous, Que vouliez vous de moy?</orig>
            <reg>Et pour vous voir ausi ie m'en allais chez vous, Que vouliez -vous de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faire confidence.</orig>
            <reg>Vous faire confidence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſſein eſtoit tel, parlez en aſſurance, Vous ſçauez que ie ſuis vn eſprit fort diſcret.</orig>
            <reg>Mon dessein était tel, parlez en assurance, Vous savez que tu suis un esprit fort discret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien auoir pû cacher mon ſecret;</orig>
            <reg>Je voudrais bien avoir pu cacher mon secret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mlais ſeſas!</orig>
            <reg>mlais sesas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aurois beau ne le vouloir pas dire, On le connoiſt aſſez lors que mon cœur ſoûpire;</orig>
            <reg>l'aurais beau ne le vouloir pas dire, On le connaît assez lors que mon cœur soupire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand vous me voyez mettre vn ſoûpir au iour, Vous pouuez bien iuger qu’il ne vient que d’amour.</orig>
            <reg>Et quand vous me voyez mettre un soupir au jour, Vous pouvez bien juger qu'il ne vient que d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Amant, Polixene, a l’honneur de vous plaire?</orig>
            <reg>Quel Amant, <persName>Polixène</persName>, à l'honneur de vous plaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous le dirois bieni, mais.</orig>
            <reg>Je vous le dirais bieni, mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites.</orig>
            <reg>Dites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre frère.</orig>
            <reg>Votre frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere!</orig>
            <reg>Mon frère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bonheur!</orig>
            <reg>quel bonheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>incomparable bien, De voir que voſtre ſort ſe trouue égal au mien !</orig>
            <reg>incomparable bien, De voir que votre sort se trouve égal au mien !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Polixene, iugez quelle ioye eſt la foitre, Mon frere eſt voſtre Amant, &amp; i’aime auſſi le vôtre.</orig>
            <reg><persName>Polixène</persName>, jugez quelle joie est la faitre, Mon frère est toujours Amant, et j'aime aussi le vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous aimez mon frere?</orig>
            <reg>Quoi, vous aimez mon frère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aminte, quel plaiſir!</orig>
            <reg><persName>Aminte</persName>, quel plaisir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouis tenielere, lait mon vinque dciſf.</orig>
            <reg>Ouis tenielere, lait mon vinque disf.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voſtre fait auſſi toute mon eſperance.</orig>
            <reg>Le vôtre fait aussi toute mon espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINIE.</orig>
            <reg>AMINIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſes, ſi l'on peut faire cette alliance.</orig>
            <reg>Heureuses, si l'on peut faire cette alliance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mauro le croy, que le voy venn mon nere iey.</orig>
            <reg><persName>Mauro</persName> le crois, que le vois venn mon nere lli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy-meſme, &amp; le mien auec luy vient auſſi.</orig>
            <reg>C'est notre-même, et le mien auec luy vient aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLIXENE, AMINTE, CLIDAMANT, LVCIDOR, BEAT RIX, LISETTE, RAGOTIN.</orig>
          <reg>POLIXENE, AMINTE, CLIDAMANT, LUCIDOR, BÉAT RIX, <persName>LISETTE</persName>, RAGOTIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>7 CLIDAMANT.</orig>
            <reg>7 CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>„ ma ſœur eſt à vous, &amp; ſans doutr mon O pere.</orig>
            <reg>„ ma sœur est à vous, et sans doutr mon Ô ère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le vais eſtre neureux s'n ne i'eit point cõtraire.</orig>
            <reg>Que le vais être neureux s'n ne j'éit point commtraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiendray ſeurement voſtre amour à bonheur;</orig>
            <reg>Je tiendrai sûrement vôtre amour à bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis-ie Lucidor, eſperer voſtre ſœur?</orig>
            <reg>Mais puis-je <persName>Lucidor</persName>, espérer votre sœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ifiſi ie poſſedois cette aimable perſonne, Ie ſerois plus content,</orig>
            <reg>jisi ie possédais cette aimable personne, Je serais plus content,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De moy, le vous la donne, Et mon pere, ie croy.</orig>
            <reg>De moi, le vous la donne, Et mon père, on crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fait eſt terminé.</orig>
            <reg>Ce fait est terminé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Vous auez bon marché, c’eſt vn marché donné.</orig>
            <reg>, Vous avez bon marché, c'est un marché donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere, ſçauez-vous ſi ie veux qu'on me donne?</orig>
            <reg>Mon frère, Savez-vous si tu veux qu'on me donne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous offencez pas, adorable perſonne, Si l’on vous donne à moy, ceſſez voſtre courroux;</orig>
            <reg>Ne vous offensez pas, adorable personne, Si l'on vous donne à moi, cessez votre courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que l’on me dõne à vous, Puis qu’il eſt aſſuré que noſtre deſtinée, A déja dans le Ciel conclu noſtre Himenée.</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'aujourd'hui que l'on me donne à vous, Puis qu'il est assuré que notre destinée, A déjà dans le Ciel conclu quelque Hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous fâchez-vous auſſi, que l’on vous donne à moy?</orig>
            <reg>Vous fâchez-vous aussi, que l'on vous donne à moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’oſe deuant-vous, dire ce que i’en croy, I'auoüeray Lucidor, que ie ne ſçaurois taire, Qu’on ne peut ſe fâcher contre ce qui ſçait plaire.</orig>
            <reg>Si j'ose devant-vous, dire ce que j'en crois, J'auoüeray <persName>Lucidor</persName>, que Ne ne saurais taire, Qu'on ne peut se fâcher contre ce qui sait plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVCIDOR.</orig>
            <reg>EUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on voir vn bonheur.</orig>
            <reg>Peut-on voir un bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon tant précher, Et puis qu’elle veut bien rire ſans ſe fâcher?</orig>
            <reg>À quoi bon tant prêcher, Et puis qu'elle veut bien rire sans se fâcher?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy, double faquin.</orig>
            <reg>Tais-toi, double faquin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT à POLIXENE.</orig>
            <reg>CLIDAMANT à POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faut-il que i’eſpere?</orig>
            <reg>Que faut-il que j'espère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clidamant, vous pouuez là-deſſus voir mon pere, L’honneur que ie reçoy me ſemble eſtre ſi doux, Que ſi i’eſtois à moy, ie ſerois toute à vous.</orig>
            <reg><persName>Clidamant</persName>, vous pouvez là-dessus voir mon père, L'honneur que mon reçois me semble être si doux, Que si j'étais à moi, je serais toute à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CL’IDAMANT.</orig>
            <reg>CL'IDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diſcours obligeant!</orig>
            <reg>Ô discours obligeant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, aimable Aminte, Aapprouuerrvous le leu dont inon ame eſt atteinte?</orig>
            <reg>Et vous, aimable <persName>Aminte</persName>, Aapprouverrvous le lu dont inon âme est atteinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je eſperer qu’vn iour.</orig>
            <reg>Puis-je espérer qu'un jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toyez hlon pere auiſi.</orig>
            <reg>Toyez hlon père avisi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’entends quelque bruit, retirons-nous d’icy.</orig>
            <reg>Mais j'entends quelque bruit, retirons-nous d'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCIDOR s’en allant, dit à Clidamanty Enez-vous?</orig>
          <reg>LUCIDOR s'en allant, dit à <persName>Clidamanti</persName> Enez-vous?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT à Lucidor.</orig>
            <reg>CLIDAMANT à <persName>Lucidor</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuis.</orig>
            <reg>Je vous suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres à Beatrix en l’arreſtant.</orig>
            <reg>Après à <persName>Beatrix</persName> en l'arrêtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais prés de ta Maiſtreſſe Beatrix, que ie puiſle obtenir ſa tendreſſe.</orig>
            <reg>Fais près de ta <persName>Maîtresse Beatrix</persName>, que je puisle obtenir sa tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous aime, Monſieur.</orig>
            <reg>On vous aime, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV CLIDAMANT, BEATRIX, GVILLOT.</orig>
          <reg>SCÈNE IV CLIDAMANT, BEATRIX, GUILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OrIe Da A puſſunt detant eixx.</orig>
          <reg>OrIe Da A pûtsunt detant eixx.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le ſçay bien, bon ſoir.</orig>
          <reg>Je le sais bien, bon soir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veut dire ce ſot?</orig>
            <reg>Que veut dire ce sot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT repaſſant encor.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> repassant encor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu iuſqu’au reuof.</orig>
            <reg>Adieu jusqu'au revof.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bien, nl eu t'en vas, Dieu re veume conduire.</orig>
            <reg>Le bien, nl eu t'en vas, Dieu re vume conduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parſez, Monſieur Guillot, dites, eſt-ce pour rire?</orig>
            <reg>Parsez, <persName>Monsieur Guillot</persName>, dites, est-ce pour rire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, pour rire?</orig>
            <reg>Moi, pour rire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’enny;</orig>
            <reg>n'enni;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tres-humble ſeruiteur.</orig>
            <reg>très-humble serviteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sors donc.</orig>
            <reg>Sors donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT à Guillot.</orig>
            <reg>CLIDAMANT à <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tire ſa bourſe.</orig>
            <reg>Il tire sa bourse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIeſis Beatrix.</orig>
            <reg>
              <persName>TIesis Beatrix</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vend ſon honneur, Il n’eſt rien plus certain.</orig>
            <reg>Elle vend son honneur, Il n'est rien plus certain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Amirdneiat sen uitant.</orig>
            <reg>Amirdneiat sen uitant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'employray mon adreſſe, A vous rendre ſeruice aupres de ma Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>J'emploierai mon adresse, À vous rendre service auprès de ma Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLO T reuenant tout effaré.</orig>
            <reg><persName>GUILO T</persName> revenant tout effaré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au voleur!</orig>
            <reg>Au voleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſtez.</orig>
            <reg>arrêtez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dis donc.</orig>
            <reg>Dis donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te rend ſi ſurpris,</orig>
            <reg>Qui te rend si surpris,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien, auez-vous fait auec Beatrix?</orig>
            <reg>Rien, avez-vous fait avec <persName>Beatrix</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, traiſtre, i’ay tout fait ce que i’y voulois faire, Pourquoy?</orig>
            <reg>Oui, traître, j'ai tout fait ce que j'y voulais faire, Pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſortirois de peur de vous diſtraire.</orig>
            <reg>Je sortirais de peur de vous distraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par quelle raiſon?</orig>
            <reg>Et par quelle raison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si chacun ſe méloit De faire ſa beſongne, ainſi qu’il le deuroit, Les Vaches bien ſouuent en ſeroient mieux gardées.</orig>
            <reg>Si chacun se mêlait De faire sa besongne, ainsi qu'il le devrait, Les Vaches bien souvent en seraient mieux gardées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dou te rimient maraut, ces fantaſques idées?</orig>
            <reg>Dou te rimient maraud, ces fantasques idées?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me feras-tu touſiours des contes d’animal?</orig>
            <reg>Me feras-tu toujours des contes d'animal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te dis rien, mais.</orig>
            <reg>Je ne te dis rien, mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais chacun ſent ſon mal;</orig>
            <reg>Mais chacun sent son mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, contentez-vous de voir voſtre Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Monsieur, contentez-vous de voir votre Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne muguetez point celle que ie careſſe:</orig>
            <reg>Et ne muguetez point celle que ici caresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce que ie puis voir, vous trouuez tout fort bon, Et Dame, &amp; Demoiſelle, &amp; Suiuante, &amp; Soüillon, Vous mettez tout en œuure;</orig>
            <reg>À ce que ici puis voir, vous trouvez tout fort bon, Et Dame, et Demoiselle, et Suivante, et <persName>Souillon</persName>, Vous mettez tout en œuvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la peſte, quel drolle, Auecques ſes douceurs comme il les affriolle.</orig>
            <reg>la peste, quel drolle, Avecques ses douceurs comme il les affriolle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En leur diſant mon cœur, tu n’as rien que de beau, Il vous les fait venir donner dans le panneau;</orig>
            <reg>En leur disant mon cœur, tu n'as rien que de beau, Il vous les fait venir donner dans le panneau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ces beaux mots n’eſtant que des billeueſées, Ces pauures filles, ſont des filles abuſées.</orig>
            <reg>Mais ces beaux mots n'étant que des billeuesées, Ces pauvres filles, sont des filles abusées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mõ Maiſtre, s’il vous plaiſt, renguainez vos douceurs, Ne vous en ſeruez plus, ſi ce n’eſt pour nos ſœurs, &amp;i l’on m’a fait cocu, pour mon malheur, en herbe Il n’eſt pas de beſoin que le ſois en gerbe.</orig>
            <reg> Maitre, s'il vous plaît, renguainez vos douceurs, Ne vous en servez plus, si ce n'est pour nos sœurs, eti l'on m'a fait cocu, pour mon malheur, en herbe Il n'est pas de besoin que le sois en gerbe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– Pour la voir auec moy, tu te faches, Guillot?</orig>
            <reg> Ne la voir avec moi, tu te faches, <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne trouue pas bon que vous me faſſiez ſot.</orig>
            <reg>Je ne trouve pas bon que vous me fassiez sot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>clolsrtu qu'ele loit line a falre vne totme.</orig>
            <reg>clolsrtu qu'elle loit line a falre une totme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay, vous ſçauez ſi bien comme on courtiſe, Que malheureuſement pour me faire enrager, Vous pourriez la reduire à l’heure du Berger;</orig>
            <reg>Je ne sais, vous savez si bien comme on courtise, Que malheureusement pour me faire enrager, Vous pourriez la réduire à l'heure du Berger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ie ſerois gaſté, cela n’eſt rien qui vaille, Par ce qu’en me gaſtant, vous gaſteriez ſa taille, Et ſi i’allois apres me charger de ſa peau, Ce ſeroit épouſer, &amp; la Vache &amp; le Veau.</orig>
            <reg>Puissi serais gâté, cela n'est rien qui vaille, Par ce qu'en me gâtant, vous gâteriez sa taille, Et si j'allais après me charger de sa peau, Ce serait épouser, et la <persName>Vache</persName> et le <persName>Veau</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſi vous luy parlez, i’ay conclu dans mon ame, Qu’elle n’aura iamais l’honneur d’eſtre ma femme.</orig>
            <reg>Non, si vous lui -même, j'ai conclu dans mon âme, Qu'elle n'aura jamais l'honneur d'être ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daeir tonrque ihon arnour fano du corerda cen, Quand ie luy parleray, ce ſera pour ton bien, Et rien que pour toy ſeul.</orig>
            <reg>Daéir tonrque hon arnour fano du corerda cen, Quand ie était parlerai, ce sera pour ton bien, Et rien que pour toi seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il ne vous déplaiſe, Vous vous embrazeriez ainſi qu’vne fournaiſe, Lors que vous la verriez;</orig>
            <reg>Et qu'il ne vous déplaise, Vous vous embraseriez ainsi qu'une fournaise, Lors que vous la verriez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fy de voſtre entretien, Fille qui vous verra, ne vaudra iamais rien Vous ſçauez tellement comme l’on les attrappe, Qu’il eſt bien mal-aiſé qu’aucune vous échappe:</orig>
            <reg>fi de votre entretien, Fille qui vous verra, ne vaudra jamais rien Vous savez tellement comme l'on les attrape, Qu'il est bien malaisé qu'aucune vous échappe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſlors que vous prenez voſtre ton doucereux, Vous les amadoüez, vous embalés des mieux, Et comme l’ennemy-iuré du mariage, Vous n’auez d’autre but qu’au ſeul concubinage, Et ſçauez ſi bien l’art de les perſuader, Que vous leur en donnez bien ſouuent à garder.</orig>
            <reg>Délors que vous prenez votre ton doucereux, Vous les amadoüez, vous embalezez des mieux, Et comme l'ennemi-juré du mariage, Vous n'avez d'autre but qu'au seul concubinage, Et savez si bien l'art de les persuader, Que vous leur en donnez bien souvent à garder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord qu’il ſe rencontre aupres d’vne mignonne, Il la couue des yeux, le drolle la mitonne, Quand il voit à peu pres qu’il a trouué ſon fait, Mon galand ſans façon plante là ſon piquet, Et ne démord iamais d’aupres de la donzelle, Que de ſon cher honneur il n’ait la cuiſſe ou l’aiſle.</orig>
            <reg>D'abord qu'il se rencontre auprès d'une mignonne, Il la couve des yeux, le drolle la mitonne, Quand il voit à peu pres qu'il a trouvé son fait, Mon galant sans façon plante là son piquet, Et ne démord jamais d'auprès de la donzelle, Que de son cher honneur il n'ait la cuisse ou l'elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi-toſt qu’il a fait de l’honneur de Cloris,</orig>
            <reg>Et sitôt qu'il a fait de l'honneur de <persName>Cloris</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>24 LES BARBONS Aux autres, me diteii, Guiliot, ceux-la tont pris,</orig>
            <reg>24 LES BARBONS Aux autres, me ditei, <persName>Guiliot</persName>, ceux-la tont pris,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne fçay pas pourquoy tu me donnes ce blâme.</orig>
            <reg>Je ne fais pas pourquoi tu me donnes ce blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Polixene n’eſt dans fort peu voſtre femme, Qu’elle ne faſſe pas tréue à tous vos diſcours, Pour peu qu’elle ſe plaiſe à ſouffrir vos amours, Ne ſe mariant pas auecque vous en haſte, Ie ſuis tres aſſeuré qu’il faudra qu’elle en taſte;</orig>
            <reg>Si <persName>Polixène</persName> n'est dans fort peu votre femme, Qu'elle ne fasse pas trêve à tous vos discours, Pour peu qu'elle se plaise à souffrir vos amours, Ne se mariant pas auecque jours en hâte, Je suis très assuré qu'il faudra qu'elle en tâte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte qu’vne fille auec vn peu d’honneur, Vous deuroit épouſer à voſtre abord, Monſieur:</orig>
            <reg>De sorte qu'une fille auecait peu d'honneur, Vous devrait épouser à votre abord, Monsieur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car dés qu’elle vous parle, elle eſt d’amour émeuë, ville qui parlemente eſt à demy renduë;</orig>
            <reg>Car dès qu'elle vous parle, elle est d'amour émue, ville qui parlement est à demi rendue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour peu que la belle entende le iargon, On voit ſon pauure honneur faire bientoſt faux-bon.</orig>
            <reg>Et pour peu que la belle entende le jargon, On voit son pauvre honneur faire bientôt faux-bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, cela ma foy, n’eſt point du tout honneſte, Mais quoy?</orig>
            <reg>Monsieur, cela ma foi, n'est point du tout honnête, Mais quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’en ferez iamais qu’à voſtre teſte;</orig>
            <reg>vous n'en ferez jamais qu'à votre tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay beau ſur ce ſuiet vous donner des leçons, Tous ce que ie vous dis, ce vous ſont des chanſons, Vous vous mocquez de tout.</orig>
            <reg>J'ai beau sur ce sujet vous donner des leçons, Tous ce que je vous dis, ce vous sont des chansons, Vous vous moquez de tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce faquin me fait rire.</orig>
            <reg>Ce faquin me fait rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut demander l’obiet de mon martire, Ie vay reuenir;</orig>
            <reg>Mais il faut demander l'objet de mon martyre, Je vais revenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voy ſi ſon pere eſt icy.</orig>
            <reg>vois si son père est ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlez plus au mien, au moins.</orig>
            <reg>Ne parlez plus au mien, au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Boniface eſt-il là?</orig>
          <reg><persName>Boniface</persName> est-il là?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, BEATRIX.</orig>
          <reg>GUILOT, BEATRIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BEATRIX.</orig>
          <reg>
            <persName>BEATRIX</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bonne mijorée?</orig>
            <reg>Bonne mijorée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez vous eſté bien muguetée &amp; fleurée?</orig>
            <reg>Avez -vous été bien muguetée et fleurée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre vous a-t'il debité le fleuron?</orig>
            <reg>Mon Maître vous a-t'-il débité le fleuron?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il dans voſtre cœur cét Amant fanfaron?</orig>
            <reg>Est-il dans votre cœur cet Amant fanfaron?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce charmant Damoiſeau?</orig>
            <reg>Ce charmant <persName>Damoiseau</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce Dameret ſuperbe?</orig>
            <reg>ce <persName>Dameret</persName> superbe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pretend ſous le pied me couper bientoſt l'herbes Coquine, vous ſçauez fort bien l’art d’écouter, Quand le Godelureau vient pour vous en conter;</orig>
            <reg>Qui prétend sous le pied me couper bientôt l'herbes Coquine, vous savez fort bien l'art d'écouter, Quand le <persName>Godelureau</persName> vient pour vous en conter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais alors que Guillot vous dit qu’il vous adore, Vous le dédaignez Caigne, &amp; faites la Pecore;</orig>
            <reg>Mais alors que <persName>Guillot</persName> vous dit qu'il vous adore, Vous le dédaignez <persName>Caigne</persName>, et faites la <persName>Pécore</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit paroiſtre en vous vn certain air honteux, Vous faites la fâchée, &amp; vous baiſſez les yeux, Comme ſi ie n’eſtois pas de voſtre calibre;</orig>
            <reg>On voit paraître en vous un certain air honteux, Vous faites la fâchée, et vous baissez les yeux, Comme si grande n'étais pas de votre calibre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courtiſez vos Coquets, cela vous eſt fort libre:</orig>
            <reg>Courtisez vos Coquets, cela vous est fort libre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vous diray pourtant ſans me mettre en courroux, Qu’vn homme comme moy, vaut vn peu mieux que vous, Madame la friponne, ou pour mieux dire gueuſe;</orig>
            <reg>le vous dirai pourtant sans me mettre en courroux, Qu'un homme comme moi, vaut un peu mieux que vous, Madame la friponne, ou pour mieux dire gueuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me portez bien l’air d’vne franche coureuſe, Et d’aller bien ſouuent en Caroſſe à cinq ſols, Pour tâcher d’attirer quelques Muguets à vous?</orig>
            <reg>vous me portez bien l'air d'une franche coureuse, Et d'aller bien souvent en <persName>Carosse</persName> à <measure>cinq sols</measure>, Pour tâcher d'attirer quelques Muguets à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour peu que vous alliez en ces lieux en voyage, Dieu ſçait ſi mon honneur fera bientoſt naufrage.</orig>
            <reg>Pour peu que vous alliez en ces lieux en voyage, Dieu sait si mon honneur fera bientôt naufrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah, Monſieur Guillot, vous eſtes donc ialoux?</orig>
            <reg>ah, <persName>Monsieur Guillot</persName>, vous êtes donc jaloux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment i’en ſuis fâchée, &amp; pour l’amour de vous;</orig>
            <reg>Vraiment j'en suis fâchée, et pour l'amour de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne croyois pas que voſtre humeur ialouſe, M’oſaſt traitter ainſi ſans eſtre voſtre épouſe.</orig>
            <reg>Et ici ne croyais pas que votre humeur jalouse, M'osât traiter ainsi sans être votre épouse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’eſtois mariée auec vous, le beau fils, Ayant pouuoir ſur moy vous feriez donc bien pis?</orig>
            <reg>Si j'étais mariée après vous, le beau fils, Ayant pouuoir sur moi vous feriez donc bien pis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes le beau garçon, vous eſtes admirable!</orig>
            <reg>Certes le beau garçon, vous êtes admirable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous fâchez Amant;</orig>
            <reg>Vous vous fâchez Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mary, vous ſeriez diable.</orig>
            <reg>mari, vous seriez diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deuiez mieux cacher voſtre méchante humeur, Vn Amant ne plaiſt pas quand il fait le Cenſeur;</orig>
            <reg>Vous deviez mieux cacher votre méchante humeur, Un Amant ne plaît pas quand il fait le Censeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’il ſe voit entrer la ialouſie en l’ame, Il ne ſe doit iamais charger d’aucune femme;</orig>
            <reg>Lors qu'il se voit entrer la jalousie en l'âme, Il ne se doit jamais charger d'aucune femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez donc bien d’en prendre, afin d’eſtre content;</orig>
            <reg>Gardez donc bien d'en prendre, afin d'être content;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous pourriez porter ce que vous craignez tant.</orig>
            <reg>Car vous pourriez porter ce que vous craignez tant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous penſez tenir vne femme captiue, Tout ce que vous craignez bien ſouuent vous arriue, Vous auez beau veiller deſſus ſes actions, On appelle cela, vaines precautions.</orig>
            <reg>Quand vous pensez tenir une femme captive, Tout ce que vous craignez bien souvent vous arrive, Vous avez beau veiller dessus ses actions, On appelle cela, vaines précautions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez que ie ſuis de maniere Coquette?</orig>
            <reg>Vous savez que personne suis de manière Coquette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie prens grand plaiſir alors que ie caquette;</orig>
            <reg>Que ici prends grand plaisir alors que tu caquette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ayme le Galant quand il caiolle bien;</orig>
            <reg>Que j'aime le <persName>Galant</persName> quand il caiolle bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez bien auſſi que ie ne permets rien, Et que il le voulois ccouter leur freuane, Ie croy ſans vanité, que i’en vaux bien la peine.</orig>
            <reg>Vous savez bien aussi que ici ne permets rien, Et que il le voulais coûter leur frévane, Je crois sans vanité, que j'en vaux bien la peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque ſans ſuiet vous eſtes ſi ialoux, Vous ne me ſeruirez ny d’Amant ny d’Eſpoux.</orig>
            <reg>Mais puisque sans sujet vous êtes si jaloux, Vous ne me servirez ni d'Amant ici d'Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mon petit Tendron, ma Pouponne, ma Belle, Tu dois peu te fâcher lors que ie te querelle;</orig>
            <reg>Non, mon petit <persName>Tendron</persName>, ma <persName>Pouponne</persName>, ma Belle, Tu dois pu te fâcher lors que ie te querelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ays paru ialoux, c’eſt par trop d’amitié;</orig>
            <reg>Si j'ai paru jaloux, c'est par trop d'amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fanfan, voy Guillot, il te fera pitié.</orig>
            <reg>Mon <persName>Fanfan</persName>, vois <persName>Guillot</persName>, il te fera pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, raccommodons nous, ne ſoyons plus en grongne, Ne ſuis-je pas bien fait, conſidere ma trogne?</orig>
            <reg>Va, raccommodons nous, ne soyons plus en grongne, Ne suis-je pas bien fait, considère ma trogne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayme moy, me voyant pour toy bouffi d’amour, Tandis que ie ſuis ieune, &amp; beau comme vn beau iour, Comme ie ſuis gaillart, que tu parois gaillarde,</orig>
            <reg>Aime moi, me voyant pour toi bouffi d'amour, Tandis que je suis jeune, et beau comme un beau jour, Comme ie suis gaillard, que tu parais gaillarde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 Nous ferons des enfans d’vne humeur égrillarde;</orig>
            <reg>2 Nous ferons des enfants d'une humeur égrillarde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me diras mon cœur, ie te diray m’amour;</orig>
            <reg>Tu me diras mon cœur, ie te dirai m'amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous en conterons &amp; la nuit &amp; le iour;</orig>
            <reg>Nous nous en conterons et la nuit et le jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous chercherons aux champs quelque place deſerte, Où nous nous donnerons tous deux la cotte-verte;</orig>
            <reg>Nous chercherons aux champs quelque place déserte, Où nous nous donnerons tous deux la cotte-verte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous prendrons ſouuent d’agreables ébats!</orig>
            <reg>Que nous prendrons souvent d'agréables ébats!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de Guillots viendront qui ne s’en doutent pas!</orig>
            <reg>Que de Guillots viendront qui ne s'en doutent pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma petite Dondon, que ie te croy feconde!</orig>
            <reg>Ma petite <persName>Dondon</persName>, que ie te crois féconde!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie te croy ſçauante à bien peupler le monde!</orig>
            <reg>Que quelque te crois savez à bien peupler le monde!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ie me ſens homme à m’en acquitter bien, Pour peu que ton amour veüille répondre au mien!</orig>
            <reg>Et que personne me sens homme à m'en acquitter bien, Pour peu que ton amour veuille répondre au mien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me réponds rien, dis moy donc que t’en sẽble, N’eſt-ce pas le ſecret d’eſtre fort bien ememble?</orig>
            <reg>Tu ne me réponds rien, dis -m donc que t'en semble, N'est-ce pas le secret d'être fort bien ememble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’es qu’vn diſcoureur, adieu ie vais chez nous.</orig>
            <reg>Tu n'es qu'un discoureur, adieu je vais chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà mon pauure taprre toue rans dentis denous, Au diable ſoit l’amour, &amp; la chienne de Fille, Mais ie voy Ragotin, que cherche icy ce drille?</orig>
            <reg>Voilà mon pauvre taprre toue rans dentis denous, Au diable soit l'amour, et la chienne de Fille, Mais On vois <persName>Ragotin</persName>, que cherche ici ce drille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VT.</orig>
          <reg>SCÈNE VT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, RAGOTIN.</orig>
          <reg>GUILOT, RAGOTIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAGOTIN.</orig>
          <reg>
            <persName>RAGOTIN</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H!</orig>
          <reg>H!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ton valet, Guillot.</orig>
          <reg>ton valet, <persName>Guillot</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A GVILLOT.</orig>
            <reg>À <persName>GUILOT</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seruiteur, Ragotin.</orig>
            <reg>Serviteur, <persName>Ragotin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourray-ie ſçauoir où te meine ton deſtin?</orig>
            <reg>Pourrai-je savoir où te mène ton destin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais chercher chez toy le Pere de ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Je vais chercher chez toi le Père de ton Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT apperceuant les Vieillarils.</orig>
            <reg>GUILOT apercevant les Vieillarils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ie me trompe fort, ou ie le voy paroiſtre, Et Monſieur Boniface, oyons ce qu’ils diront, Cachons nous, &amp; voyons ce qu’apres ils feront.</orig>
            <reg>Où ie me trompe fort, ou ainsi le vois paraître, Et <persName>Monsieur Boniface</persName>, oyons ce qu'ils diront, Cachons nous, et voyons ce qu'après ils feront.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Je cacnen.</orig>
          <reg>Les Je cacnen.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLINEVII POLICARPE, BONTFACE.</orig>
          <reg><persName>SCLINEVII POLICARPE</persName>, BONTFACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 POLICARPE.</orig>
            <reg>4 <placeName>POLICARPE</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11;</orig>
            <reg>11;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que l’autay de ſoye epuurane tortre Fille, AIEt que nos deux maiſons ne ſoient qu’vne Famille.</orig>
            <reg>que l'autai de soie épurane tortre Fille, AIEt que nos deux maisons ne soient qu'une Famille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en auray Policarpe, autant &amp; plus que vous, En me voyant auſſi de voſtre Fille Eſpoux!</orig>
            <reg>J'en aurai <persName>Policarpe</persName>, autant et plus que vous, En me voyant aussi de votre Fille Espoux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, de l’endroit ou il eſt caché.</orig>
            <reg>GUILOT, de l'endroit ou il est caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diable dilentenls:</orig>
            <reg>Que diable dilentenls:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an.</orig>
            <reg>an.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rieneigneurs nos Maiſtres, Ma foy vous en tenez.</orig>
            <reg>Rieneigneurs nos Maîtres, Ma foi vous en tenez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN de l'endroit ou il eſt caché.</orig>
            <reg><persName>RAGOTIN</persName> de l'endroit ou il est caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-donc les vieils traiſtres,</orig>
            <reg>Voyez-donc les vieils traîtres,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rolcuipe mon cher, que ie ſuis amoureux!</orig>
            <reg><persName>rolcuipe</persName> mon cher, que je suis amoureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſions Icy veuil les obrets de nos vœux.</orig>
            <reg>Tasions Ici veuil les obrets de nos vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien dit, voyons les, i’en meurs d’impatience.</orig>
            <reg>C'est bien dit, voyons -les, j'en meurs d'impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOETCARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>TOTCARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis pour Polixene en égalle ſouffrance.</orig>
            <reg>Je suis pour <persName>Polixène</persName> en égale souffrance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la vais appeller, Polixene, venez.</orig>
            <reg>Je la vais appeler, <persName>Polixène</persName>, venez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous veux marier.</orig>
            <reg>Je vous veux marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLIXENE.</orig>
          <reg>POLIXENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICARPE, BONIFACE, GVILLOT &amp; RAGOTIN cachez.</orig>
          <reg><persName>POLICARPE</persName>, <persName>BONIFACE</persName>, <persName>GUILOT</persName> et <persName>RAGOTIN</persName> cachez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O momens rortunez, Quoy vous me maririez!</orig>
          <reg>Ô moments rortunez, Quoi vous me maririez!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais auec qui mon Pere?</orig>
          <reg>mais avec qui mon Père?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RONIFACE.</orig>
            <reg>RONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luct vir homine enfn capable de te plaire, De conduite, de cœur, d’eſprit fort enioüé, Aimable, liberal, digne d'eitre loue.</orig>
            <reg>luct vir homine enfn capable de te plaire, De conduite, de cœur, d'esprit fort enioué, Aimable, libéral, digne d'éitre loue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſtoit Clidamant que le ſerois ſeureuſe!</orig>
            <reg>Si c'était <persName>Clidamant</persName> que le serais seureuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, ie n’ay point veu d’Ame ſi genereuſe.</orig>
            <reg>Enfin, Seigneur n'ai point vu d'Ame si généreuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DQI IYENE A hart, apperceuant le Pere 1C .</orig>
            <reg>DAGI IYENE A hart, apercevant le Père 1C .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A- - I - nd 20 de Clidamant.</orig>
            <reg>A-m - I - néd 20 de <persName>Clidamant</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute que c’eſt luy, que mes ſens ſont rauis!</orig>
            <reg>Sans doute que c'est lui, que mes sens sont ravis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Pere vient expres me parler pour ſon Fils.</orig>
            <reg>Le Père vient exprès me parler pour son Fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec permiſſion de Monſieur voſtre Pere, Vn Amant pourroit-il auoir l’heur de vous plaire, Eſtant de iugement &amp; d’eſprit bien muny, Et le gouſſet d’argent paſſablement garny, Pour ſaire comme il faut aller voſtre cuiſine?</orig>
            <reg>Avec permission de Monsieur votre Père, Un Amant pourrait-il avoir l'heur de vous plaire, Étant de jugement et d'esprit bien muni, Et le gousset d'argent passablement garni, Pour zaïre comme il faut aller votre cuisine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bienfait de ſa perſonne, homme de bonne mine, Qui vous fera paſſer d’ageables momens, Qui ſçait fort bien ioüer de tous les inſtrumens;</orig>
            <reg>Bienfait de sa personne, homme de bonne mine, Qui vous fera passer d'ageables moments, Qui sait fort bien jouer de tous les instruments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'entretien merueilleux, qui dance comme vn drolle, Et qui ſçait à rauir paſſer la capriolle?</orig>
            <reg>L'entretien merveilleux, qui dance comme un drolle, Et qui sait à ravir passer la capriolle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme digne, en vn mot, d’eſtre ſous voſtre loy.</orig>
            <reg>Homme digne, en un mot, d'être sous votre loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLIXENE impatiente de ſçauoir qui c'eſt.</orig>
            <reg><persName>POLIXENE</persName> impatiente de Savoir qui c'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monſieur, quer eit-il?</orig>
            <reg>Mais Monsieur, quer eit-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaurez que c’eſt moy.</orig>
            <reg>Vous saurez que c'est moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE ſurpriſe.</orig>
            <reg>POLIXENE surprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſtes Dieux!</orig>
            <reg>Justes Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Fille, eſt-tu pas trop heureuſe?</orig>
            <reg>ma Fille, est-tu pas trop heureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLIXENE s’en allant froidement.</orig>
            <reg><persName>POLIXENE</persName> s'en allant froidement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, i’ay fait Vœu d’eſtre Religieuſe.</orig>
            <reg>Mon Père, j'ai fait Vœu d'être Religieuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy friponne!</orig>
            <reg>Quoi friponne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce ainſi qu’on reçoit vn Amant, Et que l’on obeït à mon commandement?</orig>
            <reg>est-ce ainsi qu'on reçoit un Amant, Et que l'on obéit à mon commandement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce là profiter ainſi que tu dois faire, De tous les bons conſeils qui te viennent d’vn Pere?</orig>
            <reg>Est-ce là profiter ainsi que tu dois faire, De tous les bons conseils qui te viennent d'a Pere?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais m’ayant Iceu déplaire, &amp; l’ayant bien voulu, Tu t’eu repentiras, apres m’auoir dépleu.</orig>
            <reg>Mais m'ayant Içu déplaire, et l'ayant bien voulu, Tu t'eu repentiras, après m'avoir déplu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien les moyens dont il te faut reduire.</orig>
            <reg>Je sais bien les moyens dont il te faut réduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous emportez pas, ceia pourroit vous nuire, Vous la prenez peut-eſtre en de mauuais momens;</orig>
            <reg>Ne vous emportez pas, cia pourrait vous nuire, Vous la prenez peut-être en de mauvais momens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui font qu’elle ne peut ſuiure vos ſentimens;</orig>
            <reg>Qui font qu'elle ne peut suivre vos sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais appellons Aminte, elle eſt obeïſſante, Humble, ſouple, &amp; ne fait que ce qui me contente;</orig>
            <reg>Mais appelons <persName>Aminte</persName>, elle est obéissante, Humble, souple, et ne fait que ce qui me contente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’a point tant de ioye &amp; de felicitez, Qu’au moment qu’elle peut ſuiure mes volontez;</orig>
            <reg>Et n'a point tant de joie et de félicités, Qu'au moment qu'elle peut suivre mes volontés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous l’allez bien voir;</orig>
            <reg>Et vous l'allez bien voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aminte!</orig>
            <reg>
              <persName>Aminte</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hola!</orig>
            <reg>holà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Fille.</orig>
            <reg>ma Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEIA.</orig>
          <reg>SCENEIA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMIITETOLICARPE', BONIFACE.</orig>
          <reg><persName>AMIITETOLICARPE</persName>', <persName>BONIFACE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT &amp; RAGOTIN cachez.</orig>
          <reg><persName>GUILOT</persName> et <persName>RAGOTIN</persName> cachez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A MIINIE.</orig>
            <reg>À <persName>MIINIE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JLaiſt-il, mon Pere?</orig>
            <reg>JLaist-il, mon Père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut croiſtre noſtre Famille, Ie te donne vn mary qui vaut ſon peſant d’or.</orig>
            <reg>Il faut croître notre Famille, Je te donne un mari qui vaut son pesant d'or.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy-tu cét homme là?</orig>
            <reg>Vois-tu cet homme là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AITNV TM.</orig>
            <reg>AITNU TM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera Lucidor, Il n’eſt plus rien certain, car i’apperçoy ſon Pere.</orig>
            <reg>Ce sera <persName>Lucidor</persName>, Il n'est plus rien certain, car j'aperçois son Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beauté dont le merite eſt extraordinaire, Ie viens pour vous offrir vn homme merueilleux, Vn homme digne enfin de paroiſtie à vos yeux;</orig>
            <reg>Beauté dont le mérite est extraordinaire, Je viens pour vous offrir un homme merveilleux, Un homme digne enfin de paroistie à vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme qui ſçait bien comme il faut que l’on ayme, Et de qui la richeſſe eſt tout à fait extrême;</orig>
            <reg>Un homme qui sait bien comme il faut que l'on aime, Et de qui la richesse est tout à fait extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme qui n’eſt point vn batteur de paué;</orig>
            <reg>Un homme qui n'est point un batteur de pavé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme qu’on peut dire, eſtre vn homme acheué;</orig>
            <reg>Un homme qu'on peut dire, une homme achevé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adroit, gaillart, diſpos;</orig>
            <reg>Adroit, gaillart, dispos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enſin c’eſt vn tel homme, ſiil a pomtron paren d iej larques à Rome.</orig>
            <reg>ensin c'est un tel homme, siil a pomptron paren d îj larques à <placeName>Rome</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE impattante de ſçauoir qui c’eſt.</orig>
            <reg>AMINTE impattante de savoir qui c'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel peut-eſtre, Monſieur, cét homme ſi parfait?</orig>
            <reg>Quel peut-être, Monsieur, cet homme si parfait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt moy-meſme, voyez, ne ſuis-je pas bien fait?</orig>
            <reg>C'est moi-même, voyez, ne suis-je pas bien fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieux !</orig>
            <reg>Dieux !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMINTE ſurpriſe.</orig>
            <reg>AMINTE surprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE à Aminte.</orig>
            <reg><persName>POLICARPE</persName> à <persName>Aminte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous allez faire enſemble vn bon ménage!</orig>
            <reg>Que vous allez faire ensemble un bon ménage!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE s’en allant froidement.</orig>
            <reg>AMINTE s'en allant froidement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mhoirere, cacutez moy, ie ne luis pas en âge.</orig>
            <reg>mhoire, cacutez -moi, on ne luis pas en âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE Eſt-ce la m’obeir?</orig>
            <reg><persName>POLICARPE</persName> Est-ce la m'obéir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ò cerueau démonté!</orig>
            <reg>„ cerveau démonté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE en dériſion.</orig>
            <reg>BONIFACE en dérision.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’eſt pas encore en ſa maturité.</orig>
            <reg>Elle n'est pas encore en sa maturité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOEDARPE.</orig>
            <reg>TODARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel!</orig>
            <reg>Ah Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle inſenſée!</orig>
            <reg>quelle insensée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE en dériſion.</orig>
            <reg>BONIFACE en dérision.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt obeïſſante, Humble, ſouple, &amp; ne fait que ce qui vous contente, Et n’a point tant de ioye &amp; de felicitez, Qu’au moment qu’elle peut ſuiure vos volontez;</orig>
            <reg>Elle est obéissante, Humble, souple, et ne fait que ce qui vous contente, Et n'a point tant de joie et de félicitez, Qu'au moment qu'elle peut suivre vos volontés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous reprochõs rien, s’il vous plaiſt, l’vn à l’autre, Cux ilaat rhle oneit aui Dlel ejue ra joitle;</orig>
            <reg>Ne nous reprochons rien, s'il vous plaît, l'un à l'autre, Cux il la oneit au Dlel jue ra joitle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cependant amy, nous ſommes amoureux, Que diable ferons nous pour contenter nos feux?</orig>
            <reg>Mais cependant ami, nous sommes amoureux, Que diable ferons nous pour contenter nos feux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il faut faire, il faut, ſans nul autre miſtere, Aller chez les Contracts pour paſſer le Notaire;</orig>
            <reg>Ce qu'il faut faire, il faut, sans nul autre mystère, Aller chez les Contrats pour passer le Notaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces movens nous mettront bientoſt hore d’embaras.</orig>
            <reg>Ces mouvens nous mettront bientôt hore d'embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites chez le Notaire, &amp; non chez les Contracts.</orig>
            <reg>Dites chez le Notaire, et non chez les Contrats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que vous auez la ceruelle en écharpe.</orig>
            <reg>Je crois que vous avez la cervelle en écharpe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, i’extrauague, ô pauure Policarpe!</orig>
            <reg>Il est vrai, j'extravague, ô pauvre <persName>Policarpe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour a tellement mes eſprits eſtourdis, Que la raiſon n’eſt plus en tout ce que ie dis.</orig>
            <reg>L'amour a tellement mes esprits étourdis, Que la raison n'est plus en tout ce que ie dis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, c’eſt le plus court d’aller chez le Notaire.</orig>
            <reg>Enfin, c'est le plus court d'aller chez le Notaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc promptement terminer cét affaire, Mais auant que partir enfermons les ſi bien, Qu’elles ne ſortent point que par noſtre moyen.</orig>
            <reg>Allons donc promptement terminer cet affaire, Mais avant que partir enfermons les si bien, Qu'elles ne sortent point que par notre moyen.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils s’en vont.</orig>
            <reg>Ils s'en vont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, RAGOTIN ſortans d’ou ils eſtoient canez.</orig>
          <reg><persName>GUILOT</persName>, <persName>RAGOTIN</persName> sortants d'ou ils étaient canés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILLOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouuoit-il arriuer vn plus fâcheux deſaſtre?</orig>
            <reg>Ouvait-il arriver un plus fâcheux désastre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos deux Maiſtres ſont nez ſous vn malheureux ARtic :</orig>
            <reg>Nos deux Maîtres sont nés sous un malheureux ARtic :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’auroit iamais creu!</orig>
            <reg>Qui l'aurait jamais cru!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez les viens sorcieſs.</orig>
            <reg>voyez les viens sorciess.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les traiſtres ſont brûlans ainſi que des braſiers.</orig>
            <reg>Les traîtres sont brûlants ainsi que des brasiers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLOT.</orig>
            <reg>LLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans nous amuſer à blâmer ces vieils Reſtres, Allons tout de ce pas en auertir nos Maiſtres.</orig>
            <reg>Mais sans nous amuser à blâmer ces vieils Rêtres, Allons tout de ce pas en avertir nos Maîtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AYOIE III SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>AYOIE III SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANTICC GVILEOT, ſortent chacun d’vn coſté du Theatre.</orig>
          <reg>CLIDAMANTICC GUILEOT, sortent chacun d' Hôte du Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT rencontrant Clidamant.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> rencontrant <persName>Clidamant</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous ay tant cherché que ie vous voy paraiſtre.</orig>
            <reg>E vous ai tant cherché que ici vous vois paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, que me veux-tu?</orig>
            <reg>Et bien, que me veux-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVTBEOT.</orig>
            <reg>OUTBEOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu, mon Maiſtre.</orig>
            <reg>Tout est perdu, mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu!</orig>
            <reg>Tout est perdu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où vient?</orig>
            <reg>d'où vient?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon amour va-t’il mal?</orig>
            <reg>mon amour va-t-il mal?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que trop, Monſieur.</orig>
            <reg>Que trop, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coimiane.</orig>
            <reg>
              <persName>Coimiane</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez vn Riual.</orig>
            <reg>Vous avez un Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vn Riual!</orig>
          <reg>Un Rival!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Riual;</orig>
            <reg>Un Rival;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui ne vous craint guere.</orig>
            <reg>et qui ne vous craint guère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vous m’en croyez, loſt à en eitre en chorere.</orig>
            <reg>Et si vous m'en croyez, lôt à en eitre en chore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous chercherez ailleurs à pouſſer voſtre amour,</orig>
            <reg>Vous chercherez ailleurs à pousser votre amour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de Riual dans mon amour extrême, Qui puiſſe m’arracher le digne Obiet que i’aime.</orig>
            <reg>Il n'est point de Rival dans mon amour extrême, Qui puisse m'arracher le digne Biet que j'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais le chercher ce Riual dangereux, Et nous verrons apres qui l’aura de nous deux:</orig>
            <reg>Je m'en vais le chercher ce Rival dangereux, Et nous verrons après qui l'aura de nous deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçaura ce que c’eſt qu’irriter ma cholere.</orig>
            <reg>Il sçaura ce que c'est qu'irriter ma cholère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIEEOI.</orig>
            <reg>GUIEOI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le ioly Garçon qui veut tuer ſon Pere!</orig>
            <reg>Ô le joli Garçon qui veut tuer son Père!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere!</orig>
            <reg>Mon Père!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dis-tu?</orig>
            <reg>que dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel maheur eſt le mien!</orig>
            <reg>quel maheur est le mien!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie dis?</orig>
            <reg>Ce que ici dis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie dis que cela ne vaut rien.</orig>
            <reg>Ne dis que cela ne vaut rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere lion feidar:</orig>
            <reg>Mon Père lion fidar:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an.</orig>
            <reg>an.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quer coup at tonnerre!</orig>
            <reg>quer coup at tonnerre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la paternité liurerez-vous la guerre :</orig>
            <reg>À la paternité livrez-vous la guerre :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel ne m’a-t’il pluſtoſt priué du iouf.</orig>
            <reg>Que le Ciel ne m'a-t-il plutôt privé du jouf.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ſouhaitter la mort, renuoyez voſtre amour, Et fans faire en ces lieux, tant de cris ramſentables, Enuoyez la Maiſtreſſe à tous les mille diables.</orig>
            <reg>Sans souhaiter la mort, renvoyez votre amour, Et fans faire en ces lieux, tant de cris ramsentables, Envoyez la Maîtresse à tous les mille diables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on voir dans le monde vn plus fâcheux ſuccez?</orig>
            <reg>Peut-on voir dans le monde un plus fâcheux succès?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On permet de crier à qui perd ſon procez.</orig>
            <reg>On permet de crier à qui perd son procès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſtes-vous le ſeul où le malheur abonde, Et voſtre affliction eſt-elle fans ſeconde?</orig>
            <reg>Mais êtes-vous le seul où le malheur abonde, Et votre affliction est-elle sans seconde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que Lucidor voſtre meilleur amy, N’eſt pas non plus que vous malheureux à demy;</orig>
            <reg>Sachez que <persName>Lucidor</persName> votre meilleur ami, N'est pas non plus que vous malheureux à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſort eſtant pour luy deuenu ſi contraire, Que comme vous il eſt le Riual de ſon Pere.</orig>
            <reg>Son sort étant pour lors devenu si contraire, Que comme vous il est le Rival de son Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT, Son Pere, me dis-tu, recherche auſſi ma ſœura B vi</orig>
            <reg>CLIDAMANT, Son Père, me dis-tu, recherche aussi ma sœura <persName>B</persName> vi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ce vieil Barbon luy conte auſſi douceur al tousces embairas, que pretendez-vous faire?</orig>
            <reg>Monsieur, ce vieil Barbon lui conte aussi douceur al tousces embairas, que prétendez-vous faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir, ſi ie n’ay pas l’obiet qui m’a ſceu plaire.</orig>
            <reg>Mourir, si ici n'ai pas l'objet qui m'a su plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt-là voſtre but, tenez vous donc pour mort:</orig>
            <reg>Si c'est-là votre but, tenez vous donc pour mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la mort, eſt, Monſieur, vn chetif reconfort,, Et quand tous les malheurs s’entendroient pour nous IaiulC , Il eſt beaucoup moins doux de mourir que de viure.</orig>
            <reg>Mais la mort, est, Monsieur, un chétif réconfort, Et quand tous les malheurs s'entendraient pour nous JaiulC , Il est beaucoup moins doux de mourir que de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, mais eſt-il vn remede en cecy?</orig>
            <reg>Il est vrai, mais est-il un remède en ceci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Vouo aurlon grau deronr qu'vil diabie en priſt ſoucy, Que ne ſuis-ie Sorcier?</orig>
            <reg>11 Vo aurlon grau deronr qu'il diabie en prît souci, Que ne suis-je Sorcier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais las, ie ſuis bien traiſtre.</orig>
            <reg>mais las, Seigneur suis bien traître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De faire vn tel ſouhait pour obliger mon Maiſtre.</orig>
            <reg>De faire un tel souhait pour obliger mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne voudrois pas ton ſeruice à ce prix, Mais ton eſprit paſſant tous les autres eſprits, Tu peux bien empeſcher auecque ton adreſſe, Que mon Pere auiourd’huy n’épouſe ma Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>On ne voudrais pas ton service à ce prix, Mais ton esprit passant tous les autres esprits, Tu peux bien empêcher avec ton adresse, Que mon Père aujourd'hui n'épouse ma Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il ſçait qu’anec vous ie me ſois concerté, Et qu’il tombe ſur moy quelque incommodité, Pour ſalaire, i’auray, Ie plains ton infortune.</orig>
            <reg>Et s'il sait qu'anec vous <persName>Seigneur</persName> me sois concerté, Et qu'il tombe sur moi quelque incommodité, Pour salaire, j'aurai, Je plains ton infortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il t’en deuoit de deux, il t’en a donne te rne;</orig>
            <reg>Il t'en devait de deux, il t'en a donne te rène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de cela Guillot, il te faut conſoler, Seray-ie bien guery de ces contes en l’air?</orig>
            <reg>Mais de cela <persName>Guillot</persName>, il te faut consoler, Serai-je bien guéri de ces contes en l'air?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains point ce malheur, i’en réponds ſur ma víe.</orig>
            <reg>Ne crains point ce malheur, j'en réponds sur ma visue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 En ce cas ie vous ſers, &amp; i’en brûle d’enuie;</orig>
            <reg>1 En ce cas <persName>Seigneur</persName> vous sers, et j'en brûle d'envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, à condition que Meſſieurs vos eſprits, Ne s’ébaudiront plus aupres de Beatrix, Que vous me laiſſerez ma femme toute entiere Sans luy parler iamais en aucune maniere;</orig>
            <reg>Mais, à condition que Messieurs vos esprits, Ne s'ébaudiront plus auprès de <persName>Beatrix</persName>, Que vous me laisserez ma femme toute entière Sans lui parler jamais en aucune manière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allez en amour plus viſte qu’au galop;</orig>
            <reg>Vous allez en amour plus vite qu'au galop;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun le ſien, dit-on, Monſieur, ce n’eſt pas trop?</orig>
            <reg>Chacun le sien, dit-on, Monsieur, ce n'est pas trop?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez voſtre moitié d’vne ardeur violente;</orig>
            <reg>Aimez votre moitié d'une ardeur violente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais laiſſez, s’il vous plaiſt, en repos ſa ſuiuante, Car vous eſtes vn homme à me ſaire vn affront, Qui me ſeroit ſenſible auſſi bien qu’à mon front.</orig>
            <reg>Mais laissez, s'il vous plaît, en repos sa suivante, Car vous êtes un homme à me zaïre un affront, Qui me serait sensible aussi bien qu'à mon front.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIDMMANV I.</orig>
            <reg>CEIDMANU I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Guillot, ne crains rien.</orig>
            <reg>Cher <persName>Guillot</persName>, ne crains rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie vous ſerue, Et ie ſuis tout à vous, ſans aucune reſerue;</orig>
            <reg>Il faut que je vous serve, Et ici suis tout à vous, sans aucune réserve;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut ſe haſter, car nos griſons hideux, Sont allez s’aſſurer des obtets de leurs reux, Et ſont preſentement tous deux chez vn Notaire, 11 pairer deux Contracrs qui ne vouis plaifont guere.</orig>
            <reg>Mais il faut se hâter, car nos grisons hideux, Sont allez s'assurer des obtets de leurs reux, Et sont présentement tous deux chez un Notaire, 11 pairer deux Contracrs qui ne vouis plaifont guère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O malheur!</orig>
            <reg>Ô malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais dis-moy, comment t’y prendras-tu?</orig>
            <reg>mais dis-moi, comment t'y prendras-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOGA Alors qu’il faut fourber i’ay bien de la vertu, Ne ſoyez plus chagrin, ie ſçay bien les manieres, Au bon homme dans peu, de tailler des croupieres;</orig>
            <reg>TOGA Alors qu'il faut fourber j'ai bien de la vertu, Ne soyez plus chagrin, Seigneur sais bien les manières, Au bon homme dans peu, de tailler des croupières;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il croit de voſtre obiet faire bientoſt ſon bien, Qu’il ferme bien la main, diſant qu’il ne tient rien.</orig>
            <reg>S'il croit de votre objet faire bientôt son bien, Qu'il ferme bien la main, disant qu'il ne tient rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie veux ma foy, deuenir bas d’eſtame, Si deuant qu’il ſoit nuit, vous n’auez voſtre femme.</orig>
            <reg>Monsieur, ie veux ma foi, devenir bas d'étame, Si devant qu'il soit nuit, vous n'avez votre femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’aperçoy venir noſtre autre langoureux, Et bien, ne voyla pas deux hommes bien chanſeux?</orig>
            <reg>Mais j'aperçois venir notre autre langoureux, Et bien, ne voilà pas deux hommes bien chanseux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LVCIDOR, GVILLOT, RAGOIINN.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LUCIDOR, GUILOT, RAGOINN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop parfait amy, ſçay tu quelle eſt ma AY peine?</orig>
            <reg>trop parfait ami, sais tu quelle est ma AY peine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ODEE IARaIARe Ea Guillot m’a tout appris, &amp; i’en ſuis à la geſne;</orig>
            <reg>ODE IARaIARe Ea <persName>Guillot</persName> m'a tout appris, et j'en suis à la gêne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais as-tu ſceu la mienne?</orig>
            <reg>Mais as-tu su la mienne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mon cher Clidamant, Ragotin m’a tout dit, &amp; c’eſt tout mon tourment.</orig>
            <reg>Oui, mon cher <persName>Clidamant</persName>, <persName>Ragotin</persName> m'a tout dit, et c'est tout mon tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ay de douleurs.</orig>
            <reg>que j'ai de douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an que l’ay de tinteſſes?</orig>
            <reg>an que l'ai de tintesses?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR Ah!</orig>
            <reg><persName>LUCIDOR</persName> Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher Clidamant, perdrons-nous nos Maiſtreſſes?</orig>
            <reg>mon cher <persName>Clidamant</persName>, perdrons-nous nos Maîtresses?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs les crieurs, vous criez là du ton, m'inaueugre qurdiene de perdre ſon baſton!</orig>
            <reg>Messieurs les crieurs, vous criez là du ton, m'inaveugre qurdiene de perdre son bâton!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que ie ſuis à plaindre!</orig>
            <reg>Ah que personne suis à plaindre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah malheur incroyable!</orig>
            <reg>ah malheur incroyable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ne trent qu’à crier, le criray comme vn diable;</orig>
            <reg>S'il ne trent qu'à crier, le crirai comme un diable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quãd nous poſſerions des cris iuſques aux Cieux, Dites-moy, voſtre affaire en iroit-elle mieux?</orig>
            <reg>Mais quand nous posserions des cris jusques aux Cieux, Dites-moi, votre affaire en irait-elle mieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILEOL.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILEOL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne criez donc plus;</orig>
            <reg>Ne criez donc plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſongez au neceſſaire;</orig>
            <reg>songez au nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que vos deux ſœurs pour vous veulent tour faire, Que vous eſtes certains qu’elles aimeront mieux Vous auoir, que d’auoir vos Riuaux chaſſieux, Malgré ce qu’ils feront pour vous oſter vos Belles, Ie pretens auiourd’huy vous liurer vos Femelles, Faiſant ce que ie dis, vous voyez par mon ſtec, Que nlos barbolis ir auronit qu'a s'en toichel ſe bec.</orig>
            <reg>Et puis que vos deux sœurs pour vous veulent tour faire, Que vous êtes certains qu'elles aimeront mieux Vous avoir, que d'avoir vos Rivaux chassieux, Malgré ce qu'ils feront pour vous ôter vos Belles, Je prétends aujourd'hui vous livrer vos Femelles, Faisant ce que deux dis, vous voyez par mon stec, Que nôtre barbolis ir auronit qu'a s'en toichel se bec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux eſtre pendu ſi ie ne les enleue.</orig>
            <reg>Je veux être pendu si ici ne les enlève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila tout iuſtement le chemin de la Greue.</orig>
            <reg>Voilà tout justement le chemin de la Grève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dis-moy donc, comment pouuoir faire ce tour, Leur porte eſtant fermée &amp; la nuit &amp; le iour?</orig>
            <reg>Mais dis-moi donc, comment pouvoir faire ce tour, Leur porte étant fermée et la nuit et le jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que chacun d’eux ſa fille cadenaſſe, En eſtant plus ialoux qu’vn gueux de ſa beſaſſe?</orig>
            <reg>Tu sais que chacun d'eux sa fille cadenasse, En étant plus jaloux qu'un gueux de sa béasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioint qu’ils ne donnent pas ſeulement à leurs fils, La liberté d’entrer ſans eux dans leurs logis.</orig>
            <reg>Joint qu'ils ne donnent pas seulement à leurs fils, La liberté d'entrer sans eux dans leurs logis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ſont meſme ialoux d’y voir entrer les ombres;</orig>
            <reg>Qu'ils sont même jaloux d'y voir entrer les ombres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pretens-tu donc faire en tous ces malẽcombres?</orig>
            <reg>Que prétends-tu donc faire en tous ces malẽcombres?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ten iȩauray bren pelris, ce diorle, a mion hoſineur, Au meſtier de fourber ie ſuis vn grand Acteur:</orig>
            <reg>Ten iȩauray bren pelris, ce diorle, a myon hosineur, Au métier de fourber Seigneur suis un grand Acteur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MMais c’eſt trop ranonner, Minons ce langage, Car ie croy que i’entẽs nos Vieils troubles-menage.</orig>
            <reg>MAis c'est trop ranonner, Minons ce langage, Car tu crois que j'ents nos Vieils troubles-ménagé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT à Guillot.</orig>
            <reg>CLIDAMANT à <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Guillot, ie n’ay plus d’eſperance qu’en toy.</orig>
            <reg>Cher <persName>Guillot</persName>, je n'ai plus d'espérance qu'en toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ne dites mot, &amp; laiſſez faire à moy.</orig>
            <reg>Monsieur, ne dites mot, et laissez faire à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragot, à me ſeruir, il y va de ta gloire.</orig>
            <reg>Ragot, à me servir, il y va de ta gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MLLO RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>MLLO RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous nous entendons comme larrons en foire, Vous aurez dans ce ſoir vos Maiſtreſſes en mains, Laiſſez-nous ſeulement écouter leurs deſſeins.</orig>
            <reg>nous nous entendons comme larrons en foire, Vous aurez dans ce soir vos Maîtresses en mains, Laissez-nous seulement écouter leurs desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe retirent en vn coin du Theatre.</orig>
            <reg>Ils se retirent en un coin du Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLIEIII.</orig>
          <reg>SCLIEIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICANPE, DONMACE.</orig>
          <reg>POLICANPE, DONMACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin nos deux Contracts ſont en fort bonne Toime, Allons nous marier.</orig>
            <reg>Nfin nos deux Contrats sont en fort bonne Toime, Allons nous marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, du coin du Theatre ou il eſt.</orig>
            <reg>GUILOT, du coin du Théâtre ou il est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez-moy lous l’ofme, Si c'eſt voſtre deſſein de les prendre d’aſſaut, Vous ne ſoufflerez point, rien ne ſera trop chaut.</orig>
            <reg>Attendez-moi lous l'ofâme, Si c'est votre dessein de les prendre d'assaut, Vous ne soufflerez point, rien ne sera trop chaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâchons donc, cher amy, pour contenter nos flâmes De metamorphoſer nos filles en nos femmes, Il ſera malaiſé, car dans leur action, Ie n’ay rien veu pour nous tantoſt qu’auerſion, 14 2 Et ie crois au diſcours que nous ont fait nos filles, Qu’elles nous ont donné noſtre ſac &amp; nos quilles;</orig>
            <reg>Tâchons donc, cher ami, pour contenter nos flammes De métamorphoser nos filles en nos femmes, Il sera malaisé, car dans leur action, Je n'ai rien vu pour nous tantôt qu'aversion, 14 2 Et ainsi crois au discours que nous ont fait nos filles, Qu'elles nous ont donné notre sac et nos quilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand elles deuroient encor nous mépriſer, Il faut bongré malgré nous en faire épouſer.</orig>
            <reg>Mais quand elles devraient encor nous mépriser, Il faut bongré malgré nous en faire épouser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez vn de nos amis menons les, Boniface, 211I Là nous nous marirons ſans qu’on nous embarraſſe;</orig>
            <reg>Chez un de nos amis menons les, <persName>Boniface</persName>, 21I Là nous nous marirons sans qu'on nous embarrasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car dans noſtre logis nos fils s’y trouueroient, Qui loin de nous aider nous en détourneroient, Voyant bien que leurs ſœurs n’en ſeroient pas contentes;</orig>
            <reg>Car dans notre logis nos fils s'y trouveraient, Qui loin de nous aider nous en détourneraient, Voyant bien que leurs sœurs n'en seraient pas contentes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMmae Eſuitons donc, mon cher, ces choſes mal planantes;</orig>
            <reg>AMmae Esuitons donc, mon cher, ces choses mal planantes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre que vous ſçauez qu’on blâme les griſons, Dés qu’ils prennent deſſein d’épouſer des tendrons:</orig>
            <reg>Outre que vous savez qu'on blâme les grisons, Dès qu'ils prennent dessein d'épouser des tendrons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi l’on découuroit auant le pot aux roſes, La honte nous feroit laiſſer là toutes choſes.</orig>
            <reg>Et si l'on découvrait avant le pot aux roses, La honte nous ferait laisser là toutes choses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Poëtes du Pont-Neuf en feroient des Chanſons, Où nous ſerions bernez de toutes les façons;</orig>
            <reg>Les Poètes du <persName>Pont-Neuf</persName> en feraient des Chansons, Où nous serions bernés de toutes les façons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que l’on feroit par cette raillerie, Vne tache eternelle à toute noſtre vie.</orig>
            <reg>Si bien que l'on ferait par cette raillerie, Une tache éternelle à toute nôtre vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc pour nous exempter d’vn ſi funeſte bruit, Emmenons les d’abord que nous verrons la nuit, Les tenant en nos mains bien &amp; deument liécs, luſqu’à ce qu’elles ſoient auec nous mariées:</orig>
            <reg>Donc pour nous exempter d'une si funeste bruit, Emmenons les d'abord que nous verrons la nuit, Les tenant en nos mains bien et dément liècs, lusqu'à ce qu'elles soient avec nous mariées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors nous ſerons heureux.</orig>
            <reg>Lors nous serons heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu vous en veüille oüir !</orig>
            <reg>Dieu vous en veuille ouïr !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, cher Poliearpe, il nous faut réjoüir, Requinquons-nous tous deux pour dãſer à la Nopce;</orig>
            <reg>Enfin, cher <persName>Poliearpe</persName>, il nous faut réjoüir, Requinquons-nous tous deux pour dans la Noce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne iuis pas ii vieir, ny vous encore ii roſſe, Que nous ne puiſſions plus nous donner du bontemps;</orig>
            <reg>Je ne juis pas ji vieir, ni vous encore ji rosse, Que nous ne puissions plus nous donner du bontemps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſe bien diuertir, viue les Vieilles gens !</orig>
            <reg>Pour se bien divertir, vive les Vieilles gens !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en ferions encor la nique à la Ionneſſadiecalrelle, Ie pretens bien danſer auec vous la Ducheſſe, Les Branſles, la Mignonne, &amp; tous les Menuets, La Courante à la Reyne auec les Tricotets.</orig>
            <reg>Nous en ferions encor la nique à la <persName>Ionnessadiecalrelle</persName>, Je prétends bien dans auec vous la Duchesse, Les <persName>Bransles</persName>, la <persName>Mignonne</persName>, et tous les Menuets, La <persName>Courante</persName> à la Reine avec les Tricots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand meſme on nous croiroit vieux comme eſtoit Herode, Ie veux que nous danſions les danſes à la mode, nes Eiliq-pas, la Guiſibarde ont la vogue en ce tẽps;</orig>
            <reg>Quand même on nous croirait vieux comme était <persName>Hérode</persName>, Je veux que nous dansions les danses à la mode, nés <persName>Éiliq-pas</persName>, la <persName>Guisibarde</persName> ont la vogue en ce temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tous ces petits Saults qui font danſer les Grands.</orig>
            <reg>Et tous ces petits Saults qui font danser les Grands.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il nous faut deuant termines nos affaires.</orig>
            <reg>Mais il nous faut devant termines nos affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nos plaiſirs s’en vont eſtre extraordinaires.</orig>
            <reg>nos plaisirs s'en vont être extraordinaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que nous faſſions à preſent noſtre coup, Car nous voila tantoſt comme entre Chien &amp; Loup;</orig>
            <reg>Il faut que nous fassions à présent notre coup, Car nous voilà tantôt comme entre Chien et <persName>Loup</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lne nuit s'approche, allons.</orig>
            <reg>Il nuit s'approche, allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ils entrent chez eux.</orig>
          <reg>Ils entrent chez eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE IV.</orig>
          <reg>CÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LVCIDOR, GVILLOT, RAGOTIN.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LUCIDOR, <persName>GUILOT</persName>, RAGOTIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDHMMATO AMOmOn Et bien, que faut-il faire?</orig>
          <reg><persName>CLIDHMATO</persName> AMOmOn Et bien, que faut-il faire?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe faut preparer pour cette grande affaire, I'ay dans mon Incamo, d’infaillibles ſecrets, Qui pour vous obliger s’en vont eſtre tous preſts:</orig>
            <reg>Il se faut préparer pour cette grande affaire, J'ai dans mon <placeName>Incamo</placeName>, d'infaillibles secrets, Qui pour vous obliger s'en vont être tous prêts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut aduertir Ragotin de la choſe.</orig>
            <reg>Mais il faut avertir <persName>Ragotin</persName> de la chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il luy parle à l'oreille.</orig>
            <reg>Il avait parle à l'oreille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va faire promptement cette metamorphoſe.</orig>
            <reg>Va faire promptement cette métamorphose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vaut fait, va t’en.</orig>
            <reg>Cela vaut fait, va -t-en.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à ſon Maiſtre.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> à son Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, tenez vous au guet, Et vous verrez bientoſt vn admirable trait.</orig>
            <reg>Vous, tenez vous au guet, Et vous verrez bientôt un admirable trait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vont prendre chacun vn habit de femme.</orig>
            <reg>Ils vont prendre chacun un habit de femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LVCIDOR.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LUCIDOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin, cher Lucidor, ſi nous l’en voulons croire, ENous nous verrons biẽtoſt au faiſte de la gloire,</orig>
            <reg>Nfin, cher <persName>Lucidor</persName>, si nous l'en voulons croire, ENous nous verrons biẽtost au faîte de la gloire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt ce que nous deuons à preſent ſouhaitter;</orig>
            <reg>C'est ce que nous devons à présent souhaiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’ils ont dit tantoſt nous doit beaucoup flatter, Que nl’on s’apperçoit que d’amour les enflâme, Ils laiſſeront là tout de peur qu’on les en blâme.</orig>
            <reg>Ce qu'ils ont dit tantôt nous doit beaucoup flatter, Que n'on s'apperçoit que d'amour les enflamme, Ils laisseront là tout de peur qu'on les en blâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis eſtant ſi vieux.</orig>
            <reg>Et puis étant si vieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie les oy venir.</orig>
            <reg>Mais ici les oi venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos gens viennent auſſi.</orig>
            <reg>Nos gens viennent aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LVCIDOR, GVILLOT &amp; RAGOIIN degnijez en jemmes.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LUCIDOR, <persName>GUILOT</persName> et RAGOIIN degnijez en jemêmes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE &amp; BONIFACE, tenant chacun leurs filles auec vne corde.</orig>
            <reg><persName>POLICARPE</persName> et <persName>BONIFACE</persName>, tenant chacun leurs filles avec notre corde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT parlant à ſon Maiſtre.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> parlant à son Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos maux s’en vont finir, Tenez vous pres de nous.</orig>
            <reg>Vos maux s'en vont finir, Tenez vous pres de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT &amp;RAGOTINont chacun vne eotde dont ils prennent les deux bras que les Vieillards ont de libres, &amp; s’approchent pres des Maiſtreſſes de telsan llldijaesar</orig>
            <reg>GUILOT eTRAGOTINont chacun une eotde dont ils prennent les deux bras que les Vieillards ont de libres, et s'approchent pres des Maîtresses de telsan llldiajàesar</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais mon Perc a cene heure, Où m’allez-vous mener?</orig>
            <reg>Mlais mon Perc à cène heure, Où m'allez-vous mener?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien ſouper, où ie meure, Puis auec Policarpe apres vous marier.</orig>
            <reg>Bien souper, où belle meure, Puis avec <persName>Policarpe</persName> après vous marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entens-je!</orig>
            <reg>Qu'entends-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARAXINT L'a jon Fere Ie vous prie autant qu’on peut priet, Ne ſortons point ſi tard, mon Pere.</orig>
            <reg><persName>ARAXINT</persName> L'a jon Fère Je vous prie autant qu'on peut priet, Ne sortons point si tard, mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ma fille, Ie me ſuis engagé d’aller ſouper en Ville, Où Boniface apres doit eſtre voſtre eſpoux.</orig>
            <reg>Enfin ma fille, Je me suis engagé d'aller souper en Ville, Où <persName>Boniface</persName> après doit être vôtre époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieux !</orig>
            <reg>Dieux !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous fâchez point, Ragot eſt preſt de vous, Qui vous liure à ſon Maiſtre, &amp; vous ſort d’eſclauage.</orig>
            <reg>Ne vous fâchez point, <persName>Ragot</persName> est prêt de vous, Qui vous livre à son Maître, et vous sort d'esclavage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 2 Il l’oſte de l'endroit où elle eſt attachée, &amp; ſe met en ſa place, &amp; la donne à ſon Ma iſtre.</orig>
            <reg>4 2 Il l'ôte de l'endroit où elle est attachée, et se met en sa place, et la donne à son Ma ître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à POLIXENE.</orig>
            <reg>GUILOT à POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Polixene, Guillot coupe voſtre cordage, Et mon Maiſtre vous prend;</orig>
            <reg><persName>Polixène</persName>, <persName>Guillot</persName> coupe votre cordage, Et mon Maître vous prend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne vous éloignez pas;</orig>
            <reg>ne vous éloignez pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons vous ſortir de tous ces embaras.</orig>
            <reg>Nous allons vous sortir de tous ces embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Policarpe, eit-ce vous?</orig>
            <reg><persName>Policarpe</persName>, eit-ce vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy c’eſt moy, Boniface, Auez-vous voſtre fille?</orig>
            <reg>Oui c'est moi, <persName>Boniface</persName>, Avez-vous votre fille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PCIMFACE.</orig>
            <reg>PCIMFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mieme me laſſe, A force de tirer, ie n’ay plus de vigueur.</orig>
            <reg>La même me lasse, A force de tirer, je n'ai plus de vigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Donir Meus Helas!</orig>
            <reg><persName>Donir Meus</persName> Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'on a de peine à traîner ſon malheur.</orig>
            <reg>qu'on a de peine à traîner son malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLO Taffectant vne groſſe voix.</orig>
            <reg><persName>GUILO</persName> Taffectant une grosse voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Papa, pourquoy donc me chantez-vous iniure?</orig>
            <reg>Mon Papa, pourquoi donc me chantez-vous injure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouay!</orig>
            <reg>Ouvai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la voix de ma fille a changé de nature.</orig>
            <reg>la voix de ma fille a changé de nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où me menez vous donc, petit Papa mignon?</orig>
            <reg>Où me menez vous donc, petit Papa mignon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, la mienne auſſi vient de changer de ton.</orig>
            <reg>Parbleu, la mienne aussi vient de changer de ton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelque diable auſſi n’a-t’il point pris leus forme, Pour nous faire en ce lieu quelque malice enorme?</orig>
            <reg>Mais quelque diable aussi n'a-t-il point pris lus forme, Pour nous faire en ce lieu quelque malice énorme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ne ſeroit-ce point ce maraut de Ragot?</orig>
            <reg>Ou ne serait-ce point ce maraut de <persName>Ragot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy-meſme, ah!</orig>
            <reg>C'est autre-même, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coquin.</orig>
            <reg>Coquin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MCOAINV.</orig>
            <reg>
              <persName>MOCAINV</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tire tire, Guillot.</orig>
            <reg>Tire tire, <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne tire pas, ſi non, point de miſericorde, Ie te vais aſſommer.</orig>
            <reg>Ne tire pas, si non, point de miséricorde, Je te vais assommer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragot, tire la corde.</orig>
            <reg>Ragot, tire la corde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traiſtres, nous voulez-vous icy faire expirer?</orig>
            <reg>Traîtres, nous voulez-vous ici faire expirer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons en ce lieu tous deux vous demembrer Si vous ne m’accordez ce que ie vous demande.</orig>
            <reg>Nous allons en ce lieu tous deux vous démembrer Si vous ne m'accordez ce que ie vous demande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Silence, s’il vous plaiſt, afin que l’on m’entende.</orig>
            <reg>Silence, s'il vous plaît, afin que l'on m'entende.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſouhaite de vous par ces diſcours prefix, Que vos filles enfin épouſent vos deux fils.</orig>
            <reg>Je souhaite de vous par ces discours préfix, Que vos filles enfin épousent vos deux fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos filles!</orig>
            <reg>Nos filles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah laquili, qu'olestta nous preſcrire?</orig>
            <reg>ah laquili, qu'olestta nous prescrire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu mourras auiourd’huy.</orig>
            <reg>Tu mourras aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tire la corde, tire.</orig>
            <reg>Tire la corde, tire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne tirez plus, nos os s’en vont ſe décharner.</orig>
            <reg>Ne tirez plus, nos os s'en vont se décharner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Golreit pas tout encor smnousſaut pardonner Vos filles &amp; vos fils, chacun &amp; ſa chacune, Soyons tous bons amis, &amp; viuons ſans rancune.</orig>
            <reg>Golit pas tout encor smnoussaut pardonner Vos filles et vos fils, chacun et sa chacune, Soyons tous bons amis, et vivons sans rancune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, nous vous pardonnons en preſence des Cieux Q oules lace vemi;</orig>
            <reg>Oui, nous vous pardonnons en présence des Cieux Q oules la vemi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an qu’on eſt malheureux, Et que l’on doit auoir de regret, ce me ſemble, Quaniu on en amoureux, &amp; Vieillard tout enſemble!</orig>
            <reg>an qu'on est malheureux, Et que l'on doit avoir de regret, ce me semble, Quaniv on en amoureux, et <persName>Vieillard</persName> tout ensemble!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LVCIDOR, POLICARPE, BONIFACE, GVILLOT, RAGOTIN, POLIXENE, AMINTE, BEATRIX, LISETTE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LUCIDOR, <persName>POLICARPE</persName>, <persName>BONIFACE</persName>, <persName>GUILLOT</persName>, <persName>RAGOTIN</persName>, <persName>POLIXENE</persName>, <persName>AMINTE</persName>, <persName>BEATRIX</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT à ſon Pere &amp; à l'autre.</orig>
          <reg>CLIDAMANT à son Père et à l'autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H!</orig>
          <reg>H!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs, ſe peut ii que vous nous parA donniez?</orig>
          <reg>Messieurs, se peut ji que vous nous parA donniez?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIXENE.</orig>
            <reg>POLIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vos deux imes en pieuls le lettent à vos pleds.</orig>
            <reg>vos deux imes en pieuls le lettent à vos pleds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que vous ayez fait du pis qu’on puiſſe faire, Vous trouuerez en nous des tendreſſes de Pere.</orig>
            <reg>Quoi que vous ayez fait du pis qu'on puisse faire, Vous trouverez en nous des tendresses de Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous, n’aurons nous rien apres auoir ieuſné?</orig>
            <reg>Et nous, n'aurons nous rien après avoir ieusné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMAN I Que chacun leur obiet leur ſoit auſſi donné.</orig>
            <reg>CLIDAMAN I Que chacun leur objet leur soit aussi donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
