<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La baguette de Vulcain Comedie</title>
        <author>Bordelon, Laurent</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb387560512"/>
          <author>
            <persName>Bordelon, Laurent</persName>
          </author>
          <title>La baguette de Vulcain Comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1693" cert="high" resp="BNF">1693</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Chez A' ROUEN, EAN DUMESNIL, dans la Cour du Palais.</orig>
          <reg>Chez <persName>A' ROUEN</persName>, <persName>EAN DUMESNIL</persName>, dans la Cour du Palais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONAVENTURE LE BRUN, ſous la Porte du Palais.</orig>
          <reg>BONAVENTURE LE BRUN, sous la Porte du Palais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AVIS AULECIEUN.</orig>
          <reg>AVIS AULECIEUN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Baguette de Vulcain Comedie a eu tant de ſuccés, repreſentée ſur le Theatre dans cette ville par les Comediens, que pluſieurs Perſonnes qui l’ont vû joüer ont ſouhaité de l’avoir Imprimée, ce qui m’a obligé d’en demander une Copie, ſur laquelle j’ai fait cette Impreſſion le plus fidellement qu’il a été poſſible, &amp; où je n’ay rien épargné pour ſa perfection, je dois eſperer que l’on m’en ſçaura bon té &amp; que ſi cetre piéce agrée au public on lui en donnera pluſieurs autres dans la ſuite.</orig>
            <reg>À Baguette de Vulcain Comédie a eu tant de succès, représentée sur le Théâtre dans cette ville par les Comédients, que plusieurs Personnes qui l'ont vu joüer ont souhaité de l'avoir Imprimée, ce qui m'a obligé d'en demander une Copie, sur laquelle aai fin cette Impression le plus fidèlement qu'il a été possible, et où je n'ai rien épargné pour sa perfection, je dois espérer que l'on m'en sçaura bon té et que si cet pièce agrée au public on lui en donnera plusieurs au pula suite,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTEURS.</orig>
            <reg>ACTEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROGER, Chevalier.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName>, Chevalier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UN DRUIDE, Muſicien.</orig>
            <reg>UN DRUIDE, Musicien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE, Femme ayaut perdu ſon Mari.</orig>
            <reg>COLOMBINE, Femme ayaut perdu son Mari.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IZABELLE, Ieune fille.</orig>
            <reg><persName>IZABELLE</persName>, Jeune fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THIBAUD, autre Païſan.</orig>
            <reg><persName>THIBAUD</persName>, autre Paysan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne vieille femme de LOCAS, Perſonnage muet.</orig>
            <reg>Une vieille femme de <persName>LOCAS</persName>, Personnage muet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PIERROT, Païſan niais valet de Hrointin.</orig>
            <reg><persName>PIERROT</persName>, Paysan niais valet de <persName>Hrointin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE, Fille endormie depuis deux cens ans.</orig>
            <reg><persName>BRADAMANTE</persName>, Fille endormie depuis deux cents ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUAREL, Mari de Colombine.</orig>
            <reg><persName>PASQUAREL</persName>, Mari de <persName>Colombine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA 2 BAGUETE DE VULCAIN.</orig>
          <reg>LA 2 BAGUETE DE VULCAIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MED I 2 ORNE’E DE MUSIQUE.</orig>
          <reg>MED I 2 ORNE'E DE MUSIQUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE THEATRE REPRESENTE un Palais, &amp; dans le fonds un Geant d’une énorme &amp; prodigieuſe grandeul .</orig>
          <reg>LE -THÉÂTRE REPRÉSENTE un Palais, et dans le fonds un Géant d'une énorme et prodigieuse grandeuleu .</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OGER habillé &amp; armé en Chevalier, ſa Baguete à la main.</orig>
          <reg><persName>OGER</persName> habillé et armé en Chevalier, sa Baguette à la main.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dans ce jour que Roger, cét A incomparable Chevalier, va délivrer Bradamante de ce monſtrueux Geant, qui par la force de ſes enchantemens la titht renfermée &amp; endormie dans ce Palais depuis deux cens ans.</orig>
            <reg>C'est dans ce jour que <persName>Roger</persName>, cet A incomparable Chevalier, va délivrer Bradamante de ce monstrueux Geant, qui par la force de ses enchantements la tithait renfermée et endormie dans ce Palais depuis deux cents ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Corrobore mon cœur craintif, D’un Julep confortatif, Car l’hideuſe &amp; l’affreuſe mine De ce Geant rebarbatif, A fait ſur moy pauvre chetif, Les effets d’une medecine.</orig>
            <reg>Corrobore mon cœur craintif, D'un <persName>Julep</persName> confortatif, Car l'hideuse et l'affreuse mine De ce Geant rébarbatif, A fait sur moi pauvre chétif, Les effets d'une médecine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy cruel Sarrazin, Qui par un eſprit trop malin Retiens ma gente Tourterelle, Dis-moy ſi tes bras pour fendans, Ont bien pû garder deux cens ans L’honneur de cette Jouvencelle.</orig>
            <reg>Et toi cruel Sarrasin, Qui par un esprit trop malin Retiens ma gente Tourterelle, Dis-moi si tes bras pour fendants, Ont bien pu garder deux cens ans L'honneur de cette Jouvencelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans nôtre temps Pour conſerver une Pucelle Juſques à l’âge de ſeiz ans, Combien fandroit-il de Geans.</orig>
            <reg>dans notre temps Pour conserver une Pucelle Jusques à l'âge de seiz ans, Combien fandrait-il de Géants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt tems de montrer des éfets ſans s’amuſer à des paroles, puiſque le Geant eſt endormi, coupons-iuy d'a bord la tête.</orig>
            <reg>Mais il est temps de montrer des éfets sans s'amuser à des paroles, puisque le Géant est endormi, coupons-jui d'a bord la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Violons pour exciter Roger au combat joüent un air.</orig>
            <reg>Les Violons pour exciter <persName>Roger</persName> au combat joüent un air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roger coupe le Geant en pluſieurs morceaux.</orig>
            <reg><persName>Roger</persName> coupe le Géant en plusieurs morceaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les membres ſeparés courent aprés luy, ce qui luy fait dire d’un ton tremblant &amp; Comique.</orig>
            <reg>Les membres séparés courent après <persName>Seigneur</persName>, ce qui lui fait dire d'un ton tremblant et Comique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs les membres je vous demande pardon, ayez pitié d’un pauvre Chevalier:</orig>
            <reg>Messieurs les membres je vous demande pardon, ayez pitié d'un pauvre Chevalier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame la Tête quartier „ vous prie, je ne l’ay pas fait exprés, mo crojois pas que cela vous feroit mal, quartier, quartier, miſericorde.</orig>
            <reg><persName>Madame</persName> la Tête quartier „ vous prie, je ne l'ai pas fait exprès, mo crojois pas que cela vous ferait mal, quartier, quartier, miséricorde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces membres diſparoiſſent.</orig>
            <reg>Tous ces membres disparaissent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JER.</orig>
            <reg>
              <persName>JER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis vainqueur, Mais ce n’eſt pas ſans peur.</orig>
            <reg>Je suis vainqueur, Mais ce n'est pas sans peur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevons de rompre l’enchantement &amp; tirons des bras du ſommeil la charmante Bradamante.</orig>
            <reg>Achevons de rompre l'enchantement et tirons des bras du sommeil la charmante <persName>Bradamante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Palais qui étoit gardé par le Geant, s’ouvre.</orig>
            <reg>Le Palais qui était gardé par le Géant, s'ouvre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>d e ln d lle</orig>
          <reg> dès est lèle</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER allant à la porte du Palais pour réveiller BRADAMANTE.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> allant à la porte du Palais pour réveiller <persName>BRADAMANTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LLONS reveillés-vous, belle enA Vdormie, n’eſt-il pas temps depuis deux cens ans que vous dormés, cela en nolribie, on ne iquuroie tirer une femme du lit.</orig>
            <reg>LLONS réveillez-vous, belle enA Vormie, n'est-il pas temps depuis deux cens ans que vous dormez, cela en nolribie, on ne iquuroie tirer une femme du lit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGEA luy donmint un toup de ſa Baguette.</orig>
            <reg><persName>ROGEA</persName> lui donmint un toup de sa Baguette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſlons qu’on ſe réveile.</orig>
            <reg>Aslons qu'on se réveile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE étonnée.</orig>
            <reg><persName>BRADAMANTE</persName> étonnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel.</orig>
            <reg>Ah Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avez-vous la Belle, eſt-ce que le coloris de mon viſage vous ſurprend, ô aprenés la belle que depuis deux cens ans que vous dormés, les hommes ſont changés du blanc au noir, &amp; les fémmes du noir au blanc &amp; au rouge;</orig>
            <reg>Qu'avez-vous la <persName>Belle</persName>, est-ce que le coloris de mon visage vous surprend, ô après la belle que depuis deux cens ans que vous dormez, les hommes sont changez du blanc au noir, et les fémmes du noir au blanc et au rouge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pardonnés belle Bradamante, ſi je vous interromps dans queique reres done tous auriés peut-être été bien aiſe de voir la fin.</orig>
            <reg>mais pardonnez belle <persName>Bradamante</persName>, si je vous interromps dans queique reres donc tous auriez peut-être été bien aise de voir la fin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 uoy, il y a deux cens ans que je n’y vu le jour.</orig>
            <reg>1 ois, il y a deux cents ans que je n'y vu le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurément.</orig>
            <reg>Assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l relu deje ne retrourerarconc plus l'amant qu’on m’avoit deſtiné pour époux.</orig>
            <reg>l' on revje ne retrourerarconc plus l'amant qu'on m'avait destiné pour époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho!</orig>
            <reg>Ho!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour des Amans vous n’en manquerés pas, la plus laide en a dans ce païs-cy;</orig>
            <reg>pour des Amants vous n'en manquerez pas, la plus laide en a dans ce pays-cy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour des épouſeurs, rara avis erit:</orig>
            <reg>mais pour des épouseurs, rara avis erit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dites-moy un peu des nouvelles du temps paſſé, en revanche je vous en apprendray de celui-cy.</orig>
            <reg>Mais dites-moi un peu des nouvelles du temps passé, en revanche je vous en apprendrai de celui-cy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De votre temps, il y a deux ceus ans, avant vôtre ſommeil, comment faiſoit-on l’amour.</orig>
            <reg>De votre temps, il y a deux ceus ans, avant votre sommeil, comment faisait-on l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me emui le payore parre cœur, la Maîtreſſe croyoit tout ce que ſon Amant luy diſoit, &amp; l’Amant ne luy diſoit que ce qu’il penſoit.</orig>
            <reg>me emui le paiore parre cœur, la Maîtresse croyait tout ce que son Amant toujours disait, et l'Amant ne lui disait que ce qu'il pensait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho que ce n’eſt plus le tems, on fait l’amour d’une methode toute nouvelle.</orig>
            <reg>Ho que ce n'est plus le temps, on fait l'amour d'une méthode toute nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On marchande une fille chez le pere A iij comme une aulne de drap, &amp; ſouvent tel qui croit avoir la piece entiere troulons.</orig>
            <reg>On marchande une fille chez le père A iij comme une aulne de drap, et souvent tel qui croit avoir la pièce entière troulons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh dites-moy un peu comment vivoit le mary avec ſa femme, de vôtre temps?</orig>
            <reg>Eh dites-moi un peu comment vivait le mari avec sa femme, de votre temps?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans une union parfaite, la joye, la triſteſſe, les biens, les honneurs, tout devenoit commun ſi-tôt qu'on s’étoit donné la foy.</orig>
            <reg>Dans une union parfaite, la joie, la tristesse, les biens, les honneurs, tout devenait commun sitôt qu'on s'était donné la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho que ce n’eſt plus le tems, lorſqu’on ſe marie, la communauté ne ſubſiſte que dans les Articles du Contrat, &amp; le mari n’a rien de commun avec ſa femme que le nom &amp; la qualité, il a ſa chambre ſeule, ſon carroſſe ſeul, il n’y a que ſon lit qu’il n’a pas toûjours tout ſeul;</orig>
            <reg>Ho que ce n'est plus le temps, lorsqu'on se marie, la communauté ne sujet que dans les Articles du Contrat, et le mari n'a rien de commun avec sa femme que le nom et la qualité, il a sa chambre seule, son carrosse seul, il n'y a que son lit qu'il n'a pas toujours tout seul;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de vôtre temps avoit-on trouvé le ſecret de s’égorger avec la plume?</orig>
            <reg>et de votre temps avait-on trouvé le secret de s'égorger avec la plume?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui eſt-ce qui rendoit la juſtice?</orig>
            <reg>Qui est-ce qui rendait la justice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’anciens &amp; venerables Magiſtrats que rien ne pouvoit corrompre, qui paſſoient la nuit à examiner les Procés, &amp; le jour à les juger.</orig>
            <reg>D'anciens et vénérables Magistrats que rien ne pouvait corrompre, qui passaient la nuit à examiner les Procès, et le jour à les juger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Oh, Oh!</orig>
            <reg>2 Oh, Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce n’eſt plus le tems, la pluſpart de nos Juges paſſent la nuit à joüer au Lanſquenet, &amp; le jour à dormir à l’Audiance.</orig>
            <reg>que ce n'est plus le temps, la plupart de nos Juges passent la nuit à jouer au <persName>Lansquenet</persName>, et le jour à dormir à l'Audience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mauis conmens peurene ne tonc ſçavoir les Procés?</orig>
            <reg>mavis conments peurène ne tonc savoir les Procès?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vertu-bleu, cela n’empêche pas qu’ils ne ſçachent la chicane comme des Céſars.</orig>
            <reg>Ô vertu-bleu, cela n'empêche pas qu'ils ne sachent la chicane comme des <persName>Césars</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh de vôtre temps y avoitil des Spectacles, des Comedies, des Opera, par exemple?</orig>
            <reg>Eh de votre temps y avaitil des Spectacles, des Comédies, des Opéra, par exemple?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vrayement oüi, c’étoit une Muſique &amp; des Balets dont tout le monde étoit charmé;</orig>
            <reg>Ô vraiment oui, c'était une Musique et des Ballets dont tout le monde était charmé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la magnificence y regnoit, rien n’y étoit épargné, les Auditeurs étoient fort attentifs &amp; ſortoient extrémement contens.</orig>
            <reg>la magnificence y règnait, rien n'y était épargné, les Auditeurs étaient fort attentifs et sortaient extrêmement contens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vrayment ce n’eſt plus le temps, c’eſt à preſent eout le contraire, les Entrepreneurs d’Opera ont bien changé les choſes, leur avarice eſt cauſe qu’on y ſifſe quelques fois a outranes tee qu’on en ſort fort mécontent.</orig>
            <reg>Ô vraiment ce n'est plus le temps, c'est à présent eout le contraire, les Entrepreneurs d'Opera ont bien changé les choses, leur avarice est cause qu'on y sifse quelques fois a outranes tee qu'on en sort fort mécontent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh de vôtre cemips la Coinedle?</orig>
            <reg>Eh de votre célips la <persName>Coinedle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Comedie reformoit les mœurs, &amp; reprimoit les Ridicules, les Comediens cenſuroient tout le monde, Bourgeois, Partiſans, Medecins, Avocats, Abbés, Courtiians, tout etont en bute aux traits, de leurs piquantes Satires.</orig>
            <reg>La Comédie réformait les mœurs, et réprimait les Ridicules, les Comédiens censuraient tout le monde, Bourgeois, Partisans, Médecins, Avocats, Abbés, Courtiants, tout et en bute aux traits, de leurs piquantes Satires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vrayment ils font bien pis à preſent, ils n’épargnent pas dans leurs Comedies les Princes, les Rois, les Empereurs, ny les maîtres à danſer.</orig>
            <reg>Ô vraiment ils font bien pis à présent, ils n'épargnent pas dans leurs Comédies les Princes, les Rois, les Empereurs, ni les maîtres à danser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRADAMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>BRADAMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais aprés avoir répondu a toûtes nos queſtions, ne ſçauray-je point à qui je dois le bonheur de revoir la lumiere.</orig>
            <reg>Mais après avoir répondu a toujours nos questions, ne saurai-je point à qui je dois le bonheur de revoir la lumière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à moy qui ſuis ROGER, l’élite des Chevaliers, c’eſt à moy qui ſuis ce fameux Magicien, qui avec cette Baguette enchantée découvre les treſors les plus cachés.</orig>
            <reg>C'est à moi qui suis <persName>ROGER</persName>, l'élite des Chevaliers, c'est à moi qui suis ce fameux Magicien, qui avec cette Baguette enchantée découvre les trésors les plus cachés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais belle BRADAMANTE, allés faire un tour dans ce Palais, pendant que j’arracheray des bras du ſommeil toutes ces perſonnes qui ſont icy endormies, depuis deux cens ainées.</orig>
            <reg>Mais belle <persName>BRADAMANTE</persName>, assez faire un tour dans ce Palais, pendant que j'arracherai des bras du sommeil toutes ces personnes qui sont ici endormies, depuis deux cents ainées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RRADAMANTE fort.</orig>
            <reg><persName>RRADAMANTE</persName> fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevons de rompre l’Enchantement &amp; failons tem ley le DRUIDE, qui eſt l’Oracle de ces lieux.</orig>
            <reg>Achevons de rompre l'Enchantement et failons témi le le DRUIDE, qui est l'Oracle de ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Violons joüent un air.</orig>
          <reg>Les Violons jouent un air.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE III.</orig>
          <reg>CÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROGER, LE DRUIDE.</orig>
          <reg><persName>ROGER</persName>, LE DRUIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBAUD.</orig>
            <reg>TIBAUD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E venons.</orig>
            <reg>E venons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j'ons.</orig>
            <reg>j'ons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt juſtement tout comme.</orig>
            <reg>c'est justement tout comme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Md Dles Voilà fort bien entrer en matiere, ce Garçon-là a beaucoup d’eſprit, &amp; s’énonce fort ſpirituellement.</orig>
            <reg><persName>Méd Dles</persName> Voilà fort bien entrer en matière, ce Garçon-là a beaucoup d'esprit, et s'once fort spirituellement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IBAUD.</orig>
            <reg>
              <persName>IBAD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant y a, enfin.</orig>
            <reg>Tant y a, enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je nous plaignons de n’avoir point d’enfans, le crois que je n’avons pas l’âge, Et c’eſt la faute à nos parens, De nous avoir poute trop roi au mariage.</orig>
            <reg>Je nous plaignons de n'avoir point d'enfants, le crois que je n'avons pas l'âge, Et c'est la faute à nos parents, De nous avoir poute trop roi au mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh quel âge avés-vous bonnes gens.</orig>
            <reg>Eh quel âge avez-vous bonnes gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I BAUD.</orig>
            <reg>I BAUD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh-eh je n’ay gueres que trente ans.</orig>
            <reg>Eh-h je n'ai guère que trente ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt pauore enjant Et vous ?</orig>
            <reg>Lt pauore enjant Et vous ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MARINETTTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O pour moy je ſuis jeüne, J’auray vingt ans, viennent les prûnes.</orig>
            <reg>Ô pour moi je suis jeüne, J'aurai vingt ans, viennent les prûnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vingt ans porter fruit, Oh cela ne ſe peut, Cependant ſi vôtre Epoux veut, fe pourai vous dõner une diſpence d’âge:</orig>
            <reg>À vingt ans porter fruit, Oh cela ne se peut, Cependant si votre Époux veut, se pour vous donner une dispense d'âge:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et deputs quand la Belle étes-vous en ménage?</orig>
            <reg>Et députs quand la Belle êtes-vous en ménage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MARINETTTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay pas compter le temps par Almanach, Mais j’ay bien remarqué que depuis ce temps-là Ma vache a fait deux viaux.</orig>
            <reg>Je ne sais pas compter le temps par <persName>Almanach</persName>, Mais j'ai bien remarqué que depuis ce temps-là Ma vache a fait deux viaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ER.</orig>
            <reg>
              <persName>ER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu'elle étoit en ageMais qui peut dõc cauſer vôtre ſterilité N’avés-vous pas tous deux depuis le mariage Sous le meme toit habité?</orig>
            <reg>C'est qu'elle était en agais qui peut donner causer votre stérilité N'avez-vous pas tous deux depuis le mariage Sous le même toit habité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AUD.</orig>
            <reg>AUD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, car un jour Maturine Nous enfermit dans la cuiſine, M ais quana ſe jumes la tons deux, Je fûmes ſi honteux.</orig>
            <reg>Oui, car un jour <persName>Maturine</persName> Nous enfermit dans la cuisine, M ais quana se jumes la tons deux, Je fûmes si honteux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*ER.</orig>
            <reg>*<persName>ER</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la pudeur de l’extrême jeuneſſe,</orig>
            <reg>C'est la pudeur de l'extrême jeunesse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>RINETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne point voir Pierrot je fis une Jente3 le me bouchay les yeux avec mes cinq doigts.</orig>
            <reg>Pour ne point voir <persName>Pierrot</persName> je fis une Jente3 le me bouchai les yeux avec mes cinq doigts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAUD.</orig>
            <reg>BAUD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy je n'en fis point à tena jeis, Je grimpis tout auhaut de nôtre cheminée Hupineſus juna gronnler toute l’aprédinée.</orig>
            <reg>Moi je n'en fis point à tena jeis, Je grimpis tout auhaut de notre cheminée Hupinesus juna gronnler toute l'aprédinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis ce temps-là?</orig>
            <reg>Et depuis ce temps-là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AUD.</orig>
            <reg>AUD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je nous fuyons faut voir.</orig>
            <reg>Je nous fuyons faut voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ER.</orig>
            <reg>
              <persName>ER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et malgré tout celà Vous ne pouvés avoir lignée Il entre du malheur dans vôtre deſtinée, Car je ſçay des Epoux Qui prennent à ſe fuïr autant de ſoin que vous, Et qui malgré leur mes-intelligence Ont des enfans en abondance.</orig>
            <reg>Et malgré tout cela Vous ne pouvez avoir lignée Il entre du malheur dans votre destinée, Car je sais des Époux Qui prennent à se fuir autant de soin que vous, Et qui malgré leur mes-intelligence Ont des enfants en abondance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AUD.</orig>
            <reg>AUD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ces peres-ta ſont peurent.</orig>
            <reg>Que ces pères-ta sont peurent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas que ne ſuis-je comme eux!</orig>
            <reg>Hélas que ne suis-je comme eux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>– Leurs femmes ſont bien plus hûreuſes,</orig>
            <reg>Le Leurs femmes sont bien plus hûreuses,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MARINETTTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elles doivent être joyeuſes D’avoir tant de petits poupons, Aprenes-nous comme elles font, Car je voudrois bien être auſſi contente qu’elles.</orig>
            <reg>Qu'elles doivent être joyeuses D'avoir tant de petits poupons, Aprenes-nous comme elles font, Car je voudrais bien être aussi contente qu'elles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ORACLE ſur ce point vous dira des nouvelles.</orig>
            <reg>L'ORACLE sur ce point vous dira des nouvelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE chante ſes paroles.</orig>
            <reg>LE DRUIDE chante ses paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point troubler vôtre ignorance, Ny vous montrer un chemin trop battu;</orig>
            <reg>Je ne veux point troubler votre ignorance, Ni vous montrer un chemin trop battu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour être ſage, un heureuſe indolence Vaut ſouvent mieux qu’une foible vertu.</orig>
            <reg>Pour être sage, un heureuse indolence Vaut souvent mieux qu'une faible vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER chante comiquement ces paroles.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> chante comiquement ces paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au bon vieux temps La femme étoit ſans ſcience, Mais pour à preſent:</orig>
            <reg>Au bon vieux temps La femme était sans science, Mais pour à présent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tou ne tou re patourt , La fille ſçait tout avant quatorze ans.</orig>
            <reg>Tou ne tou re atourt , La fille sait tout avant quatorze ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER continue.</orig>
            <reg><persName>OGER</persName> continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés bonnes gens, retirés-vous, je vous apelleray quand il ſera temps que vous veniés prendre part à nos divertiſſemens, voicy une jeune fille qui veut me parſer, retirés-vous.</orig>
            <reg>Allez bonnes gens, retirez-vous, je vous appelerai quand il sera temps que vous veniez prendre part à nos divertissements, voici une jeune fille qui veut me parser, retirez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SLNL IV.</orig>
          <reg>SLNL IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROGER, IZABELLE,</orig>
          <reg>ROGER, IZABELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TZADELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>TZADELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ONSIEUR j’ay recours à vôtre Morcellsrie.</orig>
            <reg>ONSIEUR j'ai recours à votre <persName>Morcellsrie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avés recours à ma ſorcellerie, ſi vous voulés je méleray ma magie noire avec vôtre magie blanche a Montrant ſa barbe noire.</orig>
            <reg>Vous avez recours à ma sorcellerie, si vous voulez je mêlerai ma magie noire avec votre magie blanche a Montrant sa barbe noire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit Monſieur, que vous avés réveillé une fille qui dormoit depuis deux cens ans, helas!</orig>
            <reg>On dit Monsieur, que vous avez réveillé une fille qui dormait depuis deux cents ans, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne pourriés-vous point endormir ma mere pour la moitié de ce temps là.</orig>
            <reg>ne pourriez-vous point endormir ma mère pour la moitié de ce temps là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Endormn uile mere, j’aimcrois autant avoir dix maris à bercer.</orig>
            <reg>Endormn uile mère, j'aimais autant avoir dix maris à bercer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh c’eſt que ſi vous endormiés ma mere, je prendrois ce temps-là pour me marier ſans qu’elle en ſçût rien.</orig>
            <reg>Oh c'est que si vous endormiez ma mère, je prendrais ce temps-là pour me marier sans qu'elle en sut rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RCO E le Que cela eſt naturel, une pauvre petite mineure qui cherche à s’émanciper.</orig>
            <reg>RCO E le Que cela est naturel, une pauvre petite mineure qui cherche à s'émanciper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TLABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>TLABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On je l’en avertirois quand elle ſeroit éveillée.</orig>
            <reg>On je l'en avertirais quand elle serait éveillée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah il y a de la conſcience là dedans, cela eſt fort honnête vrayment.</orig>
            <reg>Ah il y a de la conscience là -dedans, cela est fort honnête vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ZABELLE.</orig>
            <reg>I ZABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une femme inſuportable:</orig>
            <reg>C'est une femme insuportable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenés, Monſieur, le dernier manteau qu’elle m’a fait faire me vient juſqu’au Montrant le viſage d’Izabelle.</orig>
            <reg>Tenés, Monsieur, le dernier manteau qu'elle m'a fait faire me vient jusqu'au <persName>Montrant</persName> le visage d'Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>menton, &amp; vous ſçavés, Monſieur, qu’une fille dans ce temps-cy aimeroit tout autant n’avoir point de gorge que de ne la pas montrer.</orig>
            <reg>menton, et vous savez, Monsieur, qu'une fille dans ce temps-cy aimerait tout autant n'avoir point de gorge que de ne la pas montrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que comme les filles &amp; les renliiſes d aprerent fenit fort cefrauffées elles aiment fort le grand air.</orig>
            <reg>Il est vrai que comme les filles et les renliises d aprerent fenit fort cefrauffées elles aiment fort le grand air.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a plus moyen de vivre avec elle, elle veut que je vive comme on vivoit de ſon temps, &amp; vous ſçavés, Monſieur, que cela ne s’accorde gueres avec la reforme de ce temps.</orig>
            <reg>Il n'y a plus moyen de vivre avec elle, elle veut que je vive comme on vivait de son temps, et vous savez, Monsieur, que cela ne s'accorde guère avec la réforme de ce temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGEN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGEN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous aime d’aimer la reforme à vôtre âge.</orig>
            <reg>je vous aime d'aimer la réforme à votre âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croiriés-vous bien qu’elle ne veut pas que je mange toute ſorte de ragoûts, elle dit que de ſon temps les femmes ne vivoient que de fruit &amp; de laitage.</orig>
            <reg>Croiriez-vous bien qu'elle ne veut pas que je mange toute sorte de ragoûts, elle dit que de son temps les femmes ne vivaient que de fruit et de laitage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh mais c’eſt bien la même choſe à preſent, il eſt vray que les femmes ont trouvé le moyen de ſe rafraîchir avec des Jambons de Mayence, des Artichaux, des Truffes, des Mortadelles, &amp; des Sauciſſons de Boulogne, &amp; pour leur laitage elles boivent du vin de Bourgogne, &amp; du vin de Champagné.</orig>
            <reg>Eh mais c'est bien la même chose à présent, il est vrai que les femmes ont trouvé le moyen de se rafraîchir avec des <persName>Jambons de Mayence</persName>, des <persName>Artichaux</persName>, des <persName>Truffes</persName>, des <persName>Mortadelles</persName>, et des Saucissons de <placeName>Boulogne</placeName>, et pour leur laitage elles boivent du vin de <placeName>Bourgogne</placeName>, et du vin de <persName>Champagné</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fy donc, Monſieur, du vin, on dit que cela gâte le teint, &amp; je n’en bois plus depuis que ma couſſne m'à aplis à boire du Ratafia.</orig>
            <reg>Fi donc, Monsieur, du vin, on dit que cela gâte le teint, et je n'en bois plus depuis que ma coussne m'à applis à boire du <persName>Ratafia</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc vous bûvés du Ratafia, en verité vous avés une aimable couſine, &amp; vous êtes fort bien moriginée.</orig>
            <reg>Comment donc vous buvez du <persName>Ratafia</persName>, en vérité vous avez une aimable cousine, et vous êtes fort bien moriginée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, ſi vôtre baguette ne peut pas endormir ma mere, dites-moy donc ce qu’i faut que je faſſe pour l’emperner de gronder.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, si votre baguette ne peut pas endormir ma mère, dites-moi donc ce qu'y faut que je fasse pour l'emperner de gronder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE va vous donner un conſeil là-deſſus.</orig>
            <reg>LE DRUIDE va vous donner un conseil là-dessus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE Chante.</orig>
            <reg><persName>LE DRUIDE</persName> Chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mere qui gronde, Qui tempéte &amp; qui fronde, Fait ſon employ dans le monde Lors qu’elle eſt ſur ſon retour Fille qui la laiſſe dire, Et qui n’en fait que rire Pait ſa charge à ſon tour.</orig>
            <reg>Mère qui gronde, Qui tempête et qui fronde, Fait son emploi dans le monde Lors qu'elle est sur son retour Fille qui la laisse dire, Et qui n'en fait que rire Pait sa charge à son tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER chante Quand mere ſauvage Dit dans ſes leçons ue fille à vôtre âge Doit fuir les Garçons, Vous devés répondre C 'eſt ce que jay reſotu LANTURELU, lanturelu, &amp;c</orig>
            <reg><persName>OGER</persName> chante Quand mère sauvage Dit dans ses leçons ue fille vôtre âge Doit fuir les Garçons, Vous devés répondre Ç 'est ce que jay resotu LANTURELU, lanturelu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt maintenant que l’on peut dire avec plus de raiſon que jamais.</orig>
            <reg>C'est maintenant que l'on peut dire avec plus de raison que jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce ſiecle ruſé l’on ne voit plus d’enfans Une fille à quinze ans Penetre juſques au fond de l’Amoureux miſtere, Les ſecrets les plus curieux, A cét âge elle en ſçait tout autam que ſa mere, Et l’execute beaucoup mieux.</orig>
            <reg>Dans ce siècle rusé l'on ne voit plus d'enfants Une fille à quinze ans Penetre jusques au fond de l'Amoureux mystère, Les secrets les plus curieux, À cet âge elle en sait tout autam que sa mère, Et l'exécute beaucoup mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rarement à cêt âge une fille eſt docile, Que de tels animaux la garde eſt difficile Prés d’eux les plus fins ſont Capots, C’eſt poulets ſont à peine éclos Par pur inſtinct de la nature Que d’eux-mêmes d’abord ils cherchent Ia pâture.</orig>
            <reg>Rarement à cet âge une fille est docile, Que de tels animaux la garde est difficile Prés d'eux les plus fins sont Capots, C'est poulets sont à peine éclos Par pur instinct de la nature Que d'eux-mêmes d'abord ils cherchent Ia pâture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ma belle retirés-vous &amp; profités de diu lalamo</orig>
            <reg>Allez ma belle retirez-vous et profités de div lalamo</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE V 3 DocHbne ju femme qui eſt une vieille Laide.</orig>
          <reg>ENE V 3 DocHbne ju femme qui est une vieille Laide.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOGER.</orig>
            <reg>NOGÈR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veulent ces gens-cy.</orig>
            <reg>Que veulent ces gens-cy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or donc pour revenir à mon premier diſcours;</orig>
            <reg>Or donc pour revenir à mon premier discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vous m’interrompés toûjours.</orig>
            <reg>mais vous m'interrompez toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aurois ma foy grand tort, la harangue eſt jolie.</orig>
            <reg>l'aurais ma foi grand tort, la harangue est jolie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UCAS.</orig>
            <reg>OÙCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaurés donc Monſieur qu’on a ſa phantaiſie, Tantôt on eſt garçon, tãtôt on ne les plus, Il n'eſt rien tel que les Cocus, Car ils le ſont toute leur vie, Voyés-vous bien cette poulette-là* C’eſt ma femme quoy qu’on en diſe Divinés pourquoy je l’ay priſe.</orig>
            <reg>Vous prendrez donc Monsieur qu'on a sa phantaisie, Tantôt on est garçon, tôt on ne les plus, Il n'est rien tel que les Cocus, Car ils le sont toute leur vie, Voyez-vous bien cette poulette-là* C'est ma femme quoi qu'on en dise Divinés pourquoi je l'ai prise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E'Montrant cette vieille.</orig>
            <reg>E'Montrant cette vieille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toul les biens.</orig>
            <reg>Toul les biens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LUCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſes parens.</orig>
            <reg>Pour ses parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIS.</orig>
            <reg>
              <persName>CIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh non pour ſa beauté.</orig>
            <reg>Oh non pour sa beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JEN.</orig>
            <reg>JEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diantre s’en ſeroit douté.</orig>
            <reg>Qui diantre s'en serait douté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ICAS.</orig>
            <reg>
              <persName>ICAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regardés-la bien, c’eſt elle ui me fait boüillir la cervelle, Je croyois qu’au bout de neuf moïs, Toute femmeitt uu mois un enfant devoit rendre, Je comptois le temps par mes doigts.</orig>
            <reg>Regardez-la bien, c'est -elle ui me fait boüillir la cervelle, Je croyais qu'au bout de neuf molys, Toute femmeitt mois un enfant devoit rendre, Je comptois le temps par mes doigts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ER.</orig>
            <reg>
              <persName>ER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien t’a tis jun attendre.</orig>
            <reg>Combien t'a tis jun attendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un an.</orig>
            <reg>un an.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oh oh!</orig>
            <reg>Oh oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LCCAS.</orig>
            <reg>LCAS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deux ans.</orig>
            <reg>Deux ans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oh oh!</orig>
            <reg>Oh oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'UCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>L'UCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIX anS.</orig>
            <reg>DIX anS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que nanny.</orig>
            <reg>Ô que nanni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a mis tout au plus quatre mois &amp; demy,</orig>
            <reg>Elle a mis tout au plus quatre mois et demi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe eſt prompte, mais avec femme qu’on aime Il ne faut pas entrer dans un calcul Bourgeois, Ny prẽdre garde à trois ou quatre mois:</orig>
            <reg>La chose est prompte, mais avec femme qu'on aime Il ne faut pas entrer dans un calcul Bourgeois, Ni prendre garde à trois ou quatre mois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourtant le Hic de l’affaire, Et ce qui fait que bien ſouvent On'n'eſt pas pere d’un enfant, Bien qu'on ſoit mary de ſa mere.</orig>
            <reg>C'est pourtant le Hic de l'affaire, Et ce qui fait que bien souvent Onn'est pas père d'un enfant, Bien qu'on soit mari de sa mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pareils accidens Sont arrivés à fort honnêtes gens.</orig>
            <reg>De pareils accidents Sont arrivés à fort honnêtes gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi l’on calculoit des maris la preſence Et qu’on en ſupputât l’abſence, At jervii peu d enj ans dont tà nuiſſance, Ne vint ou trop tôt ou trop tard.</orig>
            <reg>Et si l'on calculait des maris la présence Et qu'on en supputât l'absence, At jervi peu d' on ans dont tà nuissance, Ne vint ou trop tôt ou trop tard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit faire exprés un Almanach bâtard.</orig>
            <reg>Il faudrait faire exprès un <persName>Almanach</persName> bâtard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét enfant eſt venu tout franc bien à la hâte.</orig>
            <reg>Cet enfant est venu tout franc bien à la hâte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je crois n’avoir pas mis la main à la pate.</orig>
            <reg>Et je crois n'avoir pas mis la main à la patte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et combien avoit-il ?</orig>
            <reg>Et combien avait-il ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous vuy ueja dit, Quatre mois &amp; demy.</orig>
            <reg>Je vous vu vejà dit, Quatre mois et demi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ER.</orig>
            <reg>
              <persName>ER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien qu’eſt-ce que tu lanternes, Ton enfant eſt produit à terme, Pourquoy faire tant de bruit, Quatre mois &amp; demy de jour, autant de nuit;</orig>
            <reg>Et bien qu'est-ce que tu lanternes, Ton enfant est produit à terme, Pourquoi faire tant de bruit, Quatre mois et demi de jour, autant de nuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le total à neuf mois ſe monte, Et bien n’eſt-ce pas-là ton compte?</orig>
            <reg>Le total à neuf mois se monte, Et bien n'est-ce pas-là ton compte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez raiſon cette fois Je ſuis bien plus heureux que je ne le penſois, Viens ma Poupone, Viens ma Bichone re je repure ton honneur.</orig>
            <reg>vous avez raison cette fois Je suis bien plus heureux que je ne le pensais, Viens ma <persName>Poupone</persName>, Viens ma Bichone re je pure ton honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BER.</orig>
            <reg>
              <persName>BER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout franc vous aviez grande peur, Mais le Druide va vous conſoler,</orig>
            <reg>Tout franc vous aviez grande peur, Mais le Druide va vous consoler,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE Chante.</orig>
            <reg><persName>LE DRUIDE</persName> Chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n'avés pas beſoin qu'on vons cefore Elle a tout l’air d’une femme d’honneur, 'en jurerois preſque ſur ſa parole, ir ats paime mieux jurer ſur ſa laideur.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas besoin qu'on vonds cefore Elle a tout l'air d'une femme d'honneur, 'en jurerois presque sur sa parole, paime mieux jurer sur sa laideur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantant.</orig>
            <reg>Chantant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au temps paſſé L’on n’achetoit que les Belles, Mais tout a changé:</orig>
            <reg>Au temps passé L'on n'achetait que les Belles, Mais tout a changé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tou relbure retoure, Ot.</orig>
            <reg>Tou relbure retoure, Ot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne reſte plus de bête au marché</orig>
            <reg>Il ne reste plus de bête au marché</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſés-moy parler à cette femme, tous viendres apres prendre part à nos divertiſſemens.</orig>
            <reg>Laissez-moi parler à cette femme, tous viendrez après prendre part à nos divertissements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VI.</orig>
          <reg>CÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLOMBINE, ROGER.</orig>
          <reg>COLOMBINE, ROGER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE, pleurant.</orig>
            <reg>COLOMBINE, pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NSIEUR, je vois icy tout le TEmonde en joye, mais pour moy e ne ſçaurois rire.</orig>
            <reg>NSIEUR, je vois ici tout le TEmonde en joie, mais pour moi e ne saurais rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DGER.</orig>
            <reg>
              <persName>DGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’avez-vous donc la belle larmoyeuſe.</orig>
            <reg>Et qu'avez-vous donc la belle larmoieuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’avois un mari hi, hi, hi, quand je fûs enchantée hé, hé, hé, je ne le retrouve plus, hu, hu, hu.</orig>
            <reg>J'avais un mari hi, hi, hi, quand je fus enchantée hé, hé, hé, je ne le retrouve plus, hu, hu, .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER la contrefaiſant.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> la contrefaisant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hi, hé, ha, hi, hé, hu, quoy la perte d’un mari vous afflige ſi fort, ô vous avés beau pleurer en muſique, vous ie trouveres gueres de veuves qui faſſent la contre-partie avec vous.</orig>
            <reg>Hi, hé, ha, hi, hé, hu, quoi la perte d'un mari vous afflige si fort, ô vous avez beau pleurer en musique, vous avez trouvères guères de veuves qui fassent la contre départie avec vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE riant.</orig>
            <reg><persName>COLOMBINE</persName> riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’un mari eſt un meuble qui ne ſe perd pas facilement, &amp; l’on ne voit gueres d’affiche pour des maris perdus.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'un mari est un meuble qui ne se perd pas facilement, et l'on ne voit guère d'affiche pour des maris perdus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit, Monſieur, que vous aves une certaine Baguete avec laquelle vous trouvés les treſors les plus cachés.</orig>
            <reg>On dit, Monsieur, que vous avez une certaine Baguette avec laquelle vous trouvez les trésors les plus cachés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, c’eſt avec cette Baguete miraculeuſe &amp; enchantée que je découvre les ſources, les limites, les mines, &amp; tout ce qui eſt de plus caché dans la nature, que je ſuis ſur Mer &amp; ſur Terre, les voleurs &amp; les meurtriers à la piſte, &amp; enfin c’eſt avec cette ſurprenante Bagnete que je retrouve les maris perdus.</orig>
            <reg>Oui, c'est avec cette <persName>Baguette</persName> miraculeuse et enchantée que je découvre les sources, les limites, les mines, et tout ce qui est de plus caché dans la nature, que je suis sur <persName>Mer</persName> et sur <persName>Terre</persName>, les voleurs et les meurtriers à la piste, et enfin c'est avec cette surprenante <persName>Bagnette</persName> que je retrouve les maris perdus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt ainſi, trouvés-moy donc le mien, Monſieur je vous prie.</orig>
            <reg>S'il est ainsi, trouvez-moi donc le mien, Monsieur je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux bien retrouver vôtre mari, mais il faut ſçavoir auparavant, s’il eſt dans le cas de ma Baguette.</orig>
            <reg>Je veux bien retrouver votre mari, mais il faut savoir auparavant, s'il est dans le cas de ma <persName>Baguette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyés, enuiiilles votre conuuite, avez-vous toûjours été fidelle à vôtre mari :</orig>
            <reg>Voyez, enviilles votre convite, avez-vous toujours été fidèle à votre mari :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE avec emportement.</orig>
            <reg>COLOMBINE avec emportement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’ay été fidelle à mon mari, j’aurois deviſagé un homme qui m’auroit ſeulement regardé entre deux yeux.</orig>
            <reg>Si j'ai été fidèle à mon mari, j'aurais devisagé un homme qui m'aurait seulement regardé entre deux yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien s’il eſt ainſi, ce que j’ay pourtant peme à croire, je ne puis rien pour vous, &amp; ma Baguette ne peut retrouver vôtre mary.</orig>
            <reg>Et bien s'il est ainsi, ce que j'ai pourtant peme à croire, je ne puis rien pour vous, et ma <persName>Baguette</persName> ne peut retrouver votre mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE ſurpriſe, &amp; d’un ton radouci, Comment donc Monſieur.</orig>
            <reg>COLOMBINE surprise, et d'un ton radouci, Comment donc Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que cette Baguette eſt un preſent qui m’a été fait par Vulcain, &amp; qui n’a point de pouvoir ſur les maris dont les femmes ont été ſages &amp; fidelles, mais pour peu qu’elle aproche d’un mari 25 mari tant ſoit peu Vulcanisé, elle le tourne &amp; ſe forme en croiſſant, &amp; cela en memoire du Bouquet que le Dieu Mars fit porter a ce Forgeron.</orig>
            <reg>C'est que cette <persName>Baguette</persName> est un présent qui m'a été fait par <persName>Vulcain</persName>, et qui n'a point de pouvoir sur les maris dont les femmes ont été sages et fidèles, mais pour peu qu'elle approche d'un mari 25 mari tant soit peu Vulcanisé, elle le tourne et se forme en croissant, et cela en mémoire du Bouquet que le Dieu <persName>Mars</persName> fit porter à ce <persName>Forgeron</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE pleurant, e je ſuis malheureuſe d’avoir eu ſant de vertu, nelas.</orig>
            <reg><persName>COLOMBINE</persName> pleurant, je suis malheureuse d'avoir eu sant de vertu, nelas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n'ay-je ſuivi mon penchant.</orig>
            <reg>que n'ai-je suivi mon penchant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, vous vous en ſeriez mieux trouvée, &amp; j’aurois retrouvé vôtte Mari, cependant voyez encor une fois &amp; examinez bien vone condurte, pour peu que vous ayez écorné la fidelité matrimoniale.</orig>
            <reg>Il est vrai, vous vous en seriez mieux trouvée, et j'aurais retrouvé vôtte <persName>Mari</persName>, cependant voyez encor une fois et examinez bien vone condurte, pour peu que vous ayez écorné la fidélité matrimoniale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He mais.</orig>
            <reg>He mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attendez.</orig>
            <reg>attendez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attendez.</orig>
            <reg>attendez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROGER ſur le même ton.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> sur le même ton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez.</orig>
            <reg>Voyez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez.</orig>
            <reg>voyez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CmnDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CmnDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez.</orig>
            <reg>Attendez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attendez.</orig>
            <reg>attendez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien.</orig>
            <reg>Hé bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROUER.</orig>
            <reg>ROUER.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il me ſouvient.</orig>
            <reg>Mais il me souvient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage, courage.</orig>
            <reg>Courage, courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſouvient qu’il venoit chez nous un certain gros Partiſan, qui fai.</orig>
            <reg>Il me souvient qu'il venait chez nous un certain gros Partisan, qui fay.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoit tout ce qu’il pouvoit pour faire profter ſon argent auprés de moi, eſt.</orig>
            <reg>soit tout ce qu'il pouvait pour faire profter son argent auprès de moi, est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce aſſez Monſieur pour la Baguerte.</orig>
            <reg>ce assez Monsieur pour la Baguerte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOGER.</orig>
            <reg>NOGÈR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non.</orig>
            <reg>Non, non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AOLOMAIIE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀOLOMAIIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendés, e-- attendés.</orig>
            <reg>Attendez, est- attendés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, avoüez moi tout, n’ayés point de honte.</orig>
            <reg>Allons, avouez -moi tout, n'ayez point de honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſouvient qu’il venoit chez nous vir certan, jeune rinmet qui étoit bien frirgant &amp; ſemillant, eſt-ce aſſez pous la Bagüette?</orig>
            <reg>Il me souvient qu'il venait chez nous vir certan, jeune rinmet qui était bien frirgant et sémillant, est-ce assez pous la Bague?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non.</orig>
            <reg>Non, non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>uu l ala aenmx Attendez Monſieur, attendez, il me ſouvient qu’il venoit au logis pn jeune Blondin à Rabat, qui.</orig>
            <reg>Ou l ala amenmx Attendez Monsieur, attendez, il me souvient qu'il venait au logis pén jeune <persName>Blondin</persName> à <placeName>Rabat</placeName>, qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alte ſà, s’il vons plaît, ce Rabat étoit.</orig>
            <reg>Alte sà, s'il vons plaît, ce <persName>Rabat</persName> était.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il de la grande ou de la perite eſpece?</orig>
            <reg>il de la grande ou de la périte espèce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ce Rabatétoit de quatre doigts plus court que celui d’un Conſeilſer.</orig>
            <reg>mais ce Rabatétoit de quatre doigts plus court que celui d'un Conseilser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a pas là dequoy faire tourner ma Baguette.</orig>
            <reg>Il n'y a pas là dequoy faire tourner ma Baguette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE d’un air faché.</orig>
            <reg>COLOMBINE d'un air faché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, que diantte il rautdonc bien des choſes.</orig>
            <reg>Mais, que diantte il rautdonc bien des choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER avec empor tement.</orig>
            <reg>ROGER avec empor tement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que vous.</orig>
            <reg>Il faut que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il faut ce qu’il faut.</orig>
            <reg>mais il faut ce qu'il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE d'un air fort timide Hé mais un jour donc ce jeune Raba;</orig>
            <reg>COLOMBINE d'un air fort timide Hé mais un jour donc ce jeune <persName>Raba</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me menant promener à la campagn n'Tompte exprés la fleche de lon Carroſſe, &amp; nous fûmes obligez de coucher à ſa maiſon de campagne.</orig>
            <reg>me menant promener à la campagn n'Tompte exprès la flèche de lon Carrosse, et nous fûmes obligez de coucher à sa maison de campagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER d’un air fort gay, O en voila plus qu’il n’en faut pour retrouver vôtre mati, je le vous trou, verai fût-il au centre de la terie y'vôtre mari n’eſt pas loin aparamment.</orig>
            <reg>ROGER d'un air fort gai, Ô en voilà plus qu'il n'en faut pour retrouver votre mati, je le vous trou, vérai fût-il au centre de la terie y'une mari n'est pas loin apparamment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>»</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans ce tems la Baguette tourne en croiſſant &amp; forme deux cornes,</orig>
            <reg>Dans ce temps la Baguette tourne en croissant et forme deux cornes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P ASQI'ATEL, (ULOMBINE  Vu1 14u OGER:</orig>
          <reg> PÊQI'ATEL, (<persName>ULOMBINE</persName> Vu1 14u OGER:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>90</orig>
          <reg>90</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUARE L.</orig>
            <reg>PASQUARE L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E cherche na Femme, &amp; je ne la puis trouver.</orig>
            <reg>E cherche na Femme, et je ne la puis trouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel malheur!</orig>
            <reg>Quel malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle dilgrace de perdre une Femme ſi ver.</orig>
            <reg>Quelle dilgrace de perdre une Femme si ver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tueuſe!</orig>
            <reg>tueuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROGER preſentant la Baguette à Paſquarel.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> présentant la Baguette à <persName>Pasquarel</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L Alueenle E.</orig>
            <reg>
              <persName>Alueenle E</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas là Monſieur, ce que je cnerche.</orig>
            <reg>Ce n'est pas là Monsieur, ce que je cnerche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà pourtant ce que vous trouvez.</orig>
            <reg>Voilà pourtant ce que vous trouvez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plii e luta avxe vir.</orig>
            <reg>Pli e luta auxe vir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASQUAREL.</orig>
            <reg>
              <persName>ASQUAREL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab ma chere Femme!</orig>
            <reg>Ab ma chère Femme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à qui dois-je Je bonheur de t’avoir retrouvée?</orig>
            <reg>à qui dois-je Je bonheur de t'avoir retrouvée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais lui dite, cette avanture le diverira.</orig>
            <reg>Je m'en vais lui dite, cette aventure le divérira.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE à Pozer.</orig>
            <reg>COLOMBINE à <persName>Pozer</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et non, non Monſieur, faites atréter vôtre Bagnette:</orig>
            <reg>Et non, non Monsieur, faites atréter votre Bagnette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah mon cher mari, tout franc tu m’as plus d’obfigation que tu ne penſes, car ſans moi tu n’aurois jamais été retrouvé.</orig>
            <reg>ah mon cher mari, tout franc tu m'as plus d'obfigation que tu ne penses, car sans moi tu n'aurais jamais été retrouvé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER à Paſquarel.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> à <persName>Pasquarel</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ene a ma auy raiion ians la neche rompuë, vous ériez un homme perdu.</orig>
            <reg>ene a ma avi raiion jant la néche rompue, vous ériez un homme perdue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASQUAREL.</orig>
            <reg>
              <persName>ASQUAREL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, je me doute de quelque mueu, te jene crois pas que ma femme ſoit ſage.</orig>
            <reg>Morbleu, je me doute de quelque mu, te jène crois pas que ma femme soit sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE Chante, Vne ſemve eſt encore trop ſars Lors qu’aprés avoir Euit nauſne pa Elle veut bien cacher l'ecueil à ſon epoux Mais un mari, qui connoit ſon Manlmage Doit filer doux.</orig>
            <reg><persName>LE</persName><persName>DRUIDE</persName> Chante, Une semve est encore trop sars Lors qu'après avoir Eu nausne pa Elle veut bien cacher l'écueil à son époux Mais un mari, qui connaît son Manmage Doit filer doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur d’aprendre au voiſinage Qu'il a raiſon d'être jaloux.</orig>
            <reg>De peur d'apprendre au voisinage Qu'il a raison d'être jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER Chantant.</orig>
            <reg>OGER Chant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains point que le voiſin cauſe Son mal eſt trop égal' au tien Quand on le ſcœit c’eſt peu de choſe, 2 and on l'ignore se d'eſt rex</orig>
            <reg>Ne crains point que le voisin cause Son mal est trop égal au tien Quand on le sit c'est peu de chose, 2 and on l'ignore se d'est rex</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQVAREL.</orig>
            <reg>PASQUAREL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela ne me contente point, je veux ſçavoir autie chole.</orig>
            <reg>Tout cela ne me contente point, je veux sçavoir autie colle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien puiſqu’il eſt ſi curieux, Monneur le Druide aprenez lui à quel ngns du nouinqde a cunemut un maii la premiere nuit de ſes noces.</orig>
            <reg>Hé bien puisqu'il est si curieux, Monneur le Druide apprenez lui à quel nus du nouinqde a cunemut un mai la première nuit de ses noces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE DRUIDE chante.</orig>
            <reg><persName>TE DRUIDE</persName> chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil vagabond jamais ne ſe repoſe Il va toejours de maiſon en maiſon ne de maris feroient la même choſe, Sil leurétoit permis de changer de priſon Mais d’un epoux la demeure eſt certaine Quelque chemin qu’il prenne, Qu'il aille, ou qu’il vienne, Son aſeendant Toûjours l’entraine Loger au Croiſſant.</orig>
            <reg>Le Soleil vagabond jamais ne se repose Il va toujours de maison en maison ne de maris feraient la même chose, Sil leurétoit permis de changer de prison Mais d'un époux la demeure est certaine Quelque chemin qu'il prenne, Qu'il aille, ou qu'il vienne, Son ascendant Tendre l'entraine Loger au Croissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER chantant.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> chantant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va coucher tout de go Au ſemte de Virgo;</orig>
            <reg>Il va coucher tout de go Au semte de <persName>Virgo</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dès la ſeconde journée Le Cepricorne eſt ſa maiſon De cela * je vous en répons Mais du Meigo, non, non.</orig>
            <reg>Mais dès la seconde journée Le <placeName>Cricorne</placeName> est sa maison De cela * je vous en réponds Mais du Méigo, non, non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant touiner la Baguette en cornes,</orig>
            <reg>Faisant touiner la Baguette en cornes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons préparer toutes les choſes neceſſaires pour celebrer mon triomphe.</orig>
            <reg>Allons préparer toutes les choses nécessaires pour célébrer mon triomphe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLOMBINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, vois que qu’un qui veut vous parler.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, vois que qu'un qui veut vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O qu’il attende, je reviendray dans un moment.</orig>
            <reg>Ô qu'il attende, je reviendrai dans un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN vieillard ſeul.</orig>
            <reg><persName>ROCANTIN</persName> vieillard seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nhomme de mon âge qui eſt prêt La ſe marier pour la troiſiéme fois, &amp; qui outre cela a une fille ſur les bras eſt hien embaraſſé, il n’eſt point de jour que l’on ne vienne me demander ma fille, mais je ne veux rien déterminer ſur ſon mariage que je n’aye conſulté l’Homme à la Baguette touchant le mien, mais voici Pierrot.</orig>
            <reg>Nomme de mon âge qui est prêt La se marier pour la troisième fois, et qui outre cela a une fille sur les bras est hien embarrassé, il n'est point de jour que l'on ne vienne me demander ma fille, mais je ne veux rien déterminer sur son mariage que je n'aie consulté l'Homme à la Baguette touchant le mien, mais voici <persName>Pierrot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Coquin, a quoi t’amuſes tu ?</orig>
            <reg>Hé bien, Coquin, à quoi t'âmes tu ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourluoi ne m’as-tu pas foivi?</orig>
            <reg>Pourluoi ne m'as-tu pas faivi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IERROT Paiſan niais, &amp; ROCANTIN.</orig>
          <reg><persName>JERROT</persName> Paysan niais, et <persName>ROCANTIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IERROT.</orig>
            <reg>
              <persName>JERROT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ONSIEUR, c’eſt que comme Mtout le monde ſçait que je ſuis vôtre premier Secretaire avant de vous parler on s’adreſſe toûjours à moi.</orig>
            <reg>ONSIEUR, c'est que comme <persName>Mtout</persName> le monde sait que je suis votre premier Secrétaire avant de vous parler on s'adresse toujours à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien.</orig>
            <reg>Hé bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IERROT.</orig>
            <reg>
              <persName>JERROT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Abbé qui demande Iſabelle en mariage.</orig>
            <reg>C'est un <persName>Abé</persName> qui demande <persName>Isabelle</persName> en mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Abbé.</orig>
            <reg>Un Abé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERROT.</orig>
            <reg>ERROT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cui, Monſieur, il la de mande pour un de ſes Freres, lui baillerons nous?</orig>
            <reg>Cui, Monsieur, il la de mande pour un de ses Frères, lui baillerons nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>OCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie verray ce que j’ay à faire, jane veux rien conclurte ſans avoir vûl hõ.</orig>
            <reg>Je verrai ce que j'ai à faire, jane veux rien conclurte sans avoir vul hõ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me à la Baguette.</orig>
            <reg>me à la Baguette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERROT Ma foy, Monſieut croyés moi, les filles ſont une marchandiſe dont il ſe faut défaite le plûtôt qu’on peut, car à garder une fille paſſe l’âge de quinze ans il y a trop de décher.</orig>
            <reg>ERROT Ma foi, Monsieut croyés moi, les filles sont une marchandise dont il se faut défaite le plutôt qu'on peut, car à garder une fille passe l'âge de quinze ans il y a trop de décher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F OCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>F OCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la marieray quand il ſera tems;</orig>
            <reg>Je la marierai quand il fera temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais j’ay une autre cnole qui m’embarraſſe à preſent.</orig>
            <reg>mais j'ai une autre cnole qui m'embarrasse à présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IERROT Mais Monſieur ſi vous m’aviés dit plûtôt que vous aviez envie de vous défaire de vôtre fille, je m’en ſerois accommodé avec vous.</orig>
            <reg><persName>JERROT</persName> Mais Monsieur si vous m'aviez dit plutôt que vous aviez envie de vous défaire de votre fille, je m'en serais accommodé avec vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>KGCANTIN.</orig>
            <reg>§GCANTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai eu tort de ne t’en pas avoinaver.</orig>
            <reg>J'ai eu tort de ne t'en pas avoinaver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ti plûtôt.</orig>
            <reg>ty plutôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT fileurement, car je vais me marier d’un autre côté.</orig>
            <reg>PIERROT fileurement, car je vais me marier d'un autre côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc te marier.</orig>
            <reg>À qui donc te marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IERROT A une fille qui aura plus de vingtmille écus, c’eſt une affaite en moitié ſaite.</orig>
            <reg><persName>JERROT</persName> A une fille qui aura plus de vingtille écus, c'est une affaite en moitié saite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iii.</orig>
            <reg>Ç Ci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>One ahaiie en inor le faitc.</orig>
            <reg>Ône ahaiie en inor le faitc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IFRROT.</orig>
            <reg>
              <persName>IFRROT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Mariage à moitié fait, vous dis je, &amp; vous l’allez voir, pour faire un Mariage tout entier il faut que la fille &amp; le garçon ſe veüillent tous deux,</orig>
            <reg>C'est un Mariage à moitié fait, vous dis -je, et vous l'allez voir, pour faire un Mariage tout entier il faut que la fille et le garçon se veuillent tous deux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien.</orig>
            <reg>Hé bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AOCARITI.</orig>
            <reg>ÀOCARITI.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IERROT.</orig>
            <reg>
              <persName>JERROT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien la fille ne le veut pas, &amp; je le veux moi, n’eſt ce pas un Mariage à moirié fair ?</orig>
            <reg>Et bien la fille ne le veut pas, et je le veux moi, n'est ce pas un Mariage à moirié fair ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu as railoir, r'ierrot, niais reve!</orig>
            <reg>Tu as railoir, rierrot, niais réve!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nons à celui pour qui on t’a demandé ura fille en mariage.</orig>
            <reg>nons à celui pour qui on t'a demandé ura fille en mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT, Oh!</orig>
            <reg>PIERROT, Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne vous conſeille pas de lui bailler, de la maniere que j’en ay entendu parler, il a la mine d’être de ces jeunes étourdis qui courent d’abord au mariage au grand galop, &amp; qui reſſemblent à ces jeunes chevaux pleins de feu qui n’ont que la premiere journée dans le ventre.</orig>
            <reg>je ne vous conseille pas de lui bailler, de la manière que j'en ai entendu parler, il a la mine d'être de ces jeunes étourdis qui courent d'abord au mariage au grand galop, et qui ressemblent à ces jeunes chevaux pleins de feu qui n'ont que la première journée dans le ventre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I LOCANTIN.</orig>
            <reg>I LOCANTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous imperrinent voicy rnomtije mmlamaguerte.</orig>
            <reg>Taisez-vous imperrinent voici rnomtije mêmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROCANTIN, ROGER, COLOMBINE, PIEAROT»</orig>
          <reg>ROCANTIN, ROGER, COLOMBINE, PIEAROT "</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANNTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ONSIEUR, Je vais vous expliquer mon affaire en deux mots, voicy le fait, quoy que j’aye été fort méconterrt de mes deux preieres lemines, je ſuis dans le deſſein d’en prendre une ttoiſiéme.</orig>
            <reg>ONSIEUR, Je vais vous expliquer mon affaire en deux mots, voici le fait, quoi que j'aie été fort méconterrt de mes deux preieres lemines, je suis dans le dessein d'en prendre une ttoisiéme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peut ma Baguette pour vous dans cette occaſion?</orig>
            <reg>Que peut ma Baguette pour vous dans cette occasion?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’aprendre laquenie de mes deux femmes m’a eſté la plus fidelle, afin de tegler par là la maniere dont je dois eis uſer avec la troiſiéme.</orig>
            <reg>M'apprendre laquénie de mes deux femmes m'a été la plus fidèle, afin de tegler par là la manière dont je dois eis user avec la troisième.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C vj Comment en uſiés vous avec la premiicie</orig>
            <reg>Ç vite Comment en usiez -vous avec la premiicie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>OCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je lui laiſſois toute ſorte de liberté elle recevoit &amp; rendoit viſite, &amp; mê.</orig>
            <reg>Je lui laissais toute sorte de liberté elle recevait et rendait visite, et mêmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me je lui permetois de donner a joüer chez moy.</orig>
            <reg>me je lui permetais de donner a jouer chez moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER.</orig>
            <reg>
              <persName>OGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant pis, ſi j’étois mau, je ne perme.</orig>
            <reg>Tant pis, si j'étais mau, je ne perme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tiois aucun jeu chez moy, point de Baſſete, point de Lanſquenet, point de Tuie trac.</orig>
            <reg>tiais aucun jeu chez moi, point de <persName>Bassette</persName>, point de <persName>Lansquenet</persName>, point de <persName>Tuie</persName> trac.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point de ces jeuæ publics où l’on paſſe ler iruits Qui font qu’à tous venans une porte eſt ouverte, Celui qui d'onne le Tupis Eſt toAjours pour le moins de moitie de la perte.</orig>
            <reg>Point de ces jeuæ publics où l'on passe ler iruits Qui font qu'à tous venants une porte est ouverte, Celui qui d'onne le Tupis Est toujours pour le moins de moitie de la perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſemme y prend plaiſir, l'utile eſt aux valets Omuis te menage enfin s'en deconcerte, Er de ſon Trie trac, l'epoux pour tous ſes frais N'a de reſte que les cornets.</orig>
            <reg>La semme y prend plaisir, l'utile est aux valets Omuis te menage enfin s'en déconcerte, Er de son Trie trac, l'époux pour tous ses frais N'a de reste que les cornets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et comment en uſiez vous avec la ſeconde?</orig>
            <reg>Et comment en usiez -vous avec la seconde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’en uſois tout differemment, elle ne voyoit perſonne, &amp; je la tenois renfermée, cout le jout.</orig>
            <reg>l'en usais tout différemment, elle ne voyait personne, et je la tenais renfermée, coût le jout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT.</orig>
            <reg>
              <persName>PIERROT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, tenez Monſieur, il étoit ſi jaloux qu’il ne vouloit pas que Mademoiſelle demeutât ſeule avec moi, de peur que elle ne prit inclination pour moi, &amp; il n'avoit pas tout le tort;</orig>
            <reg>Oui, tenez Monsieur, il était si jaloux qu'il ne voulait pas que <persName>Mademoiselle</persName> demeutât seule avec moi, de peur que elle ne prit inclination pour moi, et il n'avait pas tout le tort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car je Iuis atſez beau garçon moie</orig>
            <reg>car je Juis atsez beau garçon moie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toute concluſion vous voulez ſçavoir laquelle de vos deux femmes a été la plus ſage &amp; la plus fidelle pour regler la conduite de la ttoiſiéme:</orig>
            <reg>Pour toute conclusion vous voulez savoir laquelle de vos deux femmes a été la plus sage et la plus fidèle pour régler la conduite de la ttoisiéme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ça pour faire operer ma Baguette il faut qu’elle touche les endroits où le mal s’eſt commis, &amp; comme vôtre front (en cas que vos Femmes ayent manqué de fidelité) a dû être dans ceue occaſion la partie offensée, aprochons ma Baguette de votte frout, voici pour vôtre premiere Femiue, * vôrre premiere Femme vous a été fdelle.</orig>
            <reg>ô ôte pour faire opérer ma Baguette il faut qu'elle touche les endroits où le mal s'est commis, et comme votre front (en cas que vos Femmes aient manqué de fidélité) a dû être dans ceue occasion la partie offensée, approchons ma Baguette de votte frout, voici pour votre première Femme, vous a été Femme vous a été fdelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Paguette ne fait aucun mouvement,</orig>
            <reg>La <persName>Paguette</persName> ne fait aucun mouvement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O puis qu’il eſt ainſi je n’ay rien à craindre de la ſeconde;</orig>
            <reg>Ô puis qu'il est ainsi je n'ai rien à craindre de la seconde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car je la renfermois de trop prés pour en redouter quelque infidelité.</orig>
            <reg>car je la renfermais de trop près pour en redouter quelque infidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCER.</orig>
            <reg>ROCER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant voyez, pour en être plus aſſeuré, aprochons la Baguette de vôue iront, voicl oonc pour la ſeconde, elle ne vous a jamais été fidelle.</orig>
            <reg>Cependant voyez, pour en être plus assuré, approchons la Baguette de vôue iront, voicl oonc pour la seconde, elle ne vous a jamais été fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROCANTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROCANTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toures mes précautions ont été inutiles.</orig>
            <reg>toures mes précautions ont été inutiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER.</orig>
            <reg>
              <persName>ROGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce que c’eſt que de renfermer les femmes, il faut ſe repoſer entierement ſut leur devoir &amp; ſur le pehchant qunmmunta mvertu, ce ennſi âprenez, comme dit fort bien un excellent Auteur de ce ſiécle.</orig>
            <reg>Voilà ce que c'est que de renfermer les femmes, il faut se reposer entièrement sut leur devoir et sur le péhchant qunmmunta mvertu, ce ennsi âprenez, comme dit fort bien un excellent Auteur de ce siècle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que les ſoins d'éffans, les Verroux &amp; les &amp; rumes Ne font pus la vertu des Femmes ni des Filles.</orig>
            <reg>Que les soins d'éffans, les Verroux et les et rumes Ne font pus la vertu des Femmes ni des Filles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Baguette ſe tourne eu eroihante</orig>
          <reg>La Baguette se tourne eu eroihante</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’importe j’éclaireray de ſi prés ſa tonduite, &amp; je la retiendray ſi reſerrée qu’elle me ſera fidelle malgté qu’elle en ait.</orig>
            <reg>N'importe j'éclairerai de si près sa tonduite, et je la retiendrai si reserrée qu'elle me sera fidèle malgté qu'elle en ait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE chante ces paroles à Rocantin.</orig>
            <reg><persName>COLOMBINE</persName> chante ces paroles à <persName>Rocantin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſes tu jaloux être ſage De reſerrer une beauté, Plus on la tient dans l’eſclavage Plus on l’engage à trabir ſa fidelité.</orig>
            <reg>Penses tu jaloux être sage De réserrer une beauté, Plus on la tient dans l'esclavage Plus on l'engage à trabir sa fidélité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn oiſeau que l’on tient en cage N'aſpire qu’à ſa liberté.</orig>
            <reg>Un oiseau que l'on tient en cage N'aspire qu'à sa liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4870 Vn jaloux n’eſt donc qu’une Béte De ſe donner tant d’embarras, La beauté qu’une grille arrête Eſt toûjours prête A s’echaper d’entre ſes bras.</orig>
            <reg><date>4870</date> Un jaloux n'est donc qu'une Bête De se donner tant d'embarras, La beauté qu'une grille arrête Est toujours prête A s'échapper d'entre ses bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qu’amour lui met en tête Vn jaloux ne l’en ête pas.</orig>
            <reg>Et ce qu'amour lui met en tête Un jaloux ne l'en éte pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GER.</orig>
            <reg>
              <persName>GER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez bon homme rerirez vous, &amp; vous autres que j’ay tiré des bras du ſommeil venez par vos chanſons celebrer ma victoire, &amp; la vertu miraculeuſe de la Baguette de Vulcain.</orig>
            <reg>Allez bon homme rerirez -vous, et vous autres que j'ai tiré des bras du sommeil venez par vos chansons célébrer ma victoire, et la vertu miraculeuse de la <persName>Baguette de</persName><persName>Vulcain</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE DERNIERE, ROGER, LE DRUIDE PASQUAREL, COLOMBINE ISABELLE, TIBAUD, LUCAS.</orig>
            <reg>SCÈNE DERNIÈRE, <persName>ROGER</persName>, LE <persName>DRUIDE PASQUAREL</persName>, <persName>COLOMBINE ISABELLE</persName>, <persName>TIBAUD</persName>, <persName>LUCAS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa vieille Femme MARINETTE.</orig>
            <reg>sa vieille Femme <persName>MARINETTE</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE chante ce Rigodon.</orig>
            <reg>LE DRUIDE chante ce Rigodon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu'il le faut Que dans le Mariage L'un aprés l’autre s’engage Et fuſſe le ſaut, On doit exprés En faiſant la folie, Qui dure à jamais, On doit exprés Prendre Femme jolie Tour ſauver les frais.</orig>
            <reg>Puisqu'il le faut Que dans le Mariage L'un après l'autre s'engage Et fusse le saut, On doit exprès En faisant la folie, Qui dure à jamais, On doit exprès Prendre Femme jolie Tour sauver les frais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour voir ceſfer Les refus d’une belle Il faut avoir pour elle, Des treſors que rien ne puiſſe épuiſer Sans ce ſecret en vain pauvres Amans Vous eſperez d’avoir d’heureux momens On ne vend les fuveurs qu’aux plus offrans.</orig>
            <reg>Pour voir cesser Les refus d'une belle Il faut avoir pour elle, Des trésors que rien ne puisse épuiser Sans ce secret en vain pauvres Amants Vous espérez d'avoir d'heureux moments On ne vend les fuveurs qu'aux plus offrants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’argent n’eſt comptant.</orig>
            <reg>Si l'argent n'est comptant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain qu’on eſt tendre &amp; couſta net Autant en emporte le vent.</orig>
            <reg>C'est en vain qu'on est tendre et coûta net Autant en emporte le vent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eGeLes violons joüent un air</orig>
            <reg>éGeLes violons joüent un air</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE Chante.</orig>
            <reg><persName>LE DRUIDE</persName> Chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La verte jeuneße Qui tourne à tout vent Peut joüir ſans ceſſe Du plaiſir preſent, Mais la foüiſſance Du vieillard caßé Ceſt la ſouvenance Du bon temis paſé.</orig>
            <reg>La verte jeunesse Qui tourne à tout vent Peut jouir sans cesse Du plaisir présent, Mais la fouissance Du vieillard cassé Cest la souvenance Du bon temps pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCAS Chante.</orig>
            <reg><persName>LUCAS</persName> Chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ui pour l’hymenée Prend une Catin, A la deſtinée D’un marchand de vin:</orig>
            <reg>Oui pour l'hyménée Prend une Catin, À la destinée D'un marchand de vin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vainement il tente D'er fermer ſon muid Toûjours par la ſente Le tonneau s’enfuit.</orig>
            <reg>Vainement il tente D'er fermer son muid Toujours par la sente Le tonneau s'enfuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZABELLE chante à Roger.</orig>
            <reg><persName>ZABELLE</persName> chante à <persName>Roger</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui peux tout faire Par enchantemeut Ote moi la lumiere Ou me donne un amant?</orig>
            <reg>Toi qui peux tout faire Par enchantemut Ote moi la lumière Ou me donne un amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil qui brille dait quelque plaijir Mais pour reſter fille 'aime autant dormir.</orig>
            <reg>Le Soleil qui brille dait quelque plaijir Mais pour rester fille ' aime autant dormir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER chante.</orig>
            <reg><persName>OGER</persName> chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt rien qu’on ne tente Pour avvoir la foy La Baglette D’une jeune Amante Faite comme toy, Quel plaiſir filletre D’être ton Mari, Si de ma Baguette On énn guianne</orig>
            <reg>Il n'est rien qu'on ne tente Pour avoir la foi La Baglette D'une jeune Amante Faite comme toi, Quel plaisir filletre D'être ton Mari, Si de ma Baguette On énn guianne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE chante Ma Mere à mon Âge A ce que l’on dit Fit ſon Mariage A fort petit bruit:</orig>
            <reg><persName>ISABELLE</persName> chante Ma Mère à mon Âge À ce que l'on dit Fit son Mariage A fort petit bruit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je puis ce me ſembée Par bonnes raiſons Suivre ſon exemple Et non pas ſes Leçons.</orig>
            <reg>Je puis ce me sembée Par bonnes raisons Suivre son exemple Et non pas ses Leçons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCAS chante, Fillete à cét âge Est un bon ragoût, Quand le ſeul uſage En eſt pour l’Epoux:</orig>
            <reg><persName>LUCAS</persName> chante, Fillete à cet âge Est un bon ragoût, Quand le seul usage En est pour l'Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M ais dans le menage Il n’eſt pas nouveau Que quelqa'un partage Toûjours au gâteau.</orig>
            <reg><persName>M</persName> Mais dans le menage Il n'est pas nouveau Que quelqaun partage Toujours au gâteau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLOMBINE chante prenaut ſon Mari par la main.</orig>
            <reg><persName>COLOMBINE</persName> chante prenaut son Mari par la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré l’apparenee Qui frape tes yeux, Dors en aßeurance Tu ſeras heureux.</orig>
            <reg>Malgré l'apparence Qui frappe tes yeux, Dors en assurance Tu seras heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R'allume ta flamme, Ie jure ma foy 3 E'il n’eſt point de Femme Plus ſage que moy.</orig>
            <reg>R'allume ta flamme, Je jure ma foi 3 E'il n'est point de Femme Plus sage que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUAREL réponde Quand Femme peu ſage Eſt en certain cas;</orig>
            <reg><persName>PASQUAREL</persName> réponde Quand Femme peu sage Est en certain cas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’en Mariage Elle a fait un faux pas, En baiſſant la tête Il faut au plûtôt.</orig>
            <reg>Et qu'en Mariage Elle a fait un faux pas, En baissant la tête Il faut au plûtôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remonter ſa bête Et ne dire mot.</orig>
            <reg>Remonter sa bête Et ne dire mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER chante à Paſquarel.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> chante à <persName>Pasquarel</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt la methode D'etre un peu Vuſcuin Sois donc à la mode Cache ton chagrin Car ſans trop medire;</orig>
            <reg>Si c'est la méthode D'être un peu Vuscuin Sois donc à la mode Cache ton chagrin Car sans trop médire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce lieu j’en vois Qui crevent de rire Et ie ſout pius que toi.</orig>
            <reg>Dans ce lieu j'en vois Qui crèvent de rire Et ici sout pius que toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINETTE à ſon Mari, Puiſque ce vieux Pere Rien ne nous aprend Touchant nêtre affaire, C’eſt un ignorant.</orig>
            <reg><persName>MARINETTTE</persName> à son Mari, Puisque ce vieux Père Rien ne nous apprend Touchant nêtre affaire, C'est un ignorant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoiqu’il m’en coûte Bien-tôt je ſçauray L'ibaud je m’en doute, de te l’aprendray.</orig>
            <reg>Mais quoiqu'il m'en coûte Bientôt je saurai L'ibaud je m'en doute, de te l'apprendrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBAUD répond, Pargué je commence A m’en douter auſſi, I'en ſeray je penſe Bientôt éclairci, De de venir Pere Ie ſcay le moyen, La iſſez le moy faire Et tout ira bien.</orig>
            <reg><persName>TIBAUD</persName> répond, Pargué je commence À m'en douter aussi, J'en serai je pense Bientôt éclairci, De de venir Père Je sais le moyen, La issez le moi faire Et tout ira bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Daus nôtre Village Grace à nos Parens, Toute Fille est ſage Iaſques à cinquante ans.</orig>
            <reg>Daus notre Village Grâce à nos Parents, Toute Fille est sage Jasques à cinquante ans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car c'eſt eſtre ſage Qu’avoir des Amans, Suivons donc l’Vſage De cet heureux tems.</orig>
            <reg>Car c'est être sage Qu'avoir des Amants, Suivons donc l'Usage De cet heureux temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>COLOMBINE chanta.</orig>
          <reg><persName>COLOMBINE</persName> chanta.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRUIDE prenaut par la maï Mſabille, chante.</orig>
            <reg>LE <persName>DRUIDE</persName> prenaut par la maï <persName>Msabille</persName>, chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cet air honnête, A ce doux maintien, Un croit pour ſa tête N’apprehender rien.</orig>
            <reg>À cet air honnête, À ce doux maintien, Un croit pour sa tête N'appréhender rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur telle Navire on uuld crumars dupar y Il n’eſt point d’eau pire Que celle qui dort.</orig>
            <reg>Mais sur telle Navire on uuld crumars dupar y Il n'est point d'eau pire Que celle qui dort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER chante.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cette Baguette A tant de renom La raiſon eſt netie ſt que dans Lyon, Et par toûte terre Il n’eſt point d’humain, Qui ne cherche à faire Son voiſin Vulcain.</orig>
            <reg>Si cette Baguette À tant de renom La raison est nétie st que dans <placeName>Lyon</placeName>, Et par toûte terre Il n'est point d'humain, Qui ne cherche à faire Son voisin Vulcain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER continuë.</orig>
            <reg><persName>OGER</persName> continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si de ma Baguette Quelqu’un a beſoin D’en faire l’emplette qu’il prenne le ſoin Chez Vulcain s’achette Celle des Cocus, Cense des cojeeires Se vend chez Venus.</orig>
            <reg>Si de ma Baguette Quelqu'un a besoin D'en faire l'emplette qu'il prenne le soin Chez <persName>Vulcain</persName> s'achette Celle des Cocus, Cense des cojeeires Se vend chez <persName>Venus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Chœur reprend &amp; repete ces quatre derniers Vers.</orig>
          <reg>Le Chœur reprend et répète ces quatre derniers Vers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER dit ces paroles.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> dit ces paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’il y a quelque Femme icy qui ait perdu ſon Mari, je le retrouverai, pourvû qu’il foit dans le cas de ma Baguette.</orig>
            <reg>Ô , je y a quelque Femme ici qui ait perdu son Mari, je le retrouverai, pourvu qu'il soit dans le cas de ma Baguette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN, La raiſon eſt netie ſt que dans Lyon, Et par toûte terre Il n’eſt point d’humain, Qui ne cherche à faire Son voiſin Vulcain.</orig>
          <reg>IN, La raison est nettie st que dans <placeName>Lyon</placeName>, Et par toujours terre Il n'est point d'humain, Qui ne cherche à faire Son voisin Vulcain.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGER continuë.</orig>
            <reg><persName>OGER</persName> continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si de ma Baguette Quelqu’un a beſoin D’en faire l’emplette qu’il prenne le ſoin Chez Vulcain s’achette Celle des Cocus, Cense des cojeeires Se vend chez Venus.</orig>
            <reg>Si de ma Baguette Quelqu'un a besoin D'en faire l'emplette qu'il prenne le soin Chez <persName>Vulcain</persName> s'achette Celle des Cocus, Cense des cojeeires Se vend chez <persName>Venus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur reprend &amp; repete ces quatre derniers Vers.</orig>
            <reg>Le Chœur reprend et répète ces quatre derniers Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROGER dit ces paroles.</orig>
            <reg><persName>ROGER</persName> dit ces paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’il y a quelque Femme icy qui ait perdu ſon Mari, je le retrouverai, pourvû qu’il foit dans le cas de ma Baguette.</orig>
            <reg>Ô , je y a quelque Femme ici qui ait perdu son Mari, je le retrouverai, pourvu qu'il soit dans le cas de ma Baguette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN,</orig>
          <reg>IN,</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
