<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sejanus , tragédie de M. Magnon</title>
        <author>Magnon, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30858938w"/>
          <author>
            <persName>Magnon, Jean</persName>
          </author>
          <title>Sejanus , tragédie de M. Magnon</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1647" cert="high" resp="BNF">1647</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Des que vous auez paru dans la Cour de France, apres auoir fait ſentir voſtre venuë par tous les lieux où vous paſſiez;</orig>
          <reg>Des que vous avez paru dans la Cour de <placeName>France</placeName>, après avoir fait sentir votre venue par tous les lieux où vous passiez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et apres luy auoir enuoyé deuant vous vne belle renommée, elle vous a regardé auec admiration;</orig>
          <reg>Et après lui avoir envoyé devant vous une belle renommée, elle vous a regardé avec admiration;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et apres vous auoir long temps conſideré, elle s’eſt retractée en voſtre faueur du ſentiment qu’elle a pour tous les Eſtrangers:</orig>
          <reg>Et après vous avoir long temps considéré, elle s'est retractée en votre faveur du sentiment qu'elle a pour tous les Étrangers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous l’auez forcée d’aduoüer que toute la Politeſſe n’eſt pas chez elle:</orig>
          <reg>Vous l'avez forcée d'avouer que toute la <persName>Politesse</persName> n'est pas chez elle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy qu’à l’exemple de la Grece, elle puiſſe traiter toutes les autres Nations de Barbares;</orig>
          <reg>Et quoique à l'exemple de la <placeName>Grèce</placeName>, elle puisse traiter toutes les autres Nations de Barbares;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle a exempté de ce reproche le Septentrion, puis qu’ila, la gloire de vous auoir produit.</orig>
          <reg>Elle a exempté de ce reproche le Septentrion, puis qu'ila, la gloire de vous avoir produit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle vous a teſmoigné, MONSEIGNEVR, qu’elle faiſoit vne eſtime tres-particuliere de voſtre perſonne:</orig>
          <reg>Elle vous a témoigné, MONSEIGNEUR, qu'elle faisait une estime très-particulière de votre personne:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>lamais Ambaſſadeur n’a mieux plû que vous à cette delicate, du conſentement de tous ceux qui l’a compoſent, elle vous a iugé parfait, &amp; vous vous pouuez vanter d’auoir obtenu d’elle, ce qu’elle a refuſé à tous ceux qui vous ont precedé:</orig>
          <reg>lamais Ambassadeur n'a mieux plu que vous à cette délicate, du consentement de tous ceux qui l'a composent, elle vous a jugé parfait, et vous vous pouvez vanter d'avoir obtenu d'elle, ce qu'elle a refusé à tous ceux qui vous ont précédé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combien de bouches ont loüé le glorieux choix qu’a fait de vous, voſtre illuſtre Princeſſe, pour vne Ambaſſade ſi importante que celle que vous auez traitée:</orig>
          <reg>Combien de bouches ont loué le glorieux choix qu'a fait de vous, votre illustre Princesse, pour une Ambassade si importante que celle que vous avez traitée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais l’eſprit de cette incomparable Reyne, que vous ſeruez, &amp; à qui toute l’Europe rend ſes hommages, n’a paru ſi eminemment, qu’en vous eſliſant pour vn ſi celebre employ.</orig>
          <reg>Jamais l'esprit de cette incomparable Reine, que vous servez, et à qui toute l'Europe rend ses hommages, n'a paru si éminemment, qu'en vous élisant pour un si célèbre emploi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous auez dignement reſpondu à l’attente des deux Couronnes, &amp; ces deux fameux Eſtats, de qui l’éloignement ne peut alterer l’intelligence, vous ſont redeuables d’vne vnion qu’ils ne renouuellent de temps en temps que pour la rendre eternelle:</orig>
          <reg>Vous avez dignement répondu à l'attente des deux <persName>Couronnes</persName>, et ces deux fameux États, de qui l'éloignement ne peut altérer l'intelligence, vous sont redevables d'une union qu'ils ne renouvellent de temps en temps que pour la rendre éternelle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que d’applaudiſſemens ne vous doiuent point la France &amp; la Suede, pendant ce temps, MONSEIGNEVR, que vous faites le deſtin de ces deux Royaumes:</orig>
          <reg>Que d'applaudissements ne vous doivent point la <placeName>France</placeName> et la <persName>Suède</persName>, pendant ce temps, MONSEIGNEUR, que vous faites le destin de ces deux Royaumes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’oze vous preſenter l’Hiſtoire du plus infortuné de tous les Politiques &amp; du plus digne de ſon mal-heur.</orig>
          <reg>l'ose vous présenter l'Histoire du plus infortuné de tous les Politiques et du plus digne de son malheur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux forcer l’ambitieux Sejanus, à vort voitie Cabinet, à y étudier vos maximes, &amp; a faire cét adueu, que s’il les euſt pratiquées, ſon Gouuernement auroit eſté auſſi doux aux Romains, que le voſtre eſt aimable aux Suedois:</orig>
          <reg>Je veux forcer l'ambitieux <persName>Séjanus</persName>, à vort voitie Cabinet, à y étudier vos maximes, et à faire cet aveu, que s'il les eût pratiquées, son Gouvernement aurait été aussi doux aux Romains, que le vôtre est aimable aux <persName>Sudais</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous ſeruez ſi bien leur Monarchie, qu’ils cenfeſſent à toute l’Europe, que vous meriteriez de regner:</orig>
          <reg>Vous servez si bien leur Monarchie, qu'ils cenfessent à toute l'Europe, que vous mériteriez de régner:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi l’illuſtre ſang du grand Aſtolphe leur manquoit, qu’ils iroient chercher dans voſtre maiſon vn ſucceſſeur digne des Maiſtres qu’ils auroient perdu.</orig>
          <reg>Et si l'illustre sang du grand <persName>Astolphe</persName> leur manquait, qu'ils iraient chercher dans votre maison successeur digne des Maîtres qu'ils auraient perdu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vous, MONSEIGNEVR, qui ſuccederiez à l’auguſte Guſtaue, dont la vie eſt pleine de Miracles &amp; à ſa diuine heritiere, dont le premier âge eſt remply de prodiges;</orig>
          <reg>C'est vous, MONSEIGNEUR, qui succéderiez à l'auguste <persName>Gûtaue</persName>, dont la vie est pleine de <persName>Miracles</persName> et à sa divine héritière, dont le premier âge est rempli de prodiges;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi bien que l’aduenir doutera lequel du pere ou de la fille aura le plus fait de merueilles, &amp; lequel de leurs deux ſexes ſera le plus glorieux pour les auoir donnez au monde:</orig>
          <reg>si bien que l'avenir doutera lequel du père ou de la fille aura le plus fait de merveilles, et lequel de leurs deux sexes sera le plus glorieux pour les avoir donnez au monde:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous eſtonnerez auſſi l’Hiſtoire, MONSEIGNEVR, &amp; nos nepueux verront auéc admiration, combien dans vn ſiecle la Suede aura porté de grands Perſonnages, l’on les verra ſe plaindre au ſiecle de leurs ayeux, de n’auoir pas reculé voſtre naiſſance iuſqu’à leurs temps, la France fait vne autre eſpece de plainte, elle ſe faſche contr’elle meſme, de vous auoir donné à la Suede, &amp; ſi elle n’apprehendoit de violer cette paix que vous venez d’affermir entr’elles, elle reprendroit le preſent qu’elle luy a fait:</orig>
          <reg>Vous étonnerez aussi l'Histoire, MONSEIGNEUR, et nos neveux verront auéc admiration, combien dans un siècle la <persName>Siède</persName> aura porté de grands Personnages, eon les verra se plaindre au siècle de leurs aïeux, de n'avoir pas reculé votre naissance jusqu'à leurs temps, la <placeName>France</placeName> fait autre espèce de plainte, elle se fâche contr’elle même, de vous auoir donné la <placeName>Suede</placeName>, et si elle apprehendoit de violer cette paix que vous venez affermir entr’elles, elle reprendroit le présent elle lui a fait:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, MONSEIGNEVR, querque eſtime qu’elle faſſe de vous, il faut qu’elle vous rende:</orig>
          <reg>Mais, MONSEIGNEUR, querque estime qu'elle fasse de vous, il faut qu'elle vous rende:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout le Septentrion vous redemande auec impatience, deux Maiſtreſſes vous y attendent, &amp; celle dont la poſſeſſion vous eſt reſeruée, murmure contre nous de ce que nous vous retenons plus long-temps.</orig>
          <reg>Tout le Septentrion vous redemande avec impatience, deux Maîtresses vous y attendent, et celle dont la possession vous est réservée, murmure contre nous de ce que nous vous retenons plus longtemps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Repportez luy, MONSEINGEVR, ce viſage qui ne s’eſt point ſi bien compoſé dans noſtre Cour, qu’on n’y ait veu, ſans quelque eſpece de ialouſie, que la France n’eſtoit point voſtre element, &amp; que vous n’aſpiriez qu'à reuoir cét aimable Climat ou ſont enfermez tous vos deſirs:</orig>
          <reg>Réportez Seigneur, MONSEINGEUR, ce visage qui ne s'est point si bien composé dans notre Cour, qu'on n'y ait vu, sans quelque espèce de jalousie, que la <placeName>France</placeName> n'était point votre élément, et que vous n'aspiriez qu'à revoir cet aimable <persName>Climat</persName> ou sont enfermés tous vos désirs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis afſligé, MONSEIGNEVR, de vous auoir derobé quelques momens, &amp; d’auoir interrompu vos belles idées, au point, ou tout libre des ſoucis que voſtre employ vous donnoit, vous rendiez toute voſtre ame à cette Princeſſe, qui ne la veut partager qu’auec voſtre Reyne;</orig>
          <reg>Je suis affligé, MONSEIGNEUR, de vous avoir derobé quelques moments, et d'avoir interrompu vos belles idées, au point, ou tout libre des soucis que votre emploi vous donnait, vous rendiez toute vôtre âme à cette Princesse, qui ne la veut partager qu'avec votre Reine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le finis, MONSEIGNEVR, en vous conjurant de ſouffrir, que ie me die,</orig>
          <reg>le finis, MONSEIGNEUR, en vous conjurant de souffrir, que sans me die,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSEIGNEVR,</orig>
          <reg>MONSEIGNEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DE VOSTRE EXCELLENCE,</orig>
          <reg>DE VÔTRE EXCELLENCE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le tres-humble &amp; tres-obeïſſant.</orig>
          <reg>Le très-humble et très-obeïssant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MAGNON.</orig>
          <reg>MAGNON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Exiraicr an Printiege un Rey.</orig>
          <reg>Exiraicr an Priniège un Rey.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR grace &amp; Priuilege du Roy:</orig>
          <reg>AR grâce et Privilège du Roi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Donné à Paris le dernier Aouſt 1646.</orig>
          <reg>Donné à <placeName>Paris</placeName> le <date>dernier Août 1646</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé par le Roy en ſon Conſeil, SYMON:</orig>
          <reg>Signé par le Roi en son Conseil, SIMON:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre intitulee, Sejanus Tragedie, &amp; ce durant le temps de cinq ans, à compter du iour que ladite piece ſera acheuee d’imprimer, &amp; defenſes ſeront faites à tous Imprimeurs &amp; Libraires d’en imprimer, vendre &amp; diſtribuer d’autre impreſſion que de celle dudit SOMMAVILLE, ou ſes ayans cauſes, ſur peine aux contreuenans de trois mille liures d’amande, confiſcation des exemplaires, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>Il est permis à <persName>ANTOINE DE SOMMAVILLE</persName>, Marchand Libraire à <placeName>Paris</placeName>, d'imprimer ou faire imprimer vendre et distribuer une pièce de Théâtre intitule, <persName>Séjanus</persName> Tragédie, et ce durant le temps de cinq ans, à compter du jour que ladite pièce sera achevue d'imprimer, et défenses seront faites à tous Imprimeurs et Libraires d'en imprimer, vendre et distribuer d'autre impression que de celle dudit <persName>SOMAUILLE</persName>, ou ses a causes, ou se aux contreuenans de ai mille liures amande, confiscation des sur, et de tous dépens, dommages et intérêts, aux lilest plusna long porté par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit SOMMAVILLE a conſenty &amp; conſent, que TOb SSAINVCTQVIIVET, außi Marchand Libraire, iouyſſe par moitté dudit Priuilege, ſuiuant l’accord fait entr'eux.</orig>
          <reg>Et ledit SOMAUILLE a consenti et consent, que TOb SSAINVCTQVIIVET, aussi Marchand Libraire, jouisse par moité dudit Privilège, suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TIBERE, Empereur de Romme.</orig>
          <reg><persName>TIBERE</persName>, <func>Empereur de Romme</func></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DRVZE, fils de Germanicus, &amp; nepueu de Tibere.</orig>
          <reg><persName>DRUZE</persName>, fils de <persName>Germanicus</persName>, et nepueu de <persName>Tibère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIVIE, vefue de Druze, fils de Tibere.</orig>
          <reg>LIVIE, veue de <persName>Druze</persName>, fils de <persName>Tibère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FVLVIE, Conndente de Liuie.</orig>
          <reg><placeName>FULVIE</placeName>, Conndente de <placeName>Livie</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEIANVS, Fauory de Tibere.</orig>
          <reg>SEIANVS, Favori de <persName>Tibère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>APICATA, ſemme de Sejanus.</orig>
          <reg>APICATA, semme de <persName>Séjanus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VOLVZIE, fille de Sejanus.</orig>
          <reg><persName>VOLVZIE</persName>, fille de <persName>Séjanus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TERENCE, Cheualier Romain, amy de Sejanus.</orig>
          <reg>TERENCE, Chevalier Romain, ami de <persName>Sejanus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MAGiun, doronerues Geluerde Tibere.</orig>
          <reg>MAGiun, doronerves <persName>Geluerde Tibère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>REGVLVS, ſon Lieutenant.</orig>
          <reg>REGVLVS, son Lieutenant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Troupe de Gardes.</orig>
          <reg>Troupe de Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La SCEN Rreje uuni Romme, uans ie Palais de Tibere.</orig>
          <reg>La SCEN Rreje ouvuni <persName>Romme</persName>, ans ici <placeName>Palais de Tibère</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OSTRE vnique remede, eſt de toûjours ſouffrir, La douleur qu’on éuẽte, eſt au poinct de s’aigrir.</orig>
            <reg>OSTRE unique remède, est de toujours souffrir, La douleur qu'on éuẽte, est au point de s'aigrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dira l’auenir de ce ſiecle où nous ſommes?</orig>
            <reg>Que dira l'avenir de ce siècle où nous sommes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon ſexe aura fait ce que n’ont pû des hommes, Et que leur lâcheté me donna lieu d’agir.</orig>
            <reg>Que mon sexe aura fait ce que n'ont pu des hommes, Et que leur lâcheté me donna lieu d'agir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce noble ſentiment les doit faire rougir;</orig>
            <reg>Ce noble sentiment les doit faire rougir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nos Neveux verront l’impuiſſance de Rome, En ce que tous nos temps n'ont pû produire vn hom Qu'elle a degeneré de ſes premieres mœurs, Et qu'elle a contracté de contraires humeurs;</orig>
            <reg>Et nos Neveux verront l'impuissance de <placeName>Rome</placeName>, En ce que tous nos temps n'ont pu produire un hom Qu'elle a dégénéré de ses premières mœurs, Et qu'elle a contracté de contraires humeurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là l’impreßion que donne vne habitude;</orig>
            <reg>C'est là l'impresiion que donne une habitude;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome injenſiviemem goue la ferueniere s Elle, qui pour la fuyr ſubjuga l’Uniuers, Cherit ſon eſclauage, &amp; s’aime dans ſes fers.</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> injensivièmem goue la ferenière s Elle, qui pour la fuir sujuga l'Univers, Chérit son esclavage, et s'aime dans ses fers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, cette lâcheté diffamera noſtre âge, De n’auoir pû produire vn homme de courage;</orig>
            <reg>Oui, cette lâcheté diffamera notre âge, De n'avoir pu produire un homme de courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Peuple belliqueux ſe ſoûmet à Sejan, Et l’ennemy des Roys ſouffre vn petit tyran.</orig>
            <reg>Un Peuple belliqueux se soumet à <persName>Séjan</persName>, Et l'ennemi des Rois souffre un petit tyran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on immola Tarquin à la haine commune, Appius Decemuir eut la meſme fortune:</orig>
            <reg>L'on immola <persName>Tarquin</persName> à la haine commune, <persName>Appius Décemuir</persName> eut la même fortune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, de temps en temps, les Dieux ont ſuſcité Quelque reſtaurateur de noſtre liberté;</orig>
            <reg>Enfin, de temps en temps, les Dieux ont suscité Quelque restaurateur de notre liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En donnant des tyrans, ils nous offroient des aydes, Et de la meſme main, les maux &amp; les remedes.</orig>
            <reg>En donnant des tyrans, ils nous offraient des aides, Et de la même main, les maux et les remèdes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ont pû les Romains?</orig>
            <reg>Que n'ont pu les Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’ont ils pas oſé?</orig>
            <reg>que n'ont ils pas osé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brute tua Ceſar, Cinna s’eſt expoſé;</orig>
            <reg><persName>Brute</persName> tua <persName>César</persName>, <persName>Cinna</persName> s'est exposé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que leur grand zele ait paru trop injuſte, Le premier reüßit, l’autre a fait craindre Auguſte;</orig>
            <reg>Et bien que leur grand zèle ait paru trop injuste, Le premier réussit, l'autre a fait craindre <persName>Auguste</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la honte de Rome, vn ſimple fauory, Se conſerne fans crainte, ou Ceſar a pery.</orig>
            <reg>À la honte de <placeName>Rome</placeName>, un simple favori, Se conserne sans crainte, ou <persName>César</persName> a péri.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous ce malheureux regne où nous pouuõs tout craindre, Dunepauuupug de plaiſir de ſe plaindre;</orig>
            <reg>Sous ce malheureux règne où nous pouvons tout craindre, Dunepauuupug de plaisir de se plaindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Romains, comme vous, reſſentent leurs douleurs.</orig>
            <reg>Les Romains, comme vous, ressent leurs douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils attendent du temps la fin de leurs mal-heurs.</orig>
            <reg>Ils attendent du temps la fin de leurs malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tes comparaiſons, ma douleur eſt bien pire, Sa mort peut rétablir le repos de l'Empire;</orig>
            <reg>Par tes comparaisons, ma douleur est bien pire, Sa mort peut rétablir le repos de l'Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El pour mes imereſis, jub-il cent jois pery, Ferois-je par ſa mort reuiure mon mary?</orig>
            <reg>Él pour mes imeresis, jub-il cent jois péri, Ferais-je par sa mort reuiure mon mari?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie treuuerrois encores la victime imparfaite, Et ie me vengerois, ſans eſtre ſatisfaite.</orig>
            <reg>Je trouverais encore la victime imparfaite, Et personne me vengerais, sans être satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez ſon châtiment à ſes propres remords;</orig>
            <reg>Laissez son châtiment à ses propres remords;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces bourreaux de la vie appaiſent mieux les morts;</orig>
            <reg>Ces bourreaux de la vie apaisent mieux les morts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque indignation, quelque deſir auide, Qu'on ſuppoſe en vn mort contre ſon homicide, Le ſang de ſon meurtrier luy paroiſt odieux;</orig>
            <reg>Quelque indignation, quelque désir auide, Qu'on suppose en un mort contre son homicide, Le sang de son meurtrier Seigneur paraît odieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme par mépris il le remet aux Dieux, Il ſemble abandonner le ſoin de ſa vengeance;</orig>
            <reg>Et comme par mépris il le remet aux Dieux, Il semble abandonner le soin de sa vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel qui l’intereſſe, en prend la connoiſſance.</orig>
            <reg>Le Ciel qui l'intéresse, en prend la connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des remords dans Sejan!</orig>
            <reg>Des remords dans <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il en pourroit former!</orig>
            <reg>il en pourrait former!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy, qui dedans le crime a pù ſe conſommer!</orig>
            <reg>Lui, qui dedans le crime a puù se consommer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui les attentats ſont plus que legitimes!</orig>
            <reg>À qui les attentats sont plus que légitimes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien que le châtiment n’arreſtera ſes crimes:</orig>
            <reg>Rien que le châtiment n'arrêtera ses crimes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſeulement la mort qu’il luy faut oppoſer;</orig>
            <reg>C'est seulement la mort qu'il lui faut opposer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans cet empeſchement, Sejan va tout oſer;</orig>
            <reg>Sans cet empêchement, <persName>Séjan</persName> va tout oser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est vn torrent d’orgueil qui roule auec furie, Dont le débordement inonde ſa patrie, Et dont le cours eſt tel, qu’il entraine aujourd’huy Tout ce qui ſe rencontre entre le Troſne &amp; luy, Purgeons Rome d’vnmonſtre, &amp; ſauuons là de blâme, La perte de Sejan eſt l’œuure d’vne femme, Le ſalut de Tybere eſt meſme dans mes mains, Et ie puis ordonner du bonheur des Romains.</orig>
            <reg>C'est un torrent d'orgueil qui roule avec furie, Dont le débordement inonde sa patrie, Et dont le cours est tel, qu'il entraine aujourd'hui Tout ce qui se rencontre entre le Trône et même, Purgeons <placeName>Rome</placeName> d'vnmonstre, et sauvons là de blâme, La perte de <persName>Séjan</persName> est l'œuvre d'une femme, Le salut de <persName>Tybere</persName> est même dans mes mains, Et ie puis ordonner du bonheur des Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, Sejan conspire?</orig>
            <reg>Et quoi, <persName>Séjan</persName> conspire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, cela t’étonne?</orig>
            <reg>Et quoi, cela t'étonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce monſtre s’accouſtume à n'épargner perſonne:</orig>
            <reg>Ce montre s'accoutume à n'épargner personne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tybere, agrandiſſant vn tel ambitieux, Arma, ſans y penſer, le bras d’vn furieux, Qui parmy tant d’horreurs ne s'eſtant pu connaiſtre, Deuoit porter le fer dans le ſein de ſon Maiſtre;</orig>
            <reg><persName>Tibère</persName>, agrandissant un tel ambitieux, Arma, sans y penser, le bras d'un furieux, Qui parmi tant d'horreurs ne s'étant pu connaître, Deuait porter le fer dans le sein de son Maître;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ainſi s’estant défait des Fils &amp; des Neveux, Cette mort l’éleuoit au comble de ſes vœux;</orig>
          <reg>Ainsi s'étant défait des Fils et des Neveux, Cette mort l'élevait au comble de ses vœux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien ne peut étancher la ſoif d’vn ſanguinaire, Ny rien ne peut remplir les vœux d’vn temeraire.</orig>
          <reg>Rien ne peut étancher la soif d'un sanguinaire, Ni rien ne peut remplir les vœux d'un téméraire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Apprens par ce party qu’il a pù propoſer, Et le deſſein qu’il a de vouloir m’épouſer;</orig>
          <reg>Apprends par ce parti qu'il a puù proposer, Et le dessein qu'il a de vouloir m'épouser;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'il veut que noſtre amour ſoit comme l’entremiſe, Et le couronnement d’vne telle entrepriſe;</orig>
          <reg>Qu'il veut que notre amour soit comme l'entremise, Et le couronnement d'une telle entreprise;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi l’ambition ſe cacha ſous l’amour, Et le meſme ſecret a mis ſon crime au iour;</orig>
          <reg>Ainsi l'ambition se cacha sous l'amour, Et le Seigne ur a mis son crime au jour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Luy meſme par ſa bouche affermit ma croyance;</orig>
          <reg>Lui même par sa bouche affermit ma croyance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Ciel qui l’aueugloit, permit cette imprudance;</orig>
          <reg>Le Ciel qui l'aveuglait, permit cette imprudance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce lâche empoiſonneur ſe vint luy-meſme offrir;</orig>
          <reg>Ce lâche empoisonneur se vint lui-même offrir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma joye ayda beaucoup à le mieux découurir:</orig>
          <reg>Ma joie aida beaucoup à le mieux découvrir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette alteration que ſouffrit mon viſage, Qu'il deuoit expliquer à ſon deſauantage, Qu'il dût attribuer à mon étonnement, Parut à ce credule vn vray conſentement:</orig>
          <reg>Cette altération que souffrit mon visage, Qu'il devait expliquer à son désavantage, Qu'il dût attribuer à mon étonnement, Parut à ce crédule v rai consentement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’arrachay ſes ſecrets, i’appris toute ſa vie, Que mon Druſe eſtoit mort pour l’amour de Liuie, Que la mort de Tybere en ſeroit vn effet, Et qu'elle auoit cauſé tout ce qu’il auoit fait.</orig>
          <reg>J'arrachai ses secrets, j'appris toute sa vie, Que mon Druse était mort pour l'amour de <persName>Livie</persName>, Que la mort de <persName>Tibère</persName> en serait un effet, Et qu'elle avait causé tout ce qu'il avait fait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voy l’inégalité des mouuemens de l’ame, Des reſolutions que ſe forme vne femme;</orig>
          <reg>Vois l'inégalité des mouvements de l'âme, Des résolutions que se forme quelque femme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je le voulois connoistre, &amp; voulois éclater;</orig>
          <reg>Je le voulais connaître, et voulais éclater;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et l’ayant reconnu, ie le voulois flatter:</orig>
          <reg>Et l'ayant reconnu, Seigneur le voulais flatter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jndigne complaiſance, où tu me vois forcée, Di ma langue eſt contrainte à trahir ma penſée!</orig>
          <reg>Indigne complaisance, où tu me vois forcée, Di ma langue est contrainte à trahir ma pensée!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſaiſon veut de vous de tels abaiſſemens.</orig>
            <reg>La saison veut de vous de tels abaissements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I IE.</orig>
            <reg>I IE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ay-je point prattiqué tous ces déguiſemens?</orig>
            <reg>N'ai-je point prattiqué tous ces déguisements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auroit on pû deffendre à plus de complaiſance?</orig>
            <reg>Aurait on pu défendre à plus de complaisance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant qu’il a fallu feindre, on a veu ma prudence;</orig>
            <reg>Tant qu'il a fallu feindre, on a vu ma prudence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me reputerois indigne de mon rang;</orig>
            <reg>Je me réputerais indigne de mon rang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnuus grums jemimens que me donne vn beau ſang, Vne Niece d’Auguſte auroit cette baſſeſſe?</orig>
            <reg>mnuus grums jemimens que me donne un beau sang, Une Nièce <persName>d'Auguste</persName> aurait cette bassesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une bru de Tybere auroit cette foibleſſe?</orig>
            <reg>Une bru de <persName>Tibère</persName> aurait cette faiblesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la vefue de Druſe vn ſentiment ſi bas?</orig>
            <reg>Et la vue de <persName>Druse</persName> un sentiment si bas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand cœur d’Agrippine a cauſé ſon trépas, Voſtre longue prudence eſt encore neceſſaire.</orig>
            <reg>Le grand cœur <persName>d'Agripine</persName> a causé son trépas, Votre longue prudence est encore nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, entreprenons ce qu’elle n’a pû faire;</orig>
            <reg>N'importe, entreprenons ce qu'elle n'a pu faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce temeraire Amant me demande aujourd’huy, Espouſons le trépas, auant que d’eſtre à luy:</orig>
            <reg>Ce téméraire Amant me demande aujourd'hui, Espousons le trépas, avant que d'être à lui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Châcun de ſon coſté va faire vvne requefte;</orig>
            <reg>Châcun de son côté va faire vune requête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy demande mon cœur, &amp; moy ie veux ſa teſte.</orig>
            <reg>Lui demande mon cœur, et moi -même veux sa tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Druſe, cher Espoux, ie t’offre ce preſent, Et ie t’immole apres vn cœur ſi complaiſant!</orig>
            <reg>Cher <persName>Druse</persName>, cher Époux, on t'offre ce présent, Et notre t'immole après un cœur si complaisant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie le vay punir d’vn delay ſi timide, Et d’auoir ſi long-temps ſouffert ton homicide.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> le vais punir d'un délai si timide, Et d'avoir si longtemps souffert ton homicide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nopre mruje estuuimon, ie vous offre vn Espoux;</orig>
            <reg>nopre mruje estuvimon, je vous offre un Époux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre de ce nom est-il digne de vous?</orig>
            <reg>Un autre de ce nom est-il digne de vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>At reſte precrenxe de bir matjon to aanguſte.</orig>
            <reg>At reste précrenxe de bir matjon to aanguste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pleurons!</orig>
            <reg>Pleurons!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foibleſſe inſigne, autant qu'elle eſt injuſte!</orig>
            <reg>Faiblesse insigne, autant qu'elle est injuste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ame doit reuenir de ces longues douleurs.</orig>
            <reg>L'âme doit revenir de ces longues douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I IE.</orig>
            <reg>I IE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas quand noſtre perte a merité nos pleurs.</orig>
            <reg>Non pas quand notre perte a mérité nos pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me puis-je conſoler d’vne perte ſi chere?</orig>
            <reg>Me puis-je consoler d'une perte si chère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy, n’eſt-il point touché de la mort de ſon pere?</orig>
            <reg>Lui, n'est-il point touché de la mort de son père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-luy, s’il a du cœur, autant qu’il a d’amour, Qu'il vienne auecque moy ſignaler ce beau iour;</orig>
            <reg>Dis-lui, s'il a du cœur, autant qu'il a d'amour, Qu'il vienne avec moi signaler ce beau jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il me ſecondera dans cette noble enuie, Et que c’eſt le ſecret de meriter Liuie.</orig>
            <reg>Qu'il me secondera dans cette noble envie, Et que c'est le secret de mériter <persName>Livie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sejan vous a ſurpriſe.</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName> vous a surprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sejan entraue,</orig>
          <reg><persName>Séjan</persName> entrave,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſpectacle odieux!</orig>
            <reg>Ô spectacle odieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma bouche encore vn coup, vas-tu trahir mes yeux?</orig>
            <reg>Ma bouche encore un coup, vas-tu trahir mes yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, peux-tu ſouffrir cet indigne artifice?</orig>
            <reg>Mon cœur, peux-tu souffrir cet indigne artifice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où̈y, trahiſons vn traiſtre!</orig>
            <reg>Oui, trahisons un traître!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LENEII LVIE à l’écart, SEIAN, LIVIE.</orig>
          <reg>LENEII LVIE à l'écart, SEIAN, LIVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien, chere complice, La Fortune &amp; les Dieux ſecondent nos deſirs, Et ie vay dans ce iour conſommer mes plaiſirs, Par la poſſe ßion des beautez de Liuie!</orig>
            <reg>T bien, chère complice, La Fortune et les Dieux secondent nos désirs, Et ie vais dans ce jour consommer mes plaisirs, Par la posse ssion des beautés de <placeName>Livie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joüiſſance, où ie mets le repos de ma vie!</orig>
            <reg>Jouissance, où belle mets le repos de ma vie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a toûjours esté le but de mes ardeurs;</orig>
            <reg>Elle a toujours été le but de mes ardeurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour y mieux paruenir, i’y vay par les grandeurs:</orig>
            <reg>Pour y mieux parvenir, j'y vais par les grandeurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ambition me menne où mon amour aspire, Ainſi vous m’éleuez pour monter à l’Empire;</orig>
            <reg>L'ambition me menne où mon amour aspire, Ainsi vous m'élevez pour monter à l'Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Troſne me ſert pour aller juſqu’à vous, Ainſi l’égalité ſera mieux entre nous;</orig>
            <reg>Et le Trône me sert pour aller jusqu'à vous, Ainsi l'égalité sera mieux entre nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le rang d’vn fauory n'eſt pas conſiderable, Si le moindre caprice en fait vn miſerable;</orig>
            <reg>Le rang d'un favori n'est pas considérable, Si le moindre caprice en fait un misérable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La volonté du Prince a trop de changemens, Et c’eſt mal s’établir, que ſur ces fondemens.</orig>
            <reg>La volonté du Prince a trop de changements, Et c'est mal s'établir, que sur ces fondements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pouuoir exceßif que Tibere me donne, Les charges qu’il vnit dans ma ſeule perſonne, Ce nombre de faueurs dont ie me vois comblé, Ce grand amas d’honneur dont ie ſuis accablé, Ne compoſent enfin qu’vne grandeur commune, Et ne ſont que des dons que i’ay de la Fortune;</orig>
            <reg>Le pouvoir excemif que <persName>Tibère</persName> me donne, Les charges qu'il vnit dans ma seule personne, Ce nombre de faveurs dont grande me vois comblé, Ce grand amas d'honneur dont grands suis accablé, Ne composent enfin qu'une grandeur commune, Et ne sont que des dons que j'ai de la Fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſens, que ie ne vois que d’vn œil de mépris, Toùjours preſt à les rendre, ainſi que ie les pris!</orig>
            <reg>Presens, que venir ne vois que d'un œil de mépris, Toùjours prêt à les rendre, ainsi que ie les pris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous parois, ſans doute, vn temeraire inſigne;</orig>
            <reg>Je vous parais, sans doute, un téméraire insigne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous poſſeder, ie dû m'en rendre digne Ie crû que ma grandeur auroit quelques appas, Et qu'elle auroit en foy;</orig>
            <reg>Mais pour vous posséder, je dû m'en rendre digne Je crus que ma grandeur aurait quelques appas, Et qu'elle aurait en foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uuquore muuois pas.</orig>
            <reg>Ouquore muois pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque éclat étranger qu’apporte vne Couronne, Sejan luy donne plus, que ce qu'elle luy donne.</orig>
            <reg>Quelque éclat étranger qu'apporte une Couronne, <persName>Séjan</persName> tu donne plus, que ce qu'elle lui avait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous dont le merite honnoreroit vn rang Qui vous eſt deſia dû par la faueur du ſang 4 L'Empire vous attend, &amp; le Ciel eſt trop juste, Pour ne vous point placer ſur le Troſne d’Auguſté:</orig>
            <reg>C'est vous dont le mérite honorerait un rang Qui vous est déjà dû par la faveur du sang 4 L'Empire vous attend, et le Ciel est trop juste, Pour ne vous point placer sur le Trône d'Augusté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn droict dont les Dieux ne vous ſçauroiẽt priuer, Et le Ciel par ma main vous y veut éleuer, Vous va reſtituer cette haute puiſſance, Et rendre à vos vertus vn droict de la naiſſance;</orig>
            <reg>C'est un droit dont les Dieux ne vous sauraient priver, Et le Ciel par ma main vous y veut élever, Vous va restituer cette haute puissance, Et rendre à vos vertus un droit de la naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec trop de Juſtice vn Sceptre vous eſt dû;</orig>
            <reg>Avec trop de Justice un Sceptre vous est dû;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bien ſouuent, ſans crime, vn droict n’eſt pas rendu:</orig>
            <reg>Mais bien souvent, sans crime, un droit n'est pas rendu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut exterminer les enfans d’Agripine, de pomne en nojouuom noppuuo uu ruvtnie;</orig>
            <reg>Il faut exterminer les enfants <persName>d'Agripine</persName>, de pomne en nouveau noppuojuo uu ruvtnie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut iuſqu'au dernier employer le poiſon, Et iuſqu’aux fondemens détruire la maiſon.</orig>
            <reg>Il faut jusqu'au dernier employer le poison, Et jusqu'aux fondements détruire la maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan, n’attentez point contre le ieune Druſe?</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName>, n'attentez point contre le jeune <persName>Druse</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETAN.</orig>
            <reg>ETAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vn Sceptre eſt offert, voſtre main le refuſe?</orig>
            <reg>Quand un Sceptre est offert, votre main le refuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’heritier d’Agripine aura le meſme orgueil, Que ſa mere a porté iuſque dans ſon cercueil?</orig>
            <reg>L'héritier <persName>d'Agripine</persName> aura le même orgueil, Que sa mère a porté jusqu dans ' cercueil?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VIE.</orig>
            <reg>VIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut entre vos coups mettre quelque interualle;</orig>
            <reg>Il faut entre vos coups mettre quelque intervalle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des meurtres ſi frequens cauſeroient vn ſcandale;</orig>
            <reg>Des meurtres si fréquents causeraient un scandale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et deſia l’apparence a fait croire aux Romains, Que ie participois dans vos moindres deſſeins.</orig>
            <reg>Et déjà l'apparence a fait croire aux Romains, Que tu participais dans vos moindres desseins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>
              <persName>AN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, i'auray ſoin de voſire renommée;</orig>
            <reg>Madame, j'aurai soin de vosire renommée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le feray perir au milieu d’vne armée;</orig>
            <reg>Je le ferai périr au milieu d'une armée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sout couleur d’employer le Neveu des Ceſars, Ie vay l'abandonner au milieu des hazars.</orig>
            <reg>Sout couleur d'employer le Neveu des <persName>Césars</persName>, Je vais l'abandonner au milieu des hasards.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mejme expediem ne peruu pas ſon pere, Et contre voſtre espoir, ſon ſort luy fut proſpere.</orig>
            <reg>Le mejme expédiem ne perv pas son père, Et contre votre espoir, son sort lui fut prospère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAN.</orig>
            <reg>
              <persName>IAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a pû ſe ſoûtraire aux ruſes de Piſon;</orig>
            <reg>Il n'a pu se soustraire aux ruses de <persName>Pison</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſe ſauua du fer, mourut par le poiſon;</orig>
            <reg>Qui se sauva du fer, mourut par le poison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si proche de regner, tout nous eſt legitime, Ente vuy coutonner vustre feſte &amp; mon crime;</orig>
            <reg>Si proche de régner, tout nous est légitime, Ente vi coutonner vustre fête et mon crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Troſne eſt deuant nous, &amp; derriere vn tombeau;</orig>
            <reg>Le Trône est devant nous, et derrière un tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8 uel ſpectacle des deux vous paroist le plus beau?</orig>
            <reg>8 spectacle des deux vous paroist le plus beau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marchons vers le premier, la veuë en eſt plus belle.</orig>
            <reg>Marchons vers le premier, la vue en est plus belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La conjuration, en quel eſtat eſt-elle?</orig>
            <reg>La conjuration, en quel état est-elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout m’obeït dans Rome, &amp; ma profuſion Range tous les ſoldats à ma deuotion;</orig>
            <reg>Tout m'obéit dans <placeName>Rome</placeName>, et ma profusion Range tous les soldats à ma dévotion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour former en eux vn ſecours plus facile, Ie les ay reünis dans le cœur de la ville.</orig>
            <reg>Et pour former en eux un secours plus facile, Je les ai réunis dans le cœur de la ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De là, ſi ie les porte à des ſouleuemens, Vous les verrez ſe rendre à mes commandemens,</orig>
            <reg>De là, si on les porte à des soulèvements, Vous les verrez se rendre à mes commandements,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Enfoncer auec moy le Palais de Tibere, Sacrifier ſa vie à leur prompte colere;</orig>
          <reg>Enfoncer avec moi le <placeName>Palais de Tibère</placeName>, Sacrifier sa vie à leur prompte colère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et tous de cette voix, que pouſſe la fureur, A l’aspect des Romains, me créer Empereur.</orig>
          <reg>Et tous de cette voix, que pousse la fureur, A l'aspect des Romains, me créer Empereur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La charge de Tribun m’eſt encore neceſſaire, Elle ébranle à ſon gré tout l’eſtat populaire;</orig>
          <reg>La charge de Tribun m'est encore nécessaire, Elle ébranle à son gré tout l'état populaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me l’aſſujetis par cette authorité;</orig>
          <reg>Je me l'assujet par cette autorité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Naturellement Rome aime la nouueauté;</orig>
          <reg>Naturellement <placeName>Rome</placeName> aime la nouveauté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle, qui dés long-temps vit dans la ſeruitude, Se promet en changeant vn Empire moins rude;</orig>
          <reg>Elle, qui dès longtemps vit dans la servitude, Se promet en changeant un Empire moins rude;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et d’ailleurs ſon humeur m’étonneroit bien peu;</orig>
          <reg>Et d'ailleurs son humeur m'étonnerait bien peu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le naturèl d’vn Peuple agit comme le feu;</orig>
          <reg>Le naturèle d'vn Peuple agit comme le feu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il s’échauffe aiſément à la premiere amorce, Apres ſa violence, il perd toute ſa force:</orig>
          <reg>S'il s'échauffe aisément à la première amorce, Après sa violence, il perd toute sa force:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’aime mieux m’aſſeurer des premiers du Senat, Et dispoſer les Grands à cet aſſa ßinat;</orig>
          <reg>J'aime mieux m'assurer des premiers du Sénat, Et disposer les Grands à cet assa ssinat;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces petits Souuerains trainent la populace;</orig>
          <reg>Ces petits Souverains traînent la populace;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et leur exemple abat ou ſoûtient ſon audace;</orig>
          <reg>Et leur exemple abat ou soutient son audace;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie n’agis point außi comme ces imprudens, Qui ſont foibles dehors, &amp; puiſſans au dedans;</orig>
          <reg>Je n'agis point aussi comme ces imprudents, Qui sont faibles dehors, et puissants au dedans;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’aime le cabinet, mais ie veux la campagne, Aidé des legions qui ſont dans l’Allemagne;</orig>
          <reg>J'aime le cabinet, mais ainsi veux la campagne, Aidé des légions qui sont dans l'Allemagne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et du puiſſant ſecours que leurs Chefs m’ont promis, Ie maintiendray le rang où ie me ſeray mis.</orig>
          <reg>Et du puissant secours que leurs Chefs m'ont promis, Je maintiendrai le rang où ie me serai mis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ne puis-je, aßiſte pur tes troupes fiuelles?</orig>
          <reg>Que ne puis-je, assiste pur tes troupes fivelles?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par vn Courrier exprés, i'en attens des nouuelles;</orig>
          <reg>Par un Courrier exprès, j'en attends des nouvelles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Juſqu’à ſon arriuée, on n’entreprendra rien;</orig>
          <reg>Jusqu'à son arrivée, on n'entreprendra rien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son ordre eſtant venu, ie donneray te mien.</orig>
          <reg>Son ordre étant venu, Seigneur donnerai te mien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay qu'aumtrer uuns on fi gama onurage, Ou de voſtre prudence, ou de voſtre courage.</orig>
            <reg>Je ne sais qu'aumtrer uuns on fi gama onurage, Ou de votre prudence, ou de votre courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme mes deſſeins veulent quelque longueur, Ne me rejettez plus dedans cette langueur?</orig>
            <reg>Mais comme mes desseins veulent quelque longueur, Ne me rejettez plus dedans cette langueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans ce long espoir qui menaçoit ma vie, Que ie regne à loiſir, mais poſſedant Liuie!</orig>
            <reg>Et dans ce long espoir qui menaçait ma vie, Que Que regne à loisir, mais possédant <placeName>Livie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’attente d’vn Sceptre on ſe peut conſoler, Mais, Madame, en amour l’on ne peut reculer;</orig>
            <reg>Dans l'attente d'un Sceptre on se peut consoler, Mais, Madame, en amour l'on ne peut reculer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis differer vn moment dauantage.</orig>
            <reg>Je ne puis différer un moment davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez donc l’Empereur, touchant ce mariage.</orig>
            <reg>Voyez donc l'Empereur, touchant ce mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl faut par vn écrit ſçauoir ſa volonté;</orig>
            <reg>Il faut par un écrit savoir sa volonté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt comme il faut traitter auec ſa Majeſté;</orig>
            <reg>C'est comme il faut traiter auec sa Majesté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La loy ne permet pas dans de pareilles cauſes, Qu'on luy donne autrement connoiſſance des choſes;</orig>
            <reg>La loi ne permet pas dans de pareilles causes, Qu'on lui donne autrement connaissance des choses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terence de ma part ira luy preſenter, Et ſur cet hymenée, il le pourra tenter:</orig>
            <reg><persName>Terence</persName> de ma part ira ainsi présenter, Et sur cet hyménée, il le pourra tenter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ma femme en cecy me traitte d’infidelle, Un diuorce bien-toſt me va défaire d’elle;</orig>
            <reg>Que ma femme en ceci me traite d'infidèle, Un divorce bientôt me va défaire d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et meſme apres le cours de ſon reſſentiment, Ie veux qu’elle authoriſe vn ſi beau changement.</orig>
            <reg>Et même après le cours de son ressentiment, Je veux qu'elle autorise un si beau changement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>panitauo io touonons, uiemmcureuje iournée;</orig>
            <reg>panitavo jo touonons, uiemcureuje journée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te va celebrer par ce grand hymenée!</orig>
            <reg>Qui te va célébrer par ce grand hyménée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay dedans ma chambre attendre vn ſi beau iour;</orig>
            <reg>Je vais dedans ma chambre attendre un si beau jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux voir, comme vous, la fin de cette amour.</orig>
            <reg>Je veux voir, comme vous, la fin de cette amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>
              <persName>AN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'auray iuſqu’à ce temps la meſme impatience,</orig>
            <reg>J'aurai jusqu'à ce temps la même impatience,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’IVIE en s’en allant, &amp; bas.</orig>
            <reg>L'IVIE en s'en allant, et bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l’as pour ton amour, &amp; moy pour ma vengeance;</orig>
            <reg>Tu l'as pour ton amour, et moi pour ma vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne vient que trop tard.</orig>
            <reg>Il ne vient que trop tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAN ſeul.</orig>
            <reg><persName>IAN</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fortuné moment!</orig>
            <reg>Ô fortuné moment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me ſens approcher de mon contentement!</orig>
            <reg>Je me sens approcher de mon contentement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’incommode objet!</orig>
            <reg>Ô l'incommode objet!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô l’importune approche Fuyons cette ialouſe?</orig>
            <reg>ô l'importune approche Fuyons cette jalouse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>éuitons ſon reproche.</orig>
            <reg>éviterons son reproche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEIAN, APICATA, VOLVZIE.</orig>
          <reg>SEIAN, APICATA, VOLVZIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On, non, Sejan, arreſte?</orig>
            <reg>On, non, <persName>Séjan</persName>, arrête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ne crains rien de moy?</orig>
            <reg>et ne crains rien de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IN Ie viens authoriſer ton manquement de foy;</orig>
            <reg>IN Je viens autoriser ton manquement de foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te cede à Liuie, &amp; luy quitte la place;</orig>
            <reg>Je te cède à <placeName>Livie</placeName>, et <persName>Seigneur</persName> quitte la place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn esprit moderé ie ſouffre ma diſgrace;</orig>
            <reg>D'un esprit modéré ici souffre ma disgrâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’elle contribuë à ton contentement, Et qu’elle ſemble ayder à ton auancement, Sejan n’eſtoit point né pour de baſſes fortunes, Ny moins pour s’allier à des maiſons communes;</orig>
            <reg>Puis qu'elle contribue à ton contentement, Et qu'elle semble aider à ton avancement, <persName>Séjan</persName> n'était point né pour de basses fortunes, Ni moins pour s'allier à des maisons communes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux luy reſeruoient la niepce des Ceſars, Liuie estoit acquiſe à ſes moindres regards.</orig>
            <reg>Les Dieux était réservaient la niepce des <persName>Césars</persName>, <placeName>Livie</placeName> était acquise à ses moindres regards.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ſans me regarder, où ton bon-heur t’appelle;</orig>
            <reg>Va, sans me regarder, où ton bonheur t'appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appaiſe, inſatiable, vne ſi viue ardeur, Et gouſte, ambitieux, des fruits de ta grandeur:</orig>
            <reg>Apaise, insatiable, une si vive ardeur, Et goûte, ambitieux, des fruits de ta grandeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais fais reflexion qu’elle eſt ſouuent fatale;</orig>
            <reg>Mais fais réflexion qu'elle est souvent fatale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens-en, te défiant, la dot de ma riuale;</orig>
            <reg>Prends-en, te défiant, la dot de ma rivale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quelque grand credit que tu t’en ſois promis, Apprens à ſoupçonner le don des ennemis.</orig>
            <reg>Et quelque grand crédit que tu t'en sois promis, Apprends à soupçonner le don des ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu d’autres ſujets d’abandonner ta femme?</orig>
            <reg>As-tu d'autres sujets d'abandonner ta femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IAN.</orig>
            <reg>
              <persName>IAN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TeAEA.</orig>
            <reg>TeAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te repens-tu?</orig>
            <reg>Te repens-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>SEIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne vois- tu mon ame!</orig>
            <reg>Que ne vois- tu mon âme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ICATA.</orig>
            <reg>ICACTA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne la veux point voir, cache là moy toûjours;</orig>
            <reg>Je ne la veux point voir, cache là moi toujours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me decouure point tes nouuelles amours;</orig>
            <reg>Ne me découvre point tes nouvelles amours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſoupçon que i’en ay ne m’eſt que trop funeſte;</orig>
            <reg>Le soupçon que j'en ai ne m'est que trop funeste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8 Que dis je, le ſoupçon!</orig>
            <reg>8 Que dis -je, le soupçon!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ta flame eſt manifeſte?</orig>
            <reg>ta flamme est manifeste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt d’vn espoir trop vain que i’oſe me flater;</orig>
            <reg>C'est d'un espoir trop vain que j'ose me flatter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le feu que tu cachois, va bien-toſt éclater.</orig>
            <reg>Le feu que tu cachais, va bientôt éclater.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel, éclaircis nous d’vn amour ſi viſible?</orig>
            <reg>Cruel, éclaircis nous d'un amour si visible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DLVZIE.</orig>
            <reg>DLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, à tant de voix ſerez vous inſenſible;</orig>
            <reg>Seigneur, à tant de voix serez -vous insensible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nature vous parle, &amp; l’honneur, &amp; la foy.</orig>
            <reg>La Nature vous parle, et l'honneur, et la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>
              <persName>AN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien mon deuoir, &amp; ce qu’il peut ſur moy;</orig>
            <reg>Je sais bien mon devoir, et ce qu'il peut sur moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cheris mes enfans à l'égal de moy-meſme, Et Rome a pû connoiſtre à quel poinct ie les aime;</orig>
            <reg>Je chéris mes enfants à l'égal de moi-même, Et <placeName>Rome</placeName> a pu connaître à quel point ici les aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les jours ie trauaille à voſtre auancement, Et cherche à procurer voſtre établiſſement.</orig>
            <reg>Tous les jours nom travaille à votre avancement, Et cherche à procurer votre établissement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A d’auguſtes partis ie vous ay fait pretendre;</orig>
            <reg>À d'augustes partis Seigneur vous ai fait prétendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn Claudius, vn Terence eſt mon Gendre:</orig>
            <reg>Après un <persName>Claudius</persName>, un <persName>Terence</persName> est mon Gendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Receuez, de ma main vn ſi celebre Espoux, Et reconnoiſſez mieux ce que ie fais pour vous.</orig>
            <reg>Recez, de ma main un si célèbre Espoux, Et reconnais mieux ce que ie fais pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſolez vous, Madame;</orig>
            <reg>Consolez -vous, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, viuez contente.</orig>
            <reg>Adieu, vivez contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>NCENET APICATA, VOLVZIE.</orig>
          <reg>NCENET APICATA, VOLVZIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ette brutale amour eſt enfin éuidente.</orig>
            <reg>Ô Ôte brutale amour est enfin évidente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le puis je conceuoir 3 OLVZIE.</orig>
            <reg>Le puis je concevoir 3 OLVZIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PICATA.</orig>
            <reg>PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’en dois plus douter, Et meſme ſans horreur tu ne peux m'écouter.</orig>
            <reg>Tu n'en dois plus douter, Et ainsi sans horreur tu ne peux m'écouter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ſexe imperieux!</orig>
            <reg>Ah, sexe impérieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ab, puiſſance exceßiue!</orig>
            <reg>ab, puissance excemive!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mary prend des droicts dont luy-meſme nous priue!</orig>
            <reg>Le mari prend des droits dont lui-même nous prive!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il decide à ſon gré de tous ſes differens!</orig>
            <reg>Il décide à son gré de tous ses différents!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut obſeruer la loy de ſes tyrans!</orig>
            <reg>Il nous faut observer la loi de ses tyrans!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qoejutpouifui nom ta puiſfance d’un maiſtre, Et nous mettent au joug, ſans s’y vouloir ſoûmettre!</orig>
            <reg>qojutpouifui nom ta puissance d'un maître, Et nous mettent au joug, sans s'y vouloir soumettre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JLVZIE.</orig>
            <reg>JLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl vous dût dispenſer d’vne commune loy.</orig>
            <reg>Il vous dut dispenser d'une commune loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor ſeroit-ce peu de me manquer de foy;</orig>
            <reg>Encor serait-ce peu de me manquer de foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl eſt bien plus coupable;</orig>
            <reg>Il est bien plus coupable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apprens ſes autres crimes, Et voy ſi mes ſoupçons ſont icy legitimes:</orig>
            <reg>apprends ses autres crimes, Et vois si mes soupçons sont ici légitimes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il établit ſon regne auec beaucoup de ſang Et la mort par ſon ordre alla de rang en rang Sa main ſe fit hardie à force de grands crimes;</orig>
            <reg>Il établit son règne avec beaucoup de sang Et la mort par son ordre alla de rang en rang Sa main se fit hardie à force de grands crimes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe fit immoler des augustes victimes;</orig>
            <reg>Il se fit immoler des augustes victimes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand Germanicus luy fut ſacrifié;</orig>
            <reg>Le grand <persName>Germanicus</persName> a fut sacrifié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Senat ſoupçonneux s’en eſtoit dé fié:</orig>
            <reg>Le Sénat soupçonneux s'en était de fié:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais malgré ſon ombrage, il ſe fallut contraindre;</orig>
            <reg>Mais malgré son ombrage, il se fallut contraindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome, par habitude, auoit appris à feindre;</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName>, par habitude, avait appris à feindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince eſtoit meſlé dans ce grand attentat;</orig>
            <reg>Le Prince était mêlé dans ce grand attentat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan l’interreſſoit dans tous ces coups d’eſtat:</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName> l'interressait dans tous ces coups d'état:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne voit pas außi que ce faux Politique, Se veut feruir de luy contre la Republique;</orig>
            <reg>Il ne voit pas aussi que ce faux Politique, Se veut servir de peine contre la République;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il veut l’employer en tant de lâchetez, Comme vn inſtrument propre à ces meſchantez.</orig>
            <reg>Et qu'il veut l'employer en tant de lâcheté, Comme un instrument propre à ces méchantez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi par ce ſecret, l’vn &amp; l’autre ſe joüe;</orig>
            <reg>Ainsi par ce secret, l'une et l'autre se joue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il décharge Tybere, &amp; Tybere l’auoüe;</orig>
            <reg>Il décharge <persName>Tibère</persName>, et <persName>Tibère</persName> l'auoüe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Druze eſtoit vn obſtacle aux deſſeins qu’il auoit;</orig>
            <reg>Druze était un obstacle aux desseins qu'il avait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec auidité Sejan le pourſuiuoit;</orig>
            <reg>Avec auidité <persName>Séan</persName> le poursuivait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fut empoiſonné par les mains de Liuie, l fuitamvenquacoluueque ſuuentiie, Et qui pour s’attirer l’amour d’vn fauory, Uoulut contribuer à la mort d’vn mary.</orig>
            <reg>Il fut empoisonné par les mains de Livie, l fuitamuenquacoluveque suentiie, Et qui pour s'attirer l'amour d' Havori, Uoulut contribuer à la mort d'un mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVZIE.</orig>
            <reg>LUZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Madame, Liuie eſt donc ſi criminelle!</orig>
            <reg>Quoi, Madame, <persName>Livie</persName> est donc si criminelle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PICATA.</orig>
            <reg>PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là le ſentiment que les Romains ont d’elle;</orig>
            <reg>C'est là le sentiment que les Romains ont d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans tous les cabinets ce grand bruit a couru, Et les moins ſcrupuleux, &amp; l’ont dit, &amp; l’ont crû;</orig>
            <reg>Dans tous les cabinets ce grand bruit a couru, Et les moins scrupuleux, et l'ont dit, et l'ont cru;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme le bruit eſt tel, qu’ils ont trompé Tybere, Que leur bouche a rendu le fils ſuspect au pere, Et que ce diferend, ſurpris par leur rapport, Commit à ces Amans le genre de ſa mort:</orig>
            <reg>Même le bruit est tel, qu'ils ont trompé <persName>Tibère</persName>, Que leur bouche a rendu le fils suspect au père, Et que ce dierend, surpris par leur rapport, Commit à ces Amants le genre de sa mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui donna du poids à cette erreur publique, Fut qu’il ne pleura point la mort d’vn fils vnique, Et que feignant dans l’ame vn excés de douleurs, Ce cœur dißimulé luy refuſa des pleurs.</orig>
            <reg>Ce qui donna du poids à cette erreur publique, Fut qu'il ne pleura point la mort d'un fils unique, Et que feignant dans l'âme un excès de douleurs, Ce cœur dissimulé cv sa des pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi, comme l'Amour, le meurtre les aſſemble;</orig>
            <reg>Ainsi, comme l'Amour, le meurtre les assemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ces entretiens qu’ils ont touſiours enſemble, L’on peut bien preſumer qu’apres cette fureur, Ils ont pù concerter la mort de l’Empereur.</orig>
            <reg>Et de ces entretiens qu'ils ont toujours ensemble, L'on peut bien présumer qu'après cette fureur, Ils ont pù concerter la mort de l'Empereur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lâche &amp; cruel Sejan.</orig>
            <reg>Lâche et cruel <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLVZIE.</orig>
            <reg>OLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt voſtre Eſpoux, Madame.</orig>
            <reg>C'est votre Époux, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a-t’il fallu que ie fuſſe ſa femme!</orig>
            <reg>a-t-il fallu que ici fusse sa femme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il m'eſt deffendu d’offencer mon Espoux, Contre mon ennemie, éclatte mon courroux?</orig>
            <reg>Puis qu'il m'est défendu d'offenser mon Époux, Contre mon ennemie, éclatte mon courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rigoureuſe vertu, ſouffre que ie la voye, Que i'aille par ma plainte interrompre ſa joye, Et que jans oiier ce que le don à l'on, J'aille donner à l’autre vn ſpectacle importun?</orig>
            <reg>Rigoureuse vertu, souffre que je la voie, Que j'aille par ma plainte interrompre sa joie, Et que jans oile ce que le don à l'on, J'aille donner à l'autre un spectacle importun?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLVZIE.</orig>
            <reg>VOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, où courrez-vous?</orig>
            <reg>Madame, où courrez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais voir ma riuale;</orig>
            <reg>Je vais voir ma rivale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay par elle meſme apprendre ce ſcandale;</orig>
            <reg>Je vais par elle -même apprendre ce scandale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que ce ſecret, ne me ſoit plus douteux, Apprendre par ſa boucne vn Hymen ſi ponteux.</orig>
            <reg>Et quoi que ce secret, ne me soit plus douteux, Apprendre par sa boucne un Hymen si ponteux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du Premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TICTE TT</orig>
          <reg>TICTE TT</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE INEMIENE DRVSE, F *LVIE.</orig>
          <reg>SCÈNE INEMIENE DRUZE, F *LVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R SE.</orig>
            <reg> RE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Ourquoy, chere Fulute, as-tu fait voir ma flâme?</orig>
            <reg>et Ourquoy, chère <persName>Fulute</persName>, as-tu fait voir ma flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Pourquoy luy montrois-tu les ſecrets de mõ ame?</orig>
            <reg>et Pourquoi Dieu montrais-tu les secrets de mon âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’a-t’elle point dit contre ma vanité?</orig>
            <reg>Que n'a-t-elle point dit contre ma vanité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t'elle point rougy de ma temerité?</orig>
            <reg>N'a-t'-elle point rougi de ma témérité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VLVIE.</orig>
            <reg>VLVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez en quelque eſpoir, puis qu'elle l’a ſoufferte.</orig>
            <reg>Prenez en quelque espoir, puis qu'elle l'a soufferte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'as-tu point veu ſes yeux qui preſageoient ma perte?</orig>
            <reg>N'as-tu point vu ses yeux qui présageaient ma perte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux tous indignez, tous remplis de courroux, D’où la haine chaſſoit ce qu’ils auoient de doux.</orig>
            <reg>Ses yeux tous indignés, tous remplis de courroux, D'où la haine chassait ce qu'ils avaient de doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle perdroit Sejan!</orig>
            <reg>Elle perdrait <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous troublez vous-meſme.</orig>
            <reg>Vous vous troublez vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oſai-je me flatter?</orig>
            <reg>Osai-je me flatter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NVSE.</orig>
            <reg>NUSE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EvlE.</orig>
            <reg>ÉvlE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SçacheZ qu’elle vous aime.</orig>
            <reg>Sachez qu'elle vous aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Temeraire ſoupçon qu'vne ville a conceu!</orig>
            <reg>Teméraire soupçon qu'une ville a conçu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soupçon malicieux, que i'ay ſi bien receu!</orig>
            <reg>Soupçon malicieux, que j'ai si bien reçu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Legere opinion, tu m'as fait faire vn crime!</orig>
            <reg>Légère opinion, tu m'as fait faire un crime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oucais quoy?</orig>
            <reg>oucais quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette creance eſtoit trop legitime;</orig>
            <reg>cette créance était trop légitime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cecy l’apparence eſtoit toute pour moy, Et le plus incredule auroit donné ſa foy.</orig>
            <reg>En ceci l'apparence était toute pour moi, Et le plus incrédule aurait donné sa foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liuie eſt innocente!</orig>
            <reg><persName>Livie</persName> est innocente!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux, qui l’euſt pù croire?</orig>
            <reg>Ô Dieux, qui l'eût pù croire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle va recouurer ce qu’elle a moins de gloire;</orig>
            <reg>Elle va recouvrer ce qu'elle a moins de gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et juſques à ce iour, tant de momens perdus, Luy ſeront par vn ſeul heureuſement rendus.</orig>
            <reg>Et jusques à ce jour, tant de moments perdus, Lui seront par un seul heureusement rendus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de la condamner, i’appreuue ſa prudence.</orig>
            <reg>Loin de la condamner, j'approuve sa prudence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons la voir, Fuluie.</orig>
            <reg>Allons la voir, <persName>Fuluie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VLVIE.</orig>
            <reg>VLVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle-meſme s’auance.</orig>
            <reg>Elle-même s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVSE.</orig>
            <reg>RUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux:</orig>
            <reg>Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pur quer mouuemionn uiuom joupreſté ę Dans mon premier respect, ie me ſens rejetté.</orig>
            <reg>pur quer mouuemionn uivom joupresté Dans mon premier respect, ie me sens rejetté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENEIE DRVSE, LIVIE, FVLVIE.</orig>
          <reg>CENEIE DRUZE, LIVIE, FULVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE n’eus-tu, ma Fuluie, vn peu de retenuë, 2 Ma paßion encor luy ſeroit inconnuë, Et ie n’attendrois pas de ma temerité, L’arreſt qu’elle medite, &amp; que i’ay merité.</orig>
            <reg>VE n'eus-tu, ma <persName>Fuluie</persName>, un peu de retenue, 2 Ma passion encor lui était inconnue, Et jusqu'attendrais pas de ma témérité, L'arrêt qu'elle médite, et que j'ai mérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Madame, éclattez contre ce temeraire;</orig>
            <reg>Oui, Madame, éclattez contre ce téméraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DeffendeZ de parler à qui n’a pû ſe taire.</orig>
            <reg>Défendez de parler à qui n'a pu se taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IE.</orig>
            <reg>
              <persName>JE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Druſe, il ſe faut porter à de hauts ſentimens, Et ne iamais deſcendre en ces bas complimens;</orig>
            <reg>Druse, il se faut porter à de hauts sentiments, Et ne jamais descendre en ces bas compliments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>24 Des termes ſi communs ſentent trop leur foibleſſe, Ce ne ſont point amours de Prince &amp; de Princeſſe;</orig>
            <reg>24 Des termes si communs sentent trop leur faiblesse, Ce ne sont point amours de Prince et de Princesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette façon d’aimer ſied bien aux Citoyens, Mais il faut m'acquerir par de nobles moyens.</orig>
            <reg>Cette façon d'aimer sied bien aux Citoyens, Mais il faut m'acquérir par de nobles moyens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, ſi vous m'aymez, faites-le moy paroiſtre, Montrez vous aujourd’huy, ce que vous deuez eſtre.</orig>
            <reg>Enfin, si vous m'aimez, faites-le moi paraître, Montrez -vous aujourd'hui, ce que vous devez être.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dignes des parens dont vous tenez le iour.</orig>
            <reg>Et dignes des parents dont vous tenez le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVSE.</orig>
            <reg>RUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouffriez par raiſon, i'endurois par amour.</orig>
            <reg>Vous souffriez par raison, j'endurais par amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſois je conſpirer contre vne chere vie, Et pouuois ie attenter ſur l’Amant de Liuie?</orig>
            <reg>Osais je conspirer contre une chère vie, Et pouvais quelque attenter sur l'Amant de <persName>Livie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dedans cette erreur qu’il fut aimé de vous, I'aurois percé ſon cœur de mille &amp; mille coups;</orig>
            <reg>dedans cette erreur qu'il fut aimé de vous, J'aurais percé son cœur de mille et mille coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’euſſe aſſa ßiné dedans cette croyance.</orig>
            <reg>Je l'eusse assa ssiné dedans cette croyance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, l’Amour deſarmoit ma vengeance;</orig>
            <reg>Madame, l'Amour désarmait ma vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſeule reteniez &amp; ſuspendiez mon bras:</orig>
            <reg>Vous seule reteniez et suspendiez mon bras:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oùy, mille fois ſans vous, i’auançois ſon trépas;</orig>
            <reg>Oui, mille fois sans vous, j'avançais son trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’aurois immolé dans le ſein de Tybere, A l’ombre d’Agripine, aux manes de mon pere;</orig>
            <reg>Je l'aurais immolé dans le sein de <persName>Tibère</persName>, A l'ombre <persName>d'Agripine</persName>, aux mânes de mon père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fer ouuertement m’eut vengé du poiſon, Et du cruel autheur des maux de ma maiſon;</orig>
            <reg>Le fer ouuertement m'eut vengé du poison, Et du cruel auteur des maux de ma maison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour rendre à mon gré ma vengeance plus pleine, Un peu de ialouſie tut augmenit m naine;</orig>
            <reg>Et pour rendre à mon gré ma vengeance plus pleine, Un peu de jalousie tut augménit m aine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’euſſe redoublée à l'objet d’vn riual.</orig>
            <reg>Je l'eusse redoublée à l'objet d'un rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIVIE.</orig>
          <reg>LIVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce premier mouuement vout eut eſté fatal;</orig>
            <reg>Ce premier mouvement vout eut été fatal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y pouuiez perir auec vn grand courage.</orig>
            <reg>Vous y pouviez périr ainsi un grand courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y tomberay du moins auec quelque auantage;</orig>
            <reg>J'y tomberai du moins avec quelque avantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi les grands perils me doiuent accabler, J’inspireray la crainte à qui fait tout trembler;</orig>
            <reg>Et si les grands périls me doivent accabler, J'inspirerai la crainte à qui fait tout trembler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le feray pâlir au milieu de ſa ſuitte.</orig>
            <reg>Je le ferai pâlir au milieu de sa suitte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geſt uuoin on grunu cœuraute peu de conduite;</orig>
            <reg>Gêt uoin on grunu cœuraute peu de conduite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt n’eſtre pas vengé, que de l’eſtre à demy;</orig>
            <reg>C'est n'être pas vengé, que de l'être à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cupifuiu omeuuu ſpeciuciuuuu jeux d'vn ennemy, Qui ſans eſtre en danger voit de loin noſtre perte.</orig>
            <reg>Cupifuiu omeuuu speciuciuuuu jeux d'un ennemi, Qui sans être en danger voit de loin notre perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt beau de tenter vne entrepriſe ouuerte.</orig>
            <reg>Il est beau de tenter une entreprise ouverte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>forcer ſon Palais, les armes à la main!</orig>
            <reg>forcer son Palais, les armes à la main!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ozer ce que ne peut tout le peuple Romain!</orig>
            <reg>Ozer ce que ne peut tout le peuple Romain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La grandeur de Sejan eſt trop bien établie;</orig>
            <reg>La grandeur de <persName>Séjan</persName> est trop bien établie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt rien de puiſſant, que ſon bras n’humilie;</orig>
            <reg>Il n'est rien de puissant, que son bras n'humilie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son joug s’eſt étendu par tout cet Uniuers;</orig>
            <reg>Son joug s'est étendu par tout cet Univers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce monſtre de Fortune a tout mis dans ſes fers:</orig>
            <reg>Ce montre de Fortune a tout mis dans ses fers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le pouuoir des Dieux n’entreprenoit ſa perte, Rome ne l’oſe pas dedans la force ouuerte;</orig>
            <reg>Si le pouvoir des Dieux n'entreprenait sa perte, <placeName>Rome</placeName> ne l'ose pas dedans la force ouuerte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome aujourd’huy domptée, &amp; ſi fiere autrefois, De qui le grand orgueil ne pût ſouffrir des Rois, Eſt aujourd’huy ſoümiſe au caprice d’vn homme, Digne d’aſſujettir cette orgueilleuſe Rome!</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> aujourd'hui domptée, et si fière autrefois, De qui le grand orgueil ne pût souffrir des Rois, Est aujourd'hui s' au caprice s'un homme, Digne d'assujettir cette orgueilleuse <placeName>Rome</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le premier des Ceſars eſt pleinement vengé, Il voit auec plaiſir le Senat affligé.</orig>
            <reg>Le premier des <persName>Césars</persName> est pleinement vengé, Il voit avec plaisir le Sénat affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Rome ſoûpirer dans cette ſeruitude.</orig>
            <reg>Et <placeName>Rome</placeName> soupirer dans cette servitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a receu le prix de ſon ingratitude;</orig>
            <reg>Elle a reçu le prix de son ingratitude;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La longueur du ſupplice amoindrit ſon peché.</orig>
            <reg>La longueur du supplice amoindrit son péché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſpectacle m'émeut.</orig>
            <reg>Ce spectacle m'émut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I3 1E.</orig>
            <reg>J3 1E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur n'eſt point touché;</orig>
            <reg>Mon cœur n'est point touché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vos intereſts n’eſtoient en ſa querelle, Je vous détournerois de trauailler pour elle.</orig>
            <reg>Et si vos intérêts n'étaient en sa querelle, Je vous détournerais de travailler pour elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les ſiens &amp; les miens m’occuperont le moins;</orig>
            <reg>Et les siens et les miens m'occuperont le moins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vos intereſts que ie donne mes ſoins;</orig>
            <reg>C'est à vos intérêts que tu donne mes soins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay épouſer voſtre ſeule vengeance.</orig>
            <reg>Je m'en vais épouser votre seule vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne ſe peut conduire auec trop de prudence;</orig>
            <reg>L'on ne se peut conduire avec trop de prudence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes arriuez ſur vn pas dangereux, Et ueuans on perit a nous perare tout deux.</orig>
            <reg>Nous sommes arrivés sur un pas dangereux, Et ueuans on périt à nous pérare tout deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVSE.</orig>
            <reg>RUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour voſtre ſalut mon bon-heur vous deſtine, Don puo tout grortente le martne à ma ruine;</orig>
            <reg>Si pour votre salut mon bonheur vous destine, Don pu tout grortente le martne à ma ruine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous toute la gloire, à moy tout le danger.</orig>
            <reg>À vous toute la gloire, à moi tout le danger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le peril eſt trop grand, ie le veux partager.</orig>
            <reg>Le péril est trop grand, Seigneur le veux partager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ables doir l Empereun.</orig>
            <reg>Ables doir l Empereun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que produit cette veuë?</orig>
            <reg>Que produit cette vue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IE.</orig>
            <reg>
              <persName>JE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans deux heures d’icy vous en verrez l’iſſuë;</orig>
            <reg>Dans <measure>deux heures</measure> d'ici vous en verrez l'issue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparez ſon esprit à mes impre ßions, Son ame châque inſtant change de paſsions;</orig>
            <reg>Préparez son esprit à mes impre ssions, Son âme châque instant change de passions;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le plus inégal que l’Empire ait veu naiſtre;</orig>
            <reg>C'est le plus inégal que l'Empire ait vu naître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan penetre mal dans l’humeur de ſon maiſtre;</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName> pénètre mal dans l'humeur de son maître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis quelquetimpe quy cou de tu froideur;</orig>
            <reg>Et depuis quelquetimpe qui cou de tu froideur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan luy fait ombrage auec tant de grandeur;</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName> était fait ombrage auec tant de grandeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tybere s’en défie, &amp; n'ayant point d’affaire, Ne cherche qu'vn pretexte à s’en pouuoir défaire.</orig>
            <reg><persName>Tibère</persName> s'en défie, et n'ayant point d'affaire, Ne cherche qu'un prétexte à s'en pouvoir défaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecques les ſoupçons, qu’il a deſia conceur, Mes aduertiſſemens ſeront bien toſt receus.</orig>
            <reg>Avec les soupçons, qu'il a déjà conçeur, Mes avertissements seront bien tôt reçus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVSE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi dans le ſuccés vous vous treuuez ſurpriſe!</orig>
            <reg>Et si dans le succès vous vous trouvez surprise!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne reüßis dedans mon entrepriſe, Ie redonne à vos mains toutes leurs libertez;</orig>
            <reg>Si ici ne réussi dedans mon entreprise, Je redonne à vos mains toutes leurs libertés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des orus que ne ionou ne ſont plus arreſtez;</orig>
            <reg>des orus que ne ionou ne sont plus arrêtés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut vous exciter par quelque recompence, Ie ne ſuis point ingrate.</orig>
            <reg>S'il faut vous exciter par quelque récompense, Je ne suis point ingrate.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVSE.</orig>
            <reg>RUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O belle impatience!</orig>
            <reg>Ô belle impatience!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ardeur qui me ſaiſis, &amp; qui me promet tout, Eſt-il quelque peril dont ie ne vienne à bout?</orig>
            <reg>Ardeur qui me saisis, et qui me promet tout, Est-il quelque péril dont personne ne vienne à bout?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>»CENE III.</orig>
          <reg>»CENE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIVIE, FVLVIE.</orig>
          <reg>LIVIE, FULVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVIE.</orig>
            <reg>IVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tbien, chere Fuiuie, à la nonte des hommes, L'Inutiles, ſans charge, &amp; foibles que nous ſommes, Avous ununs emnopra, cl quus u om pur oge.</orig>
            <reg>Tbien, chère <persName>Fuivie</persName>, à la nonte des hommes, L'Inutiles, sans charge, et faibles que nous sommes, Avous uns emnopra, cl qu' us om pur oge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre deſſein, Madame, eſt tres-bien proposé;</orig>
            <reg>Votre dessein, Madame, est très-bien proposé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel dans noſtre ſexe a mis de grandes ames, Et s’eſt ſouuent ſeruy de la vertu des femmes;</orig>
            <reg>Le Ciel dans notre sexe a mis de grandes âmes, Et s'est souvent servi de la vertu des femmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vous ont deſtinée à ce fameux bon-heur, Les hommes eſtoient peu, pour vn ſi grand honneur;</orig>
            <reg>Ils vous ont destinée à ce fameux bonheur, Les hommes étaient peu, pour un si grand honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ſexe a des Heros, &amp; nous des Heroïnes.</orig>
            <reg>Leur sexe a des Héros, et nous des Héroïnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVIE.</orig>
            <reg>IVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, dans noſtre ſiecle il eſt peu d’Agripines.</orig>
            <reg>Non, non, dans notre siècle il est peu d'Agripines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ſeule Liuie, a merité ce nom.</orig>
            <reg>Une seule <placeName>Livie</placeName>, à mérité ce nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La femme de Sejan aspire à ce renom;</orig>
            <reg>La femme de <persName>Séjan</persName> aspire à ce renom;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l'on peut dire d'eux, auec quelque juſtice, Que l’on vit s’allier les vertus &amp; le vice.</orig>
            <reg>Et l'on peut dire d'eux, avec quelque justice, Que l'on vit s'allier les vertus et le vice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle vient à nous;</orig>
            <reg>elle vient à nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel est ſon mouuement?</orig>
            <reg>quel est son mouvement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est, ſans doute, vn effet de ſon reſſentiment.</orig>
            <reg>C'est, sans doute, un effet de son ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE FV.</orig>
          <reg>SCÈNE FU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FVLVIE, LIVIE, APICATA, VOLVZIE.</orig>
          <reg>FULVIE, LIVIE, APICATA, VOLVZIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A PICATA.</orig>
            <reg>À PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, mon abord a dequoy vous ſurprendre, LEt ie ne ſçai comment vous me pourrez entendre.</orig>
            <reg><persName>Adame</persName>, mon abord a dequoy vous surprendre, LEt ici ne sais comment vous me pourrez entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous viens ſupplier de me tirer d’erreur;</orig>
            <reg>je vous viens supplier de me tirer d'erreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan, pour vos amours, verra-t’il l’Empereur?</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName>, pour vos amours, verra-t-il l'Empereur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bruit eſt ſi commun, qu’il a remply la ville.</orig>
            <reg>Ce bruit est si commun, qu'il a rempli la ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez pris, ſans doute, vne peine inutille;</orig>
            <reg>Vous avez pris, sans doute, une peine inutille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous aſſeure encor de cette verité.</orig>
            <reg>Je vous assure encor de cette vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est là le digne effet d’vn enorme traitté, Et l’éclairciſſement de tant de conjectures;</orig>
            <reg>C'est là le digne effet d'un énorme traité, Et l'éclaircissement de tant de conjectures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on n'a qu'à ramaſſer toutes les conjonctures, Et iuger de la fin par le commencemeut;</orig>
            <reg>L'on n'a qu'à ramasser toutes les conjonctures, Et juger de la fin par le commencemut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le paſſé ſe r'appelle en cet euenement;</orig>
            <reg>Le passé se rappelle en cet événement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les moins clair-voyans dedans l’ordre des choſes, Treuuent de cet Hymen les veritables cauſes.</orig>
            <reg>Et les moins clair-voyants dedans l'ordre des choses, Treuuent de cet Hymen les véritables causes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N'eſt ce point par mon ſang, qu’il doit eſtre ſigné?</orig>
          <reg>N'est ce point par mon sang, qu'il doit être signé?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt là le dernier coup qu’on auoit deſigné;</orig>
          <reg>C'est là le dernier coup qu'on avait désigné;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Druſe en auoit formé les premiers caracteres, Ma mort doit conſommer des amours ſi legeres;</orig>
          <reg><persName>Druse</persName> en avait formé les premiers caractères, Ma mort doit consommer des amours si légères;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pendant qu’on meditoit la mort de voſtre Eſpoux, Vous dreßiez contre moy la pointe de vos coupi;</orig>
          <reg>Pendant qu'on méditait la mort de votre Époux, Vous dressiez contre moi la pointe de vos coupi;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre repos, Madame, exigeoit ma ruine, Jl n’eſt pas bien fondé ſur celle d’Agripiné;</orig>
          <reg>Votre repos, Madame, exigeait ma ruine, <persName>Jl</persName> n'est pas bien fondé sur celle <persName>d'Agripiné</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette pauure Princeſſe affermit vos grandeurs, Et ie dois établir vos nouuelles ardeurs.</orig>
          <reg>Cette pauvre Princesse affermit vos grandeurs, Et grands dois établir vos nouvelles ardeurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aſſurez- vous encor par la mort de Tybère;</orig>
          <reg>Assurez- vous encor par la mort de <persName>Tybe</persName>̀re;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui fit mourir le fils, peut bien tuer le pere:</orig>
          <reg>Qui fit mourir le fils, peut bien tuer le père:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce troiſieſme attentat n'eſt pas encor aſſez, Dans mes predictions, d’autres ſont menaſſez;</orig>
          <reg>Ce troisième attentat n'est pas encor assez, Dans mes prédictions, d'autres sont menacsez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre amour est fatale, &amp; vous cachezſous elle, Ce que l’ame a de noir, de lâche, &amp; d’infidelle;</orig>
          <reg>Votre amour est fatale, et vous cachezsous elle, Ce que l'âme a de noir, de lâche, et d'infidèle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Uous charmez, vous flatez ce nouueau Fauory, Et vous le traitterez comme vostre mary:</orig>
          <reg>Uous charmés, vous flattez ce nouveau Favori, Et vous le traiterez comme votre mari:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jl trouuera bien-toſt la fin de vos careſſes, Et des faueurs que font de pareilles Maïſtreſſes.</orig>
          <reg>Il trouvera bientôt la fin de vos caresses, Et des faveurs que font de pareilles Maïstresses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vangez, vangez, Madame, vn ſi cruel affront;</orig>
          <reg>Vengez, vengez, Madame, Un si cruel affront;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Uous me faites languir, que le coup en ſoit prompt.</orig>
          <reg>Vous me faites languir, que le coup en soit prompt.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous ſçaueZ qui ie ſuis, &amp; le peu que vous eſtes, La foudre ne va point ſur de ſi baſſes teſtes, La Niepce des Ceſars ne va pas juſqu’à vous, Et l’on voit moins tomber, que monter ſon courroux:</orig>
            <reg>Uous Savez qui votre suis, et le peu que vous êtes, La foudre ne va point sur de si basses têtes, La <persName>Niepce</persName> des <persName>Césars</persName> ne va pas jusqu'à vous, Et l'on voit moins tomber, que monter son courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pardonne aux tranſports dont vous eſtes troublée;</orig>
            <reg>Je pardonne aux transports dont vous êtes troublée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie ne voyois vne ame déreglée, Ie vous aurois appris à manquer de respect.</orig>
            <reg>Et si ici ne voyais une âme déréglée, Je vous aurais appris à manquer de respect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne deffere point à ce qui m’est ſupect:</orig>
            <reg>Je ne défère point à ce qui m'est supect:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Af</orig>
            <reg>Af</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I IE.</orig>
            <reg>I IE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi, c’eſt en ialouſe.</orig>
            <reg>Aussi, c'est en jalouse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne vous pauy puini iu quuuit a Espouſe;</orig>
            <reg>le ne vous pavi puini ju quuvit a <persName>Espouse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn nom glorieux à qui vous aſpire.</orig>
            <reg>C'est un nom glorieux à qui vous aspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos plaiſirs là deſſous ſeront mieux aſſeurez;</orig>
            <reg>Vos plaisirs là -dessous seront mieux assurés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre amour par l’Hymen deuiendra legitime.</orig>
            <reg>Votre amour par l'Hymen deviendra légitime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie vais amoindrir la grandeur de mon crime;</orig>
            <reg>Oui, Seigneur vais amoindrir la grandeur de mon crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay reparer l’honneur que i’ay perdu.</orig>
            <reg>Je m'en vais réparer l'honneur que j'ai perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce que Rome entiere a touſiours attendu;</orig>
            <reg>C'est ce que <placeName>Rome</placeName> entière a toujours attendu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dés que le remords ſouffre qu’on le ſurmonte, Qui peche ſans rougir, le diuulgue ſans honte.</orig>
            <reg>Et dès que le remords souffre qu'on le surmonte, Qui pèche sans rougir, le divulgue sans honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE APICATA, VOLVZIE.</orig>
          <reg>CÈNE APICATA, VOLUZIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PICATA.</orig>
            <reg>PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſcandaleuſe amour!</orig>
            <reg>scandaleuse amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des-honneur eternel!</orig>
            <reg>des-honneur éternel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Y Qui d’elle, où de Sejan, eſt le plus criminel?</orig>
            <reg>I Y Qui d'elle, où de <persName>Séjan</persName>, est le plus criminel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur lequel de ces deux tombe plus d’infamie?</orig>
            <reg>Sur lequel de ces deux tombe plus d'infamie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de qui ſuis-je, o Dieux!</orig>
            <reg>Et de qui suis-je, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la plus juſte ennemie?</orig>
            <reg>la plus juste ennemie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur impudicité m'offence égalemant, Et ie voy d’vn meſme œil la Maiſtreſſe &amp; l’Amant;</orig>
            <reg>Leur impudicité m'offense égalemant, Et tu vois d'une même œil la Maîtresse et l'Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vne ſe proſtituë, &amp; l’autre m’abandonne.</orig>
            <reg>L'une se prostituë, et l'autre m'abandonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLVZIE.</orig>
            <reg>OLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il faut ſouffrir, voſtre deſtin l'ordonne.</orig>
            <reg>Madame, il faut souffrir, votre destin l'ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il faut expoſer cet adultere au iour, Il faut faire éclater ma peine &amp; leur amour;</orig>
            <reg>Non, il faut exposer cet adultère au jour, Il faut faire éclater ma peine et leur amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la face de Rome, étalons ce myſtere, Et portons ce flambeau juſqu’aux yeux de Tybere.</orig>
            <reg>À la face de <placeName>Rome</placeName>, étalons ce mystère, Et portons ce flambeau jusqu'aux yeux de <persName>Tibère</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLVZIE.</orig>
            <reg>VOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans penſer à leur perte, il faut ſonger à vous.</orig>
            <reg>Sans penser à leur perte, il faut songer à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PICATA.</orig>
            <reg>PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de reculer, ie m’offre à leur courroux.</orig>
            <reg>Bien loin de reculer, <persName>Seigneur</persName> m'offre à leur courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOBVLIE.</orig>
            <reg>VOBVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous venez d’enflâmer la fureur de Liuie.</orig>
            <reg>Vous venez d'enflammer la fureur de <persName>Livie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy par là le mépris que ie fais de la vie.</orig>
            <reg>Vois par là le mépris que ici fais de la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YOLVZIE.</orig>
            <reg>YOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt bien vne marque;</orig>
            <reg>C'en est bien une marque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vray ſemblablement, Vous ſerez immolée à ſon reſſentiment.</orig>
            <reg>et vrais semblablement, Vous serez immolée à son ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICAFA.</orig>
            <reg>APICAFA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne luy rauis point ſa derniere victime, Et ie luy viens d’offrir la matiere d’vn crime;</orig>
            <reg>Je ne notre ravis point sa dernière victime, Et ie luy viens d'offrir la matière d'un crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay voulu luy donner ce qu'elle demandoit.</orig>
            <reg>J'ai voulu cause donner ce qu'elle demandait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLVZIE.</orig>
            <reg>VOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle voit arriuer ce qu’elle en attendoit.</orig>
            <reg>Elle voit arriver ce qu'elle en attendait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy luy donniez vous vn ſi grand auantage?</orig>
            <reg>Pourquoi était donniez -vous un si grand avantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſe preparoit à ſouffrir cet outrage;</orig>
            <reg>Elle se préparait à souffrir cet outrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon impatience alloit juſqu'à ce poinct, Que vous l’aurieZ ſurpriſe, en ne l’irritant point.</orig>
            <reg>Et son impatience allait jusqu'à ce point, Que vous l'auriez surprise, en ne l'irritant point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia ſur ce pretexte, &amp; dans ſa preuoyance, Cet esprit dangereux meditoit ſa vengeance;</orig>
            <reg>Déjà sur ce prétexte, et dans sa prévoyance, Cet esprit dangereux méditait sa vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couin ivucerenpre qumges la lu juilon plalrver, Et ne la pas reduire en eſtat d’éclater.</orig>
            <reg>Couin jucerenpre qumges la lu <date>juil</date> plalver, Et ne la pas réduire en état d'éclater.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PICATA.</orig>
            <reg>PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu penetres mal le fonds de ces penſées!</orig>
            <reg>Que tu pénètres mal le fond de ces pensées!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses conspirations y ſont toutes dreſſées, Ses crimes vont par ordre;</orig>
            <reg>Ses conspirations y sont toutes dressées, Ses crimes vont par ordre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; leur terme arriué, L’on voit l’vn commencer, quand l’autre eſt acheué:</orig>
            <reg>et leur terme arrivé, L'on voit l'un commencer, quand l'autre est achevé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mort doit ſucceder à celle d’Agripine, Et ie vois approcher le iour de ma ruine.</orig>
            <reg>Ma mort doit succéder à celle <persName>d'Agripine</persName>, Et ie vois approcher le jour de ma ruine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muons trenuer Ceſar, deſillons luy les yeux.</orig>
            <reg>Muons trenuer <persName>César</persName>, desillons Seigneur les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VSIE.</orig>
            <reg>VSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RemetteZ voſtre cauſe au iugement des Dieux.</orig>
            <reg>Remettez votre cause au jugement des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ICATA.</orig>
            <reg>ICACTA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſon repentir eſt bien hors d’apparence!</orig>
            <reg>que son repentir est bien hors d'apparence!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVZIE.</orig>
            <reg>LUZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’y mieux dispoſer, employons-y Terence;</orig>
            <reg>Pour l'y mieux disposer, employons-y <persName>Terence</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut beaucoup ſur luy.</orig>
            <reg>Il peut beaucoup sur force.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô Dieux!</orig>
            <reg>Mais, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voicy;</orig>
            <reg>le voici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c'eſt noſtre bon-heur qui nous l’adreſſe icy.</orig>
            <reg>Et c'est notre bonheur qui nous l'adresse ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVI APICATA, VOLVZIE, TERENCE.</orig>
          <reg>SCENEUI APICATA, VOLVZIE, TERENCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IENENCE.</orig>
            <reg>JENENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TE vous viens affliger, par de triſtes nouuelles.</orig>
            <reg>TE vous viens affliger, par de tristes nouvelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>[ſuu nocoutumce, e meſme uuu pais cruelles;</orig>
            <reg>[su nocoutumce, eût été u pais cruelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans le triſte eſtat où m'a miſe le ſort, I’attendrois, &amp; l’arrest, &amp; le coup de ma mort.</orig>
            <reg>Et dans le triste état où m'a mise le sort, J'attendrais, et l'arrêt, et le coup de ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçait bien que Sejan fait demander Liuie.</orig>
            <reg>Je sais bien que <persName>Séjan</persName> fait demander <persName>Livie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous cele point que c'eſt la ſon enuie, Ie vous tairay bien moins que i’ay pris cet employ.</orig>
            <reg>Je ne vous cèle point que c'est la son envie, Je vous tairai bien moins que j'ai pris cet emploi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, vous, ſon confident!</orig>
            <reg>Vous, vous, son confident!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERENCE.</orig>
            <reg>ERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt ſeruy de moy.</orig>
            <reg>Il s'est servi de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cetre commipion n'eſ pas juerimnuene.</orig>
            <reg>Cetre commipion n'es pas juerimnuène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, témoignez luy quel eſt voſtre grand zele, Et que vous preferez ſon intereſt au mien.</orig>
            <reg>Non, non, témoignez que quel est vôtre grand zèle, Et que vous préférez son intérêt au mien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je mets en meſme rang, &amp; le voſtre, &amp; le ſien;</orig>
            <reg>Je mets en même rang, et le vôtre, et le sien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’honore l’vn &amp; l’autre, &amp; i’aime voſtre fille;</orig>
            <reg>J'honore l'Hôte l'autre, et j'aime votre fille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi mon ſort m'attacne à toute la jamille;</orig>
            <reg>Ainsi mon sort m'attacne à toute la jamille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour &amp; l’amitié m’y tiennent engagé, Et pour voſtre maiſon mon cœur eſt partagé.</orig>
            <reg>L'amour et l'amitié m'y tiennent engagé, Et pour votre maison mon cœur est partagé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VSIE.</orig>
            <reg>VSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlons point d’amour dans vn temps ſi contraire;</orig>
            <reg>Ne parlons point d'amour dans un temps si contraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous m’aimez encor, allez reuoir mon pere;</orig>
            <reg>Si vous m'aimez encor, allez revoir mon père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tachez de l’émouuoir;</orig>
            <reg>Tachez de l'émouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour le mieux toucher, Expoſez à ſes yeux ce qu’il a de plus cher, Son honneur, ſes amis, &amp; toute ſa famille;</orig>
            <reg>et pour le mieux toucher, Exposez à ses yeux ce qu'il a de plus cher, Son honneur, ses amis, et toute sa famille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ( s’il s’en ſouuenoit) parlez luy de ſa fille.</orig>
            <reg>Et ( s'il s'en souvenait) parlez deux de sa fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, par cette amitié que vous nous proteſtez, Et ſi vos ſentimens ne ſont point affectez, Reuoyez mon mary, perſuadez ſon ame, Et rendez, s’il ſe peut, vn Espoux à ſa femme;</orig>
            <reg>Oui, par cette amitié que vous nous protestez, Et si vos sentiments ne sont point affectez, Revoyez mon mari, persuadez son âme, Et rendez, s'il se peut, un Époux à sa femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cehs pounte laurjar ay.</orig>
            <reg>Chs pounte laurjar ai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE RENCE.</orig>
            <reg>TE RENÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y treuue peu d’espoir;</orig>
            <reg>J'y trouve peu d'espoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par l’ordre du Prince, il me le faut reuoir;</orig>
            <reg>Mais par l'ordre du Prince, il me le faut revoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy dire de ſa part qu’il peut venir luy meſme;</orig>
            <reg>Lui dire de sa part qu'il peut venir lui mesme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans trainure les Loix, demander ce qu'il aime.</orig>
            <reg>Et sans trainure les Lois, demander ce qu'il aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Second Acte.</orig>
          <reg>Fin du Second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DELNE LREMILRL TYBERE, DRVSE,</orig>
          <reg>DELNE LREMILRL TYBERE, DRUZE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYBERE.</orig>
            <reg>TYBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orrompre mes ſoldats, &amp; traitter vne ligue!</orig>
            <reg>Orompre mes soldats, et traiter une ligue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S Dans Rome, moy preſent, fomenter vne brigue!</orig>
            <reg>S Dans <placeName>Rome</placeName>, moi présent, fomenter une brigue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D2 Dangereux ſeruiteur!</orig>
            <reg>D2 Dangereux serviteur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>esprit lâche &amp; couuert!</orig>
            <reg>esprit lâche et couvert!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je pû carreſſer vn homme qui me perd?</orig>
            <reg>Ai-je pu carresser un homme qui me perd?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le combler de faueurs, de dignitez, de graces, Et l’ingrat pût auoir de pareilles audaces!</orig>
            <reg>Le combler de faveurs, de dignités, de grâces, Et l'ingrat pût avoir de pareilles audaces!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne s’étonneroit de ces hardis projets?</orig>
            <reg>Qui ne s'étonnerait de ces hardis projets?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’à quelle inſolence ont monté nos Sujets?</orig>
            <reg>Jusqu'à quelle insolence ont monté nos Sujets?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome, juſques à quand produiras-tu des traiſtres, Et quand ceſſeras-tu d’attenter ſur tes Maiſtres?</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName>, jusques à quand produiras-tu des traîtres, Et quand cesseras-tu d'attenter sur tes Maîtres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on pût iuſtifier le meurtre de tes Rois;</orig>
            <reg>L'on pût justifier le meurtre de tes Rois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il te falloit venger le mépris de tes Lois, Te deliurer d’vn joug que tu crûs tyrannique, Et maintenir contr'eux la liberté publique.</orig>
            <reg>Il te fallait venger le mépris de tes Lois, Te délivrer d'un joug que tu crus tyrannique, Et maintenir contr'eux la liberté publique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort des Decemuirs ſe pouuoit pardonner, Ils abuſoient d’vn droict, que tu leur pûs donner;</orig>
            <reg>La mort des Décemuirs se pouvait pardonner, Ils abusaient d'un droit, que tu leur pus donner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le faux zele de Brute eſt encor excuſable, Le pretexte qu’il prit, le faiſoit moins coupable:</orig>
            <reg>Le faux zèle de <persName>Brute</persName> est encor excusable, Le prétexte qu'il prit, le faisait moins coupable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que toy par ta main tu prennes des tyrans, Tu trahiſſes ainſi les motifs que tu prens, Que dans ta repugnance à ſouffrir noſtre Empire, Tu vueilles retomber ſous vn regne bien pire, As-tu pù conceuoir de ſemblables erreurs, Et preferer Sejan à tes vrais Empereurs?</orig>
            <reg>Mais que toi par ta main tu prennes des tyrans, Tu trahisses ainsi les motifs que tu prends, Que dans ta répugnance à souffrir notre Empire, Tu veilles retomber sous un règne bien pire, As-tu puù conceuoir de semblables erreurs, Et préférer <persName>Sejan</persName> à tes vrais Empereurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Druſe, vois cet eſcrit, tu ſçauras ſes menées, Et de quel artifice elles ſont ordonnées.</orig>
            <reg>Druse, vois cet écrit, tu sauras ses menées, Et de quel artifice elles sont ordonnées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORVSE, liſant cet aduis.</orig>
            <reg><persName>ORUSE</persName>, lisant cet avis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Tybere, Empereur.</orig>
            <reg>À <persName>Tibère</persName>, Empereur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, il eſt de ma foy, De te faire auertir de bien ſonger à toy;</orig>
            <reg>Prince, il est de ma foi, De te faire avertir de bien songer à toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde de negliger l’aduis que ie te donne;</orig>
            <reg>Garde de négliger l'avis que votre te donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on attente à l’Empire, &amp; deſſus ta Perſonne;</orig>
            <reg>L'on attente à l'Empire, et dessus ta Personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia tes legions ſont prestes de marcher, Et c’est vn armement qu’on táche de cacher.</orig>
            <reg>Déjà té légions sont prêtes de marcher, Et c'est armement qu'on tche de cacher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque precaution qu'on prenne pour leur route, La mine qu'elles ont, éclaircit nostre doute;</orig>
            <reg>Quelque précaution qu'on prenne pour leur route, La mine qu'elles ont, éclaircit notre doute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles n’attendent plus que l’ordre de Sejan;</orig>
            <reg>Elles n'attendent plus que l'ordre de <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi tu ne preuiens l’effort de ce tyran, Tu te verras bien-toſt aßiegé dedans Rome, Et forcé par tes mains de couronner cet homme, Ou dedans, ou dehors, il a des partiſans, Qu’il entretient ſans ceſſe à force de preſens.</orig>
            <reg>Et si tu ne préviens l'effort de ce tyran, Tu te verras bientôt assiegé dedans <placeName>Rome</placeName>, Et forcé par tes mains de couronner cet homme, Ou dedans, ou dehors, il a des partisans, Qu'il entretient sans cesse à force de presens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton General y meſle vn peu de conniuence, Et preſque tous tes Chefs ſont de l’intelligence.</orig>
            <reg>Ton Général y mêle un peu de connivence, Et presque tous tes Chefs sont de l'intelligence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes compagnons, &amp; moy, voulons ſauuer l’Eſtat, Et voulons t’informer d’vn ſi grand attentat.</orig>
            <reg>Mes compagnons, et moi, voulons sauver l'État, Et voulons t'informer d'un si grand attentat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’enuoye vn Courrier auec diligence.</orig>
            <reg>Je t'envoie un Courrier avec diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYBERE.</orig>
            <reg>TYBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Druſe, il eſt beſoin d’vn extreme prudence.</orig>
            <reg>Cher <persName>Druse</persName>, il est besoin d'un extrême prudence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette occurence icy n'en demande pas tant;</orig>
            <reg>Cette occurence ici n'en demande pas tant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut precipiter vn deſſein important, Ne point faire languir vne grande entrepriſe, Et pourſuiure vne route, au ßi-toſt qu'on l’a priſe.</orig>
            <reg>Il faut précipiter un dessein important, Ne point faire languir une grande entreprise, Et poursuivre une route, aussitôt qu'on l'a prise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YBERE.</orig>
            <reg>
              <persName>IBÈRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy mon precipice, il y faut trébucher;</orig>
            <reg>Je vois mon précipice, il y faut trébucher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, auec courage, il y faudra marcher, Et i'y vay conſeruer vne audace Royalle, Et cette fermeté qu’on voit par tout égale, Vn front majeſtueux, vn front, que le mal-heur N'aura point veu pâlir, ny changer de couleur.</orig>
            <reg>N'importe, avec courage, il y faudra marcher, Et j'y vais conserver une audace Royalle, Et cette fermeté qu'on voit par tout égale, Un front majestueux, un front, que le malheur N'aura point vu pâlir, ni changer de couleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empereur, dans les fers!</orig>
            <reg>Empereur, dans les fers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, ou ſans Diadéme!</orig>
            <reg>Prince, ou sans Diadème!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu'à l’extremité, i’auray veſcu le meſme!</orig>
            <reg>Jusqu'à l'extrémité, j'aurai vécu le même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux que mes vainqueurs le puiſſent témoigner, Que Tybere en tous lieux a ſceu l’art de regner?</orig>
            <reg>Je veux que mes vainqueurs le puissent témoigner, Que <persName>Tibère</persName> en tous lieux a su l'art de régner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette demißion qui ne m'eſt point honteuſe, Pour ton ſeul intereſt, me deuiendra fâcheuſe;</orig>
            <reg>Cette demission qui ne m'est point honteuse, Pour ton seul intérêt, me deviendra fâcheuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la ſupporterois auec quelque douceur, Si ie laiſſois l’Empire à mon vray ſucceſſeur:</orig>
            <reg>Je la supporterais avec quelque douceur, Si ici laissais l'Empire à mon vrai successeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut que ie ſouffre vne entiere diſgrace, Et qu’vn vſurpateur le rauiſſe à ma race.</orig>
            <reg>Mais il faut que ici souffre une entière disgrâce, Et qu'un usurpateur le ravisse à ma race.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Druſe, c’eſtoit toy que i’auois deſtiné, Et que ie choiſiſſois pour eſtre couronné;</orig>
            <reg>Cher <persName>Druse</persName>, c'était toi que j'avais destiné, Et que je choisissais pour être couronné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au cruuute des Hieuns imunou nuuſ mon frere, Cette meſme rigueur m’auoit oſté ton pere.</orig>
            <reg>Au crute des Hieuns imunou nuus mon frère, Cette même rigueur m'avait ôté ton père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſtoit trop peu des maux que tu me fis!</orig>
            <reg>c'était trop peu des maux que tu me fis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton inhumanité me priua de deux fils!</orig>
            <reg>Ton inhumanité me priva de deux fils!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVSE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, voſtre indulgence eſtoit trop exce ßiue, Et par voſtre bonté tout ce deſordre arriue.</orig>
            <reg>Seigneur, votre indulgence était trop exce ssiue, Et par votre bonté tout ce désordre arrive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux point gehenner l’affection des Rois, Le peuple doit iuger des hommes par leurs choix;</orig>
            <reg>Je ne veux point géhenner l'affection des Rois, Le peuple doit juger des hommes par leurs choix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand de leurs faueurs ils ont crû quelqu'vn digne, Jl luy doit confirmer ce priuilege inſigne;</orig>
            <reg>Et quand de leurs faveurs ils ont cru quelqu'un digne, Ila luy doit confirmer ce privilège insigne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans s’examiner s’il l’auoit merité, S’imaginer qu’il l’aye auec quelque equité.</orig>
            <reg>Et sans s'examiner s'il l'avait mérité, S'imaginer qu'il l'aie avec quelque équité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Princes, de leur part, y doiuent leur prudence, Preuenir leurs faueurs de quelque connoiſſance, Et ne les point verſer ſur d’indignes objets;</orig>
          <reg>Les Princes, de leur part, y doivent leur prudence, Prévenir leurs faveurs de quelque connaissance, Et ne les point verser sur d'indignes objets;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’on s’attire autrement la haine des ſubjets.</orig>
          <reg>L'on s'attire autrement la haine des sujets.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſe fait dans l’Eſtat vn general murmure, Le Prince est plus blâmé, que n’eſt ſa creature, Et la rage du Peuple, au moindre euenement, En condamne la cauſe, &amp; non pas l’instrument;</orig>
          <reg>Il se fait dans l'État un général murmure, Le Prince est plus blâmé, que n'est sa créature, Et la rage du Peuple, au moindre événement, En condamne la cause, et non pas l'instrument;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’on rejette ſur vous les deſaſtres de Rome, Tant vous aueZ acrû la puiſſance d’vn homme;</orig>
          <reg>L'on rejette sur vous les désastres de <placeName>Rome</placeName>, Tant vous avez acru la puissance d'un homme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous auez dans luy ſeul ramaſſe les honneurs, Un homme ſans merite, a le prix de pluſieurs, Les charges de l'Empire en luy ſeul ſont vnies;</orig>
          <reg>Vous avez dans deux seul ramasse les honneurs, Un homme sans mérite, à le prix de plusieurs, Les charges de l'Empire en lui seul sont unies;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Uous répandez ſur luy des graces infinies;</orig>
          <reg>Vous répandez sur On des grâces infinies;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et par vne faueur, qui fait mille jaloux, Vous auez fait Sejan vn peu moindre que vous;</orig>
          <reg>Et par une faveur, qui fait mille jaloux, Vous avez fait <persName>Séjan</persName> un peu moindre que vous;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Encor abuſe-t’il du credit qu’on luy donne;</orig>
          <reg>Encor abuse-t-il du crédit qu'on luiprendre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ingrat, &amp; l’inſolent, ne carreſſe perſonne;</orig>
          <reg>L'ingrat, et l'insolent, ne carresse personne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſur ces hauts degrez, ou ſon bon peur t'a mis, Il dédaigne d’auoir de petits ennemis.</orig>
          <reg>Et sur ces hauts degré, ou son bon peur t'a mis, Il dédaigne d'avoir de petits ennemis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſi aua granueo mijono que ſes deſſeins s'attachent Mais ſes precautions empeſchent qu’ils ſe ſçachent;</orig>
          <reg>Cési ava granueo mijono que ses desseins s'attachent Mais ses précautions empêchent qu'ils se sachent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le poiſon ſourdement, l’a rendu ſans riuaux.</orig>
          <reg>Le poison sourdement, l'a rendu sans rivaux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYBERE.</orig>
            <reg>TYBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Druſe, ie le crois l’autheur de tous mes maux, I’ay trauaillé moy-meſme à ma propre ruine, Et i'armay d’vn poignard, le bras qui m'aſſaßine:</orig>
            <reg>Oui, <persName>Druse</persName>, je le crois l'auteur de tous mes maux, J'ai travaillé moi-même à ma propre ruine, Et j'armai d'un poignard, le bras qui m'assassine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſur mon propre fils il porta ſa fureur.</orig>
            <reg>Oui, sur mon propre fils il porta sa fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce cruel ſoupçon, me donne de l’horreur!</orig>
            <reg>ce cruel soupçon, me donne de l'horreur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtons-nous de l’esprit cette triſte creance?</orig>
            <reg>Ôtons-nous de l'esprit cette triste créance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette horrible action a de la vray-ſemblance;</orig>
            <reg>Cette horrible action a de la vraiisemblance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ei quey que le porjon ne jui pas aere, Par vne circonſtance on ſe l’eſt figuré;</orig>
            <reg>Ei que que le porjon ne jui pas aère, Par une circonstance on se l'est figuré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il recherche ſa vefue.</orig>
            <reg>Il recherche sa veue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IBERE.</orig>
            <reg>
              <persName>IBÈRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut de moy Liuie!</orig>
            <reg>Il veut de moi <persName>Livie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans le meſme temps qu’il attente à ma vie!</orig>
            <reg>Et dans le même temps qu'il attente à ma vie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, donneZ moy l’ordre de l’arreſter, Iuſques dans ſon Palais, i’iray l’executer;</orig>
            <reg>Seigneur, donnez -moi l'ordre de l'arrêter, Jusque dans son Palais, j'irai l'exécuter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut preuenir, plûtoſt que de l’attendre, Et ne luy pas laiſſer le temps de nous ſurprendre.</orig>
            <reg>Il le faut prévenir, plutôt que de l'attendre, Et nea luy pas laisser le temps de nous surprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERE.</orig>
            <reg>BÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes gens le ſaiſiront auec commodité.</orig>
            <reg>Mes gens le saisiront ap commodité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Macron, me réponds:</orig>
            <reg><persName>Macron</persName>, me réponds:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu de ta fidelité?</orig>
            <reg>tu de ta fidélité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>din.</orig>
            <reg>din.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ctjur, mille fois ie te l’ay fait paraiſtre, Et telle qu'vn ſubjet la conſerue à ſon Maiſtre.</orig>
            <reg>Ctjur, mille fois ie te l'ai fait paraître, Et telle qu'un sujet la conserve à son Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERE.</orig>
            <reg>ÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis auoir icy des ſujets d’en douter.</orig>
            <reg>Je puis avoir ici des sujets d'en douter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu du cœur?</orig>
            <reg>As-tu du cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez, pour ne rien redouter.</orig>
            <reg>Assez, pour ne rien redouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Jl faut ſaiſir Sejan?</orig>
            <reg>Il faut saisir <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YBERE.</orig>
            <reg>
              <persName>IBÈRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan!</orig>
            <reg>
              <persName>Séjan</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YBERE.</orig>
            <reg>
              <persName>IBÈRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l’apprehendes?</orig>
            <reg>Tu l'appréhendes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, i’executeray ce que tu me commandes, Auec quelque grand foin qu’il ſe faſſe garder.</orig>
            <reg>Non, j'exécuterai ce que tu me commandes, Avec quelque grand foin qu'il se fasse garder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl n'eſt pas de beſoin de ſe tant hazarder?</orig>
            <reg>Il n'est pas de besoin de se tant hasarder?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramaſſe tes ſoldats, &amp; te rends à la porte;</orig>
            <reg>Ramasse tes soldats, et te rends à la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt accompagné, fais ta garde plus forte;</orig>
            <reg>S'il est accompagné, fais ta garde plus forte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur toutuungu peint que par vn ordre exprés.</orig>
            <reg>Et sur toutuungu peint que par un ordre exprès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, Regulus.</orig>
            <reg>Toi, <persName>Regulus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVLVS.</orig>
            <reg>GULUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYBERE.</orig>
            <reg>TYBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez vous icy prés.</orig>
            <reg>Tenez vous ici près.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Druſe, il nous faut icy compoſer nos viſages, Et ne luy point donner de ſiniſtres ombrages;</orig>
            <reg>Druse, il nous faut ici composer nos visages, Et ne lui point donner de sinistres ombrages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl doit venir bien-toſt.</orig>
            <reg><persName>Jl</persName> doit venir bientôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le voicy qui vient;</orig>
            <reg>Mais le voici qui vient;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sane je juie enereners uey mefme nous preuient.</orig>
            <reg>Sane je juie enéréners ouvei -même nous prévient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TYBERE, DRVSE, SEIAN, REGVLVS.</orig>
          <reg>TYBERE, DRUZE, SEIAN, REGVLVS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſar, i'enfrains les loix</orig>
            <reg>sar, j'enfrains les lois</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Ie t'en veux diſpenſer.</orig>
            <reg>I Je t'en veux dispenser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E RE.</orig>
            <reg>E RE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn autre les obſerue,</orig>
            <reg>Qu'un autre les observe,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E AN.</orig>
            <reg> EN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obligeante reſerue!</orig>
            <reg>Obligeante réserve!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERE.</orig>
            <reg>BÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te traitte pas en homme du commun.</orig>
            <reg>Je ne te traite pas en homme du commun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAN Ie ne me laſſe point de vous eſtre importun;</orig>
            <reg><persName>IAN</persName> Je ne me lasse point de vous être importun;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cherche à vos bontez de nouuelles matieres, Et moins aux Dieux qu'à vous i’adreſſe mes prieres.</orig>
            <reg>Je cherche à vos bontés de nouvelles matières, Et moins aux Dieux qu'à vous j'adresse mes prières.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auguſte, &amp; vous, Ceſar, m'auez comblé de biens, Mais de loin, vos bien-faits ont ſurpaſſé les ſiens;</orig>
            <reg><persName>Auguste</persName>, et vous, <persName>César</persName>, m'avez comblé de biens, Mais de loin, vos bienfaits ont surpassé les siens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez accordé tous les honneurs de Rome, Et de quoy contenter tous les deſirs d’vn homme;</orig>
            <reg>Vous m'avez accordé tous les honneurs de <placeName>Rome</placeName>, Et de quoi contenter tous les désirs d'un homme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus ambitieux s’en ſeroit aſſouuy, Außi par ce ſecret vn Prince eſt mieux ſeruy;</orig>
            <reg>Le plus ambitieux s'en serait assoui, Aussi par ce secret un Prince est mieux servi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces nobles ſujets qui dédaignent la force, Les cœurs ſe laiſſent prendre à cette douce amorce;</orig>
            <reg>Et ces nobles sujets qui dédaignent la force, Les cœurs se laissent prendre à cette douce amorce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La liberalité fait d’aimables efforts, Et s’acquiert les eſprits, comme l’autre les corps;</orig>
            <reg>La libéralité fait d'aimables efforts, Et s'acquiert les esprits, comme l'autre les corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coje uues pupion qu'un ſubjet ſe hazarde:</orig>
            <reg>Coje ues pupion qu'un sujet se hasarde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere auec ce cœur commanda voſtre garde;</orig>
            <reg>Mon père avec ce cœur commanda votre garde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’eſtant ſignalé dans mille occaſions, Merita voſtre eſtime &amp; vos affections.</orig>
            <reg>Et s'étant signalé dans mille occasions, Mérita votre estime et vos affections.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine fut-il mort en ce noble exercice, Que l’on me confirma cet important office;</orig>
            <reg>À peine fut-il mort en ce noble exercice, Que l'on me confirma cet important office;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tout jeune que i’eſtois, ie me vis dans l’employ, Et i’eus de beaux moyens de vous montrer ma fo J'ay plainement remply cette belle esperance:</orig>
          <reg>Tout jeune que j'étais, je me vis dans l'emploi, Et j'eus de beaux moyens de vous montrer ma fo J'ai plainement rempli cette belle espérance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Außi, ſi i'ay ſeruy, i'en eu la recompenſe, La charge de Preteur, celle de Conſulat, Et ſucce ßiuement les honneurs du Senat:</orig>
          <reg>Aussi, si j'ai servi, j'en eu la récompense, La charge de Preteur, celle de Consulat, Et sucée uement les honneurs du Sénat:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je commande à ce corps qui regit cent Prouinces, Et i’ordonne, apres vous, de tous ces petits Princes;</orig>
          <reg>Je commande à ce corps qui régit cent Provinces, Et j'ordonne, après vous, de tous ces petits Princes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin vous m’auez fait le ſecond des Romains, Et vous voyez, Ceſar, l’ouurage de vos mains;</orig>
          <reg>Enfin vous m'avez fait le second des Romains, Et vous voyez, <persName>César</persName>, l'ouvrage de vos mains;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie puis ſans vanité l’ozer preſque pretendre, Et ie puis aspirer au nom de voſtre gendre;</orig>
          <reg>Je puis sans vanité l'ozer presque prétendre, Et ie puis aspirer au nom de votre gendre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si la vefue de Druſe a beſoin d’vn mary, Seigneur, jettez les yeux ſur voſtre fauory:</orig>
          <reg>Si la vefue de <persName>Druse</persName> a besoin d'un mari, Seigneur, jetés les yeux sur votre favori:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſia voſtre alliance illuſtra ma famillé, Le fils de Clodius eut épousé ma fille;</orig>
          <reg>De zia votre alliance illustra ma famillé, Le fils de <persName>Clodius</persName> eut épousé ma fille;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce glorieux Hymen ſe deuoit acheuer, Sans le grand accident qui vint nous l’enleuer, Et qui nous l’arrachant, au plus beau de ſon âge, Détruiſit voſtre espoir, auec ce mariage.</orig>
          <reg>Ce glorieux Hymen se devait achever, Sans le grand accident qui vint nous l'enlever, Et qui nous l'arrachant, au plus beau de son âge, Détruisit votre espoir, avec ce mariage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auguste, voſtre pere, à voulu s’allier, Auecques la maiſon d’vn ſimple Cheualier;</orig>
          <reg><persName>Auguste</persName>, votre père, à voulu s'allier, Avecques la maison d'un simple <placeName>Chalier</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſar, i’implore icy voſtre toute puiſſance, Faites moy meriter voſtre auguſte alliance;</orig>
          <reg><persName>César</persName>, j'implore ici votre toute puissance, Faites moi mériter votre auguste alliance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puis que voſtre ſang vous éleua ſur nous, Par voſtre abaiſſement, approchez-moy de vous;</orig>
          <reg>Et puis que votre sang vous éleva sur nous, Par votre abaissement, approchez-moi de vous;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jl n’est rien juſque là qui vaille mon enuie;</orig>
          <reg>Jl n'est rien jusque -là qui vaille mon envie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ſa poſſe ßion!</orig>
          <reg>C'est sa posse ssion!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERE.</orig>
            <reg>BÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on appelle Liuie?</orig>
            <reg>Qu'on appelle <persName>Livie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>
              <persName>AN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel excés d’honneur portez vous vn Subjet!</orig>
            <reg>À quel excès d'honneur portez vous un Subjet!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERE.</orig>
            <reg>BÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te peux deceuoir dans vn ſi baut projet;</orig>
            <reg>Tu te peux décevoir dans un si baut projet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne te flatte point, de penſer que Liuie, Prenne à ton auantage vne ſi baſſe enuie, Qu'elle daigne épouſer vn ſimple Cheualier, Qu'elle ſe méconnoiſſe, &amp; ſe vueille oublier;</orig>
            <reg>Et ne te flatte point, de penser que <persName>Livie</persName>, Prenne à ton avantage une si basse envie, Qu'elle daigne épouser un simple Chalier, Qu'elle se méconnaisse, et se veuille oublier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit vn opprobre aux familles Romaines, Qui virent ſes parens aux charges Souueraines, Qui ne pourroient ſouſſrir ce mélange odieux, Ny voir ta maiſon jointe à la race des Dieux;</orig>
            <reg>Ce serait un opprobre aux familles Romaines, Qui virent ses parens aux charges Souveraines, Qui ne pourraient soussrir ce mêlange odieux, Ni voir ta maison jointe à la race des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mettrois mes Neueux dans de longues querelles, Et verrois entre vous des haines immortelles.</orig>
            <reg>Je mettrais mes Neveux dans de longues querelles, Et verrais entre vous des haines immortelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où nous reduiriez-vous, ſi vous veniez aux mains, Et ſi vos diferends partageoient les Romains?</orig>
            <reg>Où nous réduiriez-vous, si vous veniez aux mains, Et si vos diférends partageaient les Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſure tes projets auecques ta puiſſance, Ou les proportionne à ta ſeule naïſſance:</orig>
            <reg>Mesure tes projets était ta puissance, Ou les proportionne à ta seule naïssance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute Rome m’haï̃t pour t’auoir agrandy, Et i’en ſuis décrié, loin d’en eſtre applaudy:</orig>
            <reg>Toute <placeName>Rome</placeName> m'hait pour t'avoir agrandi, Et j'en suis décrié, loin d'en être applaudi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois- je encourir pour toy l’inimitié publique, Et mettre en ma maiſon vn trouble domeſtique?</orig>
            <reg>Dois- je encourir pour toi l'inimitié publique, Et mettre en ma maison un trouble domestique?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vit on iamais dans Rome vn ſemblable party, Qui fut tant inégal, &amp; ſi mal aſſorty?</orig>
            <reg>Vit on jamais dans <placeName>Rome</placeName> un semblable parti, Qui fut tant inégal, et si mal assorti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’exemple d’Auguſte, il me donna ſa fille, Tant il fut inquiet, changeant &amp; difficile;</orig>
            <reg>Pour l'exemple <persName>d'Auguste</persName>, il me donna sa fille, Tant il fut inquiet, changeant et difficile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agrippa l’auoit euë, il me la redonna;</orig>
            <reg><persName>Agrippa</persName> l'avait eue, il me la redonna;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette inégalité fit qu’on le ſoupçonna;</orig>
            <reg>Cette inégalité fit qu'on le soupçonna;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en preuit la ſuitte;</orig>
            <reg>Il en prévit la te;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; s’il faut ainſi dire, La ſouueraineté par là ſe communique;</orig>
            <reg>et s'il faut ainsi dire, La souveraineté par là se communique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A meſure qu’on monte, on dreſſe vn nouueau plan, Et d’allié du Prince, on deuient ſon tyran.</orig>
            <reg>À mesure qu'on monte, on dresse un nouveau plan, Et d'allié du Prince, on devient son tyran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy venir Liuie;</orig>
            <reg>Voici venir <placeName>Livie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apprenons de ſa bouche, Ce qu'elle a concerté d’vn amour qui me touche, Et ce qu'elle à conclu contre mon intereſt.</orig>
            <reg>apprenons de sa bouche, Ce qu'elle a concerté d'un amour qui me touche, Et ce qu'elle à conclu contre mon intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLNE III TYBERE, DRVSE, SEIAN, LIVIE, REGVLVS.</orig>
          <reg>SCLNE III TYBERE, DRUZE, <persName>SEIAN</persName>, LIVIE, REGVLVS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt à vous, ma Princeſſe, à faire mon arreſt;</orig>
            <reg>Est à vous, ma Princesse, à faire mon arrêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Releuez nous bien-toſt de l’attẽte où nous ſommes;</orig>
            <reg>Relevez nous bientôt de l'attendre où nous sommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites moy le plus grantsou le moindre des hommes.</orig>
            <reg>Faites -moi le plus grantsou le moindre des hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVIE.</orig>
            <reg>IVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, preſomptueux, l’on voit ta vanité, Et l’on connoiſt l’excés de ta temerité.</orig>
            <reg>Et bien, présomptueux, l'on voit ta vanité, Et l'on connaît l'excès de ta témérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un homme de neant a bien eu cette audace, D’ozer faire regner ſa perſonne &amp; ſa race!</orig>
            <reg>Un homme de néant a bien eu cette audace, D'oser faire régner sa personne et sa race!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di ie pis u en Strabon, le fils d’vn Cheualier, Auecques les Ceſars, demande à s’allier!</orig>
            <reg>Di grande pis u en <persName>Strabon</persName>, le fils d'un Chalier, Avecques les <persName>Césars</persName>, demande à s'allier!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Seigneur, fouffreZ vons tettt naute inſolence?</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur, souffrez vons tett naute insolence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cilal dlanaames</orig>
            <reg><persName>Cilal</persName> dlanaâmes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iy IE.</orig>
            <reg>Ii IE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tais-toy?</orig>
            <reg>Tais-toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie t’impoſe ſilence.</orig>
            <reg>Elle t'impose silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma Princeſſe, eſt-ce ainſi que vous me trahiſſez?</orig>
            <reg>Ma Princesse, est-ce ainsi que vous me trahissez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nauez vous point aimé, ce que vous haïſſez?</orig>
            <reg>Navez -vous point aimé, ce que vous haïssez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie t’aurois aimé, le plus lâche des hommes!</orig>
            <reg>Moi, Seigneur t'aurais aimé, le plus lâche des hommes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le plus criminel de l'Empire où nous ſommes!</orig>
            <reg>Et le plus criminel de l'Empire où nous sommes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le cours de ta vie eſt vn débordement, Et de mille attentats, vn ſeul enchainement:</orig>
            <reg>Tout le cours de ta vie est un débordement, Et de mille attentats, un seul enchaînement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſtruis nous plainement de toutes tes maximes;</orig>
            <reg>Instruis nous plainement de toutes tes maximes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’ils ne ſont infinis, nombre moy tous tes crimes;</orig>
            <reg>S'ils ne sont infinis, nombre moi tous tes crimes;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eſtalle nous par ordre vn amas de forfaits;</orig>
          <reg>Étalle nous par ordre un amas de forfaits;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dis nous pourquoy, comment, &amp; quand ils furent faits?</orig>
          <reg>Dis nous pourquoi, comment, et quand ils furent faits?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nul ne s’eſt diuerty du cours de ta vengeance, Elle s’eſt étenduë auecque indifference;</orig>
          <reg>Nul ne s'est diverti du cours de ta vengeance, Elle s'est étendue avec indifférence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu t'immole les Grands, comme les plus petits, Et tout ſang aſſouuit tes brûlans appetits;</orig>
          <reg>Tu t'immole les Grands, comme les plus petits, Et tout sang assouuit tes brûlants appétits;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tes yeux ſe ſont repûs de diferend carnage;</orig>
          <reg>Tes yeux se sont répus de diérend carnage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trois teſtes d’Empereurs te bouchoient vn paſſage;</orig>
          <reg>Trois têtes d'Empereurs te bouchaient un passage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et par ta tyrannie, on les a veu tomber;</orig>
          <reg>Et par ta tyrannie, on les a vu tomber;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toute Rome, auec eux, s’en alloit ſucomber;</orig>
          <reg>Toute <placeName>Rome</placeName>, avec eux, s'en allait sucomber;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La maiſon des Ceſars, que tu tenois en bute, S’alloit enuelopper dans cette grande chute;</orig>
          <reg>La maison des <persName>Césars</persName>, que tu tenais en bute, S'allait envelopper dans cette grande chute;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Empire, &amp; l’Empereur, s’y ſeroient veus compris, Si le Ciel ne m’eut miſe au deuant du débris:</orig>
          <reg>L'Empire, et l'Empereur, s'y seraient vus compris, Si le Ciel ne m'eût mise au devant du débris:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oùy, ce Ciel irrité, qui dedans ſa colere, Souffroit l’aueuglement dans l’ame de Tybere, Luy va monſtrer l’abyſme où ta main le pouſſoit;</orig>
          <reg>Oui, ce Ciel irrité, qui dedans sa colère, Souffrait l'aveuglement dans l'âme de <persName>Tibère</persName>, Lui va montrer l'abîme où ta main le poussait;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>fi ne veur pius de fleaux, ton regne le laſſoit, Tant de meſchancetez ſont à ce iour preſcrites, Ta domination excedoit ſes limites;</orig>
          <reg>fi ne veur pius de fléaux, ton règne le lassait, Tant de méchancetés sont à ce jour prescrites, Ta domination excédait ses limites;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu prins plus de credit, qu’il ne t’en a donné, Et plus executé, qu’il n’auoit ordonné.</orig>
          <reg>Tu prins plus de crédit, qu'il ne t'en a donné, Et plus exécuté, qu'il n'avait ordonné.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERE.</orig>
            <reg>ÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entends-je icy, Sejan?</orig>
            <reg>Qu'entends-je ici, <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ue vois-je icy, Madame?</orig>
            <reg>I ue vois-je ici, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IE.</orig>
            <reg>
              <persName>JE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l'ozes demander!</orig>
            <reg>Tu l'oses demander!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>confuiter-en ton ame s</orig>
            <reg>confuiter-en ton âme s</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, elle eſt ſeduite, &amp; Druze a concerté.</orig>
            <reg>Seigneur, elle est séduite, et <persName>Druze</persName> a concerté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy, traiſtre!</orig>
            <reg>Quoi, traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JE.</orig>
            <reg>
              <persName>JE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RE.</orig>
            <reg>RE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle parle auecque liberté?</orig>
            <reg>Qu'elle parle apprête liberté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux point parler d’vn million de crimes, Tu les as tous cachez ou rendus legitimes;</orig>
            <reg>Je ne veux point parler d'Han million de crimes, Tu les as tous cachés ou rendus légitimes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque déguiſement, dont tu les ais couuerts, Jls paroiſtront vn iour aux yeux de l’Uniuers;</orig>
            <reg>Quelque déguisement, dont tu les ais couverts, Ils paraîtront un jour aux yeux de l'Univers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette verité, qui va par les Prouinces, ( Qu’on n’introduit iamais aux cabinets des Princes, S’y viendra preſenter auec ſa netteté, Et ſortira bien-toſt de ſon obſcurité;</orig>
            <reg>Et cette vérité, qui va par les Provinces, ( Qu'on n'introduit jamais aux cabinets des Princes, S'y viendra présenter avec sa netteté, Et sortira bientôt de son obscurité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces belles veritez, qu’on auoit obſcurcies, Ces morts qu’on pretextoit, s’y verront éclaircies;</orig>
            <reg>Ces belles vérités, qu'on avait obscurcies, Ces morts qu'on prétextait, s'y verront éclaircies;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Piſon n’aura rien fait, qu’il n’ait eu tes aduis, Et mourra criminel, pour les auoir ſuiuis.</orig>
          <reg><persName>Pison</persName> n'aura rien fait, qu'il n'ait eu tes avis, Et mourra criminel, pour les avoir suivis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Là ſe découurira ton horrible malice, L’on verra qu’vn coupable a perdu ſon complice;</orig>
          <reg>Là se découvrira ton horrible malice, L'on verra qu'un coupable a perdu son complice;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et d’apprehenſion qu’on ne vit ſon peché, Que ſes precautions dans ſon ſang l’ont caché:</orig>
          <reg>Et d'appréhension qu'on ne vit son péché, Que ses précautions dans son sang l'ont caché:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oüy, perfide, ce meurtre eſt bien plus vray-ſemblable, Que le grand deſespoir, dont tu le fis capable;</orig>
          <reg>Oui, perfide, ce meurtre est bien plus vrai-semblable, Que le grand désespoir, dont tu le fis capable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn láche naturel, vne humeur de Piſon, Une main toûjours preſte à donner le poiſon, N’auroit pas pû choiſir vne mort volontaire;</orig>
          <reg>Un lâche naturel, une humeur de <persName>Pison</persName>, Une main toujours prête à donner le poison, N'aurait pas pu choisir une mort volontaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jl auroit attendu qu'elle fut neceſſaire;</orig>
          <reg>Il aurait attendu qu'elle fut nécessaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et cette ame ſi baſſe, attachée à ſon corps, Ne l’eut abandonné que par de grands efforts.</orig>
          <reg>Et cette âme si basse, attachée à son corps, Ne l'eut abandonné que par de grands efforts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Germanicus à peine auoit quitté la place, Que ta temerité monta juſqu’à l’audace;</orig>
          <reg><persName>Germanicus</persName> à peine avait quitté la place, Que ta témérité monta jusqu'à l'audace;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu te ſacrifias le fils de l'Empereur;</orig>
          <reg>Tu te sacrifias le fils de l'Empereur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le fils de Claudius éprouua ta fureur;</orig>
          <reg>Le fils de <persName>Claudius</persName> éprouva ta fureur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et par l'ambition la plus dénaturée, La perte de ton Prince eſt meſme conjurée.</orig>
          <reg>Et par l'ambition la plus dénaturée, La perte de ton Prince est même conjurée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt par tous ces degreZ, que tu voulois monter, Et tant d’empeſchemens ſe deuoient ſurmonter;</orig>
          <reg>C'est par tous ces dégréz, que tu voulais monter, Et tant d'empêchements se devaient surmonter;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais tu laiſſois, aueugle, vn obſtacle en arriere;</orig>
          <reg>Mais tu laissais, aveugle, un obstacle en arrière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie m'oppoſe à ta courſe, au bout de ta carriere;</orig>
          <reg>Je m'oppose à ta course, au bout de ta carrière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu croyois voir l’effet que tu t’es projetté, Et ſi proche du Troſne, on te voit arreſté.</orig>
          <reg>Tu croyais voir l'effet que tu t'es projetté, Et si proche du Trône, on te voit arrêté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVSE.</orig>
            <reg>RUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends moy, Germanicus, &amp; me rends Agripine, Toy deſtructeur des miens, cauſe de leur ruine, Abominable autheur des maux qu’ils ont ſouffers, Deteſtable inuenteur des poiſons &amp; des fers?</orig>
            <reg>Rends moi, <persName>Germanicus</persName>, et me rends <persName>Agripine</persName>, Toi destructeur des miens, cause de leur ruine, Abominable auteur des maux qu'ils ont souffers, Detestable inventeur des poisons et des fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>barbare;</orig>
            <reg>barbare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel crime auoit commis ma mere Pour auoir recherché l’aſſa ßin de mon pere?</orig>
            <reg>quel crime avait commis ma mère Pour avoir recherché l'assa <persName>Zin</persName> de mon père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin d'en auoir juſtice, &amp; d’en tirer raiſon, Elle fut releguée, &amp; mourut en priſon.</orig>
            <reg>Loin d'en avoir justice, et d'en tirer raison, Elle fut releguée, et mourut en prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YBERE.</orig>
            <reg>
              <persName>IBÈRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que réponds-tu, Sejan?</orig>
            <reg>Que réponds-tu, <persName>Séjan</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE.</orig>
            <reg>
              <persName>SE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pourroit-il répondre?</orig>
            <reg>Que pourrait-il répondre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ſes déportemens ont dequoy le confondre.</orig>
            <reg>Tous ses déportements ont dequoy le confondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que Druſe m’entreprend, Il ne peut ſupporter que vous m'ayeZ fait grand, Et garde vne maxime aux Princes ſi commune, Qu'il faut choquer ſans ceſſe vn homme de fortune, Et qu’il n’est pas ſeant de mettre en meſme rang.</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'aujourd'hui que <persName>Druse</persName> m'entreprend, Il ne peut supporter que vous m'ayeZ fait grand, Et garde une maxime aux Princes si commune, Qu'il faut choquer sans cesse un homme de fortune, Et qu'il n'est pas séant de mettre en rendre rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſimples Cheualiers, &amp; les Princes du ſang.</orig>
            <reg>Les simples Chevaliers, et les Princes du sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant à Germanicus, ſa mort fut naturelle, Et Druſe injuſtement m'en forme vne querelle.</orig>
            <reg>Quant à <persName>Germanicus</persName>, sa mort fut naturelle, Et Druse injustement m'en forme une querelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on ſŗan à quel exces ſon orgueil ſe porta.</orig>
            <reg>L'on sommes à quel excès son orgueil se porta.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne illuſion que forment tes ſemblables, Cette façon d’agir rend les Princes coupables:</orig>
            <reg>C'est une illusion que forment tes semblables, Cette façon d'agir rend les Princes coupables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toy, reconnois-tu juſqu’où monte le tien?</orig>
            <reg>Mais toi, reconnais-tu jusqu'où monte le tien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, dont la vanité n’auoit point de ſoûtien, Et de qui l’inſolence a pû juſque là craiſtre, Que d’ozer demander la fille de ton Maiſtre?</orig>
            <reg>Toi, dont la vanité n'avait point de soutien, Et de qui l'insolence a pu jusque -là craître, Que d'oser demander la fille de ton Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant à Druſe, meſchant, tu l’as empoiſonné.</orig>
            <reg>Quant à <persName>Druse</persName>, méchant, tu l'as empoisonné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A N.</orig>
            <reg>À N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie l’ay fait mourir!</orig>
            <reg>Moi, Seigneur l'ai fait mourir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 VIE.</orig>
            <reg>14 VIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’homme abandonné!</orig>
            <reg>l'homme abandonné!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te veux preualoir du peu de témoignages;</orig>
            <reg>Tu te veux prévaloir du peu de témoignages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie n’en puis tracer que de legers ombrages;</orig>
            <reg>Oui, je n'en puis tracer que de légers ombrages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te puis conuaincre en manquant de témoins;</orig>
            <reg>Je ne te puis convaincre en manquant de témoins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’entrepriſe fut faite auec de trop grands ſoins;</orig>
            <reg>L'entreprise fut faite avec de trop grands soins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta politique enſeigne à détruire vne preuue, Elle deuoit t’apprendre à perdre außi la vefue:</orig>
            <reg>Ta politique enseigne à détruire une preuve, Elle devait t'apprendre à perdre aussi la veue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Ciel qui confond tous les conſeils humains, Qui rend, quand il luy plaiſt, nos raiſonnemens vains,</orig>
            <reg>Mais le Ciel qui confond tous les conseils humains, Qui rend, quand il lui plaît, nos raisonnements vains,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>T’a forcé, malgré toy, de te trahir toy meſme, Et t’a fait découurir ton propre ſtratageme;</orig>
          <reg>T'a forcé, malgré toi, de te trahir toi y, Et t'a fait découvrir ton propre stratagème;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu m'apportois en dot, la teſte d’vn mary;</orig>
          <reg>Tu m'apportais en dot, la tête d'un mari;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A ce ſanglant objet, ſa vefue t’eut chery;</orig>
          <reg>À ce sanglant objet, sa vefue t'eut chéri;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu t’en glorifiois, comme d’vne victoire, Comme d’vne action toute pleine de gloire;</orig>
          <reg>Tu t'en glorifiais, comme d'une victoire, Comme d'une action toute pleine de gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tes entretiens d’amour, auoient ce compliment, Et n’eſtoient embellis, que de cet ornement.</orig>
          <reg>Tes entretiens d'amour, avaient ce compliment, Et n'étaient embellis, que de cet ornement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vous offre vn Empire, acceptez le, Madame;</orig>
          <reg>Je vous offre un Empire, acceptez le, Madame;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous monſtre par là la grandeur de ma flâme;</orig>
          <reg>Je vous montre par là la grandeur de ma flamme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle exigeoit de moy la mort de voſtre Eſpoux;</orig>
          <reg>Elle exigeait de moi la mort de votre Époux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle marque plus grande en deſireriez vous?</orig>
          <reg>Quelle marque plus grande en désireriez -vous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Druſe a deſia pery, ie vay perdre Tybere, A la perte du fils, joindre celle du pere;</orig>
          <reg><persName>Druse</persName> a déjà péri, Seigneur vais perdre <persName>Tibère</persName>, A la perte du fils, joindre celle du père;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n'eſt rien de hardy, que ie n'oze tenter, Et par ce ſeul motif, de vous mieux meriter.</orig>
          <reg>Il n'est rien de hardi, que je n'ose tenter, Et par ce seul motif, de vous mieux mériter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J'attens, pour ce grand coup, des forces d’Allemagne;</orig>
          <reg>J'attends, pour ce grand coup, des forces d'Allemagne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’occupe également, la ville &amp; la campagne;</orig>
          <reg>J'occupe également, la ville et la campagne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutes les legions ſuiuront mes étendars;</orig>
          <reg>Toutes les légions suivront mes étendards;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles vont m’éleuer au Troſne des Ceſars, hltine uejom mut pieds cette illuſtre conqueſte, Et ceux que la naiſſance auoit mis ſur ma teſte;</orig>
          <reg>Elles vont m'élever au Trône des <orgName>Césars</orgName>, hltine uejom mut pieds cette illustre conquête, Et ceux que la naissance avait mis sur ma tête;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perdons le jeune Druſe.</orig>
          <reg>Perdons le jeune <persName>Druse</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A tant de cruautez, Ie fremiſſois en moy de tes deloyautez:</orig>
          <reg>À tant de cruautés, Je frémissais en moi de tes déloyautés:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Malgré toute ma rage, il me falloit contraindre, Deuorer mes ſoúpirs, m'empeſcher de me plaindre;</orig>
          <reg>Malgré toute ma rage, il me fallait contraindre, Dévorer mes soupirs, m'empêcher de me plaindre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et par vn vif tourment, qu’on ne peut exprimer, Dire à mon ennemy que ie voulois l’aimer.</orig>
          <reg>Et par un vif tourment, qu'on ne peut exprimer, Dire à mon ennemi que ici voulais l'aimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'attendois ce moment, l’heure enfin eſt venuë, Où ta meſchanceté doit eſtre reconnuë;</orig>
          <reg>J'attendais ce moment, l'heure enfin est venue, Où ta méchanceté doit être reconnue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ut ſia tes remorus t'empeſchent de parler, Ou te veulent contraindre à nous tout reueler.</orig>
          <reg>Et ut zia té morus t'empêchent de parler, Ou te veulent contraindre à nous tout révéler.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YBERE.</orig>
            <reg>
              <persName>IBÈRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dejui, que vepenas vine</orig>
            <reg>déjui, que vépenas vine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Leur procedé m’étonne.</orig>
            <reg>Leur procédé m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D BERE.</orig>
            <reg>
              <persName>DERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leue les yeux, &amp; voy cet aduis qu’on me donne.</orig>
            <reg>Leve les yeux, et vois cet avis qu'on me donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tejrine tougis pas?</orig>
            <reg><persName>Téjrine</persName> tougis pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton front ne pâlit point?</orig>
            <reg>ton front ne pâlit point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sej lit.</orig>
            <reg>Séje lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes, ton imprudence eſt dans ſon plus haut poinct.</orig>
            <reg>Certes, ton imprudence est dans son plus haut point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Plus il ſe veut cacher, plus il ſe fait paroiſtre.</orig>
            <reg>Plus il se veut cacher, plus il se fait paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur, malgré le front, ſe ſçait faire connoistre.</orig>
            <reg>Le cœur, malgré le front, se sait faire connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ceſar, c’eſt vn effet de leur inuention, Et i’implore à genoux voſtre protection.</orig>
            <reg><persName>César</persName>, c'est un effet de leur invention, Et j'implore à genoux votre protection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel à vos pieds m’abiſme d’vn tonnerre, Ou que vif deuant vous, m'engloutiſſe la terre, Ou que, ie ſois, mon Prince, éloigné de vos yeux;</orig>
            <reg>Que le Ciel à vos pieds m'abîme d'un tonnerre, Ou que vif devant vous, m'engloutisse la terre, Ou que, sans sois, mon Prince, éloigné de vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serment bien plus ſacré, que celuy de nos Dieux.</orig>
            <reg>Serment bien plus sacré, que celui de nos Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERE.</orig>
            <reg>BÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe de profaner vn nom ſi redoutable;</orig>
            <reg>Cesse de profaner un nom si redoutable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on gardera ton droict, innocent ou coupable.</orig>
            <reg>L'on gardera ton droit, innocent ou coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ua te juſtifier de cet aſſa ßinat;</orig>
            <reg>Oùa te justifier de cet assa ssinat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en commets l’examen au pouuoir du Senat, Ta vie eſt dans ſes mains, il iugera ſans haine.</orig>
            <reg>J'en commets l'examen au pouvoir du Sénat, Ta vie est dans ses mains, il jugera sans haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on le faſſe aſſembler:</orig>
            <reg>Qu'on le fasse assembler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Macron, que l’on l’y meine.</orig>
            <reg><persName>Macron</persName>, que l'on l'y mène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous Druſe, &amp; vous Liuie, aßiſtez au procez, Et ne retournez, point, ſans en voir le ſuccez.</orig>
            <reg>Uous <persName>Druse</persName>, et vous <persName>Livie</persName>, assistez au procès, Et ne retournez, point, sans en voir le succès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Uous reſſouuenez-vous de tant de bons offices, Et que voſtre ſalut eſt l’vn de mes ſeruices.</orig>
            <reg>ÉT -vous ressouuenez-vous de tant de bons offices, Et que votre salut est l'un de mes services.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, mon innocence;</orig>
            <reg>Seigneur, mon innocence;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aura ſes protecteurs;</orig>
            <reg>Aura ses protecteurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La paßion n’eſt point parmy des Senateurs.</orig>
            <reg>La passion n'est point parmi des Sénateurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu reuiens abſous, mes bras ſont tes refuges;</orig>
            <reg>Si tu reviens absous, mes bras sont tes refuges;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sinon, ie t’abandonne à l’arreſt de tes fuges,</orig>
            <reg>Sinon, <persName>Seigneur</persName> t'abandonne à l'arrêt de tes fuges,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du Troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TETIE 1</orig>
          <reg>TETIE 1</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUENE IREMTERE.</orig>
          <reg>SUENE IREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>APICATA, VOLVZIE, TERENCE.</orig>
          <reg>APICATA, VOLVZIE, TERENCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLVZIE.</orig>
            <reg>VOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve tẽtez -vous, Madame, &amp; qu’en eſperés vous?</orig>
            <reg>Ve tẽtez -vous, Madame, et qu'en espérez -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Croyez vous obtenir la mort de voſtre Espoux?</orig>
            <reg>Un Croyez -vous obtenir la mort de votre Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, vous vous flatez de trouuer vn refuge?</orig>
            <reg>Et quoi, vous vous flattez de trouver un refuge?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan eſt criminel, &amp; Tybere eſt ſon juge;</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName> est criminel, et <persName>Tibère</persName> est son juge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’arbitre &amp; le coupable, ont icy tout pouuoir, Ils ont autant de droict, qu’ils en veulent auoir;</orig>
            <reg>L'arbitre et le coupable, ont ici tout pouvoir, Ils ont autant de droit, qu'ils en veulent avoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le diuorce eſt permis dans les maiſons de Rome.</orig>
            <reg>Le divorce est permis dans les <persName>maisons de Rome</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juſqu’où s’eſtend l’inſolence d’vn homme!</orig>
            <reg>jusqu'étend l'étend l'insolence d' Homme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Loix, qui permettez te utuorte aux Romains, Faites part de ce trouble au reſte des humains?</orig>
            <reg>Ô Lois, qui permettez te utuorte aux Romains, Faites part de ce trouble au reste des humains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis qu’on peut troubler des amours legitimes, Accordez vn paſſage à tous les autres crimes?</orig>
            <reg>Et puis qu'on peut troubler des amours légitimes, Accordez un passage à tous les autres crimes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie luy ſuis fidelle, &amp; luy me veut trahir!</orig>
            <reg>ie lui suis fidèle, et lui me veut trahir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ceſſe de m’aimer, dois-je pas le haïr?</orig>
            <reg>S'il cesse de m'aimer, dois-je pas le haïr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl briſe le premier le nœud qui nous engage;</orig>
            <reg>Il brise le premier le nœud qui nous engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn lâche, vn ingrat, vn perfide, vn volage;</orig>
            <reg>C'est un lâche, un ingrat, un perfide, un volage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que ce cœur leger me peut manquer de foy, Faut- il qu’vn inconſtant en attende de moy?</orig>
            <reg>Puis que ce cœur léger me peut manquer de foi, Faut- il qu'un inconstant en attende de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLVZIE.</orig>
            <reg>VOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adjoûtez à ces mots, qu’il eſt espoux &amp; pere, Que vous estes enſemble, &amp; ſa femme, &amp; ma mere, Que c’eſt le meſme, enfin, que vous auez chery, Et que vous pourſuiuez la teſte d’vn mary.</orig>
            <reg>Ajoutez à ces mots, qu'il est époux et père, Que vous êtes ensemble, et sa femme, et ma mère, Que c'est le même, enfin, que vous avez chéri, Et que vous poursuivez la tête d'un mari.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez ſi ce combat vous acquiert de la gloire.</orig>
            <reg>Voyez si ce combat vous acquiert de la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Madame, iugez quelle eſt vostre victoire.</orig>
            <reg>Oui, Madame, jugez quelle est votre victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pu'ejles vons denennes</orig>
            <reg>Pu'éjles vons dennes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’eſt-il deuenu?</orig>
            <reg>Et qu'est-il devenu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ces lâchetez, Sejan m’est inconnu;</orig>
            <reg>Après ces lâchetés, <persName>Séjan</persName> m'est inconnu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diffame ſa vie, eſt indigne de viure.</orig>
            <reg>Qui diffame sa vie, est indigne de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se jan eſt voſtre Espoux, le deuez-vous pourſuiure?</orig>
            <reg>Se jan est votre Époux, le devez-vous poursuivre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PICATA.</orig>
            <reg>PICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes-vous ſon appuy:</orig>
            <reg>Êtes-vous son appui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Terence, &amp; ma Fille, oſent parler pour luy.</orig>
            <reg>Quoi, <persName>Terence</persName>, et ma Fille, osent parler pour lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez ſes delateurs, &amp; non pas ſes refuges.</orig>
            <reg>Soyez ses délateurs, et non pas ses refuges.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZIE.</orig>
            <reg>ZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, differez, les Dieux ſeront vos Iuges.</orig>
            <reg>Madame, différez, les Dieux seront vos Juges.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATA.</orig>
            <reg>CATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Lima Ty) I Non, ie veux voir Tybere, il m’en fera raiſon;</orig>
            <reg>4 <placeName>Lima</placeName> Ty) I Non, tu veux voir <persName>Tibère</persName>, il m'en fera raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt intereſſé dedans leur trahiſon.</orig>
            <reg>Il est intéressé dedans leur trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ENCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la troiſieſme fois, ie m’en vais l’entreprendre;</orig>
            <reg>Pour la troisième fois, ie m'en vais l'entreprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je m'en voay le reuoir.</orig>
            <reg>je m'en vais le revoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AI ICATA.</orig>
            <reg>AI ICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’en faut-il attendre?</orig>
            <reg>Et qu'en faut-il attendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NCE.</orig>
            <reg>NÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, esperons mieux, allons.</orig>
            <reg>Madame, espérons mieux, allons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le voicy.</orig>
            <reg>Mais le voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLNE II.</orig>
          <reg>CLNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEIAN, APICATA, VOLVZIE, TERENCE.</orig>
          <reg>SEIAN, APICATA, VOLVZIE, TERENCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>
              <persName>AN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1t, ma fiutr un, Terence!</orig>
            <reg>1t, ma fiutr un, <persName>Terence</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gloy, ma ſemme au ßi!</orig>
            <reg>Gloi, ma semme au ussy!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I YMacron ſuspẽs ton ordre, &amp; ſouffre que i’embraſſe Tous ceux que mon malheur engage en ma diſgrace.</orig>
            <reg>I JYMacron suspense ton ordre, et souffre que j'embrasse Tous ceux que mon malheur engage en ma disgrâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces derniers entretiens ſont de tout temps permis, L’on les peut esperer des plus grands énnemis.</orig>
            <reg>Ces derniers entretiens sont de tout temps permis, L'on les peut espérer des plus grands énnemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt auec déplaiſir.</orig>
            <reg>C'est assez déplaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le fais point paraiſtre, Et ſuis joyeuſement les ordres de ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Ne le fais point paraître, Et suis joyeusement les ordres de ton Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deplore, infortunée, vn infidelle Espoux, Qu'vne diuine main ramene à tes genoux, Et qui dedans le temps qu’il t’auoit découuerte, Par vn ſort plus fâcheux, va reſ-ouurir la perte!</orig>
            <reg>Dépore, infortunée, un infidèle Espoux, Qu'une divine main ramène à tes genoux, Et qui dedans le temps qu'il t'avait découverte, Par un sort plus fâcheux, va résouvrir la perte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reçois de mon peché, ce repentir contraint, Au moins, s’il eſt tardif, mon remords n'eſt pas feint.</orig>
            <reg>Reçois de mon péché, ce repentir contraint, Au moins, s'il est tardif, mon remords n'est pas feint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me fuis:</orig>
            <reg>Tu me fuis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon uouru uemm muun ſi funeſte?</orig>
            <reg>mon uouru uemm mon si ouvre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O de tous mes foupçons, preuue trop manifeſte!</orig>
            <reg>Ô de tous mes soupçons, preuve trop manifeste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn trait de Liuie.</orig>
            <reg>C'est un trait de Livie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A 2 Oüy, tu l’as preſſenty, Et ton fidelle inſtinct m'en auoit aduerty:</orig>
            <reg>A 2 Oui, tu l'as pressenti, Et ton fidèle instinct m'en avait averti:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle-meſme me perd, &amp; l’ingratte m’accuſe, D’auoir empoiſonné Germanicus &amp; Druſe;</orig>
            <reg>Elle-même me perd, et l'ingratte m'accuse, D'avoir empoisonné <persName>Germanicus</persName> et <persName>Druse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l'ordre de Typere l'on me menne au Senat, Pour me iustifier de cet aſſaßinat.</orig>
            <reg>Par l'ordre de <persName>Typère</persName> l'on me menne au Sénat, Pour me justifier de cet assassinat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy l’eſtat déplorable où m’a mis l’impoſture.</orig>
            <reg>Vois l'état déplorable où m'a mis l'imposture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O ſenſible ſpectacle?</orig>
            <reg>Ô sensible spectacle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OLVZIE.</orig>
            <reg>OLVZIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O funeste auanture!</orig>
            <reg>Ô funeste aventure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLVZIE.</orig>
            <reg>VOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où le retreuuez-vous?</orig>
            <reg>Où le retruez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aun nen omielle pers;</orig>
            <reg>Aun nen omielle pers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aydons luy, Voluzie, à ſupporter ſes fers, Tragedie.</orig>
            <reg>Aidons -lui, Voluzie, à supporter ses fers, Tragédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce delaiſſementoù la Cour l’abandonne Om et uijgratie, n'eſt connen ue perſonne.</orig>
            <reg>Dans ce délaissementoù la Cour l'abandonne Om et uijatie, n'est connen ue personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il quelque ſpectacle eſgal à cetobjet?</orig>
            <reg>Est-il quelque spectacle égal à cetobjet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſort!</orig>
            <reg>Ô sort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour t'exercer, as-tu prins ce ſujet?</orig>
            <reg>pour t'exercer, as-tu prins ce sujet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se jan diſgracié, Cette grande inconſtance, Eſt ſans doute vn effort de ta toute puiſſance;</orig>
            <reg>Se jan disgracié, Cette grande inconstance, Est sans doute un effort de ta toute puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſa cheute m’amis dans vn eſtonnement, Que n’auroit point causé tout autre changement, Vn Roy depoſſedé que ſon peuple abandonne, En ſa comparaiſon n'aura rien qui m’eſtonne, Tous les iours la fortune à de pareils reuers Et mille ſouuerains ſont morts dedans les fers, Mais que cette barbare eſtande ſes outrages Et porte ſa fureur ſur ſes propres ouurages, Quand elle aneantit ſés plus grands fauoris Qu'elle eſt laſſe d’aimer ceux qu’elle a tant cheris;</orig>
            <reg>Et sa chute m'amis dans un étonnement, Que n'aurait point causé tout autre changement, Veun Roi dépossédé que son peuple abandonne, En sa comparaison n'aura rien qui m'étonne, Tous les jours la fortune à de pareils revers Et mille souverains sont morts dedans les fers, Mais que cette barbare étende ses outrages Et porte sa fureur sur ses propres ouvrages, Quand elle anéantit savez plus grands favoris Qu'elle est lasse d'aimer ceux qu'elle a tant chéris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8 Qu'elle expoſe à nos yeux ces triſtes decadances Nous deuons déplorer de telles inſolences, N’eſt-ce point vne veuë à fondre tout en pleurs Et qu'on puiſſe nommer le comble des mal-heurs.</orig>
            <reg>8 Qu'elle expose à nos yeux ces tristes décadances Nous devons déplorer de telles insolences, N'est-ce point une vue à fondre tout en pleurs Et qu'on puisse nommer le comble des malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Rome m’honnoroit auec idolatrie Et ie ſuis le meſpris de celuy qui me prié, Ce Seian en faueur, ce Dieu des courtiſans Eſt laſchement traby de tous ſes partiſans, Tous ſes adorateurs luy manquent de parole Ils ſe vont proſterner aux pieds d’vn autre idole, Allez la parfumer &amp; de vœux &amp; d’encens Laſches allez briguer le credit des puiſſans, Et par vne habitude à perdre tous vos maiſtres Allez dire au Senat que vous eſtes des traiſtres, Que vous m'auez ſeruy corrompus par mes dons Et que vos repentirs meritent vos pardons.</orig>
            <reg>Oui, <placeName>Rome</placeName> m'honorait avec idolâtrie Et tu suis le mépris de celui qui me prié, Ce <persName>Séian</persName> en faveur, ce Dieu des courtisans Étant lâchement trabi de tous ses partisans, Tous ses adorateurs lui manquent de parole Ils se vont prosterner aux pieds d'un autre idole, Allez la parfumer et de vœux et d'encens Lâches allez briguer le crédit des puissants, Et par une habitude à perdre tous vos maîtres Allez dire au Senat que vous êtes des traîtres, Que vous m'avez servi corrompus par mes dons Et que vos repentirs méritent vos pardons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois bien preueu?</orig>
            <reg>Je l'avais bien preu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy mon precipice:</orig>
            <reg>Je vois mon précipice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque i'y ſuis reduit il faut que s’y periſſe, Que toute ma maiſon s'esbranle auecque moy Et qu’vn poids ſi peſant te traine quand &amp; ſoy Si ie ſuis condamné pluſieurs me doiuent ſuiure Le coup dont ie mourray les empeſche de viure, Ie voy mes oppreßeurs pompeux &amp; triomphans Accabler mes amis, ma femme &amp; mes enfans, Comme s’ils pourſuiuoient vne longue victoire D'eſcrier de Sejan iuſques à ſa memoire, De tant d’indigniteZ Rome les va loüer Et la pluſpart des miens me va deſaduoüer, D'vne telle deſroute horrible &amp; generalle Ils en vont eſleuer tous ceux de leur caballe,</orig>
            <reg>Puisque j'y suis réduit il faut que s'y périsse, Que toute ma maison s'ébranle avec moi Et qu'un poids si pesant te traine quand et soi Si je suis condamné plusieurs me doivent suivre Le coup dont sans mourrai les empêche de vivre, Je vois mes oppresseurs pompeux et triomphants Accabler mes amis, ma femme et mes enfants, Comme s'ils poursuivaient une longue victoire D'écrier de <persName>Séan</persName> jusques à sa mémoire, De tant d'indignité <placeName>Rome</placeName> les va louer Et la plupart des miens me va desaduoüer, D'âme me déroute horrible et va Ils envontrible tous ceux De nu caballe,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deſia ſur ma ruine ils ſe dreßent vn plan Et deuorent entre eux les grands biens de Sejan, Le peuple s’y figure vn monceau de richeſſes Que n’a point diſsipé grand nombre de largeſſes, Vn treſor compoſé de ſang &amp; de ſueurs Vn amas exceßif formé de leurs labeurs, Mes papiers tous remplis de receptes &amp; d’offres Et tout l’or de l’Empire enfermé dans mes coffres, Tibere pourra voir tout ce que i'ay laiſſé Et le nombre des biens que i’auray ramaſſé, Ie laiſſe trois enfans à cette prouidence Qui contre les puiſſans protege l’innocence, Ouy, vous eſtes grands Dieux des tuteurs eternels Ie commets mes enfans à vos ſoins paternels;</orig>
          <reg>Déjà sur ma ruine ils se dresient un plan Et dévorent entre eux les grands biens de <persName>Séjan</persName>, Le peuple s'y figure un monceau de richesses Que n'a point dissipé grand nombre de largesses, Un trésor composé de sang et de sueurs Un amas excessif formé de leurs labeurs, Mes papiers tous remplis de receptes et d'offres Et tout l'or de l'Empire enfermé dans mes coffres, <persName>Tibère</persName> pourra voir tout ce que j'ai laissé Et le nombre des biens que j'aurai ramassé, Je laisse trois enfants à cette prouidence Qui contre les puissan protege innocence, , vous estes grands Dieux des tuteurs éternels Ie commets mes enfans vos soins pr;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie te remets ma fille, ô conduite eternelle, Contre nos ennemis declare-toy pour elle, Tu la verras bien-toſt le meſpris d’vn Preteur Le diuertiſſement d’vn fils d’vn Senateur, Ta ſageſſe infinie eſgale mieux les choſes Et n’ordonne de rien que par de iuſtes cauſes, S’il eſt expedient qu’elle doiue mourir Enjuit ne Cejan tu la feras perir, Loin qu'elle ſoit du peuple extermine ma race L’aneantiſſement ſied mieux que la diſgrace, Ie t’inſpire ma fille vn raiſonnable orgueil Et s’il faut s’abaiſſer que ce ſoit au cercueil, Mon ſang ne peut ſouffrir des baſſeſſes inſignes, Apres des Empereurs tous partis ſont indignes, Eſpouſe le treſpas &amp; meurs auec honneur, Ie te vay preceder?</orig>
          <reg>Je te remets ma fille, ô conduite éternelle, Contre nos ennemis déclare-toi pour elle, Tu la verras bientôt le mépris d'un Preteur Le divertissement d'un fils d'un Sénateur, Ta sagesse infinie égale mieux les choses Et n'ordonne de rien que par de justes causes, S'il est expédient qu'elle doiue mourir Enjuit ne Céjà tu la feras périr, Loin qu'elle soit du peuple extermine ma race L'anéantissement sied mieux que la disgrâce, Je t'inspire ma fille raisonnable orgueil Et il faut sabaisser que ce soit ' il, Mon fa ne ut souffrir des ' insignes, Apres des Empereurs tous partis sont indignes, Espouse le trépas et meurs auec honneur, Ie te vay précéder?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLVZIE.</orig>
            <reg>OLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuiuray Seigneur,</orig>
            <reg>Je vous suivrai Seigneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>SEIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ſa poſſeßion tu peux viure Terence.</orig>
            <reg>Sans sa possesions tu peux vivre <persName>Terence</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne dois point briguer noſtre triſte alliance, La maiſon de Se jan eſt preſte à ſuccomber, Et c’eſt vn fondement qui te feroit tomber, Et toy ma chere femme ou s’eſtend ton courage, Oſe tu bien te perdre en ce commun haufrage, Non, non, enfrains vn droit que ie n'’ay point tenu Noſtre hymen de ma part fuſt mal entretenu, I'ay violé nos loix tu les pourrois enfraindre Par mon impunité tu dois ceſſer de craindre.</orig>
            <reg>Tu ne dois point briguer notre triste alliance, La maison de <persName>Se jan</persName> est prête à succomber, Et c'est un fondement qui te ferait tomber, Et toi ma chère femme ou s'étend ton courage, Ais tu bien te perdre en ce commun haufrage, Non, non, enfrains un droit que ie j'ai point tenu Notre hymen de ma part fut mal entretenu, J'ai violé nos lois tu les pourrais enfraindre Par mon impunité tu dois cesser de craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en voy le chaſtiment c’eſt moy qui l’ay causé O Dieux dans mes ſouhaits montie a trop oſé, Vn ſimple repentir euſt contenté ma hayne Et par ce grand ſurcroiſt vous adiouſtez la peine, Vous in'auez exaucee au de-là de mes vœux Ce n’eſt point ſa diſgrace, ou ſa mort que ie veux, Mais vous me l’accordeZ rigoureuſe iuſtice, Ordonnez donc pour moy la moitié du ſupplice.</orig>
            <reg>J'en vois le châtiment c'est moi qui l'ai causé Ô Dieux dans mes souhaits montie a trop osé, Un simple repentir eût contenté ma haine Et par ce grand surcroît vous ajoutez la peine, Vous inté exaucée au de-là de mes vœux Ce n'est point sa disgrâce, ou sa mort que ie veux, Mais vous me l'accordez rigoureuse justice, Ordonnez donc pour moi la moitié du supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>SEIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non le Ciel eſt content de la perte de l’vn Ie vays eſtre immolé pour le ſalut commun, Ie m'offre en ſacrifice à ce courroux celeſte Les Dieux de ma maiſon ſauueront quelque reſte, Ma teſte eſt le ſeul but ou tendra leur fureur Allez vous proſterner aux pieds de l’Empereur, D'vn debris general guarantiſſez vos teſtes Mettez vous par ſa grace à l’abry des tempeſtes, A couuert de la main de vos perſecuteurs L’innocence opprimee à peu de protecteurs, L’homme le plus content montre vn diuers viſage Selon qu’il conſidere ou le calme ou l’orage, Et l’on voit ſes eſprits arreſtez ou flottans Par la diuerſité des hommes ou des temps, Voila l’vnique amy que le Ciel me conſerue, L'on de ces genereux qui n'ont point de reſerue, Qui ne ſçauent que c'eſt de ſeruir à demy, Et ſans point de motif obligent vn amy;</orig>
            <reg>Non le Ciel est content de la perte de l'un Je vais être immolé pour le salut commun, Je m'offre en sacrifice à ce courroux celtes Les Dieux de ma maison sauveront quelque reste, Ma tête est le seul but ou tendra leur fureur Allez vous prosterner aux pieds de l'Empereur, D'un débris général garantissez vos têtes Mettez vous par sa grâce à l'abri des tempêtes, A ouvert de la main de vos persécuteurs L'innocence opprimée à peu de protecteurs, L'homme le plus content montre ur visage Selon il considere ou le calme ou orage, Et on voit ses esprits arrêtez ou flottans Par la diuersité des hommes ou s' temps, Visa vnique amy Se le Ciel me on, L'on de ces généreux qui 'il con de reserue, Qui ne ale que c'est de servir a demi, Et sans ou le motif obligent ç a;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſumons tout des Dieux, le Ciel n’eſt point barbare, Il l'eſt s’il fait perir vne amitié ſi rare.</orig>
            <reg>Presumons tout des Dieux, le Ciel n'est point barbare, Il l'est s'il fait périr une amitié si rare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous meſme eſpereZ mieux, vous reuiendrez abſous;</orig>
            <reg>Vous -même espérez mieux, vous reviendrez absous;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>SEIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me voiscondamné par la bouche de tous,</orig>
            <reg>Je me voiscondamné par la bouche de tous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ii Sans que l’on m’examine, &amp; ſans qu’on en conſulte.</orig>
          <reg>ji Sans que l'on m'examine, et sans qu'on en consulte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn iugement ſi prompt, ſe doit faire en tumulte, Pour ſe iuſtifier, le coup fuſt reſolu;</orig>
          <reg>Un jugement si prompt, se doit faire en tumulte, Pour se justifier, le coup fût résolu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et dira le Senat, le Prince la voulu?</orig>
          <reg>Et dira le Sénat, le Prince la voulu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu, ma chere fille, adieu ma chere fame.</orig>
          <reg>Adieu, ma chère fille, adieu ma chère famé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLVZIE.</orig>
            <reg>JOLVZIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seigneur,</orig>
          <reg>Seigneur,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIANCachez moy ces foible ſſes de l’ame;</orig>
            <reg>EIANCachez -moi ces faible sses de l'âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retenez vos ſoupirs:</orig>
            <reg>Retenez vos soupirs:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel, qu’ordonnes-tu:</orig>
            <reg>Cruel, qu'ordonnes-tu:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dans l'extremité que paroiſt la vertu,</orig>
            <reg>C'est dans l'extrémité que paraît la vertu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regulus vient à nous, le Prince le doit ſuiure.</orig>
            <reg><persName>Régulus</persName> vient à nous, le Prince le doit suivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, deſpéchons,</orig>
            <reg>Seigneur, despéchons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>EIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Macron, c'eſt trop viure</orig>
            <reg>Oui, <persName>Macron</persName>, c'est trop vivre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SVEAVDEEL APICATA, VOLVZIE, TERENCE, REGVLVS.</orig>
          <reg>SVEAVDEEL APICATA, VOLVZIE, TERENCE, REGVLVS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>al l ne la lvlo.</orig>
            <reg>al l ne la lulo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuons le cher Terence;</orig>
            <reg>Vivons le cher <persName>Terence</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, delaiſſons ce lieu.</orig>
            <reg>Oui, délaissons ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EGVLVS.</orig>
            <reg>
              <persName>EGVLVS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, arreſtez-vous, c’eſt l’ordre de Tybere;</orig>
            <reg>Seigneur, arrêtez-vous, c'est l'ordre de <persName>Tibère</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne fais qu'obeyr.</orig>
            <reg>Je ne fais qu'obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERENOE T’on offence eſt legere, Mene nous à Caſar,</orig>
            <reg>ERENOE -T-on offense est légère, Mène nous à <persName>Casar</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EGVLVS.</orig>
            <reg>
              <persName>EGVLVS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy meſme vient à nous.</orig>
            <reg>Lui même vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LTEE V ATTCATA, VOLVZIE, TERENCE, REGVLVS, TIBERE.</orig>
          <reg>LTE V ATTTCATA, VOLVZIE, TERENCE, REGVLVS, TIBERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur, vne affligee embraſſe vos genoux.</orig>
            <reg>Eigneur, une afflige embrasse vos genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YOLVZIE.</orig>
            <reg>YOLVZIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me iette à vos pieds,</orig>
            <reg>Je me jette à vos pieds,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous veux faire grace, Quoy, qu'en crime d’Eſtat l’on condamne vne race.</orig>
            <reg>Je vous veux faire grâce, Quoi, qu'en crime d'État l'on condamne une race.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moins pour nous que pour luy i’implore vos bontez</orig>
            <reg>Moins pour nous que pour ra j'implore vos bontés</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non il s’eſt obſtiné contre mes volontez, Je le voulois ſauuer il n’a rien voulu dire.</orig>
            <reg>Non il s'est obstiné contre mes volontés, Je le voulais sauver il n'a rien voulu dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il reſpunde?</orig>
            <reg>Qu'il respunde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſar,</orig>
            <reg>
              <persName>César</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on l’emmene cheZ elle:</orig>
            <reg>Qu'on l'emmène chez elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſoluez-vous au pire;</orig>
            <reg>Résoluez-vous au pire;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APICATA.</orig>
            <reg>APICATA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahy par tout c’eſt la mort?</orig>
            <reg>Ahi par tout c'est la mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D I IBERE, TERENCE.</orig>
          <reg>D I IBÈRE, TERENCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IOy que ta deſtinee attachoit à ſon ſort ¶ Par des preſomptions i’ay commandé tapriſe Et me ſuis figuré que tu ſçais l’en trepriſe, En ce que cét amour dont tu m’auois parlé M’a faict con jecturer qu’il ne t’a rien celé, Et puis qu’il t’honnora de cette confidence Il eſt bien apparant qu’il t’en dit l’importance,</orig>
            <reg>JOi que ta destinée attachait à son sort aisé Par des présomptions j'ai commandé taprise Et me suis figuré que tu sais l'en treprise, En ce que cet amour dont tu m'avais parlé M'a fait con jecturer qu'il ne t'a rien celé, Et puis qu'il t'honora de cette confidence Il est bien apparant qu'il t'en dit l'importance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qu’il t’aura deſcouuert l’eſtat de ſes deſſeins Qu’il t’aura reuelé le nom des aſſaßins, Comme dans mon Empire il dreſſoit ſes parties Comme mes legions durent eſtre aduerties, Et qu’au moindre courrier qu’on auroit ſes aduis Son ordre &amp; ſes drapeaux deuoient eſtre ſuiuis, Que pendant que dans Rome il maintenoit ſes brigues Chez tous mes Generaux il ſußitoit des ligues, Qu’il auoit reſpandu grand nombre de preſens Qu’il s’acquerroit par-lâ de puiſſans partiſans, Qu’il auoit corrompu, la Gaule &amp; l’Allemagne Que ſon ſecours marchoit la prochaine campagne, 1 Qu'il viendroit m'aßieger iuſques dans mon Palais Et qu’il me reduiroit à demander la paix.</orig>
          <reg>Qu'il t'aura découvert l'état de ses desseins Qu'il t'aura revelé le nom des assassins, Comme dans mon Empire il dressait ses parties Comme mes légions durent avoir averties, Et qu'au moindre courrier qu'on aurait ses avis Son ordre et ses drapeaux devaient être suivis, Que pendant que dans <placeName>Rome</placeName> il maintenait ses brigues Chez tous mes Généraux il sussitoit des ligues, Qu'il avait répandu grand nombre de presens Qu'il s'acquérait parle de puissants partisans, Qu'il avait corrompu, la Que et dAn Que mon <placeName>Gaule</placeName> et l' prochaine magne, 1 Qu'il viendroit m'assieger iusques dans mon Palais Et il me reduiroit demander la paix.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'vn nombre de ſoldats, iroient de place en place A ſon election porter la populace, Que moitié par ſuffrage &amp; moitié par terreur Rome l’honoreroit du tiltre d’Empereur, Qu'elle teſmoigneroit de grandes complaiſances Qu'elle metroit m'a mort dans ſes magnificences, Et que par vne pompe à deuorer ſon char Ie ſeruirois de marche à ce nouueau Ceſar, C’eſt ainſi que ce traiſtre ordonnoit ſes penſees C’eſt deſſus ce beau plan qu’elles furent dreſſees, L'entrepriſe eſt viſibiuamiouu jue proceutie, Et dans ces attentats qui ſe ſont ſuccedez, Ne te picque donc point d’vne conſtance extreme Et loin de le ſauuer guaranty-toy toy-meſme, Aduoüe ingenument qu’il esbranla ta foy Que de puiſſants motifs t'armerent contre moy, Que cette paßion qui fait tout meſconnoiſtre Que l’amour t’aueugla, iuſqu’à trahir ton maiſtre, Quen ie monpirant ja fuit ante tons jes jecrets Il te fiſt eſpouſer ſes moindres intereſts.</orig>
          <reg>Qu'un nombre de soldats, iraient de place en place À son élection porter la populace, Que moitié par suffrage et moitié par terreur <placeName>Rome</placeName> l'honorerait du titre Ur, Qu'elle témoignerait de grandes complaisances Qu'elle metroit m'a mort dans ses magnificences, Et que par une pompe à dévorer son char Je servirais de marche à ce nouveau <persName>César</persName>, C’est ainsi que ce traître ordonnait ses pensées C'est dessus ce beau plan m'elles furent dressées, 'entreprise est sem è re, Et dans ces attentats qui se sont succédez, Ne te picque donc point constance extrême Et Loin de le sauuer guaranty-toi toi-même, <persName>Aduou</persName>̈e in , ébranla ta foi Que de ans motifs t'armèrent ce moi, Que cette passion qui fait tout mesconnoistre De amour aueugla, iusqu’ trahir ton maître, Qu' il ava fuit ante tons jecrets Il te fît épouser ses moindres intérêts.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les grands ſont dangereux dans toutes leurs creances Ils tirent leurs ſoubçons des moindres vray-ſemblãces, Et des impreßions que les Princes ſe font Les maux naiſsẽt plus grãds ou moindres qu’ils ne ſont, C’eſt à luy d’auoüer ou de nier ce crime!</orig>
            <reg>Les grands sont dangereux dans toutes leurs créances Ils tirent leurs soubçons des moindres vrai-semblãces, Et des impressions que les Princes se font Les maux naissent plus grands ou moindres qu'ils ne sont, C'est à lui d'auoüer ou de nier ce crime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour mes intereſts ie deffends mon eſtime, Les plus grands impoſteurs ne la peuuent noircir Ma vie à des clairtez, qu’on ne peut obſcurcir, Ma reputation n’eſt point enſeuelie Et Terence eſt illuſtre aux yeux de l’Italie, La guerre m'eſleua parmy tous ſes haZards Et ma gloire s’eſt faite en ſeruant trois Ceſars, La voix de vos ſoldats parle à mon aduantage Vous ſeul m’en refuſez vn ſimple teſmoignage, Mon plus grand in tereſt fuſt celuy de l’honneur Le ſort m’a contenté i’ay veſcu ſans bon-heur, Sans dignitez, ſans biens, ſans nulle recompenſe Et n’ay point excedé l’eſtat de ma naiſſance, Il eſt vray que Sejan m’a mis dans la faueur Qu'il parla de mon Zele auec grande ferueur,</orig>
            <reg>Et pour mes intérêts après défends mon estime, Les plus grands imposteurs ne la peuvent noircir Ma vie à des clairtez, qu'on ne peut obscurcir, Ma réputation n'est point ensevelie Et <persName>Terence</persName> est illustre aux yeux de l'Italie, La guerre m'éleva parmi tous ses hasards Et ma gloire s'est faite en servant trois <persName>Césars</persName>, La voix de vos soldats parle à mon avantage Vous seul m'en refusez un simple témoignage, Mon plus grand Mon terest fût celui de l'honneur Le sort m'a contenté j'avécu sans bon-heur, Sans dignité, sans bien, as su recompense Et ay point excedé estat de ma naissance, Il est vrai que <persName>San</persName> a mis dans la faueur Qu'il parla de mon <persName>Zele</persName> auec grande ferveur'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sejanus, Qu’il auoit entrepris le ſoin de ma fortune Et qu’il me reieſtoit dans vne heure oportune, Eſt-ce vn crime d’Eſtat, que de l’auoir aymé Et par quelle raiſon en ſerois-ie blaſmé Mon amitié luy pluſt, i’ay recherché la ſienne Voſtre inclination a precedé la mienne, Nous honorions en luy l’amy de l’Empereur Voſtre exemple Ceſar excuſoit noſtre erreur, Vous eſtes criminel ſi nous ſommes coupables Si vous vous abſoluez nous ſommes pardonnables, Le reſpect de nos loix eſt-il ſi rigoureux Seriez-vous l’innocent &amp; moy le mal-heureux, Et le Senat, Seigneur, nous rendroit il iuſtice S’il ſauuoit le coupable &amp; perdoit le complice, Il nous diſtribuoit toutes les dignitez La Cour rouloit au gré de ſes proſperitez, Vous l’auiez eſleué ſur toutes les puiſſances Ie luy vy diſpenſer la guerre &amp; les finances, La police &amp; les loix eſtoient dedans ſes mains Il eſtoit apres vous l’Empereur des Romains, Ses amis eſtoient crains &amp; rendus neceſſaires Il leur communiquoit vne part des affaires, Les liberalitez qu’il receuoit de vous Comme par vn canal s’eſpendoient iuſqu’à nous, Nous honnorions en luy l’vne de vos Images Et dans luy voſtre peuple adoroit vos ouurages, Les Dieux vous ont remis la ſouueraineté Vn pouuoir d’agrandir qui n'eſt point limite,</orig>
          <reg><persName>Sejanus</persName>, Qu'il avait entrepris le soin de ma fortune Et qu'il me re dans-dire heure oportune, Est-ce un crime d'Estat, que de l'avoir aimé Et par quelle raison en serais-je blâme Mon amitié quelques plaît, j'ai recherché la sienne Votre inclination à précédé la mienne, Nous honorions en lui l'ami de l'Empereur Était exemple <persName>César</persName> excusait quelque erreur, Vous êtes criminel si nous sommes coupables Si vous vous absolvez nous sommes pardonnables, Le respect de nos lois est- si rigoureux Seriezvous est et moi le mal-vou, Et le St, Seigneur, -vous rendroit il iustice il sauuoit le cou et perdoit le complice, Il nous distribuoit toutes les dignité La Cour rouloit au gré de ses prospérité, Vous auiez esleué sur toutes les puissances Ie lui vi dispenser la guerre et les finances, La police et les loix estoient dedans ses ' Il estoit a vous Empereur des Ai, Ses amis estoient mis et rendus nécessaires Il leur ton part des affaires, Les libéralité il receuoit de vous Comme par canal espendoient iusqu’ nous, Nous honnorions en lui de vos Images Et dans lui vôtre peuple adoroit vos ouurages, Les Dieux vous ont remis la souueraineté pouuoir agrandir qui n'est point limite,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce à nous de iuger le ſecret de ſes choſes Ny quels vous eſleuez ny moins pour qu'elles cauſes, Ce ſont des profondeurs que l’on ne peut trouuer Et difficilement y peut-on arriuer, L’on ne peut paruenir à cette cognoiſſance La ſcience du peuple eſt dans l’obeyſſance, Ne parlons point du iour de ſa calamité Conſiderons le cours de ſa felicité, Dans ce temps glorieux vn homme de merite Euſt rendu des honneurs au moindre de ſa ſuitte, Des eſclaues chez luy s’eſtoient tous enrichis Et nous faiſions la Cour à tous ſes affranchis, L’amitié de Sejan eſtoit aduantageuſe Fauorable autrefois comme elle eſt mal-heureuſe, Ie la veux maintenir iuſqu’au dernier arreſt Et s’il eſt conuaincu quitter ſon intereſt, Comme ie ne prend point le party d'vn coupable Ie n’abandonne pas celuy d’vn miſerable, Peur jes umourt Seſar, il ne m'en cela rien Ie l’en diſſuaday dedans vn entretien, Pour ſes autres proiets s’il en eſtoit capable Luy ſeul de ſon complot, eſt complice &amp; coupable, Nul ne ſçait ſes deſſeins, il ne m’en parla point Et Sejan n'eſt amyque iuſques à ce point.</orig>
          <reg>Est-ce à nous de juger le secret de ses choses Ny quels vous élevez ni moins pour qu'elles causes, Ce sont des profondeurs que l'on ne peut trouver Et difficilement y peut-on arriver, L'on ne peut parvenir à cette connaissance La science du peuple est dans l'obéissance, Ne parlons point du jour de sa calamité Considérons le cours de sa félicité, Dans ce temps glorieux homme de mérite Eut rendu des honneurs au moindre de sa suitte, Des esclaves chez luy s'étaient tous enrichis Et nous faisions la Cour à tous ses affranchis, <persName>Lamitie</persName>́ de <persName>Sejan</persName> estoit aduantageuse Fauorable autrefois comme elle est mal-heureuse, Ie la veux maintenir iusqu’au dernier arrest Et il est convaincu quitter son intérêt, Comme ie ne prend point le party ' coupable Ie a pas celui mi, Peur umourt <persName>Sesar</persName>, il ne m'en cela rien Ie en dissuaday dedans entretien, Pour ses autres proiets il en estoit capable seul de son m, est complice et coupable, Nul ne sçait ses desseins, il ne en parla point Et <persName>Sejan</persName> n'est amyque iusques ce point.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Senat iugera deſſus les apparences Si l’acuſation à quelques vray-ſemblances, Et s’il peut là deſſus appuyer ſon arreſt, Toy qui iuſqu’au peril a pris ſon intereſt, Ta franchiſe m'a pleu i’y voy ton innocence Et cét adueu ſi noble à deſtruit ma creance, La foy peut compatir auecque l’amitié.</orig>
            <reg>Le Sénat jugera dessus les apparences Si l'acusation à quelques vraiisemblances, Et s'il peut là dessus appuyer son arrêt, Toi qui jusqu'au péril a pris son intérêt, Ta franchise m'a plu j'y vois ton innocence Et cet aveu si noble à détruit ma créance, La foi peut compatir auecque l'amitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur ſon infortune, eſt digne de pitié,</orig>
            <reg>Seigneur son infortune, est digne de pitié,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lee trois point m'attanarir iaiſſe agir la Iuſtice I'ay remis au Senat ſa grace ou ſon ſupplice, Va reſoudre ſa femme, adieu.</orig>
            <reg>Lee trois point m'attanarir jaisse agir la Justice J'ai remis au Sénat sa grâce ou son supplice, Va résoudre sa femme, adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE, ſeul.</orig>
            <reg>TERENCE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons ſa fin?</orig>
            <reg>Voyons sa fin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, allons, apprendre vn ſi triſte deſtin, Et ce que le Senat ordonnera d’vn homme Qui penuant tant de temps a regné dedans Rome, S’il doit ſeruir d’exemple aux grands de l’Vniuers Mourons &amp; ſuccombons d'vn ſi fameux reuers.</orig>
            <reg>Allons, allons, apprendre un si triste destin, Et ce que le Sénat ordonnera d'un homme Qui penvant tant de temps a régné dedans <placeName>Rome</placeName>, S'il doit servir d'exemple aux grands de l'Univers Mourons et succombons d'vn si fameux revers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatrieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>d I 2 A 2 SUEEVE I TIBERE, ſuiuy de REGVLVS.</orig>
          <reg>d I 2 A 2 SUEEVE I IBÈRE, suivi de REGVLVS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ome s’eſt reuoltee eſt-elle aſſez hardie NDieux, prenez-vous party dans cette perfidie, Et ſouſtenant des miens les inſolens proiets Contre leurs Empereurs armés vous des ſuiets, En faueur de Se jan mon peuple ſe rebelle Quet moiiſ binitreſfe à prenurt ja querelle, Peuple qui dans ta haine és touſiours obſtiné Qeique pouuon que nuje uy ie mal gouuerné Allons nous preſenter à cette populace Et d’vn front d’Empereur arreſtons ſon audace, La preſence du Prince aura quelque pouuoir.</orig>
            <reg>Ôme s'est révolte est-elle assez hardie NDieux, prenez-vous parti dans cette perfidie, Et soutenant des miens les insolents proiss Contre leurs Empereurs armés vous des sujets, En faveur de Se jan mon peuple se rebelle Quet moiis binitresfe à prenurt ja querelle, Peuple qui dans ta haine ès toujours obstiné Qeique pouuon que nuje ui était mal gouverné Allons nous présenter à cette populace Et d front 'Empereur arrêtons son audace, La présence du Prince aura quelque pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>REGVLVS.</orig>
            <reg>REGVLVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſar, ne ſortez, point vous pourriez, l’eſmouuoir, De quartier en quartier toute Rome eſt en armes Ainſi de bouche en bouche on paſſe ces allarmes, L’air eſt battu de cris, de coups &amp; de clameurs, Et l’on n’entend par tout que de ſourdes rumeurs, Rome ne vit iamais des eſmeutes pareilles, Ce bruit prodigieux a frappé mes oreilles, Er uu pueiv au l'atais ie lauvis enienau Quand vostre Maieſté m’y viſt tout eſperdu.</orig>
            <reg><persName>César</persName>, ne sortez, point vous pourriez, l'émouvoir, De quartier en quartier toute <placeName>Rome</placeName> est en armes Ainsi de bouche en bouche on passe ces alarmes, L'air est battu de cris, de coups et de clameurs, Et l'on n'entend par tout que de sourdes rumeurs, <placeName>Rome</placeName> ne vit jamais des émeutes pareilles, Ce bruit prodigieux à frappé mes oreilles, Er pueiv au l'atais ie lauvis enienau Quand vôtre <persName>Maieste</persName>́ y vît tout éperdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honteux abaiſſement qu’il me faille l’attendre Et qu’vn peuple me mette en estat de me rendre, Dangereuſe imprudence, ou me vois-ie reduit Que n'auois-ie ordonné qu’on m’en deffit ſans bruit, Que n’ay-ie decidé d’vn procez d’importance Et pourquoy le Senat en eut-il cognoiſſance, Grande raiſon d’Eſtat, ie vous pratiquay mal Ce manque de prudence eſt vn defaut fatal, Le ſoub çon doit ſuffire en vn pareil rencontre Dans les poins delicats le iugement ſe montre, L’on ſe doit eſclaircir par vn ſimple attentat Mais perdre ſourdement vn criminel d’Estat, Et pour peu de clairtez qu’y voye vn politique Paroiſtre en apparence iniuſte &amp; tyrannique, Ne ſe point attacher à la formalité Et ſe bien preualoir de ſon autorité, I'en ay commis la faute &amp; i’en porte la peine Tel eſt l’euenement de la prudence humaine, Nous treuuons le remede apres les accidens Et iuſqu’aux chaſtimens nous ſommes imprudens, Ceſt icy Regulus qu’il faut que ie te blaſme Tu deuois retenir, &amp; Terence &amp; ſa fame, Tu deuois conſeruer ce dangereux dépoſt Et ta main imprudent s’en deſaiſit trop toſt, Ah i rebelle Terence, en vain ie le menace Il rit de ma cholere ainſi que de ma grace, Et ce ſeditieux n'eſt plus en mon pouuoir:</orig>
            <reg>Honteux abaissement qu'il me faille l'attendre Et qu'un peuple me mette en état de me rendre, Dangereuse imprudence, ou me vois-je réduit Que n'avais-je ordonné qu'on m'en défit sans bruit, Que n'ai-je décidé d'uns procez d'importance Et pourquoi le Sénat en eut-il connaissance, Grande raison d'État, je vous pratiquai mal Ce manque de prudence est un défaut fatal, Le soub on doit suffire en un pareil rencontre Dans les poins délicats le jugement se montre, Lon se doit éclaircir par n simple attentat Mais perdre sourdement criminel dEstat, Et pour peu de clairtez y voie politique Paroistre en apparence iniuste et tyrannique, Ne se point attacher la formalité Et se bien prévaloir de son autorité, en ay commis la faute et en porte la peine Tel est événement de la prudence me, Nous treuuons le remède apres les accidens Et iusqu’aux chastimens nous sommes imprudens, Cest y <persName>Regulus</persName> il faut que ie te blâme Tu deuois retenir, et <persName>Terence</persName> et sa famé, Tu deuois con ce dangereux dépost Et ta main imprudent en desaisit trop tôt, Ah y rebelle <persName>Terence</persName>, en vain ie le menace Il rit de ma cholere ainsi que de ma grace, Et ce séditieux n'est plus en mon pouuoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy qui s'eſt armé!</orig>
            <reg>C'est lui qui s'est armé!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>REGVLVS.</orig>
            <reg>REGVLVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’auroit pû preuoir?</orig>
            <reg>Qui l'aurait pu prévoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIDERCLO Druze tout effrayé retourne auec Liuie Parmy tant de perils a-t’il gardé ſa vie, Il porte dans ſes yeux l’image du danger.</orig>
            <reg><persName>ÀIDERCLO</persName> Druze tout effrayé retourne avec <persName>Livie</persName> Parmi tant de périls a-t-il gardé sa vie, Il porte dans ses yeux l'image du danger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TE DRVZE, LIVIE, TIBERE, REGVLVS.</orig>
          <reg>TE DRUZE, LIVIE, TIBERE, REGVLVS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVZE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eigneur figurez-vous vn ſoldat eſtranger, Vne armee ennemie vn conquerant dans Rome Et iuſque, ou peut monter la cruauté d’vn homme.</orig>
            <reg>Eigneur figurez-vous un soldat étranger, Une armée ennemie un conquérant dans <placeName>Rome</placeName> Et jusque, ou peut monter la cruauté d'un homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioignez-y la fureur de tous les élemens Les tremblemens, les feux, &amp; les desbordemens, Il n’eſt rien de ſemblable à tant de barbaries Il ſemble que l’Enfer ait vomy ſes furies, Vn deluge de ſang coule de bout en bout Et les corps entaſſes sy rencomrent pur tout, L'on marche ſur les morts?</orig>
            <reg>Ioignez-y la fureur de tous les éléments Les tremblements, les feux, et les débordements, Il n'est rien de semblable à tant de barbaries Il semble que l'Enfer ait vomi ses furies, Un déluge de sang coule de bout en bout Et les corps entasses sy rencomrent pur tout, L'on marche sur les morts?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIDERE.</orig>
            <reg>TIDERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſordre eſpeuuentable;</orig>
            <reg>Désordre espeuuentable;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVZE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vengeance y fait voir ce qu’elle a d’effroyable, Des maiſons qu'elle force elle en fait des tombeaux, Le corps d’vn ennemy s’y deſchire à lambeaux, Elle arrache ſon cœur auecque ſes entrailles Et d’vne main ſanglante elle en bat les murailles, Elle porte les feux, les cordeaux &amp; le fer L’on ne voit que bruſler, maſſacrer, eſtouffer, Il ſe forme vne voix dés qu’elle eſt entenduë L’ordre qu’on a donné vole de ruë en rue, Ses amis ſont ſuiuis iuſques dans leurs maiſons Et des ſiens l’on remplit le tybre &amp; les priſons, Meure, meure Sejan, crie vn peuple en colere L’ennemy de l’Empire eſt celuy de Tibere, Et d’vn redoublement, d’vn ton plus irrité Mthre, menre, bejan &amp; ja poſteriie.</orig>
            <reg>La vengeance y fait voir ce qu'elle a d'effroyable, Des maisons qu'elle force elle en fait des tombeaux, Le corps d'un ennemi s'y déchire à lambeaux, Elle arrache son cœur auecque ses entrailles Et d'une main sanglante elle en bat les murailles, Elle porte les feux, les cordeaux et le ferme L'on ne voit que brûler, massacrer, étouffer, Il se forme v voix dès qu'elle est entendue L'ordre qu'on a donné vole de rue en rue, Ses amis sont suiuis iusques dans su maisons Et jus siensqu'on remplit le tibre et les prisons, Meure, me <persName>Sejan</persName>, crie peuple en colère Lennemi de Empire est celui de <persName>Risons</persName>, Et crois rem, ton plus ex Me, ure, bejan et posteriie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome dans mes tranſports ie t’ay fait vne iniure Et ie te rends ta gloire en cette conioncture, Oiterreur bien panique, ô rapport trop leger!</orig>
            <reg><placeName>Rome</placeName> dans mes transports ie t'ai fait ton injure Et ie te rends ta gloire en cette conioncture, Oiterreur bien panique, ô rapport trop léger!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay creu que des ſuiets me venoient aßieger</orig>
            <reg>J'ai cru que des sujets me venaient asiéger</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVZE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le party de Sejan, n’eſtoit pas bien ſolide Duiteurs iu mort u en eney, renu on party timide,</orig>
            <reg>Le parti de <persName>Séjan</persName>, n'était pas bien solide Duiteurs ju mort u en ei, renu on parti timide,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il fuſt conuaincu?</orig>
            <reg>Il fût convaincu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, &amp; s’il fuſt condamné Par voſtre Colonel il nous fuſt emmené, Il paruſt au Senat auecque tant d’audace Que dans ſon Impudence il demanda ma grace, Il feignit deuant nous vn grand eſtonnement Il imputa ſa priſe à quelque enchantement, Et d’vn œil innocent enuiſageant ſes Iuges Il rendit graces aux Dieux qu’il les eut pour refuges,</orig>
            <reg>Non, et s'il fût condamné Par votre Colonel il nous fût emmené, Il parut au Sénat auecque tant d'audace Que dans son Impudence il demanda ma grâce, Il feignit devant nous un grand étonnement Il imputa sa prise à quelque enchantement, Et d'ils œil innocent envisageant ses Juges Il rendit grâces aux Dieux qu'il les eut pour refuges,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ceſar m’a pû iuger de plaine autorité Et m'a remis dit-il à voſtre integrité, Il veut que l’on m’abſolue à force de ſuffrages Et que mon innocence ayt tous ſes aduantages, Loin que l’euenement en puiſſe eſtre douteux Ie vay rendre à vos yeux mes ennemis honteux, Ie ſuis preſt de reſpondre à ce dont l’on m’accuſe Et quand aux incidens que m’a ſuſcité Druze, Il eſt ſçeu que Pizon ne m'en accuſa point Ainſi manque de preuue il éluda ce point, Voſtre aduis luy fuſt leu ſans nom &amp; ſans complices Il confondit bien-toſt de ſi foibles indices, Et comme Druze en moy fondoit tout ſon credit Il me deſaduoua tout ce qu’il m’auoit dit, Pour mieux en affoiblir toutes les circonſtances Il ſe iuſtifia par d’autres apparences, Voyez peres conſcrits, dit-il, aux Senateurs L’iniuſte procedé de mes accuſateurs, Si leur delation peut eſtre vray ſemblable Et ſi mon imprudence eſt iuſque-là croyable, Moy ie reuelerois vn crime que i’ay fait Cependant de la cauſe on iugea de l’effet, L’amour preuua beaucoup ſes luges opinerent Sur cette coniecture &amp; tous le condamnerent, Les vns deliberoient qu’il mouruſt en priſon D’au tres par le cordeau, d’autres par le poiſon, Luy, liſant ſur leurs yeux qu’on faiſoit ſa ſentence D'vn pas tout furieux vers vn garde s'aduance, Se iette a ſon coſté ſe ſaiſit d’vn poignard Et dans ſon deſeſpoir il ſe ſert du hazard, Ainſi par ſon treſpas il preuinſt la Iuſtice Et luy-meſme à choiſi le genre du ſupplice, A ſa cheute le peuple accourt dans le Senat L’ayant examiné dans cét horrible eſtat, Il reproche à ce corps toutes ſes tyrannies Et ce peuple enragé l’entreine aux gemonies, Mous en ſommes ſortis auec eſtonnement Dans auvir eu it taur den ovir ieuenement, Et nous auons pù voir deſſus noſtre paſſage Les horribles effets de ce premier carnage,</orig>
          <reg><persName>Cesar</persName> a iuger de plaine autorité Et m'a remis dit-il vôtre integrité, Il veut que on absolue force de suffrages Et que mon innocence ait tous ses aduantages, Loin que événement en puisse être douteux Ie vay rendre vos yeux mes ennemis honteux, Ie suis prêt de répondre ce dont on accuse Et quand aux incidens que a suscité <persName>Druze</persName>, Il est sçeu que <persName>Pizon</persName> ne m'en accusa point Ainsi manque de prévue il éluda ce point, Vostre aduis lui fût leu sans nom et sans complices Il confondit bien-tôt de si foibles indices, Et comme <persName>Druze</persName> en moi fondoit tout son crédit Il me desaduoua tout ce il auoit dit, Pour mieux en affoiblir toutes les circonstances Il se iustifia par autres apparences, Voyez pères conscrits, dit-il, aux Senateurs iniuste procedé de mes accusateurs, Si leur délation peut être vrai semblable Et si mon imprudence est iusque-là croyable, ie reuelerois crime que ay fait Cependant de la cause on iugea de effet, amour preuua beaucoup ses luges opinèrent Sur cette coniecture et tous le condamnèrent, Les deliberoient il mourût en prison au très par le cordeau, autres par le poison, , lisant sur leurs yeux on faisoit sa sentence D' pas tout furieux vers garde m'aduanceaSe iette a -mo ize se -là a poignard Et m' a rémois il à votre du hazard, Il par eut que l' on m' Iustice Etlui-même à fole genre de suffrage, A sa Et le que mon dansle Senat ce ait tous ses avantage estat, Il reproche ce in que l' tyranniesMent en puisse votre dentreine Je vais, Rendre à vos yeux mes ennemis Dans auvir je suis pr êt de répondre, à ce dont l' on m' accuse quand Aux horribles effets que m' on saurait ;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette fin l’attendoit il meritoit ce ſort Telle qu’eſt noſtre vie, &amp; telle eſt noſtre mort, Que tous ſes partiſans meurent ſous les ſupplices Periſſent ſes amis auecques ſes complices, Que le Senat s’informe &amp; ſe ſaiſiſſe d’eux,</orig>
            <reg>Cette fin l'attendait il méritait ce sort Telle qu'est notre vie, et telle est notre mort, Que tous ses partisans meurent sous les supplices Périssent ses amis sans ses complices, Que le Sénat s'informe et se saisisse d'eux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét eſclairciſſement ſeroit trop hazardeux, Conſultez cét arreſt il n’eſt pas equitable Il perd cent Innocens pour treuuer vn coupable.</orig>
            <reg>Cet éclaircissement serait trop hasardeux, Consultés cet arrêt il n'est pas équitable Il perd cent Inocents pour trouver un coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette reſerue eſt iuſte, il les doit diſcerner Et c'eſt à ſa prudence à les examiner.</orig>
            <reg>Cette réserve est juste, il les doit discerner Et c'est à sa prudence à les examiner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>9 CENETII TIBERE, DRVZE, LIVIE, REGVLVS.</orig>
          <reg>9 CENETII TIBERE, DRVZE, LIVIE, REGVLVS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MACRON, TERENCE.</orig>
          <reg>MACRON, TERENCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ala d dei JOy-cy mon Colonel il ameine Terence, v Quiſe uont tecy Mlatron, seſi-i mis en deffence,</orig>
            <reg>Ala d y JOy-cy mon Colonel il âme <persName>Terence</persName>, v Quise uont tecy <persName>Mlatron</persName>, sesi-y mis en deffence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACRON.</orig>
            <reg>
              <persName>MACRON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ſans mon ſecours il auroit combattu,</orig>
            <reg>En vain sans mon secours il aurait combattu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniurieux amy pourquoy m’en tiras-tu, Viens moy rendre à la mort redonne luy ſa proye Rome qui de mes pleurs prends des ſuiets de ioye, Mes douleurs à l’enuy combattent tes plaiſirs Et moy ſeul ie m'oppoſe à tes cruels deſirs,</orig>
            <reg>Injurieux ami pourquoi m'en tiras-tu, Viens moi rendre à la mort redonne lui sa proie <placeName>Rome</placeName> qui de mes pleurs prends des sujets de joie, Mes douleurs à l'envi combattent tes plaisirs Et moi seul autre m'oppose à tes cruels désirs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La maiſon de Sejan eſt de tous diffamee Ie l’aymeray, ie l’ayme, &amp; l’ay touſiours aimee, Ceſar reprends ta grace &amp; reuoque vn tel don D'vn eſprit criminel ie te rends ton pardon, Ie veux eſtre coupable &amp; meriter ma peine Ie veux par ce refus me ſoumettre à ta haine, Et t’ayant irrité ie te veux preuenir Ie te veux deſrober l’honneur de me punir, Viens voir tes cruautez admire ta vengeance Tu verras des obiets dignes de ta preſence, La vengeance d’vn crime a fait mille forfaits Et l’on ne peut nombrer les meurtres qu’elle a faits, Viens voir ton fauory trainé de place en place Viens le voir deſchiré par vne populace, Viens-toy, viens-toy gliſſer parmy ſes inhumains Et viens ioindre à leurs bras le ſecours de tes mains, Non, ton eſprit ſanglant aßiſte à ce carnage De loin par tes ſouhaits tuprends part à leur rage, Et par des mouuemens außi grands que nouueaux, Ton cœur va ſeconder la main de ces bourreaux, Il s'exerce auec eux ſur ce corps inſenſible Et ton barbare eſprit ſe le deſpeint horrible, Tu poußes iuſques-là des regards furieux Et ton cœur qui s’altere y fait voler tes yeux, Puis donc que ce ſpectacle eſt dedans ta penſee Tu vois que ſa maiſon eſt toute renuerſee, Pu'vn peuple furieux s’en va de part en part Renuerſant &amp; ſtatue, effigie, eſtendart, Et foulant ſous les pieds ces reſtes de ſa gloire Qu’il veut auec ſa vie eſtouffer ſa membire, Luy, par qui l’on iuroit à perdu ſon renom C’eſt vn crime d’Eſtat de proferer ſon nom, Dans cette cruauté le peuple eſt redoutable Il chaſtié vn ſouſpir vn mot eſt puniſſable;</orig>
          <reg>La <persName>maison de Séan</persName> est de tous diffamée Je l'aimerai, veux l'aime, et l'ai toujours aimée, <persName>Cesar</persName> reprends ta grâce et revoque un tel don D'un esprit criminel Un te rends ton pardon, Je veux été coupable et mériter ma peine Je veux par ce refus me soumettre à ta haine, Et t'ayant irrité Seigneur te veux prévenir Je te veux dérober l'honneur de me punir, Viens voir tes cruautés admire ta vengeance Tu ver des ts dignes de ta pressions, La vengeance d'un crime a fait mille forfaits Et s'un ne Su male meurtres elle à fait, Viens voir ton for fay de place en place Ts le voir deschiré par populace, Viens-toi, viens-toi glisser par ses inhumains Et ie ioindre leurs bras le secours de tes mains, Non, ton esprit sanglant assiste ce carnage De loin par tes souhaits tuprends part leur rage, Et par des m aussi grands que nouueaux, Ton cœur va seconder la main de ces bourreaux, Il 'exerce auec eux sur ce corps insensible Et ton barbare esprit se le ne horrible, Tu pousses ut-là des regards furieux Et ton cœur qui altere y fait voler tes yeux, Puis donc que ce spectacle est dedans ta pensée Tu vois que sa maison est toute renversée, peuple furieux en va de part en part Renuersant et statue, effigie, estendart, Et foulant sous les pieds ces restes de sa gloire il veut auec sa vie étouffer sa membire, , par qui on iuroit perdu son renom est crime Estat de proférer son nom, Dans cette cruauté le peuple est redoutable Il chastié souspir mot est punissable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ta ſacrifié cinquante mille morts, Rome à peine contient ce grand nombre de corps, Pour rendre à tous les tiens ſon paſſage plus libre, Il les va deſcharger au riuage du Tybre, Leur ſang en abondance en fait rougir ſes eaux Et le fait inonder à force de ruiſſeaux, Nos Temples ſont ſuiets à cette violence L’on ne ſemble immoler qu’au Dieu de la vengeance, Les autres Dieux ſont ſours aux cris des innocens Il ſemble que le Ciel ſe plaiſe à cét encens,</orig>
          <reg>Il ta sacrifié cinquante mille morts, <placeName>Rome</placeName> à peine contient ce grand nombre de corps, Pour rendre à tous les tiens son passage plus libre, Il les va décharger au rivage du <placeName>Tibre</placeName>, Leur sang en abondance en fait rougir ses eaux Et le fait inonder à force de ruisseaux, Nos Temples sont sujets à cette violence L'on ne semble immoler qu'au Dieu de la vengeance, Les autres Dieux sont sours aux cris aux çRi semble que le Ciel se plais cét encens,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, en eſt-ce trop pour expier ſes crimes</orig>
            <reg>Et bien, en est-ce trop pour expier ses crimes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vn ſeul forfait faut-il tant de victimes, La peine de bien loin ſurpaſſe l’attentat Et tu perds auec luy la moitié de l’estat, Barbare falloit-il ce nombre de ſupplices Confondre ſes amis auecque ſes complices,</orig>
            <reg>Mais pour un seul forfait faut-il tant de victimes, La peine de bien loin surpasse l'attentat Et tu perds avec lui a moitié de l'état, Barbare fallait-il ce nombre de supplices Confondre ses amis que ses complices,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Forcer Forcer meſme les yeux â le voir ſans pitié Nous faire prendre part en ton inimitié, Et mettant dans nos cœurs vn ſentiment farouche Retenir nos ſouſpirs au ſortir de la bouche, Ouy, cruel tes bourreaux, font voir cette rigueur modonmme jund onunonuunuuſequen uu pond du cœur, Et ſans qu’ils ſoient trahis des yeux, ny du viſage Ses amis ſont tuez ſur le premier ombrage.</orig>
          <reg>Forcer Forcer même les yeux â le voir sans pitié Nous faire prendre part en ton inimitié, Et mettant dans nos cœurs un sentiment farouche Retenir nos soupirs au sortir de la bouche, Oui, cruel tes bourreaux, font voir cette rigueur modonmème jund onunonuunuusequen u pond du cœur, Et sans qu'ils soient trahis des yeux, Seigneur du visage Ses amis sont tuez sur le premier ombrage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBENES.</orig>
            <reg>TIBENES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on ceſſe ce carnage?</orig>
            <reg>Qu'on cesse ce carnage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahp cruel, eſt-il temps?</orig>
            <reg>Ahp cruel, est-il temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes yeux de tant de ſang ſont ils enfin contens, Rome, Rome n'eſt plus qu'vn vaſte cimetiere La main de tous les tiens y manque de matiere, Et quand comme ton cœur leurs bras ſe ſont laſſez.</orig>
            <reg>Tes yeux de tant de sang sont ils enfin contents, <placeName>Rome</placeName>, <placeName>Rome</placeName> n'est plus qu'un vaste cimetière La main de tous les tiens y manque de matière, Et quand comme ton cœur leurs bras se sont lassez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir trop fait, tu me dis c’eſt aſſez, Il ne nous reſte rien de toute ſa famille La mere en ſe tuant à precedé la fille, Et par vn triſte inſtinct preuoyant ſon mal-beur Le coup qu'elle ſe fit, fiſt moins que ſa douleur, Elle eſt morte cruel, elle a ſaoulé ta haine A tes executeurs elle en oſta la peine, Encor luy iettoient-ils des regards curieux Et s'efforçoient de loin, de l’acheuer des yeux;</orig>
            <reg>Après avoir trop fait, tu me dis c'est assez, Il ne nous reste rien de toute sa famille La mère en se tuant à précédé la fille, Et par un triste instinct prévoyant son mal-beur Le coup qu'elle se fit, fît moins que sa douleur, Elle est morte cruel, elle a saoulé ta haine À tes exécuteurs elle en ôta la peine, Encor lui jetaient-ils des regards curieux Et s'essoraient de loin, de l'achever des yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux fils d’vne mere effroyables reliques A leur tour ont ſenty des morts außi tragiques, Le Bourreau les tenant en heurtoit les cailloux Et ces deux innocens ſont morts deſſous les coups.</orig>
            <reg>Ces deux fils d'une mère effroyables reliques A leur tour ont senti des morts aussi tragiques, <persName>Le Bourreau</persName> les tenant en heurtait les cailloux Et ces deux innocents sont morts dessous les coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprends, apprends encor le ſort de Voluzie Par la fureur du peuple elle ſe vit ſaiſie, Elle qu’on deſtinoit au fils d’vn Empereur Fuſt, Ahi n’acheuons point, ie tremble encor d’horreur Ie meurs, &amp; ie ne puis t’en dire d’auantage Que l’on me rende au peuple, allons finir ſa rage, Macron, remeine-moy parmy ces inhumains Ou ſouffre que ie meure auec mes propres mains, Vis, vis, cruel Tybere.</orig>
            <reg>Apprends, apprends encor le sort de <persName>Voluzie</persName> Par la fureur du peuple elle se vit saisie, Elle qu'on destinait au fils d'un Empereur Fût, Ahi n'achevons point, je tremble encor d'horreur Je meurs, et ainsi ne puis t'en dire d'avantage Que l'on me rende au peuple, allons finir sa rage, <persName>Macron</persName>, remeine-moi parmi ces inhumains Ou souffre que ie votre auec mes propres mains, Vis, mains, <persName>Mel Tibère</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que l'on m'en reſpon de;</orig>
            <reg>Et que l'on m'en répon de;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Othon, que l'on le ſuiue?</orig>
            <reg><persName>Othon</persName>, que l'on le suive?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERENCE.</orig>
            <reg>TERENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mourray malgré toy, Ah!</orig>
            <reg>Je mourrai malgré toi, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu veux que ie viue?</orig>
            <reg>tu veux que ici vive?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on empeſche ſa mort, Vn amy ſi parfaittuunmun paus teua ſort.</orig>
            <reg>Qu'on empêche sa mort, Un ami si parfaittuunmun payus ta sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MCNI 1 A v TIBERE, DRVZE, LIVIE, Gardes.</orig>
          <reg>MCI 1 A v IBÈRE, DRUZE, LIVIE, Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIDERL.</orig>
            <reg>TIDERL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sejan, que de ſang, combien couſtẽt tes crimes</orig>
            <reg><persName>Séjan</persName>, que de sang, combien coûtent tes crimes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſire ſaint vouou te nombre de vidimes,</orig>
            <reg>Vosire saint vou te nombre de vidimes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVZE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Stignent liome cons</orig>
            <reg>Stignent liome cons</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s'en faut deffier, Va trauailler toy-meſme à la pacifier,</orig>
            <reg>Il s'en faut défier, Va travailler toi-même à la pacifier,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRVZE.</orig>
            <reg>DRUZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses coniurations ne ſont plus animees,</orig>
            <reg>Ses conjurations ne sont plus animées,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIBERE.</orig>
            <reg>TIBERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va voir mes legions, viſite mes armees?</orig>
            <reg>Va voir mes légions, visite mes armées?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Aſſoupis ce deſordre &amp; remonſtre aux ſoldats Qu'ils ont ſuiuy ton pere en beaucoup de combats, Qu’ils ont deu te garder vne amitié ſincere, Et telle pour le fils qu’ils auoient pour le pere, Ie te promets Liuie, &amp; iuſqu'à ton retour Ie prends confidamment, le ſoin de voſtre amour.</orig>
          <reg>Assoupis ce désordre et remontre aux soldats Qu'ils ont suivi ton père en beaucoup de combats, Qu'ils ont dev te garder une amitié sincère, Et telle pour le fils qu'ils avaient pour le père, Je te promets Livie, et jusqu'à ton retour Je prends confidamment, le soin de votre amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin de Sejanus.</orig>
          <reg>Fin de <persName>Séjanus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
