<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balde, reine des Sarmates . Tragédie</title>
        <author>Jobert, F</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30654930t"/>
          <author>
            <persName>Jobert, F</persName>
          </author>
          <title>Balde, reine des Sarmates . Tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1651" cert="high" resp="BNF">1651</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>1i A MONSEIGNEVR A L MESUIRERLRE 117 DE LONGVEIL, Ird iupmus 'ul me BaircelM dii SEIGNEVR DE MAISONS, DE GRI2 ZOLLES, &amp;c.</orig>
          <reg>1i À MONSEIGNEUR À L ESUIRERLRE 117 DE <persName>LONGUEIL</persName>, Jrd iupmus 'ul me BaircelMi di <func>SEIGNEUR DE MAISONS</func>, DE <persName>GRI2 ZOLLES</persName>, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CONSEILLER DV ROY en tous ſes Conſeils, Miniſtre de ſon Eſtat, Preſident en ſa Cour de Parlement, Surintendant 11 des Fihances, &amp; Marquis de Sablé.</orig>
          <reg>CONSEILLER DV ROY en tous ses Conseils, Ministre de son État, Président en sa Cour de Parlement, Surintendant 11 des Fhances, et <func>Marquis de Sablé</func></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>42 2</orig>
          <reg>42 2</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ONSEIGNEVR, erreur, &amp; s’eſtre en vain immolée à des fauſſes Diuinitez;</orig>
          <reg>ONSEIGNEUR, erreur, et s'être en vain immolée à des fausses Divinités;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle a ſuiet de croire qu’elle ne ſera pas mal reçeuë, puis qu’elle vient à la ſuitte de la France;</orig>
          <reg>Elle a sujet de croire qu'elle ne sera pas mal reçue, puis qu'elle vient à la suite de la <placeName>France</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui s’eſtant, comme Balde, treuuée toute eſpuiſée de ſon ſang &amp; de ſes forces, a eu depuis peu, comme elle, recours à vos Autels.</orig>
          <reg>qui s'étant, comme <persName>Balde</persName>, trouvée toute épuisée de son sang et de ses forces, a eu depuis peu, comme elle, recours à vos Autels.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Finances qu’on peut appeller le ſang &amp; les forces d’vn Eſtat, auoient paſſé par diuerſes mains, &amp; ne s’eſtoient bien treuuées en pas vne:</orig>
          <reg>Les Finances qu'on peut appeler le sang et les forces d'un État, avaient passé par diverses mains, et ne s'étaient bien trouvées en pas une:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il falloit trop de bonnes qualitez iointes enſemble pour compoſer vn parfait Surintendant:</orig>
          <reg>il fallait trop de bonnes qualités jointes ensemble pour composer un parfait Surintendant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’on n’en auoit point veû iuſques icy de Copie acheuée:</orig>
          <reg>l'on n'en avait point vu jusques ici de Copie achevée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous nous en gardiez l’Original:</orig>
          <reg>vous nous en gardiez l'Original:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous ſeul pouuiez remplir dignement cette Place:</orig>
          <reg>vous seul pouviez remplir dignement cette Place:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; nous pouuons dire que la France vous a moins choiſt pour cét employ, qu’elle ne vous en a treuué ſeul capable.</orig>
          <reg>et nous pouvons dire que la <placeName>France</placeName> vous a moins choist pour cet emploi, qu'elle ne vous en a trouvé seul capable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous eſtes né pour les graiides dignitez;</orig>
          <reg>Vous êtes né pour les graiides dignités;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous auez eſté eſleué pour le bon gouuernement des Finances;</orig>
          <reg>vous avez été élevé pour le bon gouvernement des <persName>Finances</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; vous auez appris à les peſer auant qu’on vous les ait * données à diſtribuer.</orig>
          <reg>et vous avez appris à les peser avant qu'on vous les ait * données à distribuer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce fut en voſtre Charge de premier Preſident de la Cour des Aydes, que vous connuſtes les beſoins de l’Eſtat, &amp; les remedes proportionnez à la force du Peuple.</orig>
          <reg>Ce fut en votre Charge de premier President de la Cour des Aides, que vous connûtes les besoins de l'État, et les remèdes proportionnés à la force du Peuple.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce fut en cette Charge que vous commençaſtes dés lors à exercer celle de Surintendant.</orig>
          <reg>Ce fut en cette Charge que vous commençâtes dès lors à exercer celle de Surintendant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que vous n’auiez pas encore, puis que deſia vous teniez la Balance auant qu’on vous euſt mis les Finances entre les mains.</orig>
          <reg>que vous n'aviez pas encore, puis que déjà vous teniez la Balance avant qu'on vous eût mis les Finances entre les mains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celle que vous euſtes depuis de Preſident au Mortier, treuua chez vous la Iuſtice qui eſt ſi neceſſaire dans le maniment des Finances:</orig>
          <reg>Celle que vous eûtes depuis de President au Mortier, trouva chez vous la Justice qui est si nécessaire dans le maniment des Finances:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre naiſſance vous a donné la force &amp; le courage qu’il faut pour les leuer;</orig>
          <reg>Votre naissance vous a donné la force et le courage qu'il faut pour les lever;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; le Ciel a formé voſtre Eſprit pour en chercher qui ne ſoient point criminelles.</orig>
          <reg>et le Ciel a formé votre Esprit pour en chercher qui ne soient point criminelles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il auoit bien couſté à la France à faire des Surintendans acheuez, ene rient de rous rencontrer tout fait.</orig>
          <reg>Il avait bien coûté à la <placeName>France</placeName> à faire des <persName>Surintends</persName> achevés, ene rient de rous rencontrer tout fait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux, quel heur pour elle?</orig>
          <reg>Dieux, quel heur pour elle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elle vous a treuué tout inſtruit.</orig>
          <reg>elle vous a trouvé tout instruit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux, que de peine ſauuée?</orig>
          <reg>Dieux, que de peine sauvée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous auez apporté à ſon ſecours la connoiſſance de ſes neceſſitez, &amp; la ſcience de ſes remedes:</orig>
          <reg>Vous avez apporté à son secours la connaissance de ses nécessités, et la science de ses remèdes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; dans vn temps le plus miſerable où iamais elle ſe ſoit veuë, vous eſtes venu le plus capable pour l’aider.</orig>
          <reg>et dans un temps le plus misérable où jamais elle se soit vue, vous êtes venu le plus capable pour l'aider.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce qui fait, MONSEIGNEVR, que cette haute dignité où vous eſtes, a fait beaucoup d’heureux &amp; fort peu de jaloux :</orig>
          <reg>C'est ce qui fait, MONSEIGNEUR, que cette haute dignité où vous êtes, a fait beaucoup d'heureux et fort peu de jaloux :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais Fortune ne fut moins enuiée, parce que iamais Fortune ne fut plus égale à la naiſſance &amp; au merite;</orig>
          <reg>Jamais Fortune ne fut moins enviée, parce que jamais Fortune ne fut plus égale à la naissance et au mérite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>chacun l’adore, parce qu’elle rejalit ſur chacun:</orig>
          <reg>chacun l'adore, parce qu'elle rejalit sur chacun:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elle eſt plus vniuerſelle qu’elle ne vous eſt particuliere, puis que déja tout le monde y participe, par le bonheur que voſtre ſage conduite va procurer à tous.</orig>
          <reg>elle est plus universelle qu'elle ne vous est particulière, puis que déjà tout le monde y participe, par le bonheur que votre sage conduite va procurer à tous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt de là que nous coniecturons que vous reparerez bientoſt les fautes que vous n’auez pas faites, &amp; que faiſant reuenir à l’Eſtat des Finances plus pures &amp; plus innocentes, il recouurera vn ſang plus pur:</orig>
          <reg>C'est de là que nous conjecturons que vous réparerez bientôt les fautes que vous n'avez pas faites, et que faisant revenir à l'État des Finances plus pures et plus innocentes, il recouvrera un sang plus pur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt dans cét aimable Siecle que vous ferez que Balde demande à reuiure;</orig>
          <reg>C'est dans cet aimable Siècle que vous ferez que <persName>Balde</persName> demande à revivre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt dans ce temps plus ſeUIT * - rein que la France eſpere de refleurir;</orig>
          <reg>c'est dans ce temps plus seUIT * - rein que la <placeName>France</placeName> espère de refleurir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; c’eſt dans cét âge plus heureux que ie viuray content, ſi vous me permettez de me dire,</orig>
          <reg>et c'est dans cet âge plus heureux que personne vivrai content, si vous me permettez de me dire,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSEIGNEVR,</orig>
          <reg>MONSEIGNEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres humble, tres obeïſſant &amp; tres fidelle ſeruiteur, OPERI.</orig>
          <reg>Votre très humble, très obéissant et très fidèle serviteur, OPERI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AA A NEIIVEDLS SARMATES.</orig>
          <reg>ÀA À NEIVEDLS SARMATES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRAGEDIL</orig>
          <reg>TRAGEDIL</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE, BALDE, MELITE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE, BALDE, MELITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE i’eſpouſe vn Tyran, dont l’indigne amitié Me fera deuenir ſon infame moitié?</orig>
            <reg>VE j'épouse un Tyran, dont l'indigne amitié Me fera devenir son infâme moitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pluſtoſt.</orig>
            <reg>Que plutôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apprens que le Ciel paroiſt à ma deffence.</orig>
            <reg>Mais apprends que le Ciel paraît à ma défense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Tyran qui par force a crû ſe faire aimer;</orig>
            <reg>Ce Tyran qui par force a cru se faire aimer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui contre mes froideurs s’eſt reſolu d’armer, Et ne reſpirant plus que colere &amp; que flame, Amis le feu par tout ailleurs que dans mon ame:</orig>
            <reg>Qui contre mes froideurs s'est résolu d'armer, Et ne respirant plus que colère et que flamme, Amis le feu par tout ailleurs que dans mon âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref celuy qui deſia d’vn auide ſouhait Regnoit dans Cracouie, eſt luy meſme défait, Et défait par Voltare.</orig>
            <reg>Bref celui qui déjà d'un avide souhait Regnoit dans <persName>Cracouie</persName>, est quelque seule défait, Et défait par <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dieux!</orig>
            <reg>Ah Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quoy Voltare Pour vous contre Traſonte auiourd’huy ſe declare?</orig>
            <reg>et quoi <persName>Voltare</persName> Pour vous contre <persName>Trasonte</persName> aujourd'hui se déclare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, quel motif les auroit oppoſez Ces Princes qui iamais ne furent diuiſez?</orig>
            <reg>Madame, quel motif les aurait opposez Ces Princes qui jamais ne furent divisés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils le ſont, il ſuffit que Balde t’en aſſeure, Voltare vient pour nous, &amp; c’eſt luy faire iniure De douter ſeulement qu'vn autre que ſon bras D'vn Vainqueur inſolent ait mis l’orgueil à bas.</orig>
            <reg>Ils le sont, il suffit que <persName>Balde</persName> t'en assure, <persName>Voltare</persName> vient pour nous, et c'est assez faire injure De douter seulement qu'un autre que son bras D'un Vainqueur insolent ait mis l'orgueil à bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu bien demander l’intereſt qui l’amene?</orig>
            <reg>Peux-tu bien demander l'intérêt qui l'amène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-il pas mon Suier, ne ſuis-ie pas ſa Reine?</orig>
            <reg>N'est-il pas mon Suier, ne suis-je pas sa Reine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame, pourquoy ſi tard vous ſecourir;</orig>
            <reg>Mais Madame, pourquoi si tard vous secourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous laiſſer ſi longtemps ſur le point de perir?</orig>
            <reg>Vous laisser si longtemps sur le point de périr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt mis en danger de vous eſtre inutile.</orig>
            <reg>Il s'est mis en danger de vous être inutile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas il ne peut plus deffendre qu’vne Ville De tout vn grand Pais, dont pouuoit ſa valeur, Vn peu moins pareſſeuſe, empeſcher le malheur.</orig>
            <reg>Hélas il ne peut plus défendre qu'une Ville De tout un grand Pais, dont pouvait sa valeur, Un peu moins paresseuse, empêcher le malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien tard.</orig>
            <reg>C'est bien tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ce point ie vais te ſatisfaire;</orig>
            <reg>Sur ce point ici vais te satisfaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il vient vn peu plus tard, il vient plus neceſſaire, On ne peut pas ſi toſt arriuer de ſi loing, Le ſecours vient à temps, qui nous vient au beſoing;</orig>
            <reg>S'il vient un peu plus tard, il vient plus nécessaire, On ne peut pas si tôt arriver de si loin, Le secours vient à temps, qui nous vient au besoing;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'auec ioye à toute heure on reprend ſa Couronne, Vne main qui la rend, vaut vne qui la donne.</orig>
            <reg>Qu'avec joie à toute heure on reprend sa Couronne, Une main qui la rend, vaut une qui la donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui n’eſt venu combattre eſt venu triompher, Sa derniere action ne ſe peut eſtouffer;</orig>
            <reg>Qui n'est venu combattre est venu triompher, Sa dernière action ne se peut étouffer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand bien ſa lenteur oſteroit de ſa gloire, Il en demeure aſſez pour faire peine à croire.</orig>
            <reg>Et quand bien sa lenteur ôterait de sa gloire, Il en demeure assez pour faire peine à croire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin Voltare arriue, &amp; tout victorieux Il apporte auec luy des lauriers à mes yeux;</orig>
            <reg>Enfin <persName>Voltare</persName> arrive, et tout victorieux Il apporte avec lui des lauriers à mes yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que ſans eux, il n’euſt oſé paroiſtre, Que ſon noble deſſein fût de venir en Maiſtre, A 2 Que ſon ambition fût qu’on parlast de luy, Et qu'u voulut vemr, tet qu'il vient duiourd'huy.</orig>
            <reg>Peut-être que sans eux, il n'eût osé paraître, Que son noble dessein fût de venir en Maître, A 2 Que son ambition fût qu'on parlât de Seigneur, Et qu'u voulût vemr, tet qu'il vient duiourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſuccés non communs ont cette difference Qu'ils rencontrent chez nous vn peu moins de creance:</orig>
            <reg>Les succès non communs ont cette différence Qu'ils rencontrent chez nous un peu moins de créance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'auois quelques raiſons qui me faiſoient douter.</orig>
            <reg>J'avais quelques raisons qui me faisaient douter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour ne douter plus, tu n'as qu'à m'eſcouter.</orig>
            <reg>Et pour ne douter plus, tu n'as qu'à m'écouter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare ayant appris qu’on preſſoit Cracouie, Où reſpiroit encor le cœur de ſa Patrie, A ce funeſte bruit ſort comme d’vn ſommeil, Aux armes, c’eſt le mot, qu’il dit à ſon réveil;</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> ayant appris qu'on pressait <persName>Cracouie</persName>, Où respirait encor le cœur de sa Patrie, À ce funeste bruit sort comme d'un sommeil, Aux armes, c'est le mot, qu'il dit à son rèveil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il mande ſes amis, il ramaſſe vne Armée AſſeZ foible d’abord, qui depuis animée De l’eſprit &amp; du cœur de ce Chef genereux, Chaque pas qu'elle a fait, a fait vn pas heureux:</orig>
            <reg>Il mande ses amis, il ramasse une Armée Assez faible d'abord, qui depuis animée De l'esprit et du cœur de ce Chef généreux, Chaque pas qu'elle a fait, a fait un pas heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne ſe ſouuient plus qu’il ait aimé Traſonte, S’il s’en ſouuient parfois, il en rougit de honte:</orig>
            <reg>Il ne se souvient plus qu'il ait aimé <persName>Trasonte</persName>, S'il s'en souvient parfois, il en rougit de honte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Païs donnant cours à ſon ambition, Et l’heur de me ſeruir faiſant ſa paſſion, Il a porté par tout d’illuſtres funerailles, Tant qu’il eſt en ce iour reçeu dans nos murailles.</orig>
            <reg>Son Pays donnant cours à son ambition, Et l'heur de me servir faisant sa passion, Il a porté par tout d'illustres funérailles, Tant qu'il est en ce jour reçu dans nos murailles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſecours arriué me rend le cœur plus fier, Vn ennemy qui laiſſe entrer vn tel Guerrier, Sans doute ne veut pas l’attendre en ſes ſorties, Les ſammes de Traſonte en feront rallenties.</orig>
            <reg>Ce secours arrivé me rend le cœur plus fier, Un ennemi qui laisse entrer un tel Guerrier, Sans doute ne veut pas l'attendre en ses sorties, Les sammes de <persName>Trasonte</persName> en feront ralenties.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre que su s'vuſtine a tvous perſecuter, Vous auez vn moyen qui le peut arreſter.</orig>
            <reg>Outre que su s'une a tvous persécuter, Vous auez un moyen qui le peut arrêter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et comment?</orig>
            <reg>Et comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez faire vne autre alliance, Son amour en aura bien moins de violence, La plus forte qui ſoit, ne ſçauroit ſe garder Quand elle perd l’obiet qu'elle a crû poſſeder.</orig>
            <reg>Vous pouvez faire une autre alliance, Son amour en aura bien moins de violence, La plus forte qui soit, ne saurait se garder Quand elle perd l'objet qu'elle a cru posséder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si proche cependant d’eſtre plus malheureuſe Que vostre Maieſté ſoit moins ambitieuſe, el preſques qui et pount ue recenon la Loy;</orig>
            <reg>Si proche cependant d'être plus malheureuse Que votre Majesté soit moins ambitieuse, elle presques qui et pount ue recenon la Loi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt trop vous flatter de vous promettre vn Roy, Madame croyez moy, braueZ voſtre miſere, Pourquoy chercher des Rois quãd vous les pouuez faire?</orig>
            <reg>Si c'est trop vous flatter de vous promettre un Roi, Madame croyez moi, bravez votre misère, Pourquoi chercher des Rois quand vous les pouvez faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare qui vous ſauue, eſt du Sang de nos Rois, Et ie ſçay que le Peuple approuueroit ce choix.</orig>
            <reg>Voltare qui vous sauve, est du Sang de nos Rois, Et tu sais que le Peuple approuverait ce choix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie me ſens frapper par où ie ſuis ſenſible, Monamour il eſt temps de te rendre viſible, Ai I Ne di ſſimulons plus, parois ma paſſion, Tu peux te deſcouurir ſans indiſcretion.</orig>
            <reg>On me sens frapper par où ils suis sensible, Monamour il est temps de te rendre visible, Ai I Ne di simulons plus, parais ma passion, Tu eux te découvrir sans indiscrétion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt parce que i’aimois, que i’ay hai Traſonte:</orig>
            <reg>C'est parce que j'aimais, que j'ai haï <persName>Trasonte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melite ie puis donc te declarer ſans honte L’empire que Voltare exerce ſur mon cœur Qui ne peut reſiſter à ce noble Vainqueur;</orig>
            <reg>Melite ici puis donc te déclarer sans honte L'empire que <persName>Voltare</persName> exerce sur mon cœur Qui ne peut résister à ce noble Vainqueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens encor de moy qu’il reſpond à ma flamme, Tiens, voy dans cét eſcrit tout le fonds de ſon ame.</orig>
            <reg>Apprends encor de moi qu'il répond à ma flamme, Tiens, vois dans cet écrit tout le fond de son âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MELITE ayant leû tout bas vne Lettre que naide luy à donfec.</orig>
            <reg><persName>MELITE</persName> ayant leû tout bas une Lettre que naide lui à donfec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui donc de cette amour peut retarder l’effet, Que ne l’eſpouſez vous?</orig>
            <reg>Qui donc de cette amour peut retarder l'effet, Que ne l'épousez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi c'en eſtoit fait.</orig>
            <reg>Et si c'en était fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dieux c’en ſeroit fait!</orig>
            <reg>Ah Dieux c'en serait fait!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melite s’émerueille, Quand ie dis que i’ay fait ce qu'elle me conſeille:</orig>
            <reg><persName>Mélite</persName> s'émerveille, Quand je dis que j'ai fait ce qu'elle me conseille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous deux enfans nourris dans la meſme maiſon, Nous euſmes de l’amour ſans auoir de raiſon.</orig>
            <reg>Tous deux enfants nourris dans la même maison, Nous eûmes de l'amour sans avoir de raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et lors que ie deuins vn peu plus raiſonnable Voltare me ſembla deuenir plus aimable;</orig>
            <reg>Et lors que ici devins un peu plus raisonnable <persName>Voltare</persName> me sembla devenir plus aimable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'apperçeus bien toſt qu’auec le iugement Mon eſtime augmentoit pour mon fidelle Amant, Et l’âge que i'auois me faiſoit mieux connoiſtre Ses belles qualitez qui commençoient à naiſtre.</orig>
            <reg>Je m'aperçus bien tôt qu'avec le jugement Mon estime augment pour mon fidèle Amant, Et l'âge que j'avais me faisait mieux connaître Ses belles qualités qui commençaient à naître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mere auec plaiſir regardoit noſtre amour, Sous ſon adueu Melite, il croiſſoit chaque iour, Et ie croyois pouuoir pourſuiure ſans offence Ce que ie commençay dans l’âge d’innocence.</orig>
            <reg>Ma mère avec plaisir regardait notre amour, Sous son aveu Melite, il croissait chaque jour, Et tu croyais pouvoir poursuivre sans offense Ce que je commençai dans l'âge d'innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le diray-ie, à douze ans ie luy donnay ma foy De n'en faire iamais regner d’autre auec moy;</orig>
            <reg>Le dirai-je, à douze ans ie ours donnai ma foi De n'en faire jamais régner d'autre auec moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en paſſay la promeſſe, il me la fit ſouſcrire, Et c’eſt là cét hymen que ie t’ay voulu dire.</orig>
            <reg>J'en passai la promesse, il me fit la souscrire, Et çet cét hymen que ie t'ai voulu dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il partit pour l'Armée, où mille faits diuers Porterent ſon renom au bout de l’Vniuers;</orig>
            <reg>Il partit pour l'Armée, où mille faits divers Portèrent son renom au bout de l'Univers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon dernier exploit qui ſauue Cracouie Eſt à mon iugement le plus beau de ſa vie.</orig>
            <reg>Mais son dernier exploit qui sauve <persName>Cracouie</persName> Est à mon jugement le plus beau de sa vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nos malheurs preſens ſeroient heureux pour moy Si ie pouuois par eux aimer ce que ie doy!</orig>
            <reg>Que nos malheurs prés seraient heureux pour moi Si apprendre pouvais par eux aimer ce que ie dois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et couronner bien moins ſa vertu que ma flamme, Feignant recompenſer la grandeur de ſon ame.</orig>
            <reg>Et couronner bien moins sa vertu que ma flamme, Feignant récompenser la grandeur de son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut, &amp; chacun aimera cét appuy, Madame, mais l’on vient, &amp; ſans doute c’eſt luy.</orig>
            <reg>Il le faut, et chacun aimera cet appui, Madame, mais l'on vient, et sans doute c'est quelque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VOLTARE, ADOLPHE.</orig>
          <reg>VOLTARE, ADOLPHE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Sarmates.</orig>
          <reg>Troupe des Sarmates.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rince, par quel motif d’vne ame genereuſe Pe&amp; Armez vous auiourd’huy pour vne malheureuſe?</orig>
            <reg>Rince, par quel motif d'une âme généreuse Pe Armez -vous aujourd'hui pour une malheureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bon Deſtin pour moy vous amene en ces lieux?</orig>
            <reg>Quel bon Destin pour moi vous amène en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et deſir de mourir ou de vaincre à vos yeux, I'embraſſe l’vn ou l’autre, &amp; i’y cours, mais vos charmes Me font bien eſperer du ſuccés de mes armes;</orig>
            <reg>Et désir de mourir ou de vaincre à vos yeux, J'embrasse l'un ou l'autre, et j'y cours, mais vos charmes Me font bien espérer du succès de mes armes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne feray-ie pas au milieu du danger, Quand vos regards puiſſans viendront m'encourager?</orig>
            <reg>Que ne ferai-je pas au milieu du danger, Quand vos regards puissants viendront m'encourager?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que ma preſence eſt fort peu neceſſaire, Où vous faites ſans moy tout ce qui ſe peut faire, Et vos Et vos rares exploits ſont des preuues à tous, Que vous n’auez, beſoin pour vaincre que de vous.</orig>
            <reg>Je crois que ma présence est fort peu nécessaire, Où vous faites sans moi tout ce qui se peut faire, Et vos Et vos rares exploits sont des preuves à tous, Que vous n'avez, besoin pour vaincre que de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſuccés de la nuit en donne vn beau preſage, Non pas que ce ſoit là vostre plus bel ouuragé D’auoir guidé vos pas dans vn Camp d’ennemis, Qui de voſtre grand cœur ſe ſeroit moins promis;</orig>
            <reg>Le succès de la nuit en donne un beau présage, Non pas que ce soit là votre plus bel ouvragé D'avoir guidé vos pas dans un Camp d'ennemis, Qui de votre grand cœur se serait moins promis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traſonte vous aimoit, &amp; vous l’aimiez Voltare, Entre tous vos exploits c’eſt icy le plus rare, Et qui merite mieux le tiltre de Vainqueur.</orig>
            <reg><persName>Trasonte</persName> vous aimait, et vous l'aimiez <persName>Voltare</persName>, Entre tous vos exploits c'est ici le plus rare, Et qui mérite mieux le titre de Vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous aueZ deffait Traſonte en voſtre cœur.</orig>
            <reg>Quand vous avez défait Trasonte en votre cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est là qu’il combatoit auec plus de puiſſance;</orig>
            <reg>C'est là qu'il combattait avec plus de puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là qu’auant ſe rendre il a fait reſiſtance;</orig>
            <reg>C'est là qu'avant se rendre il a fait résistance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là qu’il a fallu vous vaincre le premier, Et de tous vos ſuccés c’eſt là le plus guerrier, Où vous auez vaincu le Vainqueur de Traſonte, La plus belle victoire eſt quand on ſe ſurmonte.</orig>
            <reg>C'est là qu'il a fallu vous vaincre le premier, Et de tous vos succès c'est là le plus guerrier, Où vous avez vaincu le Vainqueur de <persName>Trasonte</persName>, La plus belle victoire est quand on se surmonte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouſpirez.</orig>
            <reg>Vous soupirez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de l’auoir aimé.</orig>
            <reg>C'est de l'avoir aimé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'auoit-il tant en luy qui vous put lors charmer?</orig>
            <reg>Qu'avait-il tant en lui qui vous put lors charmer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certains ie ne ſçay quoy par qui le cœur s’attire, Des attraits qu’on peut voir, &amp; qu’on ne ſçauroit dire;</orig>
            <reg>Certains ici ne sais quoi par qui le cœur s'attire, Des attraits qu'on peut voir, et qu'on ne saurait dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des regards rencontreZ, des accords innocens:</orig>
            <reg>Des regards rencontrez, des accords innocents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes ie croy pour moy qu’il eſt des pas gliſſans, Où noſtre ame s’engage, où la cheute eſt certaine, Où l’on ſe trouue aimer ce qu'on connoïſt à peine.</orig>
            <reg>Certes Princes crois pour moi qu'il est des pas glissants, Où notre âme s'engage, où la chute est certaine, Où l'on se trouve aimer ce qu'on connaît à peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces rapports naturels ayant fait noſtre amour, Par mille occaſions il crût de iour en iour:</orig>
            <reg>Ces rapports naturels ayant fait notre amour, Par mille occasions il crût de jour en jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi toſt qu’il oſa contre vous entreprendre, I'accourus à ſa perte, &amp; vins pour vous deffendre.</orig>
            <reg>Mais si tôt qu'il osa contre vous entreprendre, J'accourus à sa perte, et vins pour vous défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tunfeſſe pounan que te jens en mon cœur Un mouuement ſecret qui parle en ſa faueur, Et que ie l’aimerois encore ce me ſemble, Si ie pouuois l’aimer &amp; vous ſeruir enſemble:</orig>
            <reg>Je tunfesse pouernan que te jens en mon cœur Un mouvement secret qui parle en sa faveur, Et que jusqu'aimerais encore ce me semble, Si personne pouvais l'aimer et vous servir ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne pouuant.</orig>
            <reg>Mais ne pouvant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi vous vouleZ me forcer De m’auoüer ingratte à vous recompenſer,</orig>
            <reg>Ainsi vous voulez me forcer De m'auoüer ingrate à vous récompenser,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOLTARE.</orig>
            <reg>TOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le bonheur de vous eſtre agreable, Paye tous mes trauaux &amp; me rend redeuable.</orig>
            <reg>Madame, le bonheur de vous être agréable, Paie tous mes travaux et me rend redevable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ne veux pas que vos genereux faits L’emportent hautement par deſſus mes bienfaits, Ny que voſtre vertu triomphant d’vne Reine, Entre ſes obligeZ compte ſa Souueraine;</orig>
            <reg>Non, non, Madame ne veux pas que vos généreux faits L'emportent hautement par -dessus mes bienfaits, Ni que votre vertu triomphant d'une Reine, Entre ses obligez compte sa Souveraine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette preſomption attire le mépris, Et ie ne reçoy point de ſeruice à ce prix.</orig>
            <reg>Cette présomption attire le mépris, Et ie ne reçois point de service à ce prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poſſedez tous mes biens, Prince ie vous les donne, Vous aueZ ſouſtenu mon Sceptre &amp; ma Couronne;</orig>
            <reg>Possédez tous mes biens, Prince je vous les donne, Vous avez soutenu mon <persName>Sceptre</persName> et ma Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui les a ſouſtenus, les pourra bien porter.</orig>
            <reg>Qui les a soutenus, les pourra bien porter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy Peuple que ſon bras eſt venu racheter;</orig>
            <reg>Toi Peuple que son bras est venu racheter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux qu’il ſoit ton Maistre, &amp; qu’en cette iournée, Traſonte ſon Riual ſçache noſtre hymenée.</orig>
            <reg>Je veux qu'il soit ton Maître, et qu'en cette journée, Traste son Rival sache notre hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel vous n'auiez point fait d’Eſpoux digne de moy, Adorable Vertu i’en reçois vn de toy;</orig>
            <reg>Ciel vous n'aviez point fait d'Époux digne de moi, Adorable Vertu j'en reçois un de toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis vn ſi longtemps tu fus abandonnée, Ie iure qu'auiourd’huy tu ſeras couronnée.</orig>
            <reg>Depuis un si longtemps tu fus abandonnée, Je jure qu'aujourd'hui tu seras couronnée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE bas.</orig>
            <reg><persName>ADOLPHE</persName> bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ay-ie entendu, grands Dieux?</orig>
            <reg>Qu'ai-je entendu, grands Dieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame en m’obligeant Uous imitez les Dieux qui font tout du neant;</orig>
            <reg>Madame en m'obligeant Uous imitez les Dieux qui font tout du néant;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt les imiter, ce n’est pas leur déplaire, De faire à leur refus ce qu’ils auoient deû faire, Prince prenez mon Sceptre, ils ont deû vous l’offrir, Et ne l’ayant pas fait, ie n'ay pù le ſouffrir;</orig>
            <reg>Si c'est les imiter, ce n'est pas leur déplaire, De faire à leur refus ce qu'ils avaient dû faire, Prince prenez mon <persName>Sceptre</persName>, ils ont dû vous l'offrir, Et ne l'ayant pas fait, notre n'ai puù le souffrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre ont ils voulu me reſeruer la gloire De vous faire regner.</orig>
            <reg>Peut-être ont ils voulu me réserver la gloire De vous faire régner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EEM.</orig>
            <reg>
              <persName>EEM</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment le pouuoir croire?</orig>
            <reg>Comment le pouvoir croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vos rares bonteZ qui trauaillent pour moy Me rendent plus eſclaue, &amp; me rendent moins Roy</orig>
            <reg>Quand vos rares bontés qui travaillent pour moi Me rendent plus esclaue, et me rendent moins Roi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare (ay-ie oublié que ie parle à mon Maiſtre?</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> (ai-je oublié que je parle à mon Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur ( mais ie ne puis pour tel vous reconnoiſtre, Qu'acceptant ma Courõne, &amp; qu'aprouuant mon choix, Uous ne vouliez encor m’obeïr vne fois;</orig>
            <reg>Seigneur ( mais ie ne puis pour tel vous reconnaître, Qu'acceptant ma <persName>Couro</persName>̃ne, et qu'aprouvant mon choix, Uous ne vouliez encor m'obéir une fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si donc de mon pouuoir c’eſt la derniere marque, Prince encor cette fois, &amp; pour touſiours Monarque, Auant que mes deſirs ceſſent d’eſtre abſolus, puiaez les, car pien iont iis ne le feront plus.</orig>
            <reg>Si donc de mon pouvoir c'est la dernière marque, Prince encor cette fois, et pour toujours Monarque, Avant que mes désirs cessent d'être absolus, puisez -les, car pien jont is ne le feront plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tobeïs à ma Reine, &amp; mon ame confaſe Contre ſes volontez ne trouue point d’excuſe:</orig>
            <reg>Tobéis à ma Reine, et mon âme confase Contre ses volontés ne trouve point d'excuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à condition de luy reſtituer Ce Sceptre qu’en mes mains elle va confier, Lors que ie l’auray teint dans le ſang de Traſonte, Peut-eſtre en fera t’elle en ce temps plus de conte;</orig>
            <reg>Mais à condition de deux restituer Ce Sceptre qu'en mes mains elle va confier, Lors que quelque l'aurai teint dans le sang de <persName>Trasonte</persName>, Peut-être en fera -elle en ce temps plus de conte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand de noſtre main ſa main l’aura repris, Qu'elle voudra pour lors le mettre à plus haut prix.</orig>
            <reg>Et quand de notre main sa main l'aura repris, Qu'elle voudra pour lors le mettre à plus haut prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peuple allez proclamer voſtre Roy dans la Ville.</orig>
            <reg>Peuple allez proclamer votre Roi dans la Ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u’on allume des feux, mais que me veut Rutile?</orig>
            <reg>Ju'on allume des feux, mais que me veut <persName>Rutile</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Troupe des Sarmates ſort.</orig>
            <reg>La Troupe des Sarmates sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RVTILE, CAMBISE lié de chaiſnes.</orig>
          <reg>RUTILE, CAMBISE lié de chaînes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gardes de la Reine.</orig>
          <reg>Gardes de la Reine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>auee.</orig>
            <reg>avée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VTILE.</orig>
            <reg>VTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baillelle dir liyonintre,</orig>
            <reg>Baille dir lionintre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce toy qui l’a pris?</orig>
            <reg>Est-ce toi qui l'a pris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VTILE.</orig>
            <reg>VTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, c’est toute l’Armée;</orig>
            <reg>Non, c'est toute l'Armée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tous vos ennemis, Moins à craindre que luy nous ont fait moins de peine;</orig>
            <reg>et tous vos ennemis, Moins à craindre que <placeName>Rome</placeName> nous ont fait moins de peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas s’il eſt Soldat ou Capitaine, Il a fait l’vn &amp; l’autre en trois fameux combats, Que luy ſeul a rendu contre tous vos ſoldats;</orig>
            <reg>Je ne sais pas s'il est Soldat ou Capitaine, Il a fait l'un et l'autre en trois fameux combats, Que avait seul a rendu contre tous vos soldats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a pris &amp; repris trois fois la demy lune, Abandonné de tout, meſmes de la Fortune.</orig>
            <reg>Il a pris et repris trois fois la demi lune, Abandonné de tout, mêmes de la Fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie hay les fers que donne le malheur, Et chez les Ennemis i’eſtime la valeur;</orig>
            <reg>Pour moi ici hais les fers que donne le malheur, Et chez les Ennemis j'estime la valeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Prince qui rompez, &amp; qui donnez les chaiſnes, Qui ſauueZ les Subiets, &amp; captiuez les Reines, Laiſſez briſer ces fers, en faueur de ce iour, Où nos cœurs ſont vnis par les liens d’amour.</orig>
            <reg>Vous Prince qui rompez, et qui donnez les chaînes, Qui sauvez les Subiets, et captivez les Reines, Laissez briser ces fers, en faveur de ce jour, Où nos cœurs sont unis par les liens d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rompez les, i’y conſens, mais de grace ma Reine, Ne le délieZ pas, ou donnez moy ſa lhaiſne, Lors que vous deliurez vn homme à qui ie doy Ses fers que vous ouurez, doiuent eſtre pour moy;</orig>
            <reg>Rompez -les, j'y consens, mais de grâce ma Reine, Ne le déliés pas, ou donnez moi sa lhaisne, Lors que vous délivrez un homme à qui quelque trois Ses fers que vous ouvrez, doivent être pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En traittant bien Cambiſe, on oblige Voltare, I’ay connu ce captif &amp; ſon merite rare;</orig>
            <reg>En traitant bien <persName>Cambise</persName>, on oblige <persName>Voltare</persName>, J'ai connu ce captif et son mérite rare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'a ſauué la vie vne fois que ſurpris Ie fus auec ſon Roy par vn gros d’Ennemis, Amy, bien qu'auiourd’huy l’interest nous diuiſe, Ie ſuis touſiours Voltare, &amp; vous touſiours Cambiſe, Et les loix de l’honneur ſans les interreſſer, Vous permettent encor de pouuoir m'embraſſer.</orig>
            <reg>Il m'a sauvé la vie une fois que surpris Je fus avec son Roi par un gros d'Ennemis, Ami, bien qu'aujourd'hui l'intérêt nous divise, Je suis toujours Voltare, et vous toujours <persName>Cambise</persName>, Et les lois de l’honneur sans les interresser, Vous permettent encor de pouvoir m'embrasser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMBISE en l’embraſſant.</orig>
            <reg>CAMBISE en l'embrassant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, quelle faueur, Madame, quelle grace, Apres tant de bontez que faut-il que ie face?</orig>
            <reg>Seigneur, quelle faveur, Madame, quelle grâce, Après tant de bontés que faut-il que ici face?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, Reine, est-ce vous que i’ay perſecutez, Qui vous vangez de moy par des ciuilitez?</orig>
            <reg>Prince, Reine, est-ce vous que j'ai persécutez, Qui vous vengez de moi par des civilités?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, pardonnez, ſi mon Roy par les armes Pourſuit tant de vertus iointes à tant de charmes;</orig>
            <reg>Madame, pardonnez, si mon Roi par les armes Poursuit tant de vertus jointes à tant de charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi pour en ioüir en qualité d’Eſpoux, Il fait Mut ſon poſſible, &amp; pour &amp; contre vous.</orig>
            <reg>Et si pour en jouir en qualité d'Espoux, Il fait Mut son possible, et pour et contre vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que deſormais ton Roy perde toute eſperance, De pouuoir auec moy contracter d’alliance.</orig>
            <reg>Que désormais ton Roi perde toute espérance, De pouvoir auec moi contracter d'alliance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens, reconnoy l’Eſpoux que i’ay pris auiourd’huy, Retourne promptement chez Traſonte, &amp; dis luy Que Voltare en ces lieux eſt à preſent le Maiſtre;</orig>
            <reg>Tiens, reconnais l'Espoux que j'ai pris aujourd'hui, Retourne promptement chez <persName>Traste</persName>, et dis lui Que <persName>Voltare</persName> en ces lieux est à présent le Maître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queomnete tron pas, on luy fera connoiſtre.</orig>
            <reg><persName>Queomnette</persName> tron pas, on lui fera connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſi pluſtoſt i’eſcriuois à ſon Roy.</orig>
            <reg>Madame, si tôt j'écrivais à son Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE, Seigneur, vous le pouuez.</orig>
            <reg><persName>BALDE</persName>, Seigneur, vous le pouvez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on le mene chez moy.</orig>
            <reg>Qu'on le mène chez moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALDE.</orig>
          <reg>
            <persName>BALDE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Gardes de la Reine ſortent auec Cambiſe.</orig>
            <reg>Les Gardes de la Reine sortent avec <persName>Cambise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adolphe, demeureZ icy, vous voyeZ Sire, Celuy dont les conſeils ont regy mon Empire;</orig>
            <reg><persName>Adolphe</persName>, demeurez ici, vous voit Sire, Celui dont les conseils ont régi mon Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnuimprou jui qui fut tout mon ſupport.</orig>
            <reg>ménuimprou jui qui fut tout mon support.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME, IN GARDE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME, IN GARDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ꝗp uiuimmos mmuenny juu on naumel effort, M Il paroiſt.</orig>
          <reg>ꝗp uiuimmos menni ju on naumel effort, M Il paraît.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te ſuis, ie vous laiſſe Madame.</orig>
            <reg>Je te suis, Seigneur vous laisse Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, laiſſez moy donc la force de voſtre ame, Et prenant de ma peur, ou de mon amitié, D'vn ſexe foible vn peu montrez vous la moitié;</orig>
            <reg>Seigneur, laissez -moi donc la force de votre âme, Et prenant de ma peur, ou de mon amitié, D'un sexe faible un peu montrez -vous la moitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſpargnez vous, tandis que par des Sacrifices I'engageray les Dieux à ſe montrer propices;</orig>
            <reg>Épargnez -vous, tandis que par des Sacrifices J'engagerai les Dieux à se montrer propices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’icy voſtre bras a combatu pour nous, A preſent vous pouuez aller vatnere pour vous.</orig>
            <reg>Jusqu'ici votre bras a combattu pour nous, A présent vous pouvez aller vatne pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voltare, Balde, &amp; Melite ſortent.</orig>
          <reg><persName>Voltare</persName>, <persName>Balde</persName>, et <persName>Melite</persName> sortent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>&amp;g A DOLPHE.</orig>
          <reg>etg À <persName>DOLPHÉ</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>diy, fouſfttrons nous cenmngnle hymenée?</orig>
          <reg>dii, fousftrons nous cenmnle hyménée?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADOLPHE, RVTILE.</orig>
          <reg>ADOLPHE, RVTILE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVTILE.</orig>
            <reg>RUTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment l’empeſcher ſi Balde s’eſt donnée?</orig>
            <reg>Et comment l'empêcher si <persName>Balde</persName> s'est donnée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLTIE.</orig>
            <reg>ADOLTIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay de bons moyens pour rompre ce proiet, Qui nous rend auiourd’huy les ſubiets d’vn ſubiet;</orig>
            <reg>Je sais de bons moyens pour rompre ce proiet, Qui nous rend aujourd'hui les sujets d'Hel sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut qu’apeller Traſonte dans la Ville, Si vous y conſentez, ce deſſein eſt facile.</orig>
            <reg>Il ne faut qu'appeler <persName>Trasonte</persName> dans la Ville, Si vous y consentez, ce dessein est facile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RVTILE.</orig>
            <reg>RUTILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie vais m’aſſurer de tous les Pont-leuis.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur vais m'assurer de tous les Pont-levis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A Sommo F I</orig>
          <reg>À <persName>Sommo F I</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRIICIEEMATTE.</orig>
          <reg>TRICIEMATTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Troupe de Gardes, ayans tous l’Eſpée à la main.</orig>
          <reg>Troupe de Gardes, ayant tous l'Espée à la main.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>t V TRASONTE.</orig>
            <reg>t V RASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ALDE, malgré les Dieux, declarez contre moy, Ie ſeray ton Efpumey on ie ſeray ton Roy;</orig>
            <reg>ÀLDE, malgré les Dieux, déclarez contre moi, Je serai ton Éfumei on ie serai ton Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay forcé tes Ramparts, ie ſuis dans Cracouie, Reſous toy de m’offrir ou le cœur ou la vie, Prens moy pour ton bourreau, prens moy pour ton Amant, Tu peux choiſir des deux, mais choiſis promptement.</orig>
            <reg>J'ai forcé tes Remparts, je suis dans <persName>Cracouie</persName>, Résous toi de m'offrir ou le cœur ou la vie, Prends moi pour ton bourreau, prends moi pour ton Amant, Tu peux choisir des deux, mais choisis promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ERGAIIE.</orig>
          <reg>ERGAIIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sire, on nous aduertit que dans la Citadelle La Reine a fait retraite, &amp; Voltare auec elle;</orig>
            <reg>Sire, on nous avertit que dans la <object>Citadelle</object> La Reine a fait retraite, et <persName>Voltare</persName> avec elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Da Plate est de deſſente, et Uoltare a du cœur, Ce Siege aſſurément tireroit en longueur.</orig>
            <reg><persName>Da</persName><placeName>Plate</placeName> est de dessente, et <persName>Uoltare</persName> à du cœur, Ce <placeName>Siège</placeName> assurément tirerait en longueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce traistre auroit du cœur, &amp; tu le crois Ergatte, Luy qui contre vn Amy tourne vne main ingratte;</orig>
            <reg>Ce traître aurait du cœur, et tu le crois Ergatte, Lui qui contre un Ami tourne une main ingrate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce laſche, ce brutal, qui me doit ce qu’il eſt;</orig>
            <reg>Ce lâche, ce brutal, qui me doit ce qu'il est;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy dont i’ay tant de fois embraßé l’interest;</orig>
            <reg>Lui dont j'ai tant de fois embrassé l'intérêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy que pour proteger i'entrepris mille Guerres;</orig>
            <reg>Lui que pour protéger j'entrepris mille Guerres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy que tout fraiſchement i’ay reçeu dans mes Terres;</orig>
            <reg>Lui que tout fraîchement j'ai reçu dans mes Terres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui reconnu qu’il fut pour vn Chef de Party, Des fureurs du feu Roy fut par moy garanty.</orig>
            <reg>Qui reconnu qu'il fut pour un Chef de Party, Des fureurs du feu Roi fut par moi garanti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant de ſerments, apres ſa foy promiſe, Où trop imprudemment la mienne fut ſurpriſe;</orig>
            <reg>Après tant de serments, après sa foi promise, Où trop imprudemment la mienne fut surprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur qui pour mon malheur ie m'eſtois repoſé, Eſt-il rien de plus traiſtre ou de plus abuſé;</orig>
            <reg>Sur qui pour mon malheur ici m'étais reposé, Est-il rien de plus traître ou de plus abusé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grace plus mal reçeuë, amour plus maltraittée, Vne fois moins tenuë, &amp; ſi bien meritée?</orig>
            <reg>Grâce plus mal reçue, amour plus maltraitée, Une fois moins tenue, et si bien méritée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allegue ſi tu veux qu’il deffend ſon Païs, Oppoſe ſon deuoir à ſes ſerments trahis:</orig>
            <reg>Allegue si tu veux qu'il défend son Pays, Oppose son devoir à ses serments trahis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin s’il a deû me preferer ſa Reine, S’il aime ſon Païs ſans redouter ma haine;</orig>
            <reg>Mais enfin s'il a dû me préférer sa Reine, S'il aime son Pays sans redouter ma haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie conſens à regret qu’il ſe perde auec luy;</orig>
            <reg>Je consens à regret qu'il se perde auecjours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que dans ſa mort ie trouue de l’ennuy, Tendreſſe eſloignez vous, qu’il combatte s’il oſe, Qu’il periſſe s’il veut, luy ſeul en eſt la cauſe;</orig>
            <reg>Et bien que dans sa mort ie arrive de l'ennui, Tendresse éloignez -vous, qu'il combatte s'il ose, Qu'il périsse s'il veut, lui <persName>Seigneur</persName> en est la cause;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn bras deſia leué qu'il reſſente les coups, Et s’il tombe, pourquoy s’eſt il trouué deſſous?</orig>
            <reg>D'un bras déjà lué qu'il ressente les coups, Et s'il tombe, pourquoi s'est il trouvé dessous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu'icy l’amour ſeul a gouuerné mes armes, Amour qui prend plaiſir à ceder à des charmes;</orig>
            <reg>Jusqu'ici l'amour seul a gouverné mes armes, Amour qui prend plaisir à céder à des charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour qui hait le ſang, &amp; qui va mal aux coups:</orig>
            <reg>Amour qui hait le sang, et qui va mal aux coups:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais donnons leur pour chef vn horrible courroux;</orig>
            <reg>Mais donnons leur pour chef un horrible courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimons &amp; haiſſons, &amp; qu’auiourd’huy tout tremble, Quãd i'auray ioint ma haine &amp; mon amour enſemble:</orig>
            <reg>Aimons et haïssons, et qu'aujourd'hui tout tremble, Quand j'aurai joint ma haine et mon amour ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiens pour ennemy qui ne ſuiura mes pas;</orig>
            <reg>Je tiens pour ennemi qui ne suivra mes pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Timides Conſeillers ne vous preſentez pas, Vn noble deſeſpoir rarement a du pire, Mourir ou me vanger, eſt le but ou i’aſpire;</orig>
            <reg>Timides Conseillers ne vous présentez pas, Un noble désespoir rarement à du pire, Mourir ou me venger, est le but ou j'aspire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuons nos exploits, &amp; ſous ce Chef nouueau Faiſons icy mon Troſne, ou faiſons mon Tombeau.</orig>
            <reg>Poursuivons nos exploits, et sous ce Chef nouveau Faisons ici mon Trône, ou faisons mon Tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGATTE.</orig>
            <reg>ERGATTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn noble deſeſpoir rarement a du pire, Ie l’auouë auec vous:</orig>
            <reg>Un noble désespoir rarement a du pire, Je l'avoue avec vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’oſe bien vous dire Que Voltare eſt vn Chef prudent &amp; genereux, Et qu'eſtant l’vn &amp; l’autre, il n’eſt pas moins heureux.</orig>
            <reg>mais j'ose bien vous dire Que <persName>Voltare</persName> est un Chef prudent et généreux, Et qu'étant l'un et l'autre, il n'est pas moins heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n'en ſçauriez douter, il vous l’a fait connoiſtre, Et qui l’aura veù tel que ie l’ay veu paroiſtre;</orig>
            <reg>Vous n'en sauriez douter, il vous l'a fait connaître, Et qui l'aura vuù tel que jusqu'ai vu paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette nuit quand ſes yeux brillants auec ſon ferIl a ſur noſtre Camp paßé comme vn eſclair, Et couurant de corps morts la face de la Terre, Il a fait dans l’inſtant l’Eſclair &amp; le Tonnerre:</orig>
            <reg>Cette nuit quand ses yeux brillants avec son ferIl a sur notre Camp passé comme un éclair, Et couvrant de corps morts la face de la Terre, Il a fait dans l'instant l'Éclair et le Tonnerre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’aura veu, Seigneur, comme vn ieune Lion Marcher pompeuſement en cette occaſion, Ne doit pas ſouhaitter de le voir dauantage.</orig>
            <reg>Qui l'aura vu, Seigneur, comme un jeune Lion Marcher pompeusement en cette occasion, Ne doit pas souhaiter de le voir davantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui ne l’a pas veù qui n'ait tourné viſage?</orig>
            <reg>Mais qui ne l'a pas voir qui n'ait tourné visage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay ce qu’il en couſte, &amp; ce qu’on a perdu Dans quatre Bataillons qui l’auoient attendu;</orig>
            <reg>Je sais ce qu'il en coûte, et ce qu'on a perdu Dans quatre Bataillons qui l'avaient attendu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn tiers en eſt deffait, vn autre a pris la fuitte, Et caché dans les bois croit Voltare à ſa ſuitte:</orig>
            <reg>Un tiers en est défait, un autre a pris la fuite, Et caché dans les bois croit Voltare à sa suite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ntfet qu'u uuſfaur coumunti ſuis monter, Bleßé, pris, mort ou las, ne ſe doit plus compter.</orig>
            <reg>De nontfet qu'u usfaur coumunti suis monter, Blevé, pris, mort ou las, ne se doit plus compter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, moderez donc voſtre iuſte colere, Que ie n'empeſche pas, bien que ie la differe.</orig>
            <reg>Sire, modérez donc votre juste colère, Que Elle n'empêche pas, bien que ie la differe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, ie veux me rendre à voſtre ſentiment, Puj ueuné le moyen de finir autrement Vne Guerre pour nous fatale en ſa durée, Donnons aux Ennemis la Paix ſi deſirée;</orig>
            <reg>Hé bien, Seigneur veux me rendre à votre sentiment, Puj ujeuné le moyen de finir autrement Vaine Guerre pour nous fatale en sa durée, Donnons aux Ennemis la Paix si désirée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans nous expoſer à tant d’extremitez, Qu'vne teſte en tombant eſgale les coſtez.</orig>
            <reg>Et sans nous exposer à tant d'extrémités, Qu'une tête en tombant égale les côtés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare eſt l’ennemy qu’auiourd’huy ie regarde, Ie pardonne au Pais, que luy ſeul ſe haſarde;</orig>
            <reg>Voltare est l'ennemi qu'aujourd'hu ie regarde, Je pardonne au Pais, que quelque seul se hasarde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie conſens qu'vn Subiet ſe batte contre vn Roy, Ar it jais jamtojan o li y peras, on miey.</orig>
            <reg>Je consens qu'un Subiet se batte contre un Roi, Ar it jais mtojan ô li y péras, on mie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGATTE.</orig>
            <reg>ERGATTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, conſiderez dans le rang où vous eſtes, Qu il riſque contre vous bien moins que vous ne faites;</orig>
            <reg>Sire, considérez dans le rang où vous êtes, Qu il risque contre vous bien moins que vous ne faites;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'auec vn peu de cœuril ſe deffendroit bien.</orig>
            <reg>Qu'avec un peu de cœuril se défendrait bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRASONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>JRASONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cœur, il n'en a plus, puis qu’il n’a plus le mien,</orig>
            <reg>De cœur, il n'en a plus, puis qu'il n'a plus le mien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGATTE.</orig>
            <reg>ERGATTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Monarque irrité fait marcher vne Armée, Il eſt vray que ſa voix la rend plus animée:</orig>
            <reg>Un Monarque irrité fait marcher une Armée, Il est vrai que sa voix la rend plus animée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ne doit iamais ſe trouuer au combat, Ou s’il veut s’y trouuer, ce n'eſt pas en Soldat;</orig>
            <reg>Mais il ne doit jamais se trouver au combat, Ou s'il veut s'y trouver, ce n'est pas en Soldat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt comme vn General, dont l’illuſtre preſence R’aſſeure en vn beſoin le coſté qui balance;</orig>
            <reg>C'est comme un Général, dont l'illustre présence Rassure en un besoin le côté qui balance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son œil qui veille à tout, faiſant plus que ſon bras, Il combat en des lieux, encor qu’il n’y ſoit pas;</orig>
            <reg>Son œil qui veille à tout, faisant plus que son bras, Il combat en des lieux, encor qu'il n'y soit pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'entens que ſa Vertu ſe peut faire connoiſtre, Où pour eſtre par tout, il ne ſçauroit pas eſtre, Et qu’il gagne ou qu’il pert ſelon ce qui s’y fait, Son renom qui dépend de l’ordre qu’il y met.</orig>
            <reg>J'entends que sa Vertu se peut faire connaître, Où pour être par tout, il ne saurait pas été, Et qu'il gagne ou qu'il pert selon ce qui s'y fait, Son renom qui dépend de l'ordre qu'il y met.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi dedans nos mains laiſſez voſtre vangeance, Et ne nous aſfiſtez que de voſtre prudence:</orig>
            <reg>Ainsi dedans nos mains laissez votre vengeance, Et ne nous asfistez que de votre prudence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi tout voſtre Eſtat qui vient pour vous vanger, Le va faire Seigneur, ſans vous mettre en danger;</orig>
            <reg>Ainsi tout votre État qui vient pour vous venger, Le va faire Seigneur, sans vous mettre en danger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoſtre vangeance ainſi ſera plus aſſurée, Quand elle aura pour Chefs pluſieurs qui l’ont iurée.</orig>
            <reg>OUotre vengeance ainsi sera plus assurée, Quand elle aura pour Chefs plusieurs qui l'ont jurée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie ne veux point remettre à d’autres bras A punir vn affront qui ne les touche pas;</orig>
            <reg>Non non, <persName>Seigneur</persName> ne veux point remettre à d'autres bras À punir un affront qui ne les touche pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elu Mapapamde emge mu quervie.</orig>
            <reg>Elu <persName>Mapamapamde</persName> emge mu quervie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE CAMBISE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE CAMBISE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERLONTE.</orig>
          <reg>ERLONTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Ais Cambiſe paroiſt, qu’vne fauſſe nouuelle, Au combat du matin a fait paſſer pour mort;</orig>
          <reg>et <persName>Ais Cambise</persName> paraît, qu'une fausse nôtre, Au combat du matin a fait passer pour mort;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mui Ie le connois, c’eſt luy, Cambiſe par quel ſort?</orig>
          <reg>mui Je le connais, c'est lui, <persName>Cambise</persName> par quel sort?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c'eſt voſtre bonté, grands Dieux qui le ramene.</orig>
          <reg>c'est votre bonté, grands Dieux qui le ramène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMBISE.</orig>
            <reg>CAMBISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, c’eſt vn effet de celle de la Reine,</orig>
            <reg>Sire, c'est un effet de celle de la Reine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D C’eſt ſa ciuilité qui me rend à la Cour, Et c’eſt à fa vertu que ie dois mon retour;</orig>
          <reg> D'est sa civilité qui me rend à la Cour, Et c'est à fa vertu que ici dois mon retour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où s’il faut partager vne action ſi rare, Ie deuray quelque choſe au ſouhait de Voltare.</orig>
          <reg>Où s'il faut partager une action si rare, Je devrai quelque chose au souhait de <persName>Voltare</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auant que d’eſtre pris ie m’eſtois deffendu, C’eſtoit au nombre ſeul que ie m’eſtois rendu;</orig>
          <reg>Avant que d'être pris ie m'étais défendu, C'était au nombre seul que Ne m'étais rendu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Reine qui l’aprit, m'estima dauantage;</orig>
          <reg>La Reine qui l'aprit, m'estima davantage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et voulant auec moy diſputer de courage, Apres m'auoir loüé, me mit en liberté, Et ie fus cette fois vaincu par ſa bonté.</orig>
          <reg>Et voulant avec moi disputer de courage, Après m'avoir loüé, me mit en liberté, Et ie au cette fois vaincu par sa bonté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Briſe là, cher Cambiſe, eſpargne moy le reſte, Ce recit pour mes maux n'a rienque de funeſte;</orig>
            <reg>Brise là, cher <persName>Cambise</persName>, épargne moi le reste, Ce récit pour mes maux n'a rienque de funeste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy cruel amour que ie n'eſcoute plus, Que tu me fais, helas, combattre de Vertus?</orig>
            <reg>Et toi cruel amour que ici n'écoute plus, Que tu me fais, hélas, combattre de Vertus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que?</orig>
            <reg>Que?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cambiſe de plus n'as tu rien à me dire?</orig>
            <reg><persName>Cambise</persName> de plus n'as tu rien à me dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMBISE.</orig>
            <reg>CAMBISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Voltare poſſede &amp; la Reine &amp; l’Empire, Et qu’à preſent qu’hymen les ioint par ſes liens, Tout ce que vous prenareisjern prio ue jes uiens;</orig>
            <reg>Que <persName>Voltare</persName> possède et la Reine et l'Empire, Et qu'à présent qu'hymen les joint par ses liens, Tout ce que vous prenareisjerner prio ue jes uiens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ainſi ſi vous gardez, pour luy quelque tendreſſe.</orig>
            <reg>Qu'ainsi si vous gardez, pour lui quelque tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non, &amp; ſi ie ſentois quelque indigne foibleſſe, Quelque bas ſentiment qui reſtaſt dans mon cœur, Ie le deſauouërois.</orig>
            <reg>Non, et si grands sentais quelque indigne faiblesse, Quelque bas sentiment qui restât dans mon cœur, Je le désavouerais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare ingrat, trompeur, Ie ne t’accuſe plus de ta foy violée, D'vn ſerment malgardé;</orig>
            <reg>Voltare ingrat, trompeur, Je ne t'accuse plus de ta foi violée, D'un serment malgardé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maïs d’vne amour volée;</orig>
            <reg>maî ne amour volée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un amour que deuoit ta Reine à tous mes ſoins, Et qu’obtient vn Subiet qui pour elle en eut moins.</orig>
            <reg>Un amour que devait ta Reine à tous mes soins, Et qu'obtient un Subiet qui pour elle en eut moins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laſche (car il eſt temps que ma douleur s'exprime,) Si tu m'aimas iadis, viens ſoustenir ton crime!</orig>
            <reg>Lâche (car il est temps que ma douleur s'exprime,) Si tu m'aimas jadis, viens soutenir ton crime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non point par le ſang de tes nouueaux Subiets, Victimes des Tyrans, &amp; de leurs intereſts;</orig>
            <reg>Mais non point par le sang de tes nouveaux Subiets, Victimes des Tyrans, et de leurs intérêts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont aſſez punis de t’auoir pour leur Maiſtre, Eſtant tout ſeul coupable, oſe tout ſeul paroiſtre.</orig>
            <reg>Ils sont assez punis de t'avoir pour leur Maître, Étant tout seul coupable, ose tout seul paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois apprehender en vn combat rangé, Que ie t'y treuue mort ſans que ie ſois vangé, Et que d’vne autre main ta laſcheté punie Me faſſe ſouhaitter de te reuoir en vie.</orig>
            <reg>Je dois appréhender en un combat rangé, Que tu t'y trouve mort sans que ie sois vengé, Et que d'une autre main ta lâcheté punie Me fasse souhaiter de te revoir en vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cambiſe, allez vous-en cheZ ce Roy pretendu, Dittes luy que ſon Sceptre est vn bien qui m’eſt deu, Et que s’il garde encor pour moy quelque tendreſſe, Il ait à me ceder ce Sceptre &amp; ma Maiſtreſſe:</orig>
            <reg><persName>Cambise</persName>, allez -vous-en chez ce Roi prétendu, Dites homme que son Sceptre est un bien qui m'est dev, Et que s'il garde encor pour moi quelque tendresse, Il ait à me céder ce Sceptre et ma Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sinon, vous luy direz que Traſonte l’attend Pour vuider ſeul à ſeul le droit qu’il y pretend.</orig>
            <reg>Sinon, vous avait direz que <persName>Trasonte</persName> l'attend Pour vider seul à seul le droit qu'il y prétend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, &amp; cependant donnons tréve à la Reine, Contre ſon Eſpoux ſeul tournons toute ma haine;</orig>
            <reg>Allez, et cependant donnons trêve à la Reine, Contre son Époux seul tournons toute ma haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi contr'elle encor ie garde du courroux, C’eſt la punir aſſez de perdre ſon Eſpoux.</orig>
            <reg>Ou si contr'elle encor ie garde du courroux, C'est la punir assez de perdre son Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAMBISE.</orig>
            <reg>CAMBISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, il m’a donnécette Lettre à vous rendre.</orig>
            <reg>Seigneur, il m'a donnécette Lettre à vous rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTEen la dépliant.</orig>
            <reg>TRASONTEen la dépliant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ingrat par cêt eſcrit preten-t'il ſe deffendre?</orig>
            <reg>L'ingrat par cet écrit préten-t'-il se défendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il lit tout haut.</orig>
            <reg>Il lit tout haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ne craignez pas que ie mette en oubly Le ſerment d’vnion entre nous eſtably;</orig>
            <reg>Sire, ne craignez pas que sans mette en oubli Le serment d'uneion entre nous établi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DonneZ donc vn moment pour voir ce qui ſepare Le cœur du Roy Traſonte, &amp; celuy de Voltare:</orig>
            <reg>Donnez donc un moment pour voir ce qui sépare Le cœur du <persName>Roi Trâonte</persName>, et celui de <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Patrie eſt ma Mere, on deſchire ſon flanc, Vous auois-ie promis de voir couler ſon ſang?</orig>
            <reg>Ma Patrie est ma Mère, on déchire son flanc, Vous avais-je promis de voir couler son sang?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vostre amour ne peut pas me quitter vne femme, Dont les yeux innocens ont captiué voſtre ame;</orig>
            <reg>Votre amour ne peut pas me quitter une femme, Dont les yeux innocents ont captivé quelque âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne la peut ceder ſans mourir de douleur:</orig>
            <reg>On ne la peut céder sans mourir de douleur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas ſi ma mort vous laiſſoit dans ſon cœur, Ie chercherois bientost ce qui me peut deſtruire Afin de vous ſeruir, ou pour ne vous plus nuire;</orig>
            <reg>Mais hélas si ma mort vous laissait dans son cœur, Je chercherais bientôt ce qui me peut détruire Afin de vous servir, ou pour ne vous plus nuire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne prenez pas ces traits d’vne ſincere amour Pour de faux complimens dont ſe pare la Cour;</orig>
            <reg>Ne prenez pas ces traits d'une sincère amour Pour de faux compliments dont se pare la Cour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ne faut que mourir pour vous donner la Reine;</orig>
            <reg>S'il ne faut que mourir pour vous donner la Reine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon ſang reſpandu peut eſteindre ſa haine, ne juns puunr euptis &amp; de fula umauteis De ſix mille Soldats:</orig>
            <reg>Si mon sang répandu peut éteindre sa haine, ne juns puunir eutis et de fula umauteis De six mille Soldats:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me verrez.</orig>
            <reg>Vous me verrez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il dit.</orig>
            <reg>Il dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergatte prens le ſoing de mon Infanterie, Cambiſe, commandez à ma Caualerie;</orig>
            <reg><persName>Ergatte</persName> prends le soin de mon Infanterie, <persName>Cambise</persName>, commandez à ma Cavalerie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites doubler la Garde, allez &amp; promptement, Que tout ſoit à cheual au premier mandement:</orig>
            <reg>Faites doubler la Garde, allez et promptement, Que tout soit à cheval au premier mandement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, tenez tout preſt, ie vous le recommande, Il paroiſtra bientoſt ſelon ce qu’il me mande.</orig>
            <reg>Allez, tenez tout prêt, je vous le recommande, Il paraîtra bientôt selon ce qu'il me mande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergatte, Cambiſe &amp; les Gardes ſortent.</orig>
            <reg><persName>Ergatte</persName>, <persName>Cambise</persName> et les Gardes sortent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TRASONTE ſeul reprend la Lettre &amp; lit tout haut.</orig>
            <reg>TRASONTE seul reprend la Lettre et lit tout haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>one, monuguenpaimnjane numumtremble, Si par mes actions ie t’auois reſſemblé;</orig>
            <reg>one, monuguenpaimnjane numtremble, Si par mes actions toujours t'avais ressemblé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’auois comme toy violé mes paroles;</orig>
            <reg>Si j'avais comme toi violé mes paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie t’auois volé le bien que tu me voles;</orig>
            <reg>Si ici t'avais volé le bien que tu me voles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie t’auois trahy ie tremblerois pour lors, Et Traſonte auroit peur s’il auoit tes remords.</orig>
            <reg>Si ici t'avais trahi nom tremblerais pour lors, Et <persName>Trasonte</persName> aurait peur s'il avait té mords.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il lic.</orig>
            <reg>Il lic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez donc vn moment.</orig>
            <reg>Donnez donc un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, qui te iuſtifie?</orig>
            <reg>Quoi, qui te justifie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie hay ce moment qui prolonge ta vie.</orig>
            <reg>Non, Seigneur hais ce moment qui prolonge ta vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D iij</orig>
            <reg> Dijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il lit.</orig>
            <reg>Il lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne le peut ceder ſans mourir de douleur:</orig>
            <reg>On ne le peut céder sans mourir de douleur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas ſi ma mort vous laiſſoit en ſon cœur.</orig>
            <reg>Mais hélas si ma mort vous laissait en son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il dit.</orig>
            <reg>Il dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment tes actions ſont pleines d’innocence, La poru tes vraux explons, voyons ton eloquence:</orig>
            <reg>Vraiment tes actions sont pleines d'innocence, La poru tes vraux explons, voyons ton éloquence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pluſtoſt meſpriſons ces diſcours ſuperflus, Ie te ſauue l’affront de demeurer confus.</orig>
            <reg>Mais plutôt méprisons ces discours superflus, Je te sauve l'affront de demeurer confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il deſchire la Lettre, &amp; dit.</orig>
            <reg>Il déchire la Lettre, et dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il occupe mon Troſne, il m’enleue ma femme, Et voulant auec moy bruſler de meſme flamme:</orig>
            <reg>Il occupe mon Trône, il m'enlève ma femme, Et voulant avec moi brûler de même flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vanité qui deſia marque ſon peu de foy) Le perfide fait tant qu’on le prefere à moy:</orig>
            <reg>Vanité qui déjà marque son peu de foi) Le perfide fait tant qu'on le préfère à moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy ſi mal payé de tant de complaiſance, 8 Qui de ce traiſtre encor embraſſe la deffence;</orig>
            <reg>Et toi si mal payé de tant de complaisance, 8 Qui de ce traître encor embrasse la défense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur par tes ſoupirs n’accrois plus mon ennuy, Si tu ne veux paſſer pour plus ingrat que luy;</orig>
            <reg>Mon cœur par tes soupirs n'accrois plus mon ennui, Si tu ne veux passer pour plus ingrat que <persName>Seigneur</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton murmure ſecret me dit qu’il m'aime encore, Apres qu’il m’a rauy la beauté que i’adore;</orig>
            <reg>Ton murmure secret me dit qu'il m'aime encore, Après qu'il m'a ravi la beauté que j'adore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il a défait mes gens;</orig>
            <reg>Qu'il a défait mes gens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grands Dieux ſi c’eſt m’aimer, Il m'aime, tu dis vray, i’ay tort de le blaſmer:</orig>
            <reg>grands Dieux si c'est m'aimer, Il m'aime, tu dis vrai, j'ai tort de le blâmer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui des deux fait voir vne ardeur plus ſincere?</orig>
            <reg>Mais qui des deux fait voir une ardeur plus sincère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou moy qui dans ſa mort cherche à me ſatisfaire;</orig>
            <reg>Ou moi qui dans sa mort cherche à me satisfaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui mets tous mes ſoins à le priuer du iour, Ou luy qui par vn vol m'a prouué ſon amour;</orig>
            <reg>Moi qui mets tous mes soins à le priver du jour, Ou tu qui par un vol m'a prouvé son amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, parle;</orig>
            <reg>Mon cœur, parle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce ainſi que l’amour ſe meſure, ouu peus outngcispe ejt eue lus pans piures</orig>
            <reg>est-ce ainsi que l'amour se mesure, ouu pussy outngispe ejt eue lus pans ivres</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME 2.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADOLPHE Ire, pardonneZ moy ſi ie ſuis indiſcret, E Et ſi ie viens icy troubler voſtre ſecret.</orig>
          <reg><persName>ADOLPHE</persName> Ire, pardonnez -moi si ici suis indiscret, E Et si On viens ici troubler votre secret.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie t'embraſſe Amy, qui perfide à toy meſme, Viens de me couronner d’vn double Diadeſme;</orig>
            <reg>Que quelque t'embrasse Ami, qui perfide à toi -même, Viens de me couronner d'un double Diadesme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui deliures ta Ville en luy manquant de foy;</orig>
            <reg>Qui délivres ta Ville en Seigneur manquant de foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ſers ton païs en me faiſant ſon Roy.</orig>
            <reg>Et qui sers ton pays en me faisant son Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui par pitié, Sire &amp; non point par haine, Ay taſché de ſauuer la gloire de ma Reine;</orig>
            <reg>C'est moi qui par pitié, Sire et non point par haine, Ai tâché de sauver la gloire de ma Reine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui par vn pur motif de generoſité Ay fait tout mon pouuoir pour ſa proſperité;</orig>
            <reg>Qui par un pur motif de générosité Ay fait tout mon pouvoir pour sa prospérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui traiſtre &amp; fidelle enſemble à ma Patrie, En vous ſeruant contr'elle ay creu l’auoir ſeruie:</orig>
            <reg>Moi qui traître et fidèle ensemble à ma Patrie, En vous servant contr'elle ai cru l'avoir servie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui croirois encor meriter ſon courroux, Si i'oſois auiourd’huy la ſeruir contre vous:</orig>
            <reg>Et qui croirais encor mériter son courroux, Si j'osais aujourd'hui la servir contre vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy dont les aduis vous ont ouuert la Ville, C’eſt moy qui vous ay fait ſa priſe plus facile;</orig>
            <reg>C'est moi dont les avis vous ont ouvert la Ville, C'est moi qui vous ai fait sa prise plus facile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui croyois la rendre heureuſe entre vos mains, Si la Reine, Seigneur n'euſt trahy mes deſſeins, Et ſans me conſulter conclu cét hymenée, Qu'elle ſe doutoit bien que i’aurois condamnée.</orig>
            <reg>Moi qui croyais la rendre heureuse entre vos mains, Si la Reine, Seigneur n'eût trahi mes desseins, Et sans me consulter conclu cet hyménée, Qu'elle se doutait bien que j'aurais condamnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin c’en eſt fait, &amp; dans le meſme iour Qu'on parloit de combat, Balde parloit d’amour;</orig>
            <reg>Mais enfin c'en est fait, et dans le même jour Qu'on parlait de combat, <persName>Balde</persName> parlait d'amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout luy ſembloit heureux quand tout eſtoit ſinistre, Elle n’eſcoutoit plus la voix de ſon Miniſtre;</orig>
            <reg>Tout lui avait heureux quand tout était sinistre, Elle n'écoutait plus la voix de son Ministre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle aimoit ſes plaiſirs en vn temps dangereux, Ainſi meſme en mourant ce ſexe est amoureux.</orig>
            <reg>Elle aimait ses plaisirs en un temps dangereux, Ainsi même en mourant ce sexe est amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entbre ſi ſon cœur regle par ſa naiſſance Euſt cherché par l’hymen quelque haute alliance;</orig>
            <reg>Entbre si son cœur règle par sa naissance Eut cherché par l'hymen quelque haute alliance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’vn de ſes Subiets vn homme qui vaut peu N'eſtoit pas en ce iour le ſuiet de ſon feus.</orig>
            <reg>Si l'un de ses Subjets un homme qui vaut peu N'était pas en ce jour le sujet de son feus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adolphe, croyois tu ce ſexe raiſonnable?</orig>
            <reg><persName>Adolphe</persName>, croyais -tu ce sexe raisonnable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſexe aime touſiours, mais iamais rien d’aimable;</orig>
            <reg>Ce sexe aime toujours, mais jamais rien d'aimable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent il eſt aueugle auec tous ſes beaux yeux, Qui par fois ne ſont pas ceux qui voyent le mieux.</orig>
            <reg>Souvent il est aveugle vers tous ses beaux yeux, Qui par fois ne sont pas ceux qui voient le mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute aueugle qu’elle eſt, Balde me plaiſt encore, Et ſon indigne Eſpoux eſt le ſeul que i’abhorre.</orig>
            <reg>Toute aveugle qu'elle est, <persName>Balde</persName> me plaît encore, Et son indigne Poux est le seul que j'abhorre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, contre luy ſeul i'implore ton ſecours.</orig>
            <reg>Ami, contre deux seul j'implore ton secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADOL</orig>
          <reg>ADOL</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sire, mon aßistance eſt vn triſte recours:</orig>
            <reg>Sire, mon assistance est un triste recours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ie puis trouuer le moyen de luy nuire, Ie n'eſpargneray rien qui ſerue à le deſtruire;</orig>
            <reg>Mais si ici puis trouver le moyen de Seigneur nuire, Je n'épargnerai rien qui serve à le détruire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ie vous donne vn aduis aſſuré, Que Voltare au combat s’est deſia preparé;</orig>
            <reg>Cependant je vous donne un avis assuré, Que <persName>Voltare</persName> au combat s'est déjà préparé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il auance en trois corps;</orig>
            <reg>Qu'il avance en trois corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'en ces trois corps auance Tour te qui reſte icy de force e de puiſſance:</orig>
            <reg>qu'en ces trois corps avance Tour te qui reste ici de force eu de puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ſi vous pouuez le vaincre en ce combat, Balde dans ſon Chaſteau n’a pas vn ſeul ſoldat.</orig>
            <reg>Ainsi si vous pouvez le vaincre en ce combat, <persName>Balde</persName> dans son Château n'a pas un seul soldat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASONTE.</orig>
            <reg>RASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſçay, lamomopie fomue tene affaire, Et va t’en prés la Reine à ta Charge ordinaire:</orig>
            <reg>Je le sais, lamomopie fomue tene affaire, Et va t'en près la Reine à ta Charge ordinaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant ton retour, Adolphe embraſſe moy, Et ſonge en me ſeruant quetu ſers vn grand Roy, 8 Qui peut donner vn prix égal à tes ſeruices.</orig>
            <reg>Mais avant ton retour, <persName>Adolphe</persName> embrasse moi, Et songe en me servant quetu sers un grand Roi, 8 Qui peut donner un prix égal à tes services.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A DOLPHE.</orig>
            <reg>À <persName>DOLPHÉ</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie puis rien par force, ou par mes artifices Pour vous faire obtenir ce que vous deſirez, Seigneur, ſoyez certain que vous reüßirez.</orig>
            <reg>Si personne puis rien par force, ou par mes artifices Pour vous faire obtenir ce que vous désirez, Seigneur, soyez certain que vous reüssirez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adolphe ſort.</orig>
            <reg><persName>Adolphe</persName> sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERGATTE.</orig>
          <reg>ERGATTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ire, t'onnemyſon, e volarte à la teſte, h&amp;&amp; De meſme qu'vn torrent rompt tout ce qui l’arreſte.</orig>
          <reg>Ire, t'onnemizon, e olarte à la tête, hommes Avec même qu'un torrent rompt tout ce qui l'arrête.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons monſtrer, Ergatte, vn illuſtre courroux, Nous vaincrons, il eſt iuſte, &amp; les Dieux ſont pour nous.</orig>
            <reg>Allons montrer, <persName>Ergatte</persName>, un illustre courroux, Nous vaincrons, il est juste, et les Dieux sont pour nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AE A L ATA</orig>
          <reg>ÀE À L ATA</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELITE, BALDE.</orig>
          <reg>MELITE, BALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>courrez vous, Madame?</orig>
            <reg>courrez -vous, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui ſuit vn Eſpoux, Melite il te ſied mal de dire où courrez vous.</orig>
            <reg>À qui suit un Époux, Melite il te sied mal de dire où courrez -vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare eſt au milieu du fer &amp; de la flame, Et parmy tant de traits qui perçent tous mon ame;</orig>
            <reg>Voltare est au milieu du fer et de la flamme, Et parmi tant de traits qui perçent tous mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçais ou ie vais, ie vais entre les coups Le ſuiure, &amp; luy crier Voltare, où courrez vous.</orig>
            <reg>Tu ne sais ou autre vais, Seigneur vais entre les coups Le suivre, et tu crier <persName>Voltare</persName>, où courrez -vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ij</orig>
            <reg>E ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va perdre Traſonte, &amp; ſauuer ſa Patrie, Deſia les ennemis ſont hors de Cracouie.</orig>
            <reg>Il va perdre <placeName>Trasonte</placeName>, et sauver sa Patrie, <persName>Désia</persName> les ennemis sont hors de <placeName>Cracouie</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’expoſer ſans mon ordre, &amp; ſans dire pourquoy, C’eſt bientoſt que deſia vouloir faire le Roy;</orig>
            <reg>S'exposer sans mon ordre, et sans dire pourquoi, C'est bientôt que déjà vouloir faire le Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-il ſans mon conge haſarder vne vie, Dont la perte ſeroit de ma perte ſuiuie?</orig>
            <reg>Peut-il sans mon congé hasarder une vie, Dont la perte serait de ma perte suivie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſtoit mort, Melite.</orig>
            <reg>S'il était mort, <persName>Mélite</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>METTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a beaucoup de cœur, Et dans tous ſes combats il fat touſiours vainqueur.</orig>
            <reg>Il a beaucoup de cœur, Et dans tous ses combats il fat toujours vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi l’heur vne fois abandonnoit ſes armes Helas que cette fois me couſteroit de larmes;</orig>
            <reg>Mais si l'heur une fois abandonnait ses armes Hélas que cette fois me coûterait de larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ſuitte de maux me viendroit aſſaillir?</orig>
            <reg>Quelle suitte de maux me viendrait assaillir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faillit iamais, mais s’il alloit faillir;</orig>
            <reg>Il ne faillit jamais, mais s'il allait faillir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caren fin il le peut, &amp; etſe a quoy te penſe, Quand la premiere faute eſt de cette importance.</orig>
            <reg>Caren fin il le peut, et etse a quoi te pense, Quand la première faute est de cette importance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Voltare eſt vaincu, ie demeure au pouuoir Du Tyran qui m’aſſiege.</orig>
            <reg>Si <persName>Voltare</persName> est vaincu, Seigneur demeure au pouvoir Du Tyran qui m'assiège.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y ſçaura pouruoir.</orig>
            <reg>Il y sçaura pourvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prince eſt admirable en toute ſa conduitté, Et ſes commencemens reſpondent de leur ſuitte.</orig>
            <reg>Ce Prince est admirable en toute sa conduitté, Et ses commencements répondent de leur suite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe de me loüer ſa prudence &amp; ſon cœur, Ie ſçay qu'en ce combat il peut eſtre vainqueur:</orig>
            <reg>Cesse de me louer sa prudence et son cœur, Je sais qu'en ce combat il peut être vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſouhaitte ainſi:</orig>
            <reg>Je le souhaite ainsi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais cette indifference D'eſtre vainqueur ou non, fait mon impatience.</orig>
            <reg>mais cette indifférence D'être vainqueur ou non, fait mon impatience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel mépris qu'vn Subiet, dés que ie l’ayfait Roy, Reiette mes conſeils, &amp; ſe moque de moy?</orig>
            <reg>Quel mépris qu'Han <persName>Nubiet</persName>, dès que sans l'aifait Roi, Rejette mes conseils, et se moque de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel aueuglement d’expoſer tout ſon monde?</orig>
            <reg>Mais quel aveuglément d'exposer tout son monde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oon impruaente netas, u'auton poin ja jecondé, Si par vn accident qui luy peut arriuer, Aux lieux où ſans beſoin il s’eſt voulu trouuer Il perdoit ſa Couronne, &amp; ſa vie &amp; ſa femme:</orig>
            <reg> impruaente netas, auton poin jecondé, Si par accident qui lui peut arriuer, Aux lieux sans besoin il est voulu trouuer Ilperdoit sa Couronne, et sa ne et ta femme,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Melite!</orig>
            <reg>Ah <persName>Mélite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il le peut, &amp; c’est ce que ie blaſme.</orig>
            <reg>il le peut, et c'est ce que ici blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’admire vos terreurs, ie voy que vous feignez Tout ce qu’on ſçauroit craindre, &amp; que vous le craignez:</orig>
            <reg>J'admire vos terreurs, je vois que vous feignez Tout ce qu'on saurait craindre, et que vous le craignez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt deuenu ce cœur, Madame i'en ay honte?</orig>
            <reg>Qu'est devenu ce cœur, Madame j'en ai honte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tremblez quand on va vous vanger de Traſonte.</orig>
            <reg>Vous tremblez quand on va vous venger de <persName>Trasonte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe mon peu de reſolution, Quand il faut qu’vn Eſpoux ſerue ma paſſion.</orig>
            <reg>Je confesse mon peu de résolution, Quand il faut qu'un Époux serve ma passion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et renonce au deſſein de punir vn Barbare, Si ie ne le puis pas ſans expoſer Peltare:</orig>
            <reg>Et renonce au dessein de punir un Barbare, Si tu ne le puis pas sans exposer <persName>Peltare</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aiais uefia ut grana vinu, (&amp; te monde interdit M’apprend la Verité de ce que i’ay prédit.</orig>
            <reg>Ajais uefia ut grana vinu, (T te monde interdit M'apprend la Vérité de ce que j'ai prédit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLANDSLCONSL TROVPE DE SARMATES.</orig>
          <reg>SCLANDSLCONSL TROUPE DE SARMATES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VN DE LA TROVPE.</orig>
            <reg>UN DE LA TROUPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etirez vous Madame, il n’eſt plus dans la Ville QNe De ſeureté pour vous.</orig>
            <reg>Étirez -vous Madame, il n'est plus dans la Ville QN De sûreté pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O valeur inutile!</orig>
            <reg>Ô valeur inutile!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien Melite:</orig>
            <reg>Hé bien <persName>Mélite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô coup qui mets Voltare à mort!</orig>
            <reg>ô coup qui mets <persName>Voltare</persName> à mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien que preueù, tu n'en és pas moins fort.</orig>
            <reg>bien que preueù, tu n'en es pas moins fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle reſve vn peu de temps, &amp; puis dit.</orig>
          <reg>Elle rêve un peu de temps, et puis dit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans l’eſtat où ie ſuis ſans aide de perſonne, Que ſçaurois-ie eſperer lors que tout m’abandonne?</orig>
          <reg>Dans l'état où belle suis sans aide de personne, Que saurais-je espérer lors que tout m'abandonne?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Grands Dieux, où m'adreſſerſinon entre vos mains, Quand mes maux ont vaincu les remedes humains?</orig>
          <reg>Grands Dieux, où m'adressersinon entre vos mains, Quand mes maux ont vaincu les remèdes humains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si les vœux qu’on vous fait vous rendent plus propi ces;</orig>
          <reg>Si les vœux qu'on vous fait vous rendent plus propi ces;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vostre Maieſté ſe plaiſt aux Sacrifices, Secourez mon Royaume en ce preſſant danger, Et par vn libre vœu ie vay vous l’obliger;</orig>
          <reg>Si votre Majesté se plaît aux Sacrifices, Secourez mon Royaume en ce pressant danger, Et par un libre vœu Je vais vous l'obliger;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous l’engage tout, ſi ſuiuant ma priere, Ce Pais peut auoir ſa liberté premiere;</orig>
          <reg>Je vous l'engage tout, si suivant ma prière, Ce Pais peut avoir sa liberté première;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si i’ay pouuoir encor, veneZ choiſir grands Dieux Ce qui m'eſt le plus cher, &amp; ce qui vaut le mieux;</orig>
          <reg>Si j'ai pouvoir encor, venez choisir grands Dieux Ce qui m'est le plus cher, et ce qui vaut le mieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Marquez vne victime en toute l’estenduë, Certains qu'à voſtre choix elle ſera renduë, Et que ie vous tiendray ce que ie vous promets?</orig>
          <reg>Marquez une victime en toute l'étendue, Certains qu'à votre choix elle sera rendue, Et que je vous tiendrai ce que je vous promets?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si i’y manque grands Dieux, ne m'eſcoutez iamais.</orig>
          <reg>Si j'y manque grands Dieux, ne m'écoutez jamais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Q VN GARDE.</orig>
          <reg>Q VN GARDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Raſente triomphant entre dans Cracouie E&amp; Sur le Char de Voltare.</orig>
          <reg><persName>Rasente</persName> triomphant entre dans <persName>Cracouie</persName> E6 Sur le Char de <persName>Voltare</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous eſtes en vie?</orig>
            <reg>Et vous êtes en vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muifinco que mefeeuteNiju cuus autce du cœur Mais eſuitons les yeux de ce cruel vainqueur.</orig>
            <reg>muifinco que mefeeuteNiju cv cute du cœur Mais évitons les yeux de ce cruel vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons.</orig>
            <reg>Allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle veut ſortir.</orig>
          <reg>Elle veut sortir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRASONTE, VARNES.</orig>
          <reg>TRASONTE, VARNES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRASONTE ayant l’Eſpée à la main.</orig>
          <reg>TRASONTE ayant l'Espée à la main.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vi fuyez vous?</orig>
          <reg>Vi fuyez -vous?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALDE.</orig>
          <reg>
            <persName>BALDE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE s’agenoüillant, &amp; mettant ſon Eſpée aux pieds de la Reine.</orig>
            <reg>TRASONTE s'agenoüillant, et mettant son Espée aux pieds de la Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Eſpée à vos pieds.</orig>
            <reg>Cette Espée à vos pieds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, arme mon bras, Ie preuiendray mes maux par vn heureux trépas.</orig>
            <reg>Non non, arme mon bras, Je préviendrai mes maux par un heureux trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VARNE S arrehant la rreme qui veut prendre l’Eſpée.</orig>
            <reg>VARNE S arpréhant la rème qui veut prendre l'Espée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue ton ouurage, Baigne toy dans mon ſang pour aſſouuir ta rage:</orig>
            <reg>Achève ton ouvrage, Baigne toi dans mon sang pour assouvir ta rage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en cét appareil Tyran que tu me plais, Enfin voila ce cœur, tiens, &amp; te ſatisfais:</orig>
            <reg>C'est en cet appareil Tyran que tu me plais, Enfin voilà ce cœur, tiens, et te satisfais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais crains que ta douceur ne te rende execrable, Toy qui dans ta fureur as pû m'eſtre agreable:</orig>
            <reg>Mais crains que ta douceur ne te rende exécrable, Toi qui dans ta fureur as pu m'être agréable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’aime, que le mot eſt doux pour vn Amant, Mais tu ne l’entendras que durant vn moment;</orig>
            <reg>Je t'aime, que le mot est doux pour un Amant, Mais tu ne l'entendras que durant un moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuis-le donc par ma mort le dernier de ma vie.</orig>
            <reg>Fuis-le donc par ma mort le dernier de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou crains que ſi ie parle encor, ie ne le nie.</orig>
            <reg>Ou crains que si ici parle encor, je ne le nie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les maux qu’vn Tyran me prepare.</orig>
            <reg>Les maux qu'un Tyran me prépare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle regarde Varnes, &amp; le reconnoiſt.</orig>
            <reg>Elle regarde <persName>Varnes</persName>, et le reconnaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce toy qui iadis fut ſi cher a Voltare?</orig>
            <reg>Est-ce toi qui jadis fut si cher a <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Varnes tu perds ton Maiſtre, &amp; ie perds mon Eſpoux.</orig>
            <reg>Varnes tu perds ton Maître, et ton perds mon Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARNES.</orig>
            <reg>
              <persName>ARNES</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre, il eſt vainqueur, &amp; deſabuſez vous.</orig>
            <reg>Mon Maître, il est vainqueur, et désabusez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARNES.</orig>
            <reg>TARNES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va venir.</orig>
            <reg>Il va venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt encore en vie, Pourquoy deſſus ſon Char Traſonte à Cracouie?</orig>
            <reg>S'il est encore en vie, Pourquoi dessus son Char Trasonte à <persName>Cracouie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare eſtoit vainqueur, ie deuois obeïr.</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> était vainqueur, ie devais obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Eſpoux à ce point a-t’il pû me haïr Que d’eſpargner l’obiet de ma iuſte colere:</orig>
            <reg>Mon Époux à ce point a-t-il pu me haïr Que d'épargner l'objet de ma juste colère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſi aont qu'il traint ſi peu de me déplaire?</orig>
            <reg>Est-ce ainsi aont qu'il traint si peu de me déplaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, n’a-t’il pû m’aimer ſans vous haïr?</orig>
            <reg>Madame, n'a-t-il pu m'aimer sans vous haïr?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, il ne t’a pû ſauuer ſans me trahir, Coupable en ſon amour, coupable dans ſa haine, D'obliger vn Tyran, &amp; d’offencer ſa Reine;</orig>
            <reg>Non non, il ne t'a pu sauver sans me trahir, Coupable en son amour, coupable dans sa haine, D'obliger un Tyran, et d'offenser sa Reine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoltare, oſes-tu bien ſauuer des Ennemis, Qui renuerſent vn Troſne où ma faueur t’a mis.</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName>, oses-tu bien sauver des Ennemis, Qui renversent un Trône où ma faveur t'a mis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Troſne eſt affermy, donnez tréve à vos craintes, C’eſt Traſonte auiourd’huy qui ſuccede à ces plaintes:</orig>
            <reg>Ce Trône est affermi, donnez trêve à vos craintes, C'est <placeName>Trasonte</placeName> aujourd'hui qui succède à ces plaintes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bien qu’il ſoit l’obiet des iniures du Sort, Madame, eſtre à vos pieds, c’eſt vn grand reconfort, Et ſi iamais le Ciel vous rendoit miſerable, Ie vous ſouhaitterois vne grace ſemblable.</orig>
            <reg>Mais bien qu'il soit l'objet des injures du Sort, Madame, était à vos pieds, c'est un grand réconfort, Et si jamais le Ciel vous rendait misérable, Je vous souhaiterais une grâce semblable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie cheris les fers où m’a mis mon Vainqueur, Et ma peine cheZ vous deuient vne faueur;</orig>
            <reg>Oui, Seigneur chéris les fers où m'a mis mon Vainqueur, Et ma peine chez vous devient une faveur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux dans mon malheur d’auoir lieu de paroiſtre Ce que ie fus touſiours, &amp; ce que ie veux eſtre, Voſtre Eſclaue, Madame.</orig>
            <reg>Heureux dans mon malheur d'avoir lieu de paraître Ce que tu fus toujours, et ce que ieveux être, Votre Esclave, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſte toy de mes yeux, Qu’on face retirer cét obiet odieux.</orig>
            <reg>Oste toi de mes yeux, Qu'on face retirer cet objet odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Troupe des Sarmates emmene Traſonte.</orig>
            <reg>La Troupe des Sarmates emmène <placeName>Trasonte</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Eſpoux eſt vainqueur, grands Dieux le doisie croire?</orig>
            <reg>Mon Époux est vainqueur, grands Dieux le doisie croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie combats encor apres noſtre victoire;</orig>
            <reg>Non, Seigneur combats encore après notre victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi pour m’obliger tu m’en fais le recit, Ie ne croiray iamais tout ce que tu m'as dit.</orig>
            <reg>Et si pour m'obliger tu m'en fais le récit, Je ne croirai jamais tout ce que tu m'as dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Varnes, ne me dis point auec quelle furie Nos braues Citoyens ont repris Cracouie;</orig>
            <reg><persName>Varnes</persName>, ne me dis point avec quelle furie Nos braves Citoyens ont repris <persName>Cracouie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces morts des deux coſteZ font vn triſte Tableau, Paſſe le pitoyable, &amp; ne dis que le beau.</orig>
            <reg>Ces morts des deux côté font un triste Tableau, Passe le pitoyable, et ne dis que le beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARNES.</orig>
            <reg>
              <persName>ARNES</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau fut quand Voltare eut trouué dans la pleine Traſonte ralliant ſes Trouppes auec peine;</orig>
            <reg>Le beau fut quand <persName>Voltare</persName> eut trouvé dans la pleine Trasonte ralliant ses Troupes avec peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le peu que ſon Armée auoit de genereux, Faiſoit vn beau rampart à ce Roy malheureux;</orig>
            <reg>Le peu que son Armée avait de généreux, Faisait un beau rampart à ce Roi malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que deux Riuaux ſe voyans en preſence Vn Eſpoux aſſaillant, vn Amant en deffence, Auoient tout preparé pour vn rude combat:</orig>
            <reg>C'est là que deux Rivaux se voyant en présence Un Espoux assaillant, un Amant en défense, Avaient tout préparé pour un rude combat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’abord le cheual de Traſonte s’abat, Qui reſtant ſous le poids d’vne armure peſante, Eſt crù mort par les ſiens qui prennent l’eſpouuante.</orig>
            <reg>Mais d'abord le cheval de <persName>Trasonte</persName> s'abat, Qui restant sous le poids d'une armure pesante, Est crù mort par les siens qui prennent l'épouvante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut lors que Voltare eſmeu par la pitié, Ou par le ſouuenir de leur longue amitié, Court pour le releuer, &amp; d’aſſez loin luy crie.</orig>
            <reg>Ce fut lors que <persName>Voltare</persName> ému par la pitié, Ou par le nir de leur longue amitié, Court pour le relever, et d'assez loin de crie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous coniure Amy, de vous donner la vie;</orig>
            <reg>Je vous conjure Ami, de vous donner la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traſonte cependant faiſoit encor effort, Mais ie croy ſeulement pour meriter la mort;</orig>
            <reg>Trasonte cependant faisait encor effort, Mais tu crois seulement pour mériter la mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il auoit dans la main vne moitié de lance, Dont les coups faiſoient plus de pitié que d’offence;</orig>
            <reg>Il avait dans la main une moitié de lance, Dont les coups faisaient plus de pitié que d'offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Affoibly par le ſang qui luy couloit d’vn bras, Ce Prince malheureux nous diſoit aſſeZ bas, Ie meurs auechonneur, ie viurois auec honte, L’on blaſmera le Sort dans la mort de Traſonte;</orig>
            <reg>Affaibli par le sang qui lui coulait d'Hô bras, Ce Prince malheureux nous disait assez bas, Je meurs aveuchonneur, Seigneur vivrais avec honte, L'on blâmera le Sort dans la mort de <persName>Traste</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dira ſeulement, il n’eſtoit pas heureux, Et s’il vit, on dira qu’il n'eſt pas genereux.</orig>
            <reg>On dira seulement, il n'était pas heureux, Et s'il vit, on dira qu'il n'est pas généreux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deuiez contenter vne ſi noble enuie.</orig>
            <reg>Vous deviez contenter une si noble envie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VARNES.</orig>
            <reg>
              <persName>VARNES</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare ne veut pas, il s’approche &amp; luy crie, Le Sort qui vous trahit, ſera le ſeul blaſmé, S’il m’a fait le vainqueur, ie ſuis le moins aimé, Partant le moins heureux, &amp; i’ay le plus de honte Lors que ie puis ſi peu ſur l’eſprit de Traſonte;</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> ne veut pas, il s'approche et même crie, Le Sort qui vous trahit, sera le seul blâmé, S'il m'a fait le vainqueur, elle suis le moins aimé, Partant le moins heureux, et j'ai le plus de honte Lors que Un puis si peu sur l'esprit de <persName>Trasonte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ie veux qu’il viue, &amp; qu’il veut le trépas;</orig>
            <reg>Lors que tu veux qu'il vive, et qu'il veut le trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ie veux qu’il m’aime, &amp; qu’il ne le veut pas;</orig>
            <reg>Lors que tu veux qu'il m'aime, et qu'il ne le veut pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ii</orig>
            <reg>ji</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que c’eſt luy qui refuſe, &amp; que c'eſt moy qui prie;</orig>
          <reg>Que c'est rien qui refuse, et que c'est moi qui prie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ie demande vn cœur, &amp; qu’il me le dénie.</orig>
          <reg>Que était demande un cœur, et qu'il me le dénie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce-là ce triomphe, eſt-ce là ce bonheur?</orig>
          <reg>Est-ce-là ce triomphe, est-ce là ce bonheur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viuez &amp; partageons enſemble tout l’honneur:</orig>
          <reg>Vivez et partageons ensemble tout l'honneur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amy, vous le pouuez ſans perdre voſtre gloire, Et daignez ſeulement teſmoigner ma victoire En allant preſenter voſtre Eſpée à des pieds, Ou ſouuent vos deſirs ſe ſont humilieZ Entrez deſſus mon Char, &amp; ſalüez la Reine, Ce n’eſt pas vn affront, ce n'eſt pas vne peine;</orig>
          <reg>Ami, vous le pouvez sans perdre votre gloire, Et daignez seulement témoigner ma victoire En allant présenter votre Espée à des pieds, Ou souvent vos désirs se sont humiliés Entrez dessus mon Char, et saluer la Reine, Ce n'est pas un affront, ce n'est pas une peine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez, ſi vous m'aimez, vous offrir à ſes yeux, C’est eſtre plus heureux que le Victorieux, Et ie n'estime pas que la gloire en ſoit moindre;</orig>
          <reg>Allez, si vous m'aimez, vous offrir à ses yeux, C'est être plus heureux que le Victorieux, Et un n'estime pas que la gloire en soit moindre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez donc, luy dit il, ie vais vous y reioindre.</orig>
          <reg>Allez donc, Seigneur dit -il, Seigneur vais vous y rejoindre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Traſonte ne veut point accepter cette loy, Pluſtoſt que viure en laſche, il veut mourir en Roys Mais enfin l’amitié plus forte que la rage.</orig>
          <reg><persName>Trasonte</persName> ne veut point accepter cette loi, Plustôt que vivre en lâche, il veut mourir en Rois Mais enfin l'amitié plus forte que la rage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſle vn peu de tendreſſe à ſon trop de courage, Par ſes ſoumiſſions que n'obtient vn Vainqueur?</orig>
          <reg>Mêle un peu de tendresse à son trop de courage, Par ses soumissions que n'obtient un Vainqueur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il le touche, il l’embraſſe, il luy gagne le cœur.</orig>
          <reg>Il le touche, il l'embrasse, il lui gagne le cœur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>6 S arcο ADOLPHE.</orig>
          <reg>6 S arcο ADOLPHE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DITDDE.</orig>
          <reg>DITDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt aſſez:</orig>
          <reg>Est assez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais.</orig>
          <reg>mais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux vous ont eſté propices, Madame, vous deuez haſter vos Sacrifices:</orig>
            <reg>Les Dieux vous ont été propices, Madame, vous devez hâter vos Sacrifices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre vœu leur a pleü.</orig>
            <reg>Votre vœu leur a pleue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment l’auez vous ſçeu, Ny que i'ay fait vn vœu, ny qu’aux Dieux il a pleû.</orig>
            <reg>Comment l'avez -vous sçeu, Ni que j'ai fait un vœu, ni qu'aux Dieux il a pleu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, i’ay ſuiuy-voſtre Eſpoux dans le Temple, Où par vne vertu qui n'eut iamais d’exemple Ce Prince eſtoit allé ſacrifier à Mars, Qui l’a ſi bien ſeruy dans ces derniers haſards:</orig>
            <reg>Madame, j'ai suivi-vôtre Espoux dans le Temple, Où par une vertu qui n'eut jamais d'exemple Ce Prince était allé sacrifier à <persName>Mars</persName>, Qui l'a si bien servi dans ces derniers hasards:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Victime a donné des preſages ſiniſtres, En vain nous auons fait conſulter les Miniſtres;</orig>
            <reg>La Victime a donné des présages sinistres, En vain nous avons fait consulter les Ministres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ne nous ont promis que miſere &amp; qu’horreur, Si les Dieux irriteZ n’appaiſent leur fureur:</orig>
            <reg>Ils ne nous ont promis que misère et qu'horreur, Si les Dieux irrités n'appaisent leur fureur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils taſchoient d’en donner quelque raiſon certaine, Quand vne voix confuſe a parlé de la Reine, Du ſalut du pais, des vœux qu'elle auoit faits, Que ſouuent on oublie en ſuitte du ſuccés.</orig>
            <reg>Ils tâchaient d'en donner quelque raison certaine, Quand un voix confuse a parlé de la Reine, Du salut du pais, des vœux qu'elle avait faits, Que souvent on oublie en suite du succès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun dans ſa frayeur l’a crû ſans plus d’indices, Et chacun auec ioye attend vos Sacrifices.</orig>
            <reg>Chacun dans sa frayeur l'a cru sans plus d'indices, Et chacun avec joie attend vos Sacrifices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ignorance fondoit vn vœu que i'auois fait, Vn vœu ſans fondement demeure ſans effet;</orig>
            <reg>Ç ignorance fondait un vœu que j'avais fait, Un vœu sans fondement demeure sans effet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voüé ſans peril ſur vne fauſſe crainte, Et mon illuſion vaut bien vne contrainte.</orig>
            <reg>J'ai voüé sans péril sur une fausse crainte, Et mon illusion vaut bien une contrainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel les approuuant a confirmé vos vœux.</orig>
            <reg>Le Ciel les approuvant a confirmé vos vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les vœux n’ont eſté faits que pour les malheureux;</orig>
            <reg>Les vœux n'ont été faits que pour les malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que i’ay voüé, i’ay voüe ſans miſere;</orig>
            <reg>Mais lors que j'ai vendre, j'ai vue sans misère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans en auoir beſoin ie faiſois des prieres;</orig>
            <reg>Sans en avoir besoin ici faisais des prières;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare eſtoit vainqueur, &amp; deſia poſſedoit Ce que mon trop de zele à vos Dieux demandoit.</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> était vainqueur, et déjà possédait Ce que mon trop de zèle à vos Dieux demandait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ADOL</orig>
            <reg>ADOL</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame, de nos Dieux les faueurs ſont plus grandes, Que les dons qu’ils vous font preuiennent vos demandes:</orig>
            <reg>Madame, de nos Dieux les faveurs sont plus grandes, Que les dons qu'ils vous font préviennent vos demandes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre que voſtre Peuple ayant appris vos vœux, Dés qu’il s’eſt veù ſauué, l’a crù deuoir aux Dieux;</orig>
            <reg>Outre que votre Peuple ayant appris vos vœux, Dès qu'il s'est véù sauvé, l'a crù devoir aux Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et reſpirant à peine il veut qu’on les acquitte, Craignant par vn delay que le Ciel ne s’irrite.</orig>
            <reg>Et respirant à peine il veut qu'on les acquitte, Craignant par un délai que le Ciel ne s'irrite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ce Peuple zelé fait d’autant plus d’éclat, Qu'il ſe croit appuyé par les Loix de l’Eſtat;</orig>
            <reg>Or ce Peuple zélé fait d'autant plus d'éclat, Qu'il se croit appuyé par les Lois de l'État;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa Religion luy donne ce ſcrupule, Et que c’eſt ſa façon ou bonne ou ridicule.</orig>
            <reg>Que sa Religion Seigneur donne ce scrupule, Et que c'est sa façon ou bonne ou ridicule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie ne puis repeter ſans horreur L’effet de cette ſainte ou brutale fureur;</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ne puis répéter sans horreur L'effet de cette sainte ou brutale fureur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car comment appeller de ſainte ou de brutale) Celle qui viola la Maieſté Royale;</orig>
            <reg>Car comment appeler de sainte ou de brutale) Celle qui viola la Majesté Royale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qui par le ſang d’vn Roy de vos Ayeux Eſtablit cette loy d’immoler tout aux Dieux;</orig>
            <reg>Celle qui par le sang d'un Roi de vos Aïeux Établit cette loi d'immoler tout aux Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uand ce Peuple voulut d’vn zele illegitime, Qu'vn Roy d’vn vœu qu’il fit, fut pris pour la Victime.</orig>
            <reg>uand ce Peuple voulut d’vn zele illegitime, Qu'vn Roy d’vn vœu qu’il fit, fut pris pour la Victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on me donne du temps, ie ſçay ce que ie doy.</orig>
            <reg>Qu'on me donne du temps, ie maire ce que <placeName>Rome</placeName> dois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir reſvé quelque temps.</orig>
            <reg>Apres avoir rêvé quelque temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grands Dieux, ſauuez Voltare, &amp; vangez vous ſur moy.</orig>
            <reg>Grands Dieux, sauvez <persName>Voltare</persName>, et vengez -vous sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tremble, ie fremis.</orig>
            <reg>Je tremble, Seigneur frémis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez moy Madame.</orig>
            <reg>Pardonnez -moi Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne connois pas ce qui trouble voſtre ame;</orig>
            <reg>Si ici ne connais pas ce qui trouble votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous auoir parlé de ce qu’on doit aux Dieux, De la Religion qu’on profeſſe en ces lieux?</orig>
            <reg>Pour vous avoir parlé de ce qu'on doit aux Dieux, De la Religion qu'on professe en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as parlé de vœu, tu le ſçais &amp; tu doutes D'où viennent mes frayeurs quand ce vœu les fait toutes.</orig>
            <reg>Tu m'as parlé de vœu, tu le sais et tu doutes D'où viennent mes frayeurs quand ce vœu les fait toutes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adolphe eſcoute moy, i’ay voüé le trépas D'vne Victime illuſtre.</orig>
            <reg><persName>Adolphe</persName> écoute -moi, j'ai voüé le trépas D'une Victime illustre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui?</orig>
            <reg>Et qui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas.</orig>
            <reg>Je ne sais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais.</orig>
          <reg>Mais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre eſprit craint ce qu’il ne ſçait encore?</orig>
            <reg>Mais votre esprit craint ce qu'il ne sait encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre qu’il le ſçait, peut-eſtre qu’il l’ignore, Peut-eſtre que l’amour l’empeſche de le voir.</orig>
            <reg>Peut-être qu'il le sait, peut-être qu'il l'ignore, Peut-être que l'amour l'empêche de le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut-eſtre que deux le pourront mieux ſçauoir.</orig>
            <reg>Et peut-être que deux le pourront mieux savoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, expliquez vous.</orig>
            <reg>Madame, expliquez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains de le connoiſtre, I’ay voisé d’immoler tout ce qui ſçauroit eſtre Entre tout mon Eſtat, de meilleur, de plus cher, Adolphe le nommant, le condamne au bûcher.</orig>
            <reg>Je crains de le connaître, J'ai voisé d'immoler tout ce qui saurait être Entre tout mon État, de meilleur, de plus cher, <persName>Adolphe</persName> le nommant, le condamne au bûcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le dois aux Autels par vn vœu trop barbare, Et le doute où ie ſuis, c'eſt que:</orig>
            <reg>Je le dois aux Autels par un vœu trop barbare, Et le doute où tu suis, c'est que:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie m'égare.</orig>
            <reg>mais ici m'égare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'entens &amp; ie ſuccombe à ce coup de malheur, Tout ce qu’eut voſtre Eſtat de cher &amp; de meilleur;</orig>
            <reg>J'entends et et succombe à ce coup de malheur, Tout ce qu'eût votre État de cher et de meilleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt promis aux Autels par vn vœu trop barbare;</orig>
            <reg>Est promis aux Autels par un vœu trop barbare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt auoir autant dit qu'auoir nommé Voltare.</orig>
            <reg>C'est avoir autant dit qu'avoir nommé <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adoſphe, as-tu deſſein de me donner la mort?</orig>
            <reg>Adosphe, as-tu dessein de me donner la mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que croire de meilleur ſi l’on ne luy fait tort?</orig>
            <reg>Que croire de meilleur si l'on ne lui fait tort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt ce que ie crains, ô vœu qui m’aſſaſſine!</orig>
            <reg>c'est ce que ieromains, ô vœu qui m'assassine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui fait pour me ſauuer auance ma ruine;</orig>
            <reg>Qui fait pour me sauver avance ma ruine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoltare n'eſt-il rien qui ſoit meilleur que vous?</orig>
            <reg>OUoltare n'est-il rien qui soit meilleur que vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy valeZ vous tant, Voltare mon Eſpoux?</orig>
            <reg>Pourquoi valez -vous tant, Voltare mon Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adolphe, il vaut beaucoup:</orig>
            <reg><persName>Adolphe</persName>, il vaut beaucoup:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais l'Eſtat en a d’autres;</orig>
            <reg>mais l'État en a d'autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy meſme.</orig>
            <reg>Moi -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A DOLPHE.</orig>
            <reg>À <persName>DOLPHÉ</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preferant ſes intereſts aux vostres, C’eſt monſtrer en voulant conſeruer voſtre Eſpoux, Qu'il vous eſt le plus cher puis qu’il l’eſt plus que vous.</orig>
            <reg>Préférant ses intérêts aux vôtres, C'est montrer en voulant conserver votre Époux, Qu'il vous est le plus cher puis qu'il l'est plus que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pon nirlen, ertant dena entre ſans eſtre apperçeu.</orig>
          <reg>pon nirlen, ertant dena entre sans être aperçu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; BALDE.</orig>
            <reg>et <persName>BALDE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iel reçoy d’autres vœux ou quelqu’autre victime,  Et ſi ie ne ſçaurois te plaire ſans vn crime.</orig>
            <reg>Jel reçois d'autres vœux ou quelque autre victime, Et si apprendre ne saurais te plaire sans un crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie la ſeray, prononcez-en l’Arreſt, Du reſte vous verrez, ſi voſtre Eſpoux eſt preſt.</orig>
            <reg>Non non, Seigneur la serai, prononcez-en l'Arrest, Du reste vous verrez, si votre Époux est prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, prononcer l’Arreſt, ie te ſuis peu connuë:</orig>
            <reg>Moi, prononcer l'Arrêt, Elle te suis peu connue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie ferois tomber ceux qui m'ont ſouſtenuë!</orig>
            <reg>Moi, Seigneur ferais tomber ceux qui m'ont soutenue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i'eſprouue pluſtost &amp; les fers &amp; les feux, Periſſe mon Eſtat, &amp; s’il faut à mes vœux Immoler vn Eſpoux de qui ie tiens la vie, Perdons tout, ie crains plus d’eſtre ingratte qu’impie.</orig>
            <reg>Que j'éprouve plutôt et les fers et les feux, Périsse mon État, et s'il faut à mes vœux Immoler un Époux de qui tu tiens la vie, Perdons tout, je crains plus d'être ingrate qu'impie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>G iij</orig>
            <reg>G jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, on doit tenir ce que l’on a promis.</orig>
            <reg>Madame, on doit tenir ce que l'on a promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne doit point tenir ce qui n’eſt pas permis;</orig>
            <reg>On ne doit point tenir ce qui n'est pas permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Immoler ce qui ſeul meriteroit de viure, Ainſi l’impieté de tous ſe feroit ſuiure, Perſonne ne voulant ſe parer de vertu, Qui perdroit le ſuiet qu’elle auroit reueſta.</orig>
            <reg>Immoler ce qui seul mériterait de vivre, Ainsi l'impiété de tous se ferait suivrer, Personne ne voulant se parer de vertu, Qui perdrait le sujet qu'elle aurait reuesta.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ne croyez pas qu’on tienne vne parole Quand elle est temeraire, &amp; qu’il faut qu’on immole D’vn Estat floriſſant tout ce qui vaut le mieux, Si l’on veut la garder &amp; contenter les Dieux;</orig>
            <reg>Non non, ne croyez pas qu'on tienne une parole Quand elle est téméraire, et qu'il faut qu'on immole D'un État florissant tout ce qui vaut le mieux, Si l'on veut la garder et contenter les Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on n'eſt criminel que par trop de merite;</orig>
            <reg>Quand on n'est criminel que par trop de mérite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la Vertu s’oppoſe, &amp; que le ſang s’irrite:</orig>
            <reg>Quand la <persName>Vertu</persName> s'oppose, et que le sang s'irrite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le Ciel a regret me la verroit tenir, Et ſi i’eſtois fidelle, il m’en voudroit punir.</orig>
            <reg>Quand le Ciel a regret me la verrait tenir, Et si j'étais fidèle, il m'en voudrait punir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſgorger vn Eſpoux, ſacrifice execrable, Quelle loy verſe vn ſang lors qu’il n’eſt pas coupable?</orig>
            <reg>Égorger un Époux, sacrifice exécrable, Quelle loi verse un sang lors qu'il n'est pas coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel ne fut iamais l’autheur de cette loy.</orig>
            <reg>Le Ciel ne fut jamais l'auteur de cette loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel l’a confirmée.</orig>
            <reg>Le Ciel l'a confirmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deſabuſe toy;</orig>
            <reg>désabuse toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les vœux ſont inuentez pour vaincre ſa iuſtice, Et celuy que i’ay fait haſteroit mon ſupplice.</orig>
            <reg>Les vœux sont inventés pour vaincre sa justice, Et celui que j'ai fait hâterait mon supplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn crime eſt touſiours crime, encor qu’on l’ait promis A tous les Dieux enſemble, il n'eſt iamais permis:</orig>
            <reg>Un crime est toujours crime, encor qu'on l'ait promis À tous les Dieux ensemble, il n'est jamais permis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’execute, adiouſte à ſon extrauagance, Et ſa fidelité n’oſte rien de l’offence.</orig>
            <reg>Qui l'exécute, ajoute à son extravagance, Et sa fidélité n'ôte rien de l'offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand ie le pourrois ſans violer la loy, Ie ne puis pas donner ce qui n'eſt pas à moy;</orig>
            <reg>Mais quand ici le pourrais sans violer la loi, Je ne puis pas donner ce qui n'est pas à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ccite jeute raijon faſpal pour me deſendre, Que ie n'ay pù voüer ce que ie n'ay pù rendre.</orig>
            <reg>Ccite jeute raijon faspal pour me désendre, Que tu n'ai pu voüer ce que ici n'ai pù rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il à moy Voltare?</orig>
            <reg>Est-il à moi <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLIANL Ouy, Uoltare eſt à vous, Ne m’oſteZ pas Madame, vn nom qui m'eſt ſi doux.</orig>
            <reg>VOLIANL Oui, <persName>Uoltare</persName> est à vous, Ne m'ôtez pas Madame, un nom qui m'est si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'oſe me le promettre, &amp; i’oſe bien le croire, Que Voltare eſt à moy:</orig>
            <reg>J'ose me le promettre, et j'ose bien le croire, Que <persName>Voltare</persName> est à moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il eſt à ſa gloire;</orig>
            <reg>mais il est à sa gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt à ſa Patrie, à l’Eſtat, &amp; ie croy Qu'il ſe doit à l’Eſtat du moins autant qu’à moy.</orig>
            <reg>Il est à sa Patrie, à l'État, et ie croy Qu'il se doit à l'État du moins autant qu'à moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grands Dieux qui penetrez les ſecrets de noſtre ame, I'allois vous le donner, le païs le reclame;</orig>
            <reg>Grands Dieux qui pénétrez les secrets de notre âme, J'allais vous le donner, le pays le réclame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn gage commun que Balde ne peut pas Pour ſon intereſt ſeul, oſter à ſes Eſtats.</orig>
            <reg>C'est un gage commun que <persName>Balde</persName> ne peut pas Pour son intérêt seul, ôter à ses États.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>YOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il importe à l’Estat que vous teniez parole, Dittes ſi vous vouleZ qu’à luy ſeul on m’immoles Quo io cume u uumun pumda ſuui ue toys.</orig>
            <reg>Il importe à l'État que vous teniez parole, Dittes si vous voulez qu'à lui seule on m'immoles Quo Quo jume ume umun pumda suiv ue tois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non, vous m’oſteriez l’heur de mourir pourvous.</orig>
            <reg>Mais non, vous m'ôteriez l'heur de mourir pourvous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, dittes pluſtoſt que l’Eſtat &amp; vous meſme Ne voulez pas que Balde immole ce qu'elle aime;</orig>
            <reg>Seigneur, dites plutôt que l'État et vous même Ne voulez pas que <persName>Balde</persName> immole ce qu'elle aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout s’eſt oppoſé contre ſa pieté, Qu'elle alloit plaire aux Dieux ſi l’on n’euſt reſiſté.</orig>
            <reg>Que tout s'est opposé contre sa piété, Qu'elle allait plaire aux Dieux si l'on n'eût résisté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il faut mourir, vos vœux me le cõmandent, C’est les trahir.</orig>
            <reg>Madame, il faut mourir, vos vœux me le commandent, C'est les trahir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que les Dieux te demandent, Que ma fidelité leur deuroit ton trépas;</orig>
            <reg>Je sais que les Dieux te demandent, Que ma fidélité leur devrait ton trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſçay:</orig>
            <reg>Je le sais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais enfin mon amour ne veut pas.</orig>
            <reg>mais enfin mon amour ne veut pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deffends toy cher Eſpoux.</orig>
            <reg>Défends toi cher Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLIARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLIARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre voſtre parole?</orig>
            <reg>Contre votre parole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALDE.</orig>
          <reg>
            <persName>BALDE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et contre tous les Dieux, &amp; contre vn vœu friuole.</orig>
            <reg>Et contre tous les Dieux, et contre un vœu frivole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne preſume pas d’eſtre agreable aux Dieux, Ny d’eſtre en tout l’Eſtat celuy qui vaut le mieux.</orig>
            <reg>Je ne présume pas d'être agréable aux Dieux, Ni d’être en tout l'État celui qui vaut le mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſeulement ie veux auec franchiſe, Liberal de ſi peu que i’ay de gloire acquiſe, La donner pour le Ciel, pour vous &amp; pour l’Estat.</orig>
            <reg>Madame, seulement belle veux avec franchise, Libéral de si peu que j'ai de gloire acquise, La donner pour le Ciel, pour vous et pour l'État.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ay quelque deſir, c’eſt qu'elle eut plus d’eſclat, Aafem ue en pouuonr fairt ont prus uigne offrande;</orig>
            <reg>Si j'ai quelque désir, c'est qu'elle eut plus d'éclat, <persName>Afém ève</persName> en pouvonr ait ont prus uigne offrande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la donne auec ioye au Ciel qui la demande, Et ie m'eſtime heureux en mourant vne fois, D’apprendre qu’vne mort m’acquitte enuers vous trois.</orig>
            <reg>Je la donne avec joie au Ciel qui la demande, Et Elle m'estime heureux en mourant une fois, D'apprendre qu'une mort m'acquitte envers vous trois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuſt le Ciel me punir par vn coup de Tonnerre;</orig>
            <reg>Devût le Ciel me punir par un coup de Tonnerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deust ſouffrir mon Eſtat, peſte, famine &amp; guerre;</orig>
            <reg>Devût souffrir mon État, peste, famine et guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deust mon Peuple enragé m'immoler à ſes Dieux, Comme il fit autrefois vn Roy de mes ayeux, Pluſtoſt que.</orig>
            <reg>Devût mon Peuple enragé m'immoler à ses Dieux, Comme il fit autrefois un Roi de mes aïeux, Plutôt que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Ciel qui veut que ie periſſe.</orig>
            <reg>Mais le Ciel qui veut que personne périsse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’expliquera mieux s’il veut que i’obeïſſe;</orig>
            <reg>Il s'expliquera mieux s'il veut que j'obéisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, le Ciel encor ne vous a pas nommé, Et ie n’aurois pas craint ſi ie n'auois aimé.</orig>
            <reg>Non non, le Ciel encor ne vous a pas nommé, Et ici n'aurais pas craint si grande n'avais aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas ie vous aime, &amp; plus ie vous eſtime, Plus vous me paroiſſez, cette chere victime:</orig>
            <reg>Mais hélas <persName>Seigneur</persName> vous aime, et plus grands vous estime, Plus vous me paraissez, cette chère victime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant voſtre merite &amp; ce que i’ay voüé, Voltare ie crains plus, plus ie vous ay loüé.</orig>
            <reg>Voyant votre mérite et ce que j'ai voüé, <persName>Voltare</persName> tu crains plus, sans ie vous ai loué.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez moy la mort puiſque ie la deſire, Et ne m'enuteæ pus te vonnenn omtuſpire.</orig>
            <reg>Accordez -moi la mort puisque ieans désire, Et ne m'enuteæ pus te vonnenn omptuspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, m'aimes-tu ſi peu?</orig>
            <reg>Quoi, m'aimes-tu si peu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez mon amour.</orig>
            <reg>Vous savez mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'infidelle, il me laiſſe.</orig>
            <reg>L'infidèle, il me laisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais auec le iour.</orig>
            <reg>Oui, mais avec le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paima) lliqaalamori.</orig>
            <reg>Paima) liqaalamori.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omimeme qui doit ſuiure Ne pourra-t'elle pas, ingrat te faire viure?</orig>
            <reg>Omimeme qui doit suivre Ne pourra-t'-elle pas, ingrat te faire vivre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous attaquez ma gloire auecque ces ſoupirs, Ma conſtance ſe perd parmy vos deſplaiſirs:</orig>
            <reg>Vous attaquez ma gloire avec ces soupirs, Ma constance se perd mi vos déplaisirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens bien que mon cœur a peine à ſe deffendre, Eſuitons des beaux yeux qui le pourroient ſurprendre:</orig>
            <reg>Je sens bien que mon cœur a peine à se défendre, Esuitons des beaux yeux qui le pourraient surprendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons vn ennemy qui.</orig>
            <reg>Fuyons un ennemi qui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare ſort.</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel demeurez, Negligez les ſoupirs d’vne femme, &amp; moureZ:</orig>
            <reg>Cruel demeurez, Négligez les soupirs d'une femme, et mourez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i'iray cependant loin de vostre preſence Avlenenen u aunreo nenna om uemt qui vous offencé:</orig>
            <reg>Et j'irai cependant loin de votre présence <persName>Avlenenen</persName> à sonreo nenna om emt qui vous offensé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là ie ſoupireray tant qu’il plaiſe à nos Dieux De dire expreſſément celuy qui vaut le mieux;</orig>
            <reg>Là grande soupirerai tant qu'il plaise à nos Dieux De dire expressément celui qui vaut le mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi leur cruauté vous veut pour la Victime, Ie ſçauray preuenir ma douleur &amp; mon crime.</orig>
            <reg>Et si leur cruauté vous veut pour la Victime, Je saurai prévenir ma douleur et mon crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adolphe, que dis-tu de ce cœur obſtiné?</orig>
            <reg><persName>Adolphe</persName>, que dis-tu de ce cœur obstiné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crains rien pour vous qu’vn Peuple mutiné, Dont la deuotion ſcrupuleuſe &amp; friuole, Si vous t'auez voue, vouara que i'on l'immole.</orig>
            <reg>Je ne crains rien pour vous qu'un Peuple mutiné, Dont la dévotion scrupuleuse et frivole, Si vous t'avez voue, vouara que j'on l'immole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apres tout, les Dieux ne l’ayant point nommé, Peut-eſtre moneſprit s’eſt en vain allarmé.</orig>
            <reg>Mais après tout, les Dieux ne l'ayant point nommé, Peut-être monesprit s'est en vain alarmé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien pour mettre fin à ces frayeurs extrémes, Allons Madame, allons l’apprendre des Dieux meſmes;</orig>
            <reg>Hé bien pour mettre fin à ces frayeurs extrêmes, Allons Madame, allons l'apprendre des Dieux mêmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que honteux de parler deuant vous, Ils ne vous oſeront demander voſtre Eſpoux.</orig>
            <reg>Peut-être que honteux de parler devant vous, Ils ne vous oseront demander votre Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TET A P H I.</orig>
          <reg>TET A P . I.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLNE INEMIENL.</orig>
          <reg>SCLNE INEMIENL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOLTARE ſeul.</orig>
          <reg><persName>JOLTARE</persName> seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>22888 &amp; Alheureux Throſnes de ce monde, Que vos plaiſirs ſont incertains, Min Et que le Prince qui s'y fonde Sçait peu le pouuoir des Deſtins?</orig>
          <reg>22888 et Alheureux Thrônes de ce monde, Que vos plaisirs sont incertains, Min Et que le Prince qui s'y fonde Sait peu le pouvoir des Destins?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’eſclat de cette grande pompe Qui l’ébloüit &amp; qui le trompe;</orig>
          <reg>L'éclat de cette grande pompe Qui l'éblouit et qui le trompe;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N'eſt qu’vn faux iour meſlé de tant d’obſcurité, Que tout ce qu’en à crû l’ignorance vulgaire, Fut vn bonheur imaginaire, Et non pas vne verité.</orig>
          <reg>N'est qu'un faux jour mêlé de tant d'obscurité, Que tout ce qu'en a cru l'ignorance vulgaire, Fut un bonheur imaginaire, Et non pas une vérité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALDE, REINE</orig>
          <reg>BALDE, REINE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vn Roy qui prend vne Couronne, Se charge de beaucoup de ſoins:</orig>
          <reg>Un Roi qui prend une Couronne, Se charge de beaucoup de soins:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans cette Cour qui l’enuironne Il ſouffre d’importuns teſmoins;</orig>
          <reg>Dans cette Cour qui l'environne Il souffre d'importuns témoins;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’heur qui le ſuit ou qui le laiſſe, ui le hauſſe ou qui le rabaiſſe, S’il porte quelquefois ſon nom par l’Uniuers, Vn accident ſoudain eſtouffera ſa gloire;</orig>
          <reg>L'heur qui le suit ou qui le laisse, ui le hausse ou qui le rabaisse, S'il porte quelquefois son nom par l'Univers, Un accident soudain étouffera sa gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Li voſons nons pus daus i'Tfiſoire ue les Grands ont les grands reuers.</orig>
          <reg>Li vosons nons pus daus j'Tisoire ue les Grands ont les grands revers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Balde fut aſſez longtemps Reine, D’vn Pais tres grand &amp; tres beau;</orig>
          <reg><persName>Balde</persName> fut assez longtemps Reine, D'un Pais très grand et très beau;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En ſuitte elle a veû ſon Domaine Renfermé dans vn ſeul Chaſteau:</orig>
          <reg>En suite elle a vu son Domaine Renfermé dans un seul Château:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi ſes fortunes diuerſes, Ou de plaiſirs ou de trauerſes La porterent tantoſt dans la felicité, Et la firent tantoſt vn tableau de miſere, Touſiours dans l’heur ou ſon contraire, Iamais dans la ſtabilité.</orig>
          <reg>Ainsi ses fortunes diverses, Ou de plaisirs ou de traverses La portèrent tantôt dans la félicité, Et la firent tantôt un tableau de misère, Toujours dans l'heur ou son contraire, Jamais dans la stabilité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vn vœu qu'elle a fait la ſoulage;</orig>
          <reg>Un vœu qu'elle a fait la soulage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle recouure ſes Eſtats:</orig>
          <reg>Elle recouvre ses États:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce vœu qui l’oblige, l’outrage, Il la ſeri &amp; ne la ſert pas:</orig>
          <reg>Ce vœu qui l'oblige, l'outrage, Il la sery et ne la sert pas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le el doux pour elle,&amp; barbare, Qui pour la ſauuer perd Voltare, Veut qu'elle ſacrifie vn Vainqueur à ſes Dieux:</orig>
          <reg>Le elle doux pour elle, barbare, Qui pour la sauver perd <persName>Voltare</persName>, Veut qu'elle sacrifie un Vainqueur à ses Dieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſgorger ſon Eſpoux, elle croit faire vn crime, El donsans ene auire y tesssse, Eſpargner ce qui vaut le mieux.</orig>
          <reg>Égorger son Époux, elle croit faire un crime, Él dons ene avire y tesssse, Épargner ce qui vaut le mieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans vn estat ſi deplorable, De quel coſté pancher des deux?</orig>
          <reg>Dans un état si déplorable, De quel côté pencher des deux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Accompliſſant elle eſt coupable, Et n'accompliſſant pas ſes vœux;</orig>
          <reg>Accomplissant elle est coupable, Et n'accomplissant pas ses vœux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il faut encore d’autres marques De la miſere des Monarques;</orig>
          <reg>S'il faut encore d'autres marques De la misère des Monarques;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Incredule vulgaire arreſtez vous ſur moy:</orig>
          <reg>Incredule vulgaire arrêtés -vous sur moi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vainqueur, Roy dans vn iour, &amp; dans ce iour Victime, Mon ſort parfaitement exprime Les malheurs qui ſuiuent vn Roy.</orig>
          <reg>Vainqueur, Roi dans un jour, et dans ce jour Victime, Mon sort parfaitement exprime Les malheurs qui suivent un Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie vais Ie vais pour cét hymen faire vn dernier effort, On accorde aiſément ce qu’on veut à la mort;</orig>
            <reg>Je vais Je vais pour cet hymen faire un dernier effort, On accorde aisément ce qu'on veut à la mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’obtiendray-ie pas lors que ie meurs pour elle, Et lors que ſon refus la rendroit criminelle?</orig>
            <reg>Que n'obtiendrai-je pas lors que sans meurs pour elle, Et lors que son refus la rendrait criminelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie l’eſpouſerois?</orig>
            <reg>Moi, Seigneur l'épouserais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous vous abuſeZ, Pauuovre tel oviei qui nons a dimijes, Amy, ie veux mourir ſi vous ceſſez de viure, L'Arreſt de voſtre mort me condamne à vous ſuiure.</orig>
            <reg>vous vous abusez, Pauuovre tel oui qui nons a dimijà, Ami, Seigneur veux mourir si vous cessez de vivre, L'Arrest de votre mort me condamne à vous suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLIIIRI.</orig>
            <reg>VOLIIIRI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce me conſoler?</orig>
            <reg>Est-ce me consoler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort n’eſt pas vn mal, Et ie la receurois auec vn front égal:</orig>
            <reg>La mort n'est pas un mal, Et <persName>Seigneur</persName> la recevrais avec un front égal:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uenez me conſoler quand ie vis miſerable, La douleur qui me ſuit, eſt ſeule pitoyable.</orig>
            <reg>Uenez me consoler quand ici vis misérable, La douleur qui me suit, est seule pitoyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’eſtat ou ie ſuis, Amy, changeons de ſort, Ioüiſſez de la vie, &amp; me laiſſez la mort.</orig>
            <reg>Dans l'état ou autre suis, Ami, changeons de sort, Jouissez de la vie, et me laissez la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omort pour moy ſi douce, &amp; pour luy ſi barbare, Pardonne ou prens enſemble &amp; Traſonte &amp; Voltare;</orig>
            <reg>Omort pour moi si douce, et pour lui si barbare, Pardonne ou prends ensemble et Trasonte et <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou n’en rauy pas vn, ou rauy les tous deux, Ou ſi le ſang d’vn ſeul t’eſt promis par les vœux, Sauue vn ieune Vainqueur, prens moy pour ta Victime, Et tu feras iuſtice, ou tu ferois vn crime;</orig>
            <reg>Ou n'en ravi pas un, ou ravi les tous deux, Ou si le sang d'un seul t'est promis par les vœux, Sauve un jeune Vainqueur, prends moi pour ta Victime, Et tu feras iustice, ou tu ferais un crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn acte de douceur pour vn acte inhumain, Et c'eſt touſiours vn Roy qui tombe ſous ta main.</orig>
            <reg>Un acte de douceur pour un acte inhumain, Et c'est toujours un Roi qui tombe sous ta main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traſonte, cher amy, montrez moins de tendreſſe, Pour faire que ie meure auec moins de triſteſſe;</orig>
            <reg>Trasonte, cher ami, montrez moins de tendresse, Pour faire que personne meure avec moins de tristesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne touchez plus ce cœur au nom des Immortels, Et rendeZ tout Voltare aux pieds de leurs Autels.</orig>
            <reg>Ne touchez plus ce cœur au nom des Immortels, Et rendez tout Voltare aux pieds de leurs Autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie vais meirt orure auant te Sacrifice, Que les Trouppes que i’ay demeurent au ſeruice;</orig>
            <reg>Adieu, <persName>Seigneur</persName> vais meirt orure avant te Sacrifice, Que les Troupes que j'ai demeurent au service;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pour l’Eſtat mes gens meurent comme ie fais, Vous pouuez cependant aller à mon Palais.</orig>
            <reg>Que pour l'État mes gens meurent comme on fais, Vous pouvez cependant aller à mon Palais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Traſonte ſort par vn coſté, &amp; la Reine entre par l’autre.</orig>
          <reg><persName>Trasonte</persName> sort par un côté, et la Reine entre par l'autre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BALDE, MELITE.</orig>
          <reg>BALDE, MELITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Let A Victime, Seigneur, ne ſe dit pas encore, M Le Preſtre s’en excuſe, &amp; le Peuple l’ignore:</orig>
            <reg>Let À Victime, Seigneur, ne se dit pas encore, <persName>M Le Prestre</persName> s'en excuse, et le Peuple l'ignore:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas ie crains tout d’vn ſilence affecté;</orig>
            <reg>Mais hélasrit crains tout d'un silence affecté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur en eſt eſmeu, loin d’en eſtre flatté:</orig>
            <reg>Mon cœur en est ému, loin d'en être flatté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que ce doit eſtre vne choſe que i’aime, Et moins on me l’a dit, plus ma crainte eſt extréme:</orig>
            <reg>Je sais que ce doit être une chose que j'aime, Et moins on me l'a dit, plus ma crainte est extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia chacun me vient conſoler, cher Eſpoux, On preuoit ma douleur, on ſçait donc que c’eſt vous Qui mourant me laiſſez en eſtat déplorable, Tel qu’on vient conſoler, encor qu’inconſolable, Excepté voſtre mort dont le coup ſeroit grand, Ie ne merite point ces deuoirs qu’on me rend.</orig>
            <reg>Déjà chacun me vient consoler, cher Espoux, On prévoit ma douleur, on sait donc que c'est vous Qui mourant me laissez en état déplorable, Tel qu'on vient consoler, encor qu'inconsolable, Excepté votre mort dont le coup serait grand, Je ne mérite point ces devoirs qu'on me rend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, perdeZ mon Païs, briſez mon Diadème, Si vous ſauueZ le Roy, ie ne perds rien que i’aime;</orig>
            <reg>Dieux, perdez mon Pays, brisez mon Diadème, Si vous sauvez le Roi, je ne perds rien que j'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reprenez tous les biens que vos bontez m'ont faits, Et dans le pire eſtat où l’on me vit iamais Adiouſtez tous les maux &amp; toutes les miſeres Qui venoient m'accabler ſans vos mains tutelaires;</orig>
            <reg>Reprenez tous les biens que vos bontés m'ont faits, Et dans le pire état où l'on me vit jamais Adiousés tous les maux et toutes les misères Qui venaient m'accabler sans vos mains tutélaires;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne les retenez plus, pouuez vous refuſer De rappeller ce temps lors que pour m'eſpouſer</orig>
            <reg>Ne les retenez plus, pouvez -vous refuser De rappeler ce temps lors que pour m'épouser</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vn Tyran m'aſſiegeoit, &amp; lors que miſerable Ie ne vous eſtois pas encore redeuable?</orig>
          <reg>Un Tyran m'assiègeait, et lors que misérable Je ne vous étais pas encore redevable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et toy touſiours cruel meſme en fauoriſant;</orig>
          <reg>Et toi toujours cruel même en favorisant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſtin, rends moy ma perte &amp; reprens ton preſent;</orig>
          <reg>Destin, rends -moi ma perte et reprends ton présent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton ſoing m’est odieux qui des mains d’vn Barbare Dans le dernier combat a garanty Voltare.</orig>
          <reg>Ton soing m'est odieux qui des mains d'un Barbare Dans le dernier combat a garanti <persName>Voltare</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ciel dont la vigilance alors le ſecourut, Pourquoy l’as tu ſauué, s’il faloit qu’il mourust?</orig>
          <reg>Ciel dont la vigilance alors le secourut, Pourquoi l'as tu sauvé, s'il fallait qu'il mourût?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie pouuois imputer au caprice, des armes, Son malheur &amp; le mien, ſon trépas &amp; mes larmes;</orig>
          <reg>Je pouvais imputer au caprice, des armes, Son malheur et le mien, son trépas et mes larmes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et mes yeux auroient pû ſans crime le pleurer, Au lieu que l’immolant ie n’oſe ſoupirer.</orig>
          <reg>Et mes yeux auraient pu sans crime le pleurer, Au lieu que l'immolant ie n'ose soupirer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais en vain ie me plains, &amp; le Ciel pour ma peine Veut que le ſang du Roy ſoit verſé par la Reine.</orig>
          <reg>Mais en vain raison me plains, et le Ciel pour ma peine Veut que le sang du Roi soit versé par la Reine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n'eut iamais pour moy de communes rigueurs, Par vn crime il me fait meriter mes douleurs;</orig>
          <reg>Il n'eut jamais pour moi de communes rigueurs, Par un crime il me fait mériter mes douleurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçaurois ſouffrir que ie ne ſois coupable, Etdés que ie la ſuis, ie deuiens miſerable;</orig>
          <reg>Je ne saurais souffrir que ieans sois coupable, Etdés que je la suis, Seigneur deviens misérable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me rend criminelle afin de me punir, Et m’impoſe des loix, que ie ne puis tenir.</orig>
          <reg>Il me rend criminelle afin de me punir, Et m'impose des lois, que sans ne puis tenir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nouuelles cruautez.</orig>
          <reg>Nouvelles cruautés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſolez vous Madame, A ces coups de malheur montrez toute voſtre ame, Et ne me pleignez pas, le Ciel m'eſt aſſez doux Quãd ie meurs par sõ ordrees que ie meurs pour vous;</orig>
            <reg>Consolez vous Madame, À ces coups de malheur montrez toute votre âme, Et ne me pleins pas, le Ciel m'est assez doux Quand ie meurs par son ordre que sans meurs pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrois-ie cependant vous faire vne priere?</orig>
            <reg>Pourrais-je cependant vous faire une prière?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La puis-ie refuſer, lors que c’eſt la derniere?</orig>
            <reg>La puis-je refuser, lors que c'est la dernière?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>YOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me l’accorderez?</orig>
            <reg>Vous me l'accorderez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, vous en doutez, Vous le Maiſtre abſolu deſſus mes volontez?</orig>
            <reg>Seigneur, vous en doutez, Vous le Maître absolu dessus mes volontés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue puis-ie dénier vous estant redeuable;</orig>
            <reg>Que puis-je dénier vous étant redevable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que puis-ie improuuer qui vous ſoit agreable?</orig>
            <reg>Et que puis-je improuver qui vous soit agréable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, i’atteſte les Dieux, vous ſerez ſatisfait.</orig>
            <reg>Oui, j'atteste les Dieux, vous serez satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE ayant fait ſigne à vn Garde d’appeller Traſonte.</orig>
            <reg><persName>VOLTARE</persName> ayant fait signe à un Garde d'appeler <persName>Trasonte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cette faueur ie mourray ſans regret.</orig>
            <reg>Après cette faveur On mourrai sans regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DemandeZ:</orig>
            <reg>Demandez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais ie vous fus agreable, Si vous croyez Madame, eſtre ma redeuable, Ie laiſſe vn cher Amy, i’oſe bien vous prier que de ce qui m'eſt deu vous vouliez le payer.</orig>
            <reg>Si jamais ici vous fus agréable, Si vous croyez Madame, être ma redevable, Je laisse un cher Ami, j'ose bien vous prier que de ce qui m'est dev vous vouliez le payer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez-le pour Eſpoux.</orig>
            <reg>Prenez-le pour Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DALD Le Seigneur.</orig>
            <reg><persName>DALD</persName> Le Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOBEAIIC L.</orig>
            <reg>VOBEAIC L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez m’entendre.</orig>
            <reg>Daignez m'entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le de tnye cis diin piutes Qle inenies</orig>
            <reg>le de tnye cis diin piutes Qle inénies</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ne le puis.</orig>
            <reg>Je ne le puis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, le prendre?</orig>
            <reg>Moi, le prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Forcez vostre inclination, A cherir cét obiet de mon affection.</orig>
            <reg>Forcez votre inclination, A chérir cet objet de mon affection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le deueZ aimer puis qu’en mourant ie l’aime, C’eſt tout ce que ie puis vous laiſſer de moy meſme:</orig>
            <reg>Vous le devez aimer puis qu'en mourant appris l'aime, C'est tout ce que ici puis vous laisser de moi -même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reſte dans ſon cœur &amp; ne meurs qu’à demy, Cimes moy dans Prajonte.</orig>
            <reg>Je reste dans son cœur et ne meurs qu'à demi, Cimes moi dans <persName>Prajonte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seigneur?</orig>
            <reg>Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimer mon ennemy.</orig>
            <reg>Aimer mon ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt l’effet d’vne vertu bien rare, La voſtre n'eſt pas moindre en faueur de Voltare.</orig>
            <reg>Si c'est l'effet d'une vertu bien rare, La vôtre n'est pas moindre en faveur de <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en veux point de telle.</orig>
            <reg>Je n'en veux point de telle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, vous reſiſtez?</orig>
            <reg>Et quoi, vous résistez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C eſt donc là ce pouuoir deſſus vos volontez?</orig>
            <reg>Ç est donc là ce pouvoir dessus vos volontés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardon pour cette fois ſi ie n’ay pû vous plaire, Le nom de ce Tyran r'allume ma colere.</orig>
            <reg>Pardon pour cette fois si ici n'ai pu vous plaire, Le nom de ce Tyran rallume ma colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE, Si ſon nom vous aigrit, conſiderez le mien, C’eſt mon Amy, ce nom ne luy ſert-il de rien?</orig>
            <reg><persName>OLTARE</persName>, Si son nom vous aigrit, considérez le mien, C'est mon Ami, ce nom ne lui sert-il de rien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe, ma demande eſt aſſez legitime, Il vous faut vn Eſpoux apres vne Victime;</orig>
            <reg>Princesse, ma demande est assez légitime, Il vous faut un Époux après une Victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce fidelle Amy du moins par mon trépas Sera de voſtre hymen digne s’il ne l’eſt pas.</orig>
            <reg>Et ce fidèle Ami du moins par mon trépas Sera de votre hymen digne s'il ne l'est pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt voſtre trépas qui le rend execrable, Peut-eſtre ſans cela le trouuerois-ie aimable:</orig>
            <reg>Et c'est votre trépas qui le rend exécrable, Peut-être sans cela le trouverais-je aimable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que i’aime celuy qui vous rend malheureux, Et celuy qui fut ſeul la cauſe de mes vœux;</orig>
            <reg>Mais que j'aime celui qui vous rend malheureux, Et celui qui fut seul la cause de mes vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette loy, cher Eſpoux, eſt par trop inhumaine, Ie croy faire beaucoup luy remettant la peine:</orig>
            <reg>Cette loi, cher Époux, est par trop inhumaine, Je crois faire beaucoup homme remettant la peine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu l’aimes, quel don luy fais-tu de mon cœur, Que ta mort va laiſſer en proye à la douleur?</orig>
            <reg>Si tu l'aimes, quel don <persName>Seigneur</persName> fais-tu de mon cœur, Que ta mort va laisser en proie à la douleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Estat pourra-t’il voir ſa Couronne abatue, Remiſe entre les mains de celuy qui te tuë?</orig>
            <reg>L'État pourra-t-il voir sa Couronne abattue, Remise entre les mains de celui qui te tue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoupirs &amp; mes pleurs ne pourront te toucher?</orig>
            <reg>Mes soupirs et mes pleurs ne pourront te toucher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de Traſonte ou moy te ſera le plus cher?</orig>
            <reg>Qui de <persName>Trâonte</persName> ou moi te sera le plus cher?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma priere &amp; ma mort vous teſmoignent que i’aime Traſonte comme moy, vous bien plus que moy meſme;</orig>
            <reg>Ma prière et ma mort vous témoignent que j'aime <persName>Trâonte</persName> comme moi, vous bien plus que moi -même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ViueZ auec ce Prince, &amp; faites vn effort Pour payer au viuant les ſeruices du mort:</orig>
            <reg>Vivez auec ce Prince, et faites un effort Pour payer au vivant les services du mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PenſeZ en ma faueur que s’il pût vous déplaire, Monſang le va lauer, &amp; doit vous ſatisfaire:</orig>
            <reg>PenseZ en ma faveur que s'il pût vous déplaire, Monsieur le va laver, et doit vous satisfaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez PenſeZ que le bonheur de Traſonte &amp; le mien Sont attachez fort prés par vn ſecret lien, Et ſouffrez que l’amour l’emporte ſur la haïne:</orig>
            <reg>Pensez Pensez que le bonheur de <persName>Trasonte</persName> et le mien Sont attachés fort près par un secret lien, Et souffrez que l'amour l'emporte sur la haine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay vostre parole &amp; la foy d’vne Reine.</orig>
            <reg>Mais j'ai votre parole et la foi d'une Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn ſi rude eſſay n'eſprouue point ma foy, Et tu ſçauras d’ailleurs ce que tu peux ſur moy.</orig>
            <reg>Par un si rude essai n'éprouve point ma foi, Et tu sauras d'ailleurs ce que tu peux sur moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>v eu Illla E.</orig>
            <reg> vu Illla E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu ſçauras d’ailleurs?</orig>
            <reg>Et tu sauras d'ailleurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la mort nous ſepare, C’eſt le dernier eſſay que peut faire Voltare.</orig>
            <reg>mais la mort nous sépare, C'est le dernier essai que peut faire <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Eſpoux, c’eſt le ſeul qui ne t’eſt pas permis, Et ne m'allegue point que ie te l’ay promis:</orig>
            <reg>Cher Espoux, c'est le seul qui ne t'est pas permis, Et ne m'allégue point que Ne te l'ai promis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay promis, il eſt vray, ie ne puis m’en deffendre, Mais de te donner tout, &amp; non pas de rien prendre;</orig>
            <reg>J'ai promis, il est vrai, on ne puis m'en défendre, Mais de te donner tout, et non pas de rien prendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me faire vne telle offre, &amp; moy la mépriſer, Eſt-ce rien demander, eſt-ce rien refuſer?</orig>
            <reg>Me faire une telle offre, et moi la mépriser, Est-ce rien demander, est-ce rien refuser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un cœur pour mon amy.</orig>
            <reg>Un cœur pour mon ami.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Y</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce preſent eſt funeſte;</orig>
            <reg>Ce présent est funeste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu pas, cher Eſpoux, que ce cœur qui conteſte, Et qui ſi puiſſamment s'oppoſe à ton deſſein, Fit le vœu qui te tuë, &amp; fut ton aſſaſſin.</orig>
            <reg>Sais-tu pas, cher Époux, que ce cœur qui conteste, Et qui si puissamment s'oppose à ton dessein, Fit le vœue qui te tue, et fut ton assassin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Traſonte l’auroit ſi tu voulois ſa perte, Ie veux bien à ce cœur laiſſer l’entrée ouuerte;</orig>
            <reg>Oui, <persName>Trasonte</persName> l'aurait si tu voulais sa perte, Je veux bien à ce cœur laisser l'entrée ouuerte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 cj.</orig>
            <reg>1 cy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i qui voudra deuenir malheureux:</orig>
            <reg>y qui voudra devenir malheureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce cœur qui te perd, peut faire encor des vœux.</orig>
            <reg>Mais ce cœur qui te perd, peut faire encor des vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>VOLTARE.</orig>
          <reg>VOLTARE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Onſolez vous Amy, vous auez la Fortune 2.</orig>
          <reg>Onsolez vous Ami, vous avez la Fortune 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par delà vos deſirs.</orig>
          <reg>Par delà vos désirs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRASONTE.</orig>
          <reg>TRASONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’eſt importune;</orig>
            <reg>Elle m'est importune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ris de ſes faueurs, &amp; ie n’en connois pas Tant que ie vous ſçauray ſi proche du trépas.</orig>
            <reg>Je ris de ses faveurs, et Seigneur n'en connais pas Tant que tu vous saurai si proche du trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous estes heureux?</orig>
            <reg>Que vous êtes heureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASUNTE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASUNTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſuis miſerable?</orig>
            <reg>Que ie suis misérable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’heur dont vous ioüiſſez n’eſt pas imaginable.</orig>
            <reg>L'heur dont vous ioüissez n'est pas imaginable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ie ſuis heureux, vous l’eſtes auec moy.</orig>
            <reg>Mais si ici suis heureux, vous l'êtes avec moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame nomme en vous ſon Eſpoux &amp; ſon Roy.</orig>
            <reg>Madame nomme en vous son Époux et son Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE s’adreſſant à la Reine.</orig>
            <reg>TRASONTE s'adressant à la Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien i’ay ſouhaitté l’honneur que vous me faites, Ie prens pour mes teſmoins les malheurs où vous eſtes;</orig>
            <reg>Combien j'ai souhaité l'honneur que vous me faites, Je prends pour mes témoins les malheurs où vous êtes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiourd’huy cét honneur n'a plus pour moy d’appas, Celuy qui m'a fait viure eſt proche du trépas;</orig>
            <reg>Aujourd'hui cet honneur n'a plus pour moi d'appas, Celui qui m'a fait vivre est proche du trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi.</orig>
            <reg>Ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'aime Traſonte.</orig>
            <reg>L'aime Trasonte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ſuiure Voltare.</orig>
            <reg>Je veux suivre <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie hay la vie,</orig>
            <reg>Et moi ici haï la vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt ta belle enuie:</orig>
            <reg>Et c'est ta belle envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pumnuy dpummmmuprenois mal le ſens I’aime, mais non pas toy, i’aime tes ſentimens, Et les veux imiter puiſque ie les eſtime;</orig>
            <reg>Pumnui dpummmmuprenois mal le sens J'aime, mais non pas toi, j'aime tes sentiments, Et les veux imiter puisque sans les estime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons, &amp; que le Ciel au pius d vne Victime.</orig>
            <reg>Mourons, et que le Ciel au pius d ' Victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASONTE.</orig>
            <reg>RASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſeruez vne Reine en immolant deux Rois.</orig>
            <reg>Conservez une Reine en immolant deux Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel qui veut deux morts, en ſouffrira bien trois.</orig>
            <reg>Le Ciel qui veut deux morts, en souffrira bien trois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q liixe m.</orig>
            <reg>Q liixée m.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, puiſque ie dois viure en voſtre memoire, DaigneZ rester tous deux, &amp; reſter pour ma gloire.</orig>
            <reg>Non non, puisque ainsi dois vivre en votre mémoire, Daignez rester tous deux, et rester pour ma gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vouloir que ie deuienne heureux par vos malheurs.</orig>
            <reg>Vouloir que ie deuienne heureux par vos malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>YOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en eſtes auſſi de mes perſecuteurs;</orig>
            <reg>Vous en êtes aussi de mes persécuteurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, c’eſt là l’effet d’vne amitié ſi rare De vouloir auiourd’huy triompher de Voltare?</orig>
            <reg>Ami, c'est là l'effet d'une amitié si rare De vouloir aujourd'hui triompher de <persName>Voltare</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe d’accabler vn eſprit abbatu, Qui fait auec regret vn Acte de vertu.</orig>
            <reg>cesse d'accabler un esprit abattu, Qui fait avec regret un Acte de vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin pour m’obliger aimez vous l’vn &amp; l’autre, ue voſtre cœur ſoit ſien, &amp; que le ſien ſoit voſtre;</orig>
            <reg>Enfin pour m'obliger aimez -vous l'un et l'autre, ue votre cœur soit sien, et que le sien soit votre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diuiſé dans les deux, quand vous les aurez ioints Ce qui demeurera de moy, ſe perdra moins.</orig>
            <reg>Divisé dans les deux, quand vous les aurez joints Ce qui demeurera de moi, se perdra moins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ViueZ enſemble heureux.</orig>
            <reg>Vivez ensemble heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel heur apres mon crime?</orig>
            <reg>Quel heur après mon crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Adolphe reuient, nous ſçaurons la Victime.</orig>
            <reg>Mais <persName>Adolphe</persName> revient, nous saurons la Victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALD E.</orig>
          <reg>BALD E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dolphe, hé bien ſçait-on la volonté des Dieux?</orig>
          <reg><persName>Dolphe</persName>, hé bien sais-on la volonté des Dieux?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADOLPHE.</orig>
          <reg>
            <persName>ADOLPHE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant voſtre entretien nous ferons nos adieux.</orig>
            <reg>Pendant votre entretien nous ferons nos adieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare &amp; Traſonte ſortent.</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> et <persName>Trasonte</persName> sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, tout le Peuple attend vos Sacrifices, Qui luy doiuent (dit-il)ronurene Dieux propices, Et vous coniurent tous auec meſme ferueur, Que voſtre Maieſté les haſte en leur faueur.</orig>
            <reg>Madame, tout le Peuple attend vos Sacrifices, Qui sens doivent (dit-il)ronurene Dieux propices, Et vous conjurent tous de même ferveur, Que votre Majesté les hâte en leur faveur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pas vn ne comprend ce grand deüil qu’elle exNe ſçachant point encor qui ſera la Victime;</orig>
            <reg>Mais pas un ne comprend ce grand deuil qu'elle exNe sachant point encor qui sera la Victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prin.</orig>
            <reg>prin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme apres que le Prestre a fait tout ſon pouuoir Pour ſçauoir quelle elle eſt, &amp; ne l’a pù ſçauoir.</orig>
            <reg>Même après que le Prêtre a fait tout son pouvoir Pour sçauoir quelle elle est, et ne l'a pu sçauoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy ſeul ignore donc ce que le Ciel demande?</orig>
            <reg>Lui seul ignore donc ce que le Ciel demande?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne penſe pas que perſonne l’entende.</orig>
            <reg>Et ici ne pense pas que personne l'entende.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour me l’a dit.</orig>
            <reg>Mon amour me l'a dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mauuais conſeiller, L’amour n'eſt pas l’Oracle ou vous deuez aller;</orig>
            <reg>Ce mauvais conseiller, L'amour n'est pas l'Oracle ou vous devez aller;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aux Dieux à parler, &amp; c’eſt leur interprete Qui les doit expliquer quand leur reſponce est faite.</orig>
            <reg>C'est aux Dieux à parler, et c'est leur interprète Qui les doit expliquer quand leur réponse est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare eſt la Victime, helas!</orig>
            <reg>Voltare est la Victime, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie le ſçay bien.</orig>
            <reg>Hé le sais bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ſon aduis, &amp; ce n’eſt pas le mien.</orig>
            <reg>Ce n'est pas son avis, et ce n'est pas le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignez pourtant.</orig>
            <reg>Craignez pourtant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui?</orig>
            <reg>Et qui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel.</orig>
            <reg>Le Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me fait grace.</orig>
            <reg>Il me fait grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut vous affliger.</orig>
            <reg>Il peut vous affliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’aime.</orig>
            <reg>Il m'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous menace.</orig>
            <reg>Il vous menace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de mon party s’il ſauue mon Eſpoux.</orig>
            <reg>Il est de mon parti s'il sauve mon Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſouhaitte ainſi, mais ie crains ſon courroux.</orig>
            <reg>Je le souhaite ainsi, mais ie crains son courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites-le conſulter, &amp; ſi dans ſon Oracle Difficile à comprendre il reſtoit quelque obſtacle, De ces De ces ſens ambigus qu’on ne peut aſſeurer, Aſſembie( le Conſeil pour en deuverer.</orig>
            <reg>Faites-le consulter, et si dans son Oracle Difficile à comprendre il restait quelque obstacle, De ces De ces sens ambigus qu'on ne peut assurer, Assembie( le Conseil pour en deverer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie vais le mander pour tirer aſſeurance, Ou de nostre ſalut, ou de noſtre ſouffrance.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> vais le mander pour tirer assurance, Ou de notre salut, ou de notre souffrance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melite, alleZ ſur l’heure, aſſembleZ mon Conſeil;</orig>
            <reg>Mélite, allez sur l'heure, assemblez mon Conseil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y ous airte que uenani le bouener au dorcil Ie veux abſolument ſortir d’inquietude, Redoutant moins le mal que ſon incertitude.</orig>
            <reg>y ous airte que ouvenani le bouéner au dorcil Je veux absolument sortir d'inquiétude, Redoutant moins le mal que son incertitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Melite ſort.</orig>
            <reg><persName>Mélite</persName> sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy Ciel qui paroiſt t’adoucir enuers moy, Pourueû que ta bonté daigne eſpargner le Roy, Nomme s’il eſt quelqu’vn que tu veüilles qu’il meure, Aſſeuré que ma main l’immolera ſur l’heure:</orig>
            <reg>Et toi Ciel qui paraît t'adoucir envers moi, Pourvu que ta bonté daigne épargner le Roi, Nomme s'il est quelqu'un que tu veuilles qu'il meure, Assuré que ma main l'immolera sur l'heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout ſauue moy dans cette extremité, Et de l’ingratitude, &amp; de l’impieté.</orig>
            <reg>Mais sur tout sauve moi dans cette extrémité, Et de l'ingratitude, et de l'impiété.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Balde ſort.</orig>
            <reg><persName>Balde</persName> sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLIVEOIXXIEOIVIE ADOLPHE ſeul.</orig>
          <reg>SCLIVEOIXXIEOIVIE ADOLPHE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aroiſſe qui croit mieux ſeruir le Roy Traſonte, neeς Ou qui de ſes emplois luy rẽde vn meilleur cõpte;</orig>
            <reg><persName>Araisse</persName> qui croit mieux servir le <persName>Roy Iasonte</persName>, née Ou qui de ses emplois toujours rède un meilleur compte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt auoir par adreſſe opprimé ſon Riual, Et mon inuention ne reüſſit pas mal.</orig>
            <reg>C'est avoir par adresse opprimé son Rival, Et mon invention ne réussit pas mal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la Religion voiller vne iniuſtice, Du nom d’vne vertu couurir vn artifice;</orig>
            <reg>De la Religion voiller une injustice, Du nom d'une vertu couvrir un artifice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous des pretextes faux faire perir vn Roy, Traſonte, ce grand coup n'appartenoit qu’à moy;</orig>
            <reg>Sous des prétextes faux faire périr un Roi, Trasonte, ce grand coup n'appartenait qu'à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ſeul en qui la Reine a quelque confiance, Puis faire que ſon bras aide à noſtre vangeance;</orig>
            <reg>Moi seul en qui la Reine a quelque confiance, Puis faire que son bras aide à notre vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la faiſant reſoudre à perdre ſon Eſpoux, La mettre ainſi contr'elle, elle meſme pour nous:</orig>
            <reg>Et la faisant résoudre à perdre son Époux, La mettre ainsi contre elle, elle -même pour nous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On eſt deuant l’Oracle;</orig>
            <reg>On est devant l'Oracle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allons-en voir l’iſſuë, Sçachons ſi noſtre attente 'est remplie ou deçeuë:</orig>
            <reg>allons-en voir l'issue, Sachons si notre attente 'est remplie ou deçeuë:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins iuſques icy nous n’auons pas fait peu, Que Balde dans ce iour veuille accomplir ſon vœu;</orig>
            <reg>Au moins jusques ici nous n'avons pas fait peu, Que <persName>Balde</persName> dans ce jour veuille accomplir son vœu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’ayant miſe au point de conſulter l’Oracle, Voltare ne peut plus ſe ſauuer ſans miracle:</orig>
            <reg>Et l'ayant mise au point de consulter l'Oracle, <persName>Voltare</persName> ne peut plus se sauver sans miracle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien que ſa mort qui puiſſe plaire aux Dieux, Et c'eſt en ce païs celuy qui vaut le mieux.</orig>
            <reg>Il n'est rien que sa mort qui puisse plaire aux Dieux, Et c'est en ce pays celui qui vaut le mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatrieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>auis ADOLPHE, RVTILE P ADOLTIE.</orig>
          <reg>avis ADOLPHE, RVTILE P DOLTIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MY, qu'auons nous fait, c’eſt la Reine elle meſmes Que demandent les Dieux?</orig>
          <reg><persName>MI</persName>, qu'avons nous fait, c'est la Reine elle mêmes Que demandent les Dieux?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TILE.</orig>
            <reg>TILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur rigueur eſt extréme.</orig>
            <reg>Leur rigueur est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois crû iuſqu’icy que Voltare mourroit, Et qu'à Traſonte ainſi la Reine demeuroit;</orig>
            <reg>J'avais crû jusqu'ici que <persName>Voltare</persName> mourrait, Et qu'à <persName>Trâonte</persName> ainsi la Reine demeurait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L C’eſt moy qui la preſſois de tenir ſa parole:</orig>
            <reg> L'est moi qui la pressais de tenir sa parole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas qu’ay-ie fait?</orig>
            <reg>Mais hélas qu'ai-je fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt Balde qu’on immole.</orig>
            <reg>c'est <persName>Balde</persName> qu'on immole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon crime déguiſé par la Religion, Et le pretexte pris d’vne ſedition mu ueſfein uuns teſur te fergncis ullumée, L’ont fait interroger des Dieux qui l’ont nommée.</orig>
            <reg>Mon crime déguisé par la Religion, Et le prétexte pris d'une sédition mu uesfein uns tesur te fergnis ullumée, L'ont fait interroger des Dieux qui l'ont nommée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TILE.</orig>
            <reg>TILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne la laiſſons pas auec ſimplicité Obeir à des Dieux qui lont mal merité;</orig>
            <reg>ne la laissons pas toujours simplicité Obeir à des Dieux qui lont mal mérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis qu’ils ne l’ont point nommée en ſa preſence, Au moins empeſchons la d’en auoir connoiſſance.</orig>
            <reg>Et puis qu'ils ne l'ont point nommée en sa présence, Au moins empêchons la d'en avoir connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment l’empeſcher lors que chacun le ſçait, Lors qu’on le dit tout haut, &amp; qu’aucun ne s'en tait?</orig>
            <reg>Et comment l'empêcher lors que chacun le sait, Lors qu'on le dit tout haut, et qu'aucun ne s'en taît?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TITEE.</orig>
            <reg>TITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Di eux ſi ſa vertu vouloit vous ſatisfaire;</orig>
            <reg>Ô Di eux si sa vertu voulait vous satisfaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie crains ſa vertu plus que voſtre colere I’iray la détromper d’vne brutale erreur, Qui la rendroit l’obiet d’vne vaine fureur.</orig>
            <reg>Car ie crains sa vertu plus que votre colère J'irai la détromper d'une brutale erreur, Qui la rendrait l'objet d'une vaine fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, monſtrons en briſant les Autels qu’on leur dreſſe, Qu'elle ne ſçauroit plus les craindre ſans foibleſſe:</orig>
            <reg>Oui, montrons en brisant les Autels qu'on leur dresse, Qu'elle ne saurait plus les craindre sans faiblesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin auoüons luy pluſtoſt nos trahiſons, Aſſemblons tout le Peuple &amp; le deſabuſons:</orig>
            <reg>Enfin auoüons nom plustost nos trahisons, Assemblons tout le Peuple et le désabusons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la voicy qui vient cette Reine adorable, Que ſon trop de vertu rena auioura nuy coupable.</orig>
            <reg>Mais la voici qui vient cette Reine adorable, Que son trop de vertu rena aujoura nui coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEIVE SECONDE BALDE, MELITE.</orig>
          <reg>SCEIVE SECONDE BALDE, MELITE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TROVPE DES SARMATES,</orig>
          <reg>TROUPE DES SARMATES,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt moy que le Ciel veut;</orig>
            <reg>Est -moi que le Ciel veut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>alleZ ingrats Subiets, D Qui voyez à regret les choſes que ie fais.</orig>
            <reg>alleZ ingrats Subiéts, D Qui voyez à regret les choses que personne fais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfides, vous croyeZ qu’il vous ſeroit infame De ſuiure plus longtemps les ordres d’vne Femme;</orig>
            <reg>Perfides, vous croisez qu'il vous serait infâme De suivre plus longtemps les ordres d'une Femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du crime de vos Dieux couurez voſtre deſſein, I’y conſens, mais au moins venez Peuple aſſa ßin, VeneZ dans mon trépas admirer ma conſtance, Et receuoir l’affront d’auoir moins d’aſſeurance:</orig>
            <reg>Du crime de vos Dieux couvrez votre dessein, J'y consens, mais au moins venez Peuple assa ssin, VeneZ dans mon trépas admirer ma constance, Et recevoir l'affront d'avoir moins d'assurance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie verray tremblans les plus hardis de vous, Les bons fondans en pleurs, &amp; les méchans ialoux, Et ma mort me rendant digne d’eſtre obeïe, Me fera regretter de ceux qui m'ont haïe.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur verrai tremblants les plus hardis de vous, Les bons fondant en pleurs, et les méchants jaloux, Et ma mort me rendant digne d'être obéie, Me fera regretter de ceux qui m'ont hase.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux dans ce moment ſatisfaire à mon vœu.</orig>
            <reg>Je veux dans ce moment satisfaire à mon vœu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtres d’ambition alleZ dreſſer le feu;</orig>
            <reg>Monstres d'ambition allez dresser le feu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du reſte, Peuple ingrat, laiſſez à voſtre Reine Le foin de l’allumer, que ie donne à ma haine.</orig>
            <reg>Du reste, Peuple ingrat, laissez à votre Reine Le foin de l'allumer, que ie donne à ma haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADOLPHE.</orig>
            <reg>
              <persName>ADOLPHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, la vertu de vostre Maieſté Ua rendre à tout iamais ſon Regne regretté;</orig>
            <reg>Madame, la vertu de votre Majesté Ua rendre à tout jamais son Règne regreté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel nous l’a donné comme vne recompenſe, Qui nous perſuadaſt d’aimer l’obeïſſance:</orig>
            <reg>Le Ciel nous l'a donné comme une récompense, Qui nous persuadât d'aimer l'obéissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il vous forma pour le commandement, Il combla de faueurs voſtre Gouuernement:</orig>
            <reg>Et comme il vous forma pour le commandement, Il combla de faveurs votre Gouvernement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſoit qu’il ſoit ialoux de nos ſuccés proſperes, Soit qu’il veüille auiourd’huy nous rendre nos miſeres, Craignant que le repos que par vous nous auons Ne nous faſſe oublier ce que nous luy deuons:</orig>
            <reg>Mais soit qu'il soit jaloux de nos succès prospères, Soit qu'il veuille aujourd'hui nous rendre nos misères, Craignant que le repos que par vous nous avons Ne nous fasse oublier ce que nous nous devons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit qu’il ſoit amoureux d’vne ſi belle vie, Il la veut, ſoit qu’il l’aime, ou ſoit qu’il nous l’enuie.</orig>
            <reg>Soit qu'il soit amoureux d'une si belle vie, Il la veut, soit qu'il l'aime, ou soit qu'il nous l'envie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En me donnant la mort c’est comme il faut parler, Vous me pareZ Adolphe, auant que m'immoler:</orig>
            <reg>En me donnant la mort c'est comme il faut parler, Vous me parez <persName>Adolphe</persName>, avant que m'immoler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ſur la Victime on met vne Couronne;</orig>
            <reg>Ainsi sur la Victime on met un Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi Balde reçoit la gloire qu’on luy donne;</orig>
            <reg>Ainsi <persName>Balde</persName> reçoit la gloire qu'on lui donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces tiltres pompeux que ſon Regne n'a pas;</orig>
            <reg>Et ces titres pompeux que son Règne n'a pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin c’eſt touſiours l’enuoyer au trépas.</orig>
            <reg>Car enfin c'est toujours l'envoyer au trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Peuple dißimulé, i’obeïs à ta haine, Sauue moy de l’horreur que i’ay d’eſtre ta Reine, Ie te quitte auec ioye, apprens moy les moyens De pouuoir acquitter &amp; mes vœux &amp; les tiens;</orig>
          <reg>Peuple disimulé, j'obéis à ta haine, Sauve moi de l'horreur que j'ai d'être ta Reine, Je te quitte avec joie, apprends moi les moyens De pouvoir acquitter et mes vœux et les tiens;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que i’aime ce moment, où perdant vne vie Ie contente le Ciel, ta rage &amp; mon enuie.</orig>
          <reg>Que j'aime ce moment, où perdant une vie Je contente le Ciel, ta rage et mon envie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Marche donc, ie te ſuy, marche ſans plus tarder, Autrement mes deſirs te pourroient preceder;</orig>
          <reg>Marche donc, Seigneur te suis, marche sans plus tarder, Autrement mes désirs te pourraient précéder;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ie crains que ma main haſtant ce Sacrifice M’en oſte le merite en m'en faiſant complice:</orig>
          <reg>Et petit crains que ma main hâtant ce Sacrifice M'en ôte le mérite en m'en faisant complice:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt lors que ie mourrois ſans aucun reconfort Si ie t’auois ſauué le crime de ma mort;</orig>
          <reg>C'est lors que ici mourrais sans aucun réconfort Si tu t'avais sauvé le crime de ma mort;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mortſi douce à mes vœux, que i’aime &amp; que ie n’oſe Me dõner, tant ie crains qu'ils n'en ſoient plus la cauſe, Et que les preuenant dans leurs deſſeins maudits, Ils n'en perdent ainſi la peine, &amp; moy le prix.</orig>
          <reg>Mortsi douce à mes vœux, que j'aime et que tu n'ose Me donner, tant ie crains qu'ils n'en soient plus la cause, Et que les prévenant dans leurs desseins maudits, Ils n'en perdent ainsi la peine, et moi le prix.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’attendray donc le coup puiſque mon innocence Et leur crime dépend de mon obeïſſance;</orig>
          <reg>J'attendrai donc le coup puisque mon innocence Et leur crime dépend de mon obéissance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Malheureuſe en quittant ceux qui m’oſent trahir, de uo uppromampuuiiqueeneur c'eſt d'obeir,</orig>
          <reg>Malheureuse en quittant ceux qui m'osent trahir, de u uppromampuuiiqueeneur c'est d'obéir,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux mourir Madame, vne main homicide M’outrageroit bien moins que le nom de perfide;</orig>
            <reg>Je veux mourir Madame, une main homicide M'outragerait bien moins que le nom de perfide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mourray la premiere, &amp; ie veux à vos yeux Perdre vn ſang innocent qui vous eſt odieux.</orig>
            <reg>Je mourrai la première, et ie veux à vos yeux Perdre un sang innocent qui vous est odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALDE, REINE BALDE ayant reſvé quelque temps Helas!</orig>
          <reg><persName>BALDE</persName>, REINE <persName>BALDE</persName> ayant rêvé quelque temps Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pardonnez tous à cette Image nuë, Que preſente à nos ſens vne mort impreueuë.</orig>
          <reg>pardonnez tous à cette Image nue, Que présente à nos sens vne vertu imprévue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie l’auouë à ce coup ma force a chancelé, Le deſordre atout dit, &amp; ie n’ay point parlé;</orig>
          <reg>Je l'avoue à ce coup ma force a chancelé, Le désordre atout dit, et apprendre n'ai point parlé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’horreur, les viſions, &amp; la triſte preſence D’vne mort qui ſaiſit vne ame ſans deffence Luy fait voir tout complice en ce dernier malheur, Au moins auant mourir ie vous rends tous l’honneur.</orig>
          <reg>L'horreur, les visions, et la triste présence D'une mort qui saisit une âme sans défense Lui fait voir tout complice en ce dernier malheur, Au moins avant mourir ainsi vous rends tous l'honneur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour vous qui faiſant voir vne ame ſi conſtante, Auez ſi dignement ſecondé mon attente.</orig>
          <reg>Pour vous qui faisant voir une âme si constante, Avez si dignement secondé mon attente.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Melite, hé bien monſtrons par vn illustre effort Dans vn ſexe tres foible vn courage tres fort.</orig>
          <reg><persName>Mélite</persName>, hé bien montrons par un illustre effort Dans sexe très faible un courage très fort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma mort en va donner vne preuue mourante, Reſtez, &amp; ſoyez-en vne preuue viuante.</orig>
          <reg>Ma mort en va donner une preuve mourante, Restez, et soyez-en une preuve vivante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AlleZ ſi vous m’aimez conſoler mon Eſpoux, Il a plus de beſoin de ce deuoir que vous.</orig>
          <reg>Allez si vous m'aimez consoler mon Époux, Il a plus de besoin de ce devoir que vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Contre tous nos malheurs ie vous laiſſe à vous meſme, eduio monumo u vuo foiu amge cuny qu'elle aimeAllez auec ce cœur qui n'eſt point abbatu Porter à mon Eſpoux vos leçons de vertu.</orig>
          <reg>Contre tous nos malheurs ie vous laisse à vous même, éduio monumo m vuo foiv amge cuni qu'elle aimez avec ce cœur qui n'est point abattu Porter à mon Époux vos leçons de vertu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie penſe deſia voir ſa douleur qui s’exprime, Ie l’entens qui ſe plaint du change de Vi ct ime Et qui blaſme des Dieux la cruelle pitié, Qui perd pour le ſauuer ſaplus chere moitié.</orig>
          <reg>Je pense déjà voir sa douleur qui s'exprime, Je l'entends qui se plaint du change de Vi ct ime Et qui blâme des Dieux la cruelle pitié, Qui perd pour le sauver saplus chère moitié.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voltare vit en moy, Voltare tout de meſme Que s’ils l’auoient nommé, mourra dans ce qu’il aime, Si ce n'eſt que ſa mort venoit de ſa valeur, Et qu’apres moy mourant il mourra de douleur.</orig>
            <reg><persName>Voltare</persName> vit en moi, <persName>Voltare</persName> tout de même Que s'ils l'avaient nommé, mourra dans ce qu'il aime, Si ce n'est que sa mort venait de sa valeur, Et qu'après moi mourant il mourra de douleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle fait ſigne aux Sarmates de ſe retirer.</orig>
            <reg>Elle fait signe aux <persName>Sarmates</persName> de se retirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, continuez dans voſtre ardeur fidelle, Melite, à mon Eſpoux portez cette nouuelle.</orig>
            <reg>Allez, continuez dans votre ardeur fidèle, Melite, à mon Époux portez cette nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Trouppe des Sarmates &amp; Melite ſortent.</orig>
            <reg>La Troupe des <persName>Sarmates</persName> et <persName>Melite</persName> sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAILDL.</orig>
          <reg>
            <persName>DAILDL</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H!</orig>
          <reg>H!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce ſoupir n’eſt point vn ſoupir de frayeur, Qu'vne mort qui s’approche arrache de mon cœur;</orig>
          <reg>ce soupir n'est point un soupir de frayeur, Qu'une mort qui s'approche arrache de mon cœur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vinſt-elle en ſon aſpect le plus eſpouuantable, Ie la regarderois comme vn port deſirable.</orig>
          <reg>Vinst-elle en son aspect le plus épouvantable, Je la regarderais comme un port désirable.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle ſoupire.</orig>
            <reg>Elle soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne la crains point, &amp; ce hardy ſoupir Mort au ſſi toſt que né, m’accouſtume à mourir;</orig>
            <reg>Ne ne la crains point, et ce hardi soupir Mort au si tôt que né, m'accoutume à mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ay-ie point ſoupiré pour ces biens que ie laiſſe?</orig>
            <reg>N'ai-je point soupiré pour ces biens que votre laisse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais pour vn Eſpoux i’ay montré ma tendreſſe, Et ne la puis cacher, voyant que mon trépas Qui ſauue mes Subiets, ne le ſauuera pas.</orig>
            <reg>Non, mais pour un Époux j'ai montré ma tendresse, Et ne la puis cacher, voyant que mon trépas Qui sauve mes Subiets, ne le sauvera pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que.</orig>
            <reg>Que.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quittons ces ſoins attachez à la vie, Dont la fragilité de tant de maux ſuiuie, Retarde d’autant plus nos veritables biens Quelle nous retient plus dans ſes honteux liens.</orig>
            <reg>mais quittons ces soins attachez à la vie, Dont la fragilité de tant de maux suivie, Retarde d'autant plus nos véritables biens Quelle nous retient plus dans ses honteux liens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons, Suiuons mon cœur, le Ciel qui nous apelle:</orig>
            <reg>Suivons, Suivons mon cœur, le Ciel qui nous appelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est là qu’on te reſerue vne gloire immortelle.</orig>
            <reg>C'est là qu'on te réserve une gloire immortelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là tu trouueras tout, &amp; plus que tu ne veux;</orig>
            <reg>Là tu trouveras tout, et plus que tu ne veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons donc puis qu'enfin l’on n'y fait plus de vœux:</orig>
            <reg>Suivons donc puis qu'enfin l'on n'y fait plus de vœux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aviais orey mon Eſpoua.</orig>
            <reg>aviais orey mon <persName>Époua</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An Drena:</orig>
            <reg>
              <persName>An Drena</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſa preſence Liure vn rude combat à ma triſte conſtance.</orig>
            <reg>que sa présence Livre un rude combat à ma triste constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME, VOTLARE, TRASONTE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME, VOTLARE, TRASONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Adame ie ſuis preſt, ie meurs ſans repentir, NR Deſia mon ſang murmure &amp; demande à ſortir;</orig>
            <reg>2 <persName>Adame</persName> ie suis prêt, Seigneur meurs sans repentir, NR <persName>Désia</persName> mon sang murmure et demande à sortir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame ſe debat en ſa priſon mouuante, Et pour ſeruir ſa Reine elle eſt impatiente;</orig>
            <reg>Mon âme se débat en sa prison mouvante, Et pour servir sa Reine elle est impatiente;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si mourant pour le Ciel le trépas deuient doux, Quel plaiſir de mourir pour le Ciel &amp; pour vous?</orig>
            <reg>Si mourant pour le Ciel le trépas devient doux, Quel plaisir de mourir pour le Ciel et pour vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuſe, Vos vœux &amp; vos deſirs la rendent precieuſe;</orig>
            <reg>Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuse, Vos vœux et vos désirs la rendent précieuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie ne ſçauois que les Dieux ſont ialoux, Ie dirois que ma mort est ſeulement pour vous.</orig>
            <reg>Et si ici ne savais que les Dieux sont jaloux, Je dirais que ma mort est seulement pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſuis ſatisfait ſi i’ay cét auantage, Qu’ils entrent auec vous tous ſeuls dans ce partage, Et ie n'ay qu’vn ſouhait d’en pouuoir ſouffrir d’eux, La premiere pour vous, la ſeconde pour eux.</orig>
            <reg>Mais je suis satisfait si j'ai cet avantage, Qu'ils entrent avec vous tous seuls dans ce partage, Et ie n'ai qu'un souhait d'en pouvoir souffrir d'eux, La première pour vous, la seconde pour eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle tarde cette heure ou perdant vne vie Ie pourray me vanter de vous auoir ſeruie?</orig>
            <reg>Qu'elle tarde cette heure ou perdant une vie Je pourrai me vanter de vous avoir servie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce feu n'eſt il prest qui me doit conſommer?</orig>
            <reg>Que ce feu n'est il prêt qui me doit consommer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur ne le craint pas quand il pût vous aimer, Et le mien qui veſcut dans vne flame ardente, Perdra le ſentiment auant qu’il la reſſente:</orig>
            <reg>Un cœur ne le craint pas quand il pût vous aimer, Et le mien qui vécut dans une flamme ardente, Perdra le sentiment avant qu'il la ressente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il a reſiſté bruſlé par vos beaux yeux, Quel feù le deſtruira ſi vous n’aidez aux Dieux?</orig>
            <reg>Mais s'il a résisté brûlé par vos beaux yeux, Quel feù le détruira si vous n'aidez aux Dieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette difficulté que vous auez preueuë, Sçauez vous, cher Eſpoux, que les Dieux l’ont connuë, Et qu'enfin ils vous ont exempté du trépas.</orig>
            <reg>Cette difficulté que vous avez prévue, Savez -vous, cher Espoux, que les Dieux l'ont connue, Et qu'enfin ils vous ont exempté du trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la Victime donc?</orig>
            <reg>Et la Victime donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous ne l’eſtes pas?</orig>
            <reg>Quoi vous ne l'êtes pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt il apres iny queique agreable offrande;</orig>
            <reg>est il après iny queique agréable offrande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous puiſſe payer d’vne faueur ſi grande?</orig>
            <reg>Qui vous puisse payer d'une faveur si grande?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Traſonte, il en eſt qui paye abondamment;</orig>
            <reg>Oui Trasonte, il en est qui paie abondamment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui dois mourir par leur commandement;</orig>
            <reg>C'est moi qui dois mourir par leur commandement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy que l’on immole, &amp; qui ſuis la Uictime.</orig>
            <reg>C'est moi que l'on immole, et qui suis la <persName>Utime</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous?</orig>
            <reg>Uous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; i’adorerois des Dieux qui font ce crime?</orig>
            <reg>et j'adorerais des Dieux qui font ce crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces coupables fameux qui veulent des Autels, Pour de moindres forfaits puniſſent les Mortels;</orig>
            <reg>Ces coupables fameux qui veulent des Autels, Pour de moindres forfaits punissent les Mortels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous ſert d’auoir fait ny Vœu ny Sacrifice, Pour honnorer des Dieux qui font cette iniuſtice?</orig>
            <reg>Que vous sert d'avoir fait ni Vœu ni Sacrifice, Pour honorer des Dieux qui font cette injustice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si jadis vos reſpects les firent reuerer, Madame voſtre mort les va deshonorer.</orig>
            <reg>Si jadis vos respects les firent révérer, Madame votre mort les va déshonorer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, voſtre mort fera paſſer pour des coupables, Des Dieux que voſtre vie a ſait crotre aaorables:</orig>
            <reg>Oui, votre mort fera passer pour des coupables, Des Dieux que votre vie a sait crotre aorables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ſotte Uertu, folle Religion, Pleine de deshonneur &amp; de confuſion;</orig>
            <reg>Allez sotte <persName>Uertu</persName>, folle Religion, Pleine de déshonneur et de confusion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis qu’on voit pompeux &amp; triomphant le Vice, S’il est vn vertueux, c’eſt pour vn Sacrifice.</orig>
            <reg>Tandis qu'on voit pompeux et triomphant le Vice, S'il est un vertueux, c'est pour un Sacrifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le beau ſoin du Ciel, periſſeZ Immortels, Vous à qui nostre erreur a dreſſé des Autels.</orig>
            <reg>Ô le beau soin du Ciel, périssez Immortels, Vous à qui notre erreur a dressé des Autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Vertu mal traittée!</orig>
            <reg>Ô Vertu mal traitée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Vice deſirable!</orig>
            <reg>ô Vice désirable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous renonçons au Ciel s’il n’eſt plus raiſonnable;</orig>
            <reg>Nous renonçons au Ciel s'il n'est plus raisonnable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous estes la ſeule en cette extremité Que nous appellerons noſtre Diuinité.</orig>
            <reg>Et vous êtes la seule en cette extrémité Que nous appellerons notre Divinité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fle bien quittant deſia cette ardeur qui m'o ffence, Montrez moy des effets de voſtre déference, Et vous d’amour Voltare, &amp; vous Dieux irritez, Ne puniſſeZ que moy de leurs impietez.</orig>
            <reg>Fle bien quittant déjà cette ardeur qui m'ô sensé, Montrez moi des effets de votre déférence, Et vous d'amour <persName>Voltare</persName>, et vous Ou vous, Ne punissez que moi de leurs impiété.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MGONEDe Ils ſont trop impuiſſans, &amp; malgré leur colere Qui veut eſtre ſans Dieux, peut eſtre ſans miſere.</orig>
            <reg><persName>MGONEDe</persName> Ils sont trop impuissants, et malgré leur colère Qui veut être sans Dieux, peut avoir sans misère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ſe vangent de moy s’ils oſent ſe vanger, Autrement leur credit eſt en vn grand danger.</orig>
            <reg>Qu'ils se vengent de moi s'ils osent se venger, Autrement leur crédit est en un grand danger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſoit des Dieux ou non, quel droit ſur vos années?</orig>
            <reg>Qu'il soit des Dieux ou non, quel droit sur vos années?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les meſmes raiſons que vous m’auez données Quand vous vouliez mourir pouracquitter mes vœux, Font que ie meurs pour vous, pour mon Peuple &amp; pour eux.</orig>
            <reg>Mais les mêmes raisons que vous m'avez données Quand vous vouliez mourir pourquitter mes vœux, Font que ici meurs pour vous, pour mon Peuple et pour eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuſe, Quand on ſauue vn Eſpoux, la mort est precieuſe.</orig>
            <reg>Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuse, Quand on sauve un Époux, la mort est précieuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLTARE.</orig>
            <reg>VOLTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Subiet de ſon ſang doit ſeruir ſon païs, Et ſi i’ay rien dit plus, enfin ie m’en dédis.</orig>
            <reg>Un Subiet de son sang doit servir son pays, Et si j'ai rien dit plus, enfin ie m'en dédis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame en vous trompant, ie taſchois de vous plaire, Mon ardeur pour le Ciel eſtoit imaginaire;</orig>
            <reg>Madame en vous trompant, votre tâchais de vous plaire, Mon ardeur pour le Ciel était imaginaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute ma paſſion fut de mourir pour vous, En cela ſeulement mon ſort me ſembla doux;</orig>
            <reg>Toute ma passion fut de mourir pour vous, En cela seulement mon sort me sembla doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne fut ny le Ciel, ny meſme la Patrie Qui me fit.</orig>
            <reg>Ce ne fut été le Ciel, ni même la Patrie Qui me fit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc contrefaire l’impie?</orig>
            <reg>Pourquoi donc contrefaire l'impie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne veux Voltare en l’eſtat où ie ſuis, lu'vn crime que tu feins adiousmo mmnennuis.</orig>
            <reg>Si tu ne veux <persName>Voltare</persName> en l'état où tu suis, lu'elle crime que tu feins adiousmo mennuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te déguiſe plus, ma mort eſt aſſeurée.</orig>
            <reg>Ne te déguise plus, ma mort est assurée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE pleure.</orig>
            <reg><persName>OLTARE</persName> pleure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Exerce la Vertu que tu m'as deſirée, Et taſche à ſouſtenir la maieſté d’vn Roy.</orig>
            <reg>Exerce la Vertu que tu m'as désirée, Et tâche à soutenir la maiesté d'un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pleures cher Eſpoux, ah!</orig>
            <reg>Tu pleures cher Époux, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voltare, eſt-ce toy?</orig>
            <reg>Voltare, est-ce toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il pour augmenter la douleur qui me preſſe, Où ie cherche vn appuy treuuer tant de foibleſſe, Et m'auoüer trompée au choix que i’auois fait?</orig>
            <reg>Faut-il pour augmenter la douleur qui me presse, Où ie cherche un appui trouver tant de faiblesse, Et m'avouer trompée au choix que j'avais fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel par trop rigoureux n'es tu pas ſatisfait?</orig>
            <reg>Ciel par trop rigoureux n'es tu pas satisfait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie pleure &amp; ie veux pleurer en ma diſgrace;</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> pleure et <persName>Romains</persName> veux pleurer en ma disgrâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux vous ſucceder quand vous prenez ma place:</orig>
            <reg>Je veux vous succéder quand vous prenez ma place:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn de nous doit mourir, &amp; l’autre ſouſpirer, Ou laiſſez moy mourir, ou laiſſeZ moy pleurer;</orig>
            <reg>L'un de nous doit mourir, et l'autre soupirer, Ou laissez moi mourir, ou laissez moi pleurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi voſtre rigueur ne veut pas que ie pleure, Quand vous allez mourir permetteZ que ie meure, L'amour vnit les cœurs, pourquoy les diuiſer?</orig>
            <reg>Ou si votre rigueur ne veut pas que de meure, Quand vous allez mourir permettez que sans meure, L'amour unit les cœurs, pourquoi les diviser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALDE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay beaucoup de raïſons qui vous font refuſer;</orig>
            <reg>J'ai beaucoup de raisons qui vous font refuser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie laiſſe des Subiets que ie cheris en Mere, A qui pour leur ſupport vous eſtes neceſſaire;</orig>
            <reg>Je laisse des Subiets que on chéris en Mère, À qui pour leur support vous êtes nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez-les &amp; viuez, adieu.</orig>
            <reg>Aimez-les et vivez, adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle ſe retourne vers Traſonte.</orig>
            <reg>Elle se retourne vers <persName>Trasonte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mort, grand Roy Pour ce qui s’est paßé vous vangera de moy.</orig>
            <reg>Ma mort, grand Roi Pour ce qui s'est passé vous vengera de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASONTE, Ie ſuis le criminel;</orig>
            <reg>RASONTE, Je suis le criminel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais charmante Victime, Vous apprendrez au Ciel à pardonner mon crime.</orig>
            <reg>mais charmante Victime, Vous apprendrez au Ciel à pardonner mon crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Balde ſort.</orig>
          <reg><persName>Balde</persName> sort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ſans nous oppoſer, nous pourrons voir nos Dieux Verſer ſur leurs Autels vn ſang ſi precieux?</orig>
            <reg>Quoi sans nous opposer, nous pourrons voir nos Dieux Verser sur leurs Autels un sang si précieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ui ooud croseesues Diema, te fuut cruindre leur foudre.</orig>
            <reg>Oui oond croseesues Diema, te fuut cruindre leur foudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, s’ils en auoient, vous me verriez en poudre.</orig>
            <reg>Ami, s'ils en avaient, vous me verriez en poudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASONTE.</orig>
            <reg>RASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Dieux qui font les Rois, &amp; les autres humains Perdent quand il leur plaiſt l’ouurage de leurs mains;</orig>
            <reg>Ces Dieux qui font les Rois, et les autres humains Perdent quand il leur plaît l'ouvrage de leurs mains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme leur bonté nous fit ce que nous ſommes, Ils nous traittent d’égaux auec les autres hommes.</orig>
            <reg>Et comme leur bonté nous fit ce que nous sommes, Ils nous traitent d'égaux avec les autres hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>l l ll le.</orig>
            <reg>l l ll le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt difficile en cette extremité D’accorder bien l’amour auec la pieté;</orig>
            <reg>qu'il est difficile en cette extrémité D'accorder bien l'amour avec la piété;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſe voyant priué de tout ce qu’on adore, Que ceux qui nous l’ont pris ſoient reuerez encore.</orig>
            <reg>Et se voyant privé de tout ce qu'on adore, Que ceux qui nous l'ont pris soient révérez encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi n’ay-ie rien dit que pour vous conſoler, Et non que pour ces Dieux ie vouluſſe parler;</orig>
            <reg>Aussi n'ai-je rien dit que pour vous consoler, Et non que pour ces Dieux ie voulusse parler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe qu'à tort on les appelle Auguſtes, Que ce ſont des bourreaux, des cruels, des iniuſtes.</orig>
            <reg>Je confesse qu'à tort on les appelle Augustes, Que ce sont des bourreaux, des cruels, des injustes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nons oppoſer aux honneurs qu'on leur fait;</orig>
            <reg>Allons nons opposer aux honneurs qu'on leur fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons deſabuſer tous ceux que leur ſoubmet Le ſcrupule, le zele, vn Pere, vne habitude, Quelquefois le Pais, touſiours le peu d’eſtude.</orig>
            <reg>Allons désabuser tous ceux que leur soumet Le scrupule, le zèle, un Père, une habitude, Quelquefois le Pais, toujours le peu d'étude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin Enfin faiſons connoiſtre au Peuple ſon erreur;</orig>
            <reg>Enfin Enfin faisons connaître au Peuple son erreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout allons oſter la Reine à leur fureur.</orig>
            <reg>Sur tout allons ôter la Reine à leur fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais ſi malgré nos ſoings la Reine leur veut plaire, Contre ſa volonté que reſte t'il à faire?</orig>
            <reg>Mais si malgré nos soings la Reine leur veut plaire, Contre sa volonté que reste t'il à faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment l’empeſcher de rompre ſes liens Quand pour ſe rendre libre elle a tant de moyens?</orig>
            <reg>Et comment l'empêcher de rompre ses liens Quand pour se rendre libre elle a tant de moyens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt qu’vn ſeul chemin qui nous meine à la vie, Mais tout meine à la mort;</orig>
            <reg>Il n'est qu'un seul chemin qui nous mène à la vie, Mais tout mène à la mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi c’eſt ſon enuie, Quand bien nous la ferions obſeruer en tous lieux, Elle ſçaura tromper &amp; nos ſoings &amp; nos yeux:</orig>
            <reg>et si c'est son envie, Quand bien nous la ferions observer en tous lieux, Elle saura tromper et nos soings et nos yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui nous reſpondra que Balde ne ſe tue?</orig>
            <reg>Et qui nous répondra que <persName>Balde</persName> ne se tue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que nous ſerons à rompre vne ſtatuë;</orig>
            <reg>Tandis que nous serons à rompre une statue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, pour moy ie croy qu’il vaudroit beaucoup mieux, Gagner ſi nous pouuions l’interprete des Dieux;</orig>
            <reg>Ami, pour moi rien crois qu'il vaudrait beaucoup mieux, Gagner si nous pouvions l'interprète des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire qu’il apportaſt quelque nouuel obſtacle, En demandant du temps pour expliquer l’Oracle:</orig>
            <reg>Faire qu'il apportât quelque nouvel obstacle, En demandant du temps pour expliquer l'Oracle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il fiſt ſemblant d’y voir de la difficulté Pendant que nous irions, vous de voſtre coſté Semer par tout le bruit que la Reine eſt trahie;</orig>
            <reg>Qu'il fit semblant d'y voir de la difficulté Pendant que nous irions, vous de votre côté Semer par tout le bruit que la Reine est trahie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’irois le confirmant par toute Cracouie, Et taſchant d’exciter vne ſedition, Tandis qu’on trouueroit quelque autre inuention, Et tant qu’on aboliſt cette erreur introduitte D’immoler tout aux Dieux.</orig>
            <reg>J'irais le confirmant par toute <persName>Cracouie</persName>, Et tâchant d'exciter une sédition, Tandis qu'on trouverait quelque autre invention, Et tant qu'on abolît cette erreur introduite D'immoler tout aux Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſcoutons Melite.</orig>
            <reg>Mais écoutons <persName>Mélite</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELITE.</orig>
          <reg>
            <persName>MELITE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eigneur, la Reine est morte.</orig>
          <reg>Eigneur, la Reine est morte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>JOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vis malheureux?</orig>
            <reg>Et grands vis malheureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et viure en cét eſtat, c’eſt eſtre genereux;</orig>
            <reg>Et vivre en cet état, c'est être généreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on cherche dans la mort la fin de ſa miſere, Mais on braue en viuant la Fortune contraire.</orig>
            <reg>L'on cherche dans la mort la fin de sa misère, Mais on brave en vivant la Fortune contraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deporouomuuiuo inu quu couuousie finir, Et le cœurd’vn Heros le doit entretenir:</orig>
            <reg>deporouomuuiuo invo quu couuousie finir, Et le cœurd'un Héros le doit entretenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour le conſeruer que i’aime encor la vie, Et ſa mort de la mienne auroit eſté ſuiuie, Si la mort auoit eu quelque choſe d’affreux Ou d'égal à ma vie, on ue pane mmoimen.</orig>
            <reg>C'est pour le conserver que j'aime encor la vie, Et sa mort de la mienne aurait été suivie, Si la mort avait eu quelque chose d'affreux Ou d'égal à ma vie, on ue pane mémoimen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASONTE.</orig>
            <reg>TRASONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, deſia?</orig>
            <reg>Quoi, déjà?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy, ſi toſt?</orig>
            <reg>quoi, si tôt?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mort!</orig>
            <reg>Ô mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>precipitée.</orig>
            <reg>précipitée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vos ſoings &amp; vos cris ne l’ont point arreſtée?</orig>
            <reg>Et vos soins et vos cris ne l'ont point arrêtée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELITE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes ſoings &amp; mes cris ne l’ont pû ſecourir:</orig>
            <reg>Et mes soins et mes cris ne l'ont pu secourir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, ie l’ay veù morte auſſi toſt que mourir.</orig>
            <reg>Prince, notre l'ai vuù morte aussi tôt que mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du haut de ſon Palais cette belle Heroïne De deux coups de poignard s’eſt ouuert la poitrine, Voulant nous teſmoigner par ces doubles efforts Que l’ame aidoit dedans à rompre ſes dehors.</orig>
            <reg>Du haut de son Palais cette belle <persName>Héroïne</persName> De deux coups de poignard s'est ouvert la poitrine, Voulant nous témoigner par ces doubles efforts Que l'âme aidait dedans à rompre ses dehors.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pan cesthemms ounerie eme du corps senuole, Et voſtre nom, Seigneur, acheue ſa parole.</orig>
            <reg>Pan cethemms ounerie eme du corps senuole, Et notre nom, Seigneur, achève sa parole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son corps qu'elle panchoit tombe auſſi toſt dans l’eau, Et ſon cœur tout de feu s’eſteint dans ce Tombeau.</orig>
            <reg>Son corps qu'elle penchait tombe aussi tôt dans l'eau, Et son cœur tout de feu s'éteint dans ce Tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YOLTARE.</orig>
            <reg>
              <persName>YOLTARE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta ruſe, Ciel, ialoux eſt enfin découuerte, Balde par ſon treſpas nous de ſſille les yeux;</orig>
            <reg>Ta ruse, Ciel, jaloux est enfin découverte, Balde par son trépas nous de sille les yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu fais vanité d’auoir causé ſa perte, Elle ſe peut vanter qu’elle a perdu tes Dieux.</orig>
            <reg>Si tu fais vanité d'avoir causé sa perte, Elle se peut vanter qu'elle a perdu tes Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois tu qu’on ſouffre encor la rigueur inhumaine Dont tu maltraittes les Mortels?</orig>
            <reg>Crois -tu qu'on souffre encor la rigueur inhumaine Dont tu maltraites les Mortels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains qu’ils ne briſent tes Autels, Et n'adorent plus qu’vne Reine, Que ton iniuſtice &amp; ta haine A mis au rang des immortels.</orig>
            <reg>Crains qu'ils ne brisent tes Autels, Et n'adorent plus qu'une Reine, Que ton injustice et ta haine A mis au rang des immortels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Balde, tant que ma mort ait la tienne ſuiuie, Ie penſe que tes vœux reſteront imparfaits:</orig>
          <reg><persName>Balde</persName>, tant que ma mort ait la tienne suivie, Je pense que tes vœux resteront imparfaits:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>N 3 Des Dieux ſi rigoureux veulent plus d’vne vie, Et ne ſont pas encor pleinement ſatisfaits.</orig>
          <reg>NAT 3 Des Dieux si rigoureux veulent plus d'une vie, Et ne sont pas encor pleinement satisfaits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffre donc chere Femme en ce malheur extrême, Que nous confondions noſtre ſort, Et laiſſe par vn noble effort Suiure à Voltare ce qu’il aime, Puiſque mourant le Ciel n'a meſme Qu'vne ame en vne double mort.</orig>
          <reg>Souffre donc chère Femme en ce malheur extrême, Que nous confondions notre sort, Et laisse par un noble effort Suivre à <persName>Voltare</persName> ce qu'il aime, Puisque mourant le Ciel n'a même Qu' âme en une double mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçaurois plus voir vn iour qui m’importune, Accorde moy la mort, contente mes ſouhaits, Au ſſi bien penſe tu qu’apres mon infortune Ma fidelle douleur m'abandonne iamais?</orig>
          <reg>Je ne saurais plus voir un jour qui m'importune, Accorde moi la mort, contente mes souhaits, Au ssi bien pense tu qu'après mon infortune Ma fidèle douleur m'abandonne jamais?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non non, i’auray veſcu deuant qu'elle finiſſe, Et mon regret qui m'eſt ſi cher, L’amour me ſeruant de bûcher Acheuera mon Sacrifice:</orig>
          <reg>Non non, j'aurai vécu devant qu'elle finisse, Et mon regret qui m'est si cher, L'amour me servant de bûcher Achevera mon Sacrifice:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où pour auoir tous deux vn ſemblable Tombeau, Mes yeux, mes triſtes yeux me fourniront de l’eau;</orig>
          <reg>Où pour avoir tous deux un semblable Tombeau, Mes yeux, mes tristes yeux me fourniront de l'eau;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant pourpunir des Dieux qui font ce crime Allons faire vn Autel à leur belle victime.</orig>
          <reg>Cependant pourpunir des Dieux qui font ce crime Allons faire un Autel à leur belle victime.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
