<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'amour desplumé, ou La victoire de l'amour divin . Pastorelle chrestienne. De l'invention de I. M. Boulenois</title>
        <author>Mouqué, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38766488q"/>
          <author>
            <persName>Mouqué, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'amour desplumé, ou La victoire de l'amour divin . Pastorelle chrestienne. De l'invention de I. M. Boulenois</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1612" cert="high" resp="BNF">1612</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A L’AVTHEVR, Sur ſa Victoire de l’Amour Diuin.</orig>
            <reg>À L'AUTHÉVR, Sur sa Victoire de l'Amour Divin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour Diuin, quand les Mortels, Prophanoient ſes diuins Autels, Quitta ſon Arc, &amp; ſon trophée, Lors que d’vn vers victorieux, La Lyre d’vn ſecond Orphee, L’attira du plus haut des cieux:</orig>
            <reg>L'Amour Divin, quand les Mortels, Prophanaient ses divins Autels, Quitta son Arc, et son trophée, Lors que d'un vers victorieux, La Lyre d'un second Orphe, L'attira du plus haut des cieux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BAVDOIN.</orig>
          <reg>
            <persName>BAUDOIN</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AV MESME.</orig>
            <reg>AU MÊME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy que par l’Amour, l’Amour vainqueur des Dieux, Icy reſte vaincu, priué d’arc &amp; de fléches, Jl deuoit eſtre ainſi, c’eſt vn arreſt des Cieux:</orig>
            <reg>Je vois que par l'Amour, l'Amour vainqueur des Dieux, Ici reste vaincu, privé d'arc et de flèches, <persName>Jl</persName> devait être ainsi, c'est un arrêt des Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car l’yniuers eſtoit tout epris de ſes meches.</orig>
            <reg>Car l'ynivers était tout épris de ses mèches.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C.</orig>
          <reg>Ç.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE B.</orig>
          <reg>DE B.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sr.</orig>
          <reg>Sr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ll y l la Es</orig>
          <reg>ll y l la Es</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Loing, loing, Amours fiers &amp; rebelles, Sujets à la loy du Deſtin, Ce liure vous coupe les aiſles, Et les donne à l’Amour Diuin.</orig>
            <reg>Loin, loin, Amours fiers et rebelles, Sujets à la loi du Destin, Ce livre vous coupe les ailes, Et les donne à l'Amour Divin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F.</orig>
          <reg>F.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FASSARDI.</orig>
          <reg>FASSARDI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie lis mignardement en ta douce poëſie, que le celeſte Amour ſubiugua Cupidon:</orig>
          <reg>Je lis mignardement en ta douce posie, que le celeste Amour subiugua <persName>Cupidon</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie lis mieux encor ce triomphe en ta vie Quand tu ſubmets tes ſens aux pieds de la raiſon.</orig>
          <reg>Mais ici lis mieux encor ce triomphe en ta vie Quand tu sujets tes sens aux pieds de la raison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEH.</orig>
          <reg>DEH.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>’AMOVR mondain voyant que Francine &amp; Claricee, Nymphes 3 rebelles au monde, n’aſpiroient L qu’aux choſes celeſtes, &amp; aux louanges du Seigneur, voulant ſe venger de l’affrõt qu’il auoit receu, diſoitil de l’amour Diuin, les naure cruellement de ſes traicts:</orig>
          <reg>Çà AMOUR mondain voyant que <persName>Francine</persName> et <persName>Clarisée</persName>, Nymphes 3 rebelles au monde, n'aspiraient L 'aux choses célestes, et aux louanges du <persName>Seigneur</persName>, voulant se venger de l'affront qu'il avait reçu, disoitil de l'amour Divin, les naure cruellement de ses traits:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les pointes de ſes dards touchent ſi viuement les Nymphes, qu’elles implorent le ſecours du Ciel.</orig>
          <reg>Les pointes de ses dards touchent si vivement les Nymphes, qu'elles implorent le secours du Ciel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour Diuin deſcend d’enhaut tout auſſi toſt, &amp; pour gueriſon à leur mal leur conſeille de gouſter de ſa fontaine qu’il leur monſtre, qui auoit des vertus occultes pour cet effect.</orig>
          <reg>L'Amour Divin descend d'enhaut tout aussi tôt, et pour guérison à leur mal leur conseille de goûter de sa fontaine qu'il leur montre, qui avait des vertus occultes pour cet effet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour mondain voyant que c’eſtoit là le coup de ſa perte, vſe des fineſſes qui luy ſont familieres, &amp; par vne conjuration qu’il fait aux Enfers, il taſche d’enchanter cette ſource d’vne verge qui luy fut iettee par les Dæmons.</orig>
          <reg>L'Amour mondain voyant que c'était là le coup de sa perte, use des finesses qui lui sont familières, et par une conjuration qu'il fait aux Enfers, il tâche d'enchanter cette source d'une verge qui luitaît jette par les Dæmons.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais voila ſon cours arreſté comme il la plongeoit au milieu de cette fontaine.</orig>
          <reg>Mais voilà son cours arrêté comme il la plongeait au milieu de cette fontaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tellement que 27</orig>
          <reg>Tellement que 27</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGVMENT DVPREMIERACTE.</orig>
          <reg>ARGUMENT DUPREMIERACTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cet Auorton voyant ſon deſſein amorty, à recours à vne autre maniere de vengeance, &amp; laiſſe neantmoins vne partie de la fontaine enchantee.</orig>
          <reg>Au <persName>Auorton</persName> voyant son dessein amorti, à recours à une autre manière de vengeance, et laisse néanmoins une partie de la fontaine enchante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES ACTEVRS.</orig>
            <reg>LES ACTEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſupréme Puiſſance.</orig>
            <reg>La suprême Puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois Anges.</orig>
            <reg>Trois Anges.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour Diuin.</orig>
            <reg>L'Amour Divin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cupidon.</orig>
            <reg>
              <persName>Cupidon</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cloris premier Berger.</orig>
            <reg><persName>Cloris</persName> premier Berger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris 2.</orig>
            <reg>
              <persName>Doris 2</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Berger.</orig>
            <reg>Berger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Francine premiere Bergere.</orig>
            <reg>Francine première Bergère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Claricee 2.</orig>
            <reg><persName>Claricee</persName> 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergere.</orig>
            <reg>Bergère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Damet pere de Doris.</orig>
            <reg><persName>Damet</persName> père de <persName>Doris</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Satyre.</orig>
            <reg>Le Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’AMOVR DESPLVME LA VICTOIRE L’AMOVR DIVIN.</orig>
          <reg>L'AMOUR DÉPLUME LA VICTOIRE L'AMOUR DIVIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cupidon ſeul.</orig>
          <reg><persName>Cupidon</persName> seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dœ OVRRAY-IE bien ſouffrir qu mon pouuoir periſſe?</orig>
            <reg>dœ OURAY-IE bien souffrir qu mon pouvoir périsse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon arc ſi puiſſant çà bass' neantiſſe?</orig>
            <reg>Que mon arc si puissant çà bass' néantisse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie n’aye plus d’Emf res en ces lieux?</orig>
            <reg>que ici n'aie plus d'Emf rés en ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui puis cõmander au plus puiſſant des cieu Que ie voye mes loix des humains violées.</orig>
            <reg>Moi qui puis commander au plus puissant des cieu Que grands voie mes lois des humains violées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par ces arrogans arreſter mes volees?</orig>
            <reg>Et par ces arrogants arrêter mes volées?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le feray pas, ou pluſtoſt mes brandons Manqueront au beſoin, &amp; mes ardans charboi Si mon arc ne ſuffit, ſi mes feux, ſi mes flame.</orig>
            <reg>Je ne le ferai pas, ou plutôt mes brandons Manqueront au besoin, et mes ardans charboi Si mon arc ne suffit, si mes feux, si mes flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma trouſſe, mes traits pour ces rebelles ames:</orig>
            <reg>Si ma trousse, mes traits pour ces rebelles âmes:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie leur feray ſentir par plus certains moyens Ce que peuuent mes fers, mes geſnes, mes liens.</orig>
          <reg>Je leur ferai sentir par plus certains moyens Ce que peuvent mes fers, mes gênes, mes liens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’auois appriuoiſé deux beautez nompareilles Sous mon ioug amoureux:</orig>
          <reg>J'avais appriuoisé deux beautés nompareilles Sous mon joug amoureux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ces fieres rebelles Apres auoir long temps ioüy, de mes faueurs Se mocquent de ma peine &amp; de tous mes labeurs Apres auoir cueilly la fleur de mon Empire, Fleur qui les cœurs plus durs à ſoy charmãté attire, Me delaiſſent ſans craindre vn foudre de fûreurs Qui peut faire trembler les Cieux par ſes horreurs:</orig>
          <reg>Mais ces fières rebelles Apres avoir long temps ioüy, de mes faveurs Se moquent de ma peine et de tous mes labeurs Apres avoir cueilly la fleur de mon Empire, <persName>Fleur</persName> qui les cœurs plus durs à soi charmanté attire, Me délaissent sans craindre un foudre de fûreurs Qui peut faire trembler les Cieux par ses horreurs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces folaſtres beautez, rebelles &amp; farouches, Se rire ainſi de moy:</orig>
          <reg>Ces folâtres beautés, rebelles et farouches, Se rire ainsi de moi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous ſentirez les touches De mes iuſtes rigueurs, lors que ſoubs mon pouuoir Vn iour ie vous auray, pour effort &amp; deuoir, Vous ne m’eſchapperez ſi ie vous puis ſurprendre:</orig>
          <reg>vous sentirez les touches De mes justes rigueurs, lors que sous mon pouvoir Un jour que vous aurai, pour effort et devoir, Vous ne m'échapperez si ie vous puis surprendre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque part que ce ſoit, bien que ie deuſſe attendre Imittant le chaſſeur qui ſubi til, quelquefois, Voyant venir ſa proye attend au coing du bois, Où fixe, ne bouger de ces lieux de delices:</orig>
          <reg>Quelque part que ce soit, bien que femme dusse attendre Imittant le chasseur qui sujet titôt, quelquefois, Voyant venir sa proie attend au coing du bois, Où fixe, ne bouger de ces lieux dé lices:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous feray choiſir bien d’autres exercices.</orig>
          <reg>Je vous ferai choisir bien d'autres exercices.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais i’entens quelque bruit au creux de ce rocher:</orig>
          <reg>Mais j'entends quelque bruit au creux de ce rocher:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut ſans dire mot dans ce bois ſe cacher, Et ſe mettre à couuert, Ha!</orig>
          <reg>Il faut sans dire mot dans ce bois se cacher, Et se mettre à couvert, Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce ſont mes rebelles:</orig>
          <reg>ce sont mes rebelles:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous ſçaurez bien tantoſt mes petites cruelles, Cõbien peſent mes traits:</orig>
          <reg>Vous saurez bien tantôt mes petites cruelles, Combien pèsent mes traits:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux donc prõptement Entendre leurs diſcours, pour former leur tourment.</orig>
          <reg>Je veux donc promptement Entendre leurs discours, pour former leur tourment.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Scene.</orig>
          <reg>Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fracine, Claricee, Cupidon, L’Am.</orig>
          <reg>Fracine, <persName>Claricee</persName>, <persName>Cupidon</persName>, L'Am.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diuin.</orig>
          <reg>Divin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Francine.</orig>
            <reg>
              <persName>Francine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RVe dis tu maintenãt du ſoing que ce grãdDieu C prẽ de nous, ma chere ame, en ce caduque lieu?</orig>
            <reg>RUe dis -tu maintenant du soin que ce grand Ç Cieu de nous, ma chère âme, en ce caduque lieu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu des hauteurs de ſa Toute-puiſſance?</orig>
            <reg>Que dis-tu des hauteurs de sa Toute-puissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy, c’eſt luy qui peut ſeul lauer noſtre offence Par luy ce clair flambeau ſe conſerue en ſon iour, Il a fait ce grand Tout par puiſſance d’Amours C’eſt luy qui ceſt Amour ſi cherement nous donne.</orig>
            <reg>C'est lui, c'est ce qui peut seul lauer nôtre offense Par lui ce clair flambeau se conserve en son jour, Il a fait ce grand Tout par puissance d'Amours C'est lui qui cest Amour si chèrement nous donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De luy vient la Victoire, &amp; de luy la Couronne, Sa Iustice eſt immenſe, &amp; ſon Estre infiny, Son vouloir aux vouloirs des humains eſt vny:</orig>
            <reg>De luitaît la Victoire, et de Seigneur la Couronne, Sa Justice est immense, et son Être infini, Son vouloir aux vouloirs des humains est uni:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel faict aſſez puiſſant, quelle Vertu ſupreſme Pourroit bien ſeconder, ſi ce n’eſt l’Amour meſme?</orig>
            <reg>Quel fait assez puissant, quelle Vertu suprême Pourrait bien seconder, si ce n'est l'Amour même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A celuy qui fait Tout par Amour icy bas, Pour luy ie ſouffrirois mille &amp; mille treſpas:</orig>
            <reg>À celui qui fait Tout par Amour ici bas, Pour luiain souffrirais mille et mille trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que pourmon bien i’ay cogneu ſes merueilles, Ie ſens pouſſer en moy des Vertus nompareilles, Ie ſens ſon feu Diuin peu à peu me bruſler, Et par petits brillants bien doux eſtinceler:</orig>
            <reg>Depuis que pourmon bien j'ai connu ses merveilles, Je sens pousser en moi des Vertus nompareilles, Je sens son feu Divin peu à peu me brûler, Et par petits brillants bien doux étinceler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis de ce braſier ſi chastement eſpriſe, Que pour ſon S.</orig>
            <reg>Je suis de ce brasier si chastement éprise, Que pour son S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>brandon tout autre ie meſpriſe:</orig>
            <reg>brandon tout autre Seigneur méprise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contente en ce doux feu, ie ne cerche plus rien Que ſon Diuin vouloir, que ſon Diuin lyen, Cla.</orig>
            <reg>Contente en ce doux feu, <persName>Seigneur</persName> ne cerche plus rien Que son Divin vouloir, que son Divin lien, Cla.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu m’eſchauffe l’ame, ô ma chaste Francines Que ta flairante haleine, &amp; ta bouche diuine Distillent de douceurs, ha!</orig>
            <reg>Que tu m'échauffe l'âme, ô ma chaste <persName>Francines</persName> Que ta flairante haleine, et ta bouche divine Distillent de douceurs, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie voy maintenans Que nostre plus grand bien giſt au contentement</orig>
            <reg>Le vois maintenants Que notre plus grand bien gît au contentement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>10 Cup.</orig>
          <reg>10 Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O que voila de feux!</orig>
          <reg>Ô que voilà de feux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>la meſche eſt allumee;</orig>
          <reg>la mèche est allumée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La proye eſt en danger d’eſtre bien toſt plumee, Voila qui n’eſt pas mal, il faut bien acheuer, Gare le chat qui dort, gare ſon prompt leuer, Le loup eſt à la fable, ô petites finettes.</orig>
          <reg>La proie est en danger d'être bien tôt plumée, Voila qui n'est pas mal, il faut bien achever, Gare le chat qui dort, gare son prompt lèver, Le loup est à la fable, ô petites finettes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla, Mais narre moy ma ſœur, puis que ſommes ſeulettes Les faits du Tout puiſſant, ie prens tant de plaiſir En tes chaſtes diſcours, qu’aucun autre deſir Que celuy de là ſus n’a lieu dedans mon ame, Ie me ſens peu à peu bruſler en ceste flame Sans pouuoir cõſommer.</orig>
          <reg>Cla, Mais narre moi ma sœur, puis que sommes seulettes Les faits du Tout puissant, été prens tant de plaisir En tes chastes discours, qu'aucun autre désir Que celui de là sus n'a lieu dedans mon âme, Je me sens peu à peu brûler en cette flamme Sans pouvoir cõsommer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cu.</orig>
          <reg>Cul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’admire ceſte ardeur, I'admire la constance &amp; la grande ferueur.</orig>
          <reg>J'admire cette ardeur, J'admire la constance et la grande ferveur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voyez, conſiderez comme elles ſont ruſees, Et de combien de feux elles ſont eſchauffees.</orig>
          <reg>Voyez, considérez comme elles sont rues, Et de combien de feux elles sont échauffées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fra.</orig>
          <reg>Fra.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sache donc ma moitié que ſans ce Tout-puiſſant Et ſans ſa grace außi, l’estre n’eſt qu’vn neant;</orig>
          <reg>Sache donc ma moitié que sans ce Tout-puissant Et sans sa grâce aussi, l'être n'est qu'un néant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt luy, c’eſt luy qui peut malgré l’iniuſte enuie Redonner aux mortels apres la mort la vie, En luy giſt nostre bien, ce Tout demeure en luy, Et perſiste touſiours ferme par ſon appuy:</orig>
          <reg>C'est lui, c'est ainsi qui peut malgré l'injuste envie Redonner aux mortels après la mort la vie, Enlui gît nôtre bien, ce Tout demeure en était, Et persiste toujours ferme par son appui:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt luy qu’à tous mouuans ordonne le vray eſtre, Quand il veut il nous fait ſa iustice paroiſtre;</orig>
          <reg>C'est assez qu'à tous mouvants ordonne le vrai être, Quand il veut il nous fait sa justice paraître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt luy qui peut ſeul vaincre &amp; deſtruire l’effort De la Parque, &amp; donner meſme à la mort la mort, Il met le ſceptre en main aux plus grãds de la terre, Souuent il fait la paix, &amp; bien ſouuent la guerre.</orig>
          <reg>C'est autre qui peut seul vaincre et détruire l'effort De la Parque, et donner même à la mort la mort, Il met le sceptre en main aux plus grands de la terre, Souvent il fait la paix, et bien souvent la guerre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seigneur que ton pouuoir eſt grand ſur les mortels, Ie conſacre mes vœux ſur tes diuins autels.</orig>
          <reg>Seigneur que ton pouuoir est grand sur les mortels, Je consacre mes vœux sur tes divins autels.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cu.</orig>
          <reg>Cul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous chanterez tantoſt vue chinſon bien autre.</orig>
          <reg>Vous chanterez tantôt vue chinson bien autre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand il veut il nous fait, en inſtãt chãger d’eſtre Et quand il veut nous faict, à ia mais proſperer, Lors qu’à ſes ſainctes loix voulons obtemperer, Ce puiſſant des Puiſſants en puiſſance bien forte, Nous ouure quand il veut, &amp; nous ferme la porte Des celeſtes pourpris, c’eſt luy qui nous rend forts, Contre tous attentats, &amp; plus puiſſants efforts, C’eſt luy qui nous cherit, c’eſt luy qui noꝰ bienheure, Qui dãs ces lieux mortels, nous viſite à toute heure Il nous met au deuant le repos du futur, Dans l’impur il choiſit ce qui reſte de pur:</orig>
          <reg>Quand il veut il nous fait, en instant cherger d'être Et quand il veut nous fait, à ja mais prospérer, Lors qu'à ses saintes lois voulons obérer, Ce puissant des Puissants en puissance bien forte, Nous ouvre quand il veut, et nous ferme la porte Des célestes pourpris, c'est même qui nous rend forts, Contre tous attentats, et plus puissants efforts, C'est même qui nous chérit, c'est lu qui bienheure, Qui dans ces lieux mortels, nous visite à toute heure Il nous met au devant le repos du futur, Dans l'impur , Dans ce qui reste de pur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous met au deuant vne peine future, Lors qu’aux iuſtes deſirs repugne la nature:</orig>
          <reg>Il nous met au devant une peine future, Lors qu'aux justes désirs répugne la nature:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De tous ſorciers appas il retire nos cœurs, Et nous garde ſouuent du gouffre des mal-heurs;</orig>
          <reg>De tous sorciers appas il retire nos cœurs, Et nous garde souvent du gouffre des malheurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il attire nos cœurs à ſoy, les purifie, Eſleue nos penſers, nos Eſprits viuifie:</orig>
          <reg>Il attire nos cœurs à soi, les purifie, Élève nos pensers, nos Esprits vivi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et nous faict à iamais reuiure an tous plaiſirs.</orig>
          <reg>Et nous fait à jamais revivre an tous plaisirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ie ſens mon cœur enflammer de deſirs:</orig>
          <reg>que ici sens mon cœur enflammer de désirs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon vnicque eſperance, il prend ià ſa volée, Iuſques dedans les Cieux y dreſſant ſa brisée.</orig>
          <reg>Mon unique espérance, il prend jà sa volée, Jusques dedans les Cieux y dressant sa brisée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il volera bien haut.</orig>
          <reg>Il volera bien haut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous enflammeray, Biẽ toſt d’vn’autre ſorte.</orig>
          <reg>Je vous enflammerai, Bi tempête d'vn’autre sorte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cl.</orig>
          <reg>Cl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En toꝰ lieux ie ſuiura;</orig>
          <reg>En to lieux Seigneur suivra;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seigneur tes ſaints vouloirs.</orig>
          <reg>Seigneur tes saints vouloirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tuvoisma Claricel Ce que c’eſt des Mortels, que la vaine penſée Eſt comme vn vent qui vente, &amp; n’arreſte iamais, Puiſque tu as choiſi le vray but deſormais, De la perfection, voy le prix du merite, Qui te doit aſſeurer en grace fauorite.</orig>
          <reg>Tuvaisma <persName>Claricel</persName> Ce que c'est des Mortels, que la vaine pensée Est comme un vent qui vente, et n'arrête jamais, Puisque tu as choisi le vrai but désormais, De la perfection, vois le prix du mérite, Qui te doit assurer en grâce favorite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Peſe bien tout auant que de rien arreſter, Au poix du iugement, puis, va ſans arreſter:</orig>
          <reg>Pese bien tout avant que de rien arrêter, Au poix du jugement, puis, va sans arrêter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voy comme la ieuneſſe en ſon printemps ſe paſſe, Que s’aſſeurer icy c’eſt vouloir ſur la glace Solider quelque fort, voy comme en vn moment, Tous les plus grands plaiſirs periſſent, &amp; comment Le ſeul bien que debuons eſperer ne conſiſte Qu'en Dieu le Tout puiſſant en qui ce Tout ſubſiſte.</orig>
          <reg>Vois comme la jeunesse en son printemps se passe, Que s'assurer ici c'est vouloir sur la glace Solider quelque fort, vois comme en un moment, Tous les plus grands plaisirs périssent, et comment Le seul bien que débuons espérer ne consiste Qu'en Dieu le Tout puissant en qui ce Tout subsiste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne nous arreſtons plus à ces mondains appas, Nous pourrons tous icy bien aſſeurer nos pas, Ne nous arreſtons plus à ces folles Syrenes, Suyuons celuy qui peut nous releuer depeines, Marchons for nes ſoubs ſon drapeau, fidellement, Ne craignons les hazards, ſus allons conſtammẽt:</orig>
          <reg>Ne nous arrêtons plus à ces mondains appas, Nous pourrons tous ici bien assurer nos pas, Ne nous arrêtons plus à ces folles Syrènes, Suyons celui qui peut nous relever dépeines, Marchons for nés sous son drapeau, fidèlement, Ne craignons les hasards, sus allons constamment:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O que doux eſt le chois de ces lieux ſolitaires!</orig>
          <reg>Ô que doux est le chois de ces lieux solitaires!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et le plaiſir amer des ames volontaires:</orig>
          <reg>Et le plaisir amer des âmes volontaires:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourroit on deſirer, pourroit on cheiſir mieux, Pour ſeruir au Seigneur que tous ces plaisãts lieux:</orig>
          <reg>Pourrait on désirer, pourrait on cheisir mieux, Pour servir au Seigneur que tous ces plais lieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Demeurons à iamais en la perſeuerance, De ces diuins plaiſirs.</orig>
          <reg>Demeurons à jamais en la persévérance, De ces divins plaisirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O la grand’aſſeurance!</orig>
          <reg>Ô la grand'assurance!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voudrions nous bien quitter tant de contentemens Pour ſuruyure en apres au millieu des tourmens?</orig>
          <reg>Voudrions nous bien quitter tant de contentements Pour survivre en après au millieu des tourments?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voudrions nous bien choiſir des mõdaines fumees, Et pour choſes de rien ſi toſt en rien briſées, Pour ſuiure vn peu de vent, où le ſubtil eſclair, Qu’en inſtant ſe faict voir, puis ſe perd dedãs l’air, Comment ſuiure vn Dæmon qui bourrelle les ames, Nous arreſter à luy &amp; bruſler de ſes flames?</orig>
          <reg>Voudrions nous bien choisir des montaines fumées, Et pour choses de rien si tôt en rien brisées, Pour suivre un peu de vent, où le subtil éclair, Qu'en instant se fait voir, puis se perd dedans l'air, Comment suivre un Dæmon qui bourrelle les âmes, Nous arrêter à lui M brûler de ses flammes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nõ, nõ laißons ſes feux, ſon brandon, ſon carquois,</orig>
          <reg>Nom, notre laissons ses feux, son brandon, son carquois,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Perſiſtons à iamais fermes en noſtre chois.</orig>
          <reg>Persistons à jamais fermes en notre chois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha, ha, nous y voicy, cà, çà que l’on s’appreste, Et que voſtre babil à ce coup on arreſte.</orig>
          <reg>Ha, ha, nous y voici, cà, çà que l'on s'apprête, Et que votre babil à ce coup on arrête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voudrions nous delaiſſer ce ſainct Amour du ciel, Amour qui doucement ſçait diſtiller le miel De grace dans nos cœurs, pour enſuiure vn perfide, Vn bourreau tire ſang, vn cruel homicide, Vn barbare, vn tyran, vn volage mondain.</orig>
          <reg>Voudrions nous délaisser ce saint Amour du ciel, Amour qui doucement ait distiller le miel De grâce dans nos cœurs, pour ensuivre un perfide, Un bourreau tire sang, un cruel homicide, Un barbare, un tyran, un volage mondain.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila de grands arreſts:</orig>
          <reg>Voilà de grands arrêts:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous feray ſoudain Paroiſtre mon pouuoir.</orig>
          <reg>Je vous ferai soudain Paraître mon pouvoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non non, car differentes Sont leurs forces çà bas, &amp; ne ſont conferentes, L’vn donne des conforts, &amp; l’autre eſt ſans ſupport, L’vn donne vie à tous, l’autre donne la mort, L’vn eſioüit les cœurs, &amp; l’autre les bourrelle, L’vn confirme le foible, &amp; l’autre le martelle L’vn ne veut que la guerre, &amp; l’autre que la paix, L’vn n’aime que le ſang, l’autre en fuit les effaits, L’vn cerche la diſcorde, &amp; l’autre tout contraire, Ne cerche que le bien, voy qu’il ſe faut diſtraire, Doncques de ſes liens pourplus parfaictement Seruir à ce grand Dieu en tout contentemeni.</orig>
          <reg>Non non, car différentes Sont leurs forces çà bas, et ne sont conférentes, L'un donne des conforts, et l'autre est sans support, L'un donne vie à tous, l'autre donne la mort, L'autre esioüit les cœurs, et l'autre les bourrelle, L'un confirme le faible, et l'autre le martelle L'un ne veut que la guerre, et l'autre que la paix, L'un n'aime que le sang, l'autre en fuit les effaits, L'un cerche la discorde, et l'autre tout contraire, Ne cerche que le bien, vois qu'il se faut distraire, Doncques Donc de ses l' un Seruir à ce grand Dieu en tout contentemen.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diſons fi de ces feux, diſons fi de ſes fléches, Diſons fi de ſon arc, diſons ſi de ſes bréches:</orig>
          <reg>Disons fi de ces feux, disons fi de ses flèches, Disons fi de son arc, disons si de ses brèches:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne viuons cy apres, mon Ame, qu’au Seigneur, En qui tout noſtre bien, en qui tout noſtre honneur, Eſperõs bien en luy.</orig>
          <reg>Ne vivons cy après, mon Âme, qu'au <persName>Seigneur</persName>, En qui tout notre bien, en qui tout notre honneur, Espérons bien en lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt trop receu d’iniures, Ie ne puis plus ſouffrir l’aſſaut de ces partures Effrontees, d’oſer, Quoy!</orig>
          <reg>C'est trop reçu d'injures, Je ne puis plus souffrir l'assaut de ces partures Effronte, d'oser, Quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>me faire ce tort, Sans craindre de mon bras le violent cffort:</orig>
          <reg>me faire ce tort, Sans craindre de mon bras le violent cffort:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fran</orig>
          <reg>
            <persName>Fran</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Receuez, receuez, ames dures, rebelles, Les efforts de ma main, petites infidelles:</orig>
            <reg>Recez, recevez, âmes dures, rebelles, Les efforts de ma main, petites infidèles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez cy apres ce que c’eſt d’offenſer Vn Dieu qui peut par tout ſon Empyre dreſſer.</orig>
            <reg>Apprenez cy après ce que c'est d'offenser Un Dieu qui peut par tout son Empire dresser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare cruauté flammes plus que mortelles.</orig>
            <reg>Barbare cruauté flammes plus que mortelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’en puis plus.</orig>
            <reg>Elle n'en puis plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cla Ofléches trop cruelles, A l’aide ie me meurs.</orig>
            <reg>Cla Ofléches trop cruelles, À l'aide ie me meurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fran.</orig>
            <reg>Fran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſecours, au ſecours, Amour Diuin, Amour.</orig>
            <reg>Au secours, au secours, Amour Divin, Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cu p.</orig>
            <reg>Cu p.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vain eſt voſtre recours Il n’en faut plus parler.</orig>
            <reg>Vain est votre recours Il n'en faut plus parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour Diuin.</orig>
            <reg>L'Amour Divin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle voix ſi plaintiue M’apelle à sõ ſecours.</orig>
            <reg>Quelle voix si plaintive M'appelle à son secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cu.</orig>
            <reg>Cul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignãt que trop tardiue Ma retraitte ſe faſſe, il faut ſans dire mot Se retirer icy.</orig>
            <reg>Craignant que trop tardive Ma retraite se fasse, il faut sans dire mot Se retirer ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’auray petit ſot:</orig>
            <reg>Je t'aurai petit sot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fran.</orig>
            <reg>Fran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons ſi ce finet vſera de fineſſe.</orig>
            <reg>Voyons si ce finet usera de finesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cher enfant du Ciel, voy, voy noſtre ieuneſſe, Des yeux de la pitié, voy comme iniuſtement, Pauurettes, nous ſouffrons ce foudroyant tourmẽt, Voy, voy, comme vn tyran d’vne peruerſe enuie l’Am.</orig>
            <reg>Ô cher enfant du Ciel, vois, voy nostre jeunesse, Des yeux de la pitié, vo comme injustement, Pauvrettes, nous souffrons ce foudroyant tourment, Vois, vois, comme un tyran d'une perverse envie l'Am.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous veut, las!</orig>
            <reg>Nous veut, las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans pitié faire perdre la vie.</orig>
            <reg>sans pitié faire perdre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diuin.</orig>
            <reg>Divin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergeres ce n’eſt rien, il faut bien eſperer, Vous voyez cil qui peut vous faire proſperer, Leuez vous hardiment, ſus, ſus prenez courage, I’auray bien le moyen d’esteindre ceſte rage.</orig>
            <reg>Bergères ce n'est rien, il faut bien espérer, Vous voyez cil qui peut vous faire prospérer, Lévez vous hardiment, sus, sus prenez courage, J'aurai bien le moyen d'éteindre cette rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy cruel, inhumain, qui penſois glorieux, Remporter du butin vn los victorieux, Tu te repentiras de ta folle entrepriſe, Tu crois auoir la proye auant que d’eſtre priſe, Aux Nymphes attenter, ô fiere cruauté, Ie te feray bien veoir vne autre nouueauté.</orig>
            <reg>Toi cruel, inhumain, qui pensais glorieux, Remporter du butin un los victorieux, Tu te repentiras de ta folle entreprise, Tu crois avoir la proie avant que d'être prise, Aux Nymphes attenter, ô fière cruauté, Je te ferai bien veoir une autre nouveauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ſa force ne manque à ſon vaillant courage.</orig>
          <reg>Si sa force ne manque à son vaillant courage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans doute il nous fera quelque cruel carnage.</orig>
          <reg>Sans doute il nous fera quelque cruel carnage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las!</orig>
          <reg>Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi tu n’as bien toſt pitié de nos langueurs Nos forces cederont à l’effort des douleurs.</orig>
          <reg>si tu n'as bien tôt pitié de nos langueurs Nos forces céderont à l'effort des douleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’Am.</orig>
          <reg>
            <persName>l'Am</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O mes chastes beautez, pour ſouuerain remede piuin A l’ardante douleur qu’ardamment vous poſſede, Il faut qu’à ce vallon vous vous acheminiez Auant demain Phœbus, &amp; de cest' eau gouſtiez En toute pureté:</orig>
          <reg>Ô mes chastes beautés, pour souverain remède pivin A l'ardante douleur ardamment vous possède, Il faut qu'à ce vallon vous vous acheminiez Avant demain <persName>Phœbus</persName>, et de cest' eau goûtiez En toute pureté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors, mes chastes Bergeres, Vous ſçaurez ce que peuuent ces eaux bocageres;</orig>
          <reg>Lors, mes chastes Bergères, Vous saurez ce que peuvent ces eaux bocagères;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Attendant vous irez aux lieux accouſtumez.</orig>
          <reg>Attendant vous irez aux lieux accoutumés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Là ie ſeconderay vos deſſeins ia formez;</orig>
          <reg>Là notre seconderai vos desseins ja formés;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour perdre ce tyran, &amp; ſa trouſſe &amp; ſes fléches.</orig>
          <reg>Pour perdre ce tyran, et sa trousse et ses flèches.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son brandon, ſon carquois &amp; toutes ſes flaméches:</orig>
          <reg>Son brandon, son carquois et toutes ses flaméches:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Moy ie reprens mon vol vers les celestes Cours, Ma main ſera touſiours preſte à voſtre ſecours.</orig>
          <reg>Mo ie reprends mon vol vers les célestes Cours, Ma main sera toujours prête à votre secours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Graces nous te rendons, ô puiſſance infinie;</orig>
          <reg>Grâces nous te rendons, ô puissance infinie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui propice au beſoin nous as ſauué la vie.</orig>
          <reg>Qui propice au besoin nous as sauvé la vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et gardees en fin des mains de ce bourreau Implacable, inconſtant, furieux en Taureau.</orig>
          <reg>Et gardes en fin des mains de ce bourreau Implacable, inconstant, furieux en <persName>Taureau</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las!</orig>
          <reg>Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne nous laiſſe point en ce peril extréme, Garde nous du danger par tabonté ſupréme.</orig>
          <reg>ne nous laisse point en ce péril extrême, Garde nous du danger par tabonté suprême.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons donc ma moitié, retirons nous d’icy, Puis que ce ſainct Amour nous prend à ſa mercy, Nous ne pouuons manquer, allõs dans nos logettes Pour y entretenir nos flames plus ſecrettes, Attendant le retour de ce bel Angelon.</orig>
          <reg>Allons donc ma moitié, retirons nous d'ici, Puis que ce saint Amour nous prend à sa merci, Nous ne pouvons manquer, allons dans nos logettes Pour y entretenir nos flammes plus secrètes, Attendant le retour de ce bel <persName>Angelon</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons ie le veux bien, aduienne que ſelon Sa parole, puißions de nostre peine ardante</orig>
          <reg>Allons ie le veux bien, advienne que selon Sa parole, puissions de notre peine ardante</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Trouuer le vray ſoulas, peine par trop cuiſante.</orig>
          <reg>Trouver le vrai soûlas, peine par trop cuisante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne doute de cela, non, ne crains pas mon cceur, Tu ſçais bien ce que peut ceſte belle liqueur.</orig>
          <reg>Ne doute de cela, non, ne crains pas mon cceur, Tu sais bien ce que peut cette belle liqueur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cup.</orig>
          <reg>Cup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez fieres beautez, allez ſi ma fineſſe Vous pouuez deſcouurir, vous aurez trop d’adreſſe.</orig>
          <reg>Allez fières beautés, allez si ma finesse Vous pouvez découvrir, vous aurez trop d'adresse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Inſolent, c’eſt de toy que ie me veux vanger, Mes rets ſont preparez, garde toy du danger, Tu ne gaigneras rien, petit Muguet, au change, Tu veux donc triompher de moy, mais ſur le Gange Tu faits tes fondemens, croy tu que tes deſſeins Formez &amp; arreſtez viennent à bonnes fins.</orig>
          <reg>Insolent, c'est de toi que je me veux venger, Mes rets sont préparés, garde toi du danger, Tu ne gagneras rien, petit <persName>Muguet</persName>, au change, Tu veux donc triompher de moi, mais sur le <placeName>Gange</placeName> Tu faits tes fondements, crois -tu que tes desseins Formés et arrêt viennent à bonnes fins.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où eſtes vous horreurs?</orig>
          <reg>Où êtes -vous horreurs?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>où estes vous furies?</orig>
          <reg>où êtes -vous furies?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où estes vous Enfers, où estes vous turies?</orig>
          <reg>Où êtes -vous Enfers, où êtes -vous turies?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rages, foudres grondans, où ſont, où ſont vos feux?</orig>
          <reg>Rages, foudres grondants, où sont, où sont vos feux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Venez à mon ſecours, venez tous à mes vœux, Sortez de vos cachots, ſus vômiſſez vos flames;</orig>
          <reg>Venez à mon secours, venez tous à mes vœux, Sortez de vos cachots, sus vômissez vos flammes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que differez vous tant pour punir ces diffames?</orig>
          <reg>Que différez -vous tant pour punir ces diffames?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ces Nymphes bien toſt de leur temerité Reçoiuent le loyer ia long temps merité.</orig>
          <reg>Que ces Nymphes bien tôt de leur témérité Reçoivent le loyer ja long temps mérité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne puis endurer vn ſi vilain outrage, Ie leur feray choiſir quelque meilleur partage.</orig>
          <reg>Je ne puis endurer un si vilain outrage, Je leur ferai choisir quelque meilleur partage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tirez du plus profond de vostre ſein glouton Vn charme ſuffiſant pour ce fier Auorton, Qui puiſſe tout l’entier de ſa ſource puiſſante Transformer en ſoy meſme &amp; la rendre puanté.</orig>
          <reg>Tirez du plus profond de votre sein glouton Un charme suffisant pour ce fier <persName>Auorton</persName>, Qui puisse tout l'entier de sa source puissante Transformer en soi même et la rendre puanté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voila qui va bien, ie ſuis or' ſatisfait, Ie veux ſans differer en venir à l’effect, Credules vous penſez auoir vos entrepriſes, Faites en aſſeurance, ains vous y ſerez priſes.</orig>
          <reg>voilà qui va bien, je suis or' satisfait, Je veux sans différer en venir à l'effet, Credules vous pensez avoir vos entreprises, Faites en assurance, ains vous y serez prises.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cargument du denxicſmecicle.</orig>
          <reg>Cargument du denxicsmecicle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V ſecond Acte paroiſt le Berger Cloris.</orig>
          <reg>V second Acte paraît le Berger Cloris.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui cerchant ſa Bergere Francine, &amp; ne la trouuãt, ſe plaint, &amp; accuſe l’Amour pour l’auoir deceu:</orig>
          <reg>qui cerchant sa Bergère Francine, et ne la trouvant, se plaint, et accuse l'Amour pour l'avoir deceu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sur ces regrets, il entend Echo laquelle l’aſſeure qu’il reuerroit bien toſt ſa Nymphe.</orig>
          <reg>Sur ces regrets, il entend Écho laquelle l'assure qu'il reuerait bien tôt sa Nymphe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peu apres paroiſſent les deux Bergeres qui viennent à la fontaine pour receuoir le remede predit:</orig>
          <reg>Peu après paraissent les deux <placeName>Bergères</placeName> qui viennent à la fontaine pour recevoir le remède prédit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Francine en gouſte la premiere, &amp; reçoit gueriſon:</orig>
          <reg><persName>Francine</persName> en goûte la première, et reçoit guérison:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais il aduiẽt qu’elle gouſte de la partie qui n’eſtoit pas enchantee, &amp; en remercie la Supréme Puiſſance:</orig>
          <reg>Mais il aduiẽt qu'elle goûte de la partie qui n'était pas enchantée, et en remercie la Suprême Puissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Claricée penſant receuoir la meſme faueur, ſ’aduance &amp; en gouſte;</orig>
          <reg><persName>Claricée</persName> pensant recevoir la même faveur, s'avance et en goûte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ce fut de la partie enchantée.</orig>
          <reg>mais ce fut de la partie enchantée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce fait elle forcene, &amp; ſes flammes s’augmentent, Francine l’aſſiſte de tout ce qu’elle peut:</orig>
          <reg>Ce fait elle forcené, et ses flammes s'augmentent, <persName>Francine</persName> l'assiste de tout ce qu'elle peut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais elle ne perd que ſa peine;</orig>
          <reg>mais elle ne perd que sa peine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Claricee voulant ſuiure le mõde apperçoit Cloris &amp; le veut accoſter:</orig>
          <reg><persName>Claricee</persName> voulant suivre le momme aperçoit <persName>Cloris</persName> et le veut accoster:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais luy ne reſpire que ſa Frãcine &amp; la pourchaſſe par tous moyens.</orig>
          <reg>Mais lui ne respire que sa <persName>Francine</persName> et la pourchasse par tous moyens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Francine ne voulãt entendre à luy les quitte toutes deux, &amp; Cloris ſe voyant abandonnes de ſa Bergere, rejette Claricee &amp; la laiſſe à la mercy du dueil.</orig>
          <reg><persName>Francine</persName> ne voulant entendre à lu les quitte toutes deux, et <persName>Cloris</persName> se voyant abandonnes de sa <placeName>Bergère</placeName>, rejette <persName>Clarièse</persName> et la laisse à la merci du eil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle ſe voyant delaiſſée de Cloris qu’elle aimoit paſſionnément, accuſe les deſtins:</orig>
          <reg>Elle se voyant délaissée de <persName>Cloris</persName> qu'elle aimait passionnément, accuse les destins:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; apres pluſieurs plaintes elle erre vagabonde par les foreſts.</orig>
          <reg>et après plusieurs plaintes elle erre vagabonde par les forêts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour Diuin non contant de cet affront, vient à la rencontre de ſon ennemy, &amp; apres pluſieurs picques d’vn coſté &amp; d’autre, ils viennent aux mains:</orig>
          <reg>L'Amour Divin non contant de cet affront, vient à la rencontre de son ennemi, et après plusieurs piques d'un côté et d'autre, ils viennent aux mains:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour Mondain abbatu d’vn coup de fléche luy demande pardon, &amp; trouue moyen de ſ'eſchapper des mains de ſon Antagoniſte qui ſe mocque de luy.</orig>
          <reg>L'Amour Monder abbatu de vn coup de flèche Roi demande pardon, et trouve moyen de s'échapper des mains de son Antagoniste qui se moque de grands.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour Diuin ne le voulant pourſuiure, ains en auoir ſa reuãche en ſa fontaine;</orig>
          <reg>L'Amour Divin ne le voulant poursuivre, ains en avoir sa revanche en sa fontaine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>comme il requiert aſſiſtance d’enhaut, il reçoit vne verge blãche, laquelle il met au milieu de ceſte eau, &amp; la fait auſſi toſt chãger de nature;</orig>
          <reg>comme il requiert assistance d'enhaut, il reçoit avoir verge blãche, laquelle il met au milieu de cette eau, et la fait aussi tôt chãger de nature;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>parce que les Bergers qui auparauant deſiroient d’eſtre amoureux ils changeoient en meſme inſtãt qu’ils gouatbient de cette Ilqueur.</orig>
          <reg>parce que les Bergers qui auparavant désiraient d'être amoureux ils changeaient en même instant qu'ils gouatbient de cette Ilqueur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cela fait, l’Amour Diuin ſ’en retourne tout triomphant.</orig>
          <reg>Cela fait, l'Amour Divin s'en retourne tout triomphant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acte II.</orig>
            <reg>Acte II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scene.</orig>
            <reg>Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cloris ſeul.</orig>
            <reg><persName>Cloris</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVſques à quand Amour aueugle en ta fareur, Oſſ.</orig>
            <reg>EUsques à quand Amour aveugle en ta fareur, Oss.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te diras tu de moy l’inuincible vainqueurs Iuſques à quand cruel de ta felonne rage, Rongeras-tu mon cœur en domptant mon courage?</orig>
            <reg>Te diras -tu de moi l'invincible vainqueurs Jusques à quand cruel de ta félonne rage, Rongeras-tu mon cœur en domptant mon courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis plus ſouffrir tant d’aſſauts ſi cruels, Que Tyran tu me cauſe, aſſauts plus que mortels, Dans l’ame tu m’as faict ià mille &amp; mille bréches:</orig>
            <reg>Je ne puis plus souffrir tant d'assauts si cruels, Que Tyran tu me cause, assauts plus que mortels, Dans l'âme tu m'as fait jà mille et mille brèches:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nauré ie ne puis mourir de tant de fléches, Pis qu’vn Tantale, affreux déplorãt mon tourmẽt Ie languis iours &amp; nuicts, &amp; ſouſpire dolent.</orig>
            <reg>Et nauréfois ne puis mourir de tant de flèches, Pis qu'elle Tantale, affreux déplorant mon tourment Je languis jours et nuits, et soupire dolent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Relaſche vn peu ta main, main pleine de martyre Et mets le col au ioug de ton fatal Empyre:</orig>
          <reg>Relâche un peu ta main, main pleine de martyre Et mets le col au joug de ton fatal Empyre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O petit Dieu felon, ſupplice mariyrant, Gouffre de tous mes maux, demon Tyraniſant:</orig>
          <reg>Ô petit Dieu félon, supplice mariyrant, Gouffre de tous mes maux, démon Tyranisant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu es le vray Vautour, &amp; moy le Promethee, Qui me vas becquettant d’vne rage aueuglée, C’eſt vn gouſfre d’horreur, c’eſt vn tourmẽt ſans bout Commencement ſans fin, qui domine par tout, Qui touſiours continue ainſi comme les tonnes, Des Danaides ſœurs, ou cil de Zone, en Zones, Qui fuit les chiens affreux, ou comme le rocher, De Zylcphe là bas qui pour trop l’aprocher, Le bourelle ſans fin;</orig>
          <reg>Tu es le vrai Vautour, et moi le Prométhe, Qui me vas becquettant d'une rage aveuglée, C'est un gouffre d'horreur, c'est un tourma sans bout Commencement sans fin, qui domine par tout, Qui toujours continue ainsi comme les tonnes, Des Danaides sœurs, ou cil de Zone, en Zones, Qui fuit les chiens affreux, ou comme le rocher, De Zylcphe là bas qui pour trop l'aprocher, Le boulle sans fin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bref, ce n’eſt qu’vne geſne, Vn Enfer, vn bourreau, vne eternelle peine:</orig>
          <reg>bref, ce n'est qu'une gêne, Un Enfer, un bourreau, une éternelle peine:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt ce la recompenſe, ô perfide menteur, Dont tu me veux payer?</orig>
          <reg>Est -ce la récompense, ô perfide menteur, Dont tu me veux payer?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ha!</orig>
          <reg>ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dæmon affronteur, Où ſont, où ſont cruel, où ſont ces aſſeurances, Que i’ay receu de toy, trop legeres creances?</orig>
          <reg>Dæmon affronteur, Où sont, où sont cruel, où sont ces assurances, Que j'ai reçu de toi, trop légères créances?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où eſt celle, (dy moy) de qui les clairs flambeaux, Fõt par leurs doux rayõs hõte aux aſtres plus beaux?</orig>
          <reg>Où est celle, (di moi) de qui les clairs flambeaux, Fait par leurs doux rays honte aux astres plus beaux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où eſt-ce bel obiect, ceſte belle lumiere, La beauté des beautez, des fleurs, la printaniere;</orig>
          <reg>Où est-ce bel objet, cette belle lumière, La beauté des beautés, des fleurs, la printanière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où eſt-ce cher Soleil qui deuoit radieux, Apres ſa longue eclypſe eſclairer à mes yeux?</orig>
          <reg>Où est-ce cher Soleil qui devait radieux, Après sa longue eclyp airer à mes yeux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pourquoy forças-tu d’vne vaine eſperance, Mon retour en ces lieux?</orig>
          <reg>Mais pourquoi forças-tu d'une vaine espérance, Mon retour en ces lieux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>lieux de peu d’aſſeurance, Où ie ne voy que morts, qu’enfers, que cruautez, Que deſerts, puiſque i'ay peran tant ue crartez, Lieux où las ie penſois recouurer mes delices,</orig>
          <reg>lieux de peu d'assurance, Où je ne vois que morts, qu'enfers, que cruautés, Que déserts, puisque j'ai péran tant ue crartez, Lieux las ie pensois recouurer mes délices,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais ie n’y trouue en fin que des cruels ſupplices:</orig>
          <reg>Mais ici n'y trouve en fin que des cruels supplices:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non tu ne me debuois priuer d’vn tel bon-heur, Pour m’accabler icy d’vn torrent de douleur.</orig>
          <reg>Non tu ne me débuais priver d'un tel bonheur, Pour m'accabler ici d'un torrent de douleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le iour m’eſt vne nuict abſent de ma Déeſſe;</orig>
          <reg>Le jour m'est une nuit absent de ma Déesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne vis plus qu’ẽ dueil, qu’ẽ regrets, qu’en triſteſſe, Ie viuois trop content pres de mon cher troupeau:</orig>
          <reg>Je ne vis plus qu'en deuil, qu'en regrets, qu'en tristesse, Je vivais trop content prde mon cher troupeau:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy ſuiſ-ie venu fol cercher mon tombeau, A ma perte cercher le bourreau de ma vie?</orig>
          <reg>Pourquoi suis-je venu fol cercher mon tombeau, À ma perte cercher le bourreau de ma vie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Felonne cruauté, cruelle felonnie, Tu m’as par trop deceu petit Dieu cauteleux, Tu ne debuois ainſi me bruſler de tes feux, Que feray-ie chetif, ſans toy ma toute-Belle, Sans toy ie ne ſens plus qu’vne geſne mortelle, Sans toy ie ne puis viure, il faut que vagabond De tout ceſt vniuers i’ennironne le rond, Pour voir encore vn coup ton bel œil qui me tuë, Et d’vn traict eternel rend mon ame abatuë:</orig>
          <reg>Félonne cruauté, cruelle félonnie, Tu m'as par trop déçu petit Dieu cauteleux, Tu ne débois ainsi me brûler de tes feux, Que ferai-je chétif, sans toi ma toute Vielle, Sans toi Madame ne sens plus qu'une gêne mortelle, Sans toi ie le puis vivre, il faut que vagabond De tout cest vniuers j'ennironne le rond, Pour voir encore un coup ton bel œil qui me tue, Et d'un traict éternel rend mon âme abattue:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour voir ton clair flambeau luire en ſon plein midy Cenomouuneme pouuoneune ,urarenuou onpus haray Belle ie te veux voir parauant que ie meure, Doncques partons d’y cy ſans plus longue demeure.</orig>
          <reg>Pour voir ton clair flambeau luire en son plein midi Cenomouuneme pouuoneune ,urarenuou onpus harai Belle ie te veux voir parauant que ie meure, Doncques partons d'y cy sans plus longue demeure.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ECHO.</orig>
            <reg>ECHO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 demeure, D'où vient ce prompt arreſt?</orig>
            <reg>3 demeure, D'où vient ce prompt arrêt?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>icy dans ces vallons?</orig>
            <reg>ici dans ces vallons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allons.</orig>
            <reg>allons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans doubte, l’on me ſuit bien pres des tallon.</orig>
            <reg>sans doute, l'on me suit bien prés des tallon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encore qui ſi promptement m’arreſte atreſte Qye veut dire ce-cy'ie veux ſcauoir qui reſte,</orig>
            <reg>encore qui si promptement m'arrête atreste Qie veut dire ce-cy'ie veux savoir qui reste,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans le fond de ce bois, quel qui ſoit ie l’auray, Auray!</orig>
            <reg>Dans le fond de ce bois, quel qui soit apprendre l'aurai, Aurai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu n’yés pas, toy ie te pourſuiuray, auraye ſuiuray:</orig>
            <reg>tu n'yez pas, toi ici te poursuivrai, auraie suivrai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus voyons ce que c’eſt, voyons-le quoy qui couſte, Mais auant rien tenter faut que premier t'e coute, Eſcoute:</orig>
            <reg>Sus voyons ce que c'est, voyons-le quoi qui coûte, Mais avant rien tenter faut que premier t'e coute, Écoute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voix vient de ce creux i’en ſuis tout es blouy, I'en ſuis tout eſperdu, i’en ſuis eſuanoüy, ouy, En fin ne veux tu pas en ces lieux apparoiſtre, paroiſtre:</orig>
            <reg>La voix vient de ce creux j'en suis tout es loui, J'en suis tout éperdu, j'en suis évanoui, oui, En fin ne veux tu pas en ces lieux apparaître, paraître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorts donc, ie ne ſçay point douteux quece peut eſtre, Eſtre:</orig>
            <reg>Sorts donc, Madame ne sais point douteux que peut -être, Être:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſtre audacieux qui empeſche que moy, Languiſſant ie ne puiſſe aſſouuir mon eſmóy, moy:</orig>
            <reg>Quel être audacieux qui empêche que moi, Languissant ici ne puisse assouvir mon esmóy, moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy!</orig>
            <reg>Toi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais tu fais qu’icy trop long temps ie retarde, tarde:</orig>
            <reg>mais tu fais qu'ici trop long temps for retarde, tarde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſans differer qu’en ce bois ie regarde, garde:</orig>
            <reg>Il faut sans différer qu'en ce bois ie regarde, garde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’amis dans ces lieux, depeſche dis, pourquoy, 1oy?</orig>
            <reg>Qui t'amis dans ces lieux, dépêche dis, pourquoi, 1oi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne perds que mon temps de m’amuſer à toy:</orig>
            <reg>Je ne perds que mon temps de m'amuser à toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à toy:</orig>
            <reg>à toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie voy bien que c’eſt, c’eſt Echo, qurtile, Deſire ſoulager le mal qui me bourrelle, elle:</orig>
            <reg>Ce vois bien que c'est, c'est Écho, qurtyle, Désire soulager le mal qui me bourrelle, elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy belle Deeſſe, hé!</orig>
            <reg>Et quoi belle Déesse, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'eſt-ce que i’entends, entends:</orig>
            <reg>qu'est-ce que j'entends, entends:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aduienne que ſelon ſa reſponſe fidelle, Ie puiſſe en fin iouyr de ma beauté rebelle.</orig>
            <reg>Aduienne que selon sa réponse fidèle, Je puisse en fin jouir de ma beauté rebelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Scene 2.</orig>
            <reg>Scène 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Francine, Claricee, Cloris.</orig>
            <reg><persName>Francine</persName>, <persName>Claricee</persName>, <persName>Cloris</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Francine.</orig>
            <reg>
              <persName>Francine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sn Oicy le iour venu ma chaſte Claricee.</orig>
            <reg>Sn Oici le jour venu ma chaste <persName>Claricee</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>88 Qu’il faut au Tout puiſſant addreſſer ſa penſee, L’aurore à ſon leuer monſtre vn front ſouſ-riant Et dore ſa perruque au poinct de l’Orient, Auant donc que pluſtoſt Phœbus porte lumiere Tourne le poinct haſtif de ſa grande carriere, Dreſſons, dreſſons nos pas où tu vois ce beau vert, La fontaine promiſe eſt dans ce fonds couuert;</orig>
            <reg>88 Qu'il faut au Tout puissant adresser sa pensée, L'aurore à son leuter monstre mille front sous-riant Et dore sa perruque au point de l'Orient, Avant donc que plutôt <persName>Phœbus</persName> porte lumière Tourne le point hâtif de sa grande carrière, Dressons, dressons nos pas où tu vois ce beau vert, La fontaine promise est dans ce fonds couuert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là ce diuin ſoleil qui flamboyant penetre Le centre de ce tout, &amp; gouuerne ſon eſtre, Vn rayon de pitié ſur nous eſlancera S’il luy plaiſt, &amp; nos pas ſoigneux aduancera:</orig>
            <reg>Là ce divin soleil qui flamboyant pénètre Le centre de ce tout, et gouverne son être, Un rayon de pitié sur nous élancera S'il avait plaît, et nos pas soigneux avancera:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſens tu point dis m'oy (ſeul bien que ie reclame,) Eſclorre de là haut quelque nouuelle flame?</orig>
            <reg>Ne sens tu point dis m'oi (seul bien que sans réclame,) Éclorre de là haut quelque nouvelle flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant à moy ie ne ſçay ce qui touche mon cœur, Deſià ſi doucement, augure d’vn bon-heur.</orig>
            <reg>Quant à moi rien ne sais ce qui touche mon cœur, Déjà si doucement, augure d'un bonheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clar.</orig>
            <reg>
              <persName>Clar</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn bõ-heur, ma Frãcine, aht ie crains le cõtraire, Vn becquetant ſoucy me vient helas!</orig>
            <reg>D'un bye-heur, ma <placeName>France</placeName>, ahait Romains le conntraire, Un becquetant souci me vient hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diſtraire De mes pretentions:</orig>
            <reg>distraire De mes prétentions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay quel deſtin Me predit de cecy la malheureuſe fin.</orig>
            <reg>Je ne sais quel destin Me prédit de ceci la malheureuse fin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>heureuſe?</orig>
            <reg>heureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, Nymphe, tout beau mais pourquoy, mal.</orig>
            <reg>Tout beau, Nymphe, tout beau mais pourquoi, mal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fran.</orig>
            <reg>Fran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces mots ie friſſonne, ils me rendent paoureuſe, Tu change de couleur?</orig>
            <reg>À ces mots <persName>Seigneur</persName> frissonne, ils me rendent paoureuse, Tu change de couleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cla.</orig>
            <reg>Cla.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cruel accident.</orig>
            <reg>Ô cruel accident.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui</orig>
            <reg>Qui</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui pourroit bien cauſer ce ſoudain changement?</orig>
          <reg>Qui pourrait bien causer ce soudain changement?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Confuſe en mes penſers, douteuſe ie tremblotte Sur l’inconſtante mer de mes deſſeins ie flotte:</orig>
          <reg>Confuse en mes pensers, douteuse autre tremblotte Sur l'inconstante mer de mes desseins ie flotte:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces contrarietez ſans aucune mercy Me font deux grands aſſauts pour vn meſme ſoucy Mon eſprit eſt bleſſé de deux playes diuerſes, Deux obiects differents me font mille trauerſes.</orig>
          <reg>Ces contrariétés sans aucune merci Me font deux grands assauts pour un même souci Mon esprit est blessé de deux plaies diverses, Deux objets différents me font mille traverses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu me naure le cœur de ce diſcours douteux Contente ſans tarder mon eſprit deſireux.</orig>
          <reg>Tu me naure le cœur de ce discours douteux Contente sans tarder mon esprit désireux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le veux bien, mon Ame, ah!</orig>
          <reg>Je le veux bien, mon Âme, ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie veux bien tedire La cauſe &amp; le motif de mon cruel martyre, Sçache que ceſte nuict ſous ces noirs bruns tapis Retenant en repos tous mes ſens aſſoupis:</orig>
          <reg>Ne veux bien tedire La cause et le motif de mon cruel martyre, Sache que cette nuit sous ces noirs bruns tapis Retenant en repos tous mes sens assoupis:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vis (ò cruauté) choſes plus qu’inhumaines Y voulant reſiſter mes forces furent vaines, Il ſe preſente vn ſonge ou quelque eſprit d’erreur, Qui taſcha d’esbranler mon ame de terreur:</orig>
          <reg>Je vis ( cruauté) choses plus qu'inhumaines Y voulant résister mes forces furent vaines, Il se présente un songe ou quelque esprit d'erreur, Qui tâcha d'ébranler mon âme de terreur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non ce n’eſtoit vn ſonge, ou mes eſprits me trõpent Ie veillois ce meſemble, &amp; les penſers me rongent, Ie vis ſi i’oſe encor dire de l’auoir veu Ie vis, diſie, vn tyran furieux en ce lieu, Portant aiſles au dos, en main arc &amp; ſagettes, La trouſſe à ſon coſté à naurer touſiours preſtes, Me le miſt au deuant, de fers de flames plein, Allant deçà, delà, tout eſcumant de rage, Eſtoit petit de corps, mais treſ-grand de courage, Il ſembloit à ſon port qu’il ſe vouluſt venger De quelque tort receu, ce qu’il fit ſans tarder</orig>
          <reg>Non ce n'était un songe, ou mes esprits me trôpent Je veillais ce mesemble, et les pensers me rongent, Je vis si j'ose encor dire de l'avoir vu Je vis, disie, ainsi tyran furieux en ce lieu, Portant ailes au dès, en main arc et sagettes, La trousse à son côté à naurer toujours prières, Me le mit au devant, de fers de flammes plein, Allant deçà, delà, tout écumant de rage, <date>Mai</date> petit de corps, mais très-grand de courage, Il semblait à son port qu'il se voulût venger De quelque tort eu, ce qu'il fit sans tarder</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qu'il me ſemble touſiours reuoir ceſte aſſemblee Des Eſprits malheureux remplis de cruautez, De rages, de fureurs.</orig>
          <reg>Qu'il me semble toujours revoir cette assemblée Des Esprits malheureux remplis de cruautés, De rages, de fureurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O que de nouueautez.</orig>
          <reg>Ô que de nouveautés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A tous momens ie voy ce Tyran, ce barbare, Plein de bras marteleurs, comme vn autre Briare Rechantant ſon triomphe, &amp; ſon les glorieux, Conduit de ces Demons de nous victorieux.</orig>
          <reg>À tous moments ielair ce Tyran, ce barbare, Plein de bras marteleurs, comme un autre <persName>Briare</persName> Rechantant son triomphe, et son les glorieux, Conduit de ces Demons de nous victorieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las!</orig>
          <reg>Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce ſonge hydeux qu’à toute heure ie ſonge, Ne me forme autre obiect que celuy qui me ronge Sans fin &amp; ſans mercy, ſomme ie ne ſuis plus Que les faſcheux deſtours d’vn Dedale confus.</orig>
          <reg>ce songe hideux qu'à toute heureuse songe, Ne me forme autre objet que celui qui me ronge Sans fin et sans merci, somme enfin ne suis plus Que les fâcheux détours d'un Dédale confus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçay ſi ie dors, ou bien ſi ie ſommeille, Où ſont tous mes Eſprits, qui de choſe pareille Ouit iamais parler.</orig>
          <reg>Je ne sais si grande dors, ou bien si belle sommeille, Où sont tous mes Esprits, qui de chose pareille Ouit jamais parler.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Grand Dieu tout agiſſant Qui rends des plus puiſſans le puiſſant impuiſſant Voudrois tu biẽ ſouffrir, voudrois tu biẽ permettre Ce perfide attentat?</orig>
          <reg>Grand Dieu tout agissant Qui rends des plus puissants le puissant impuissant Voudrais tu bien souffrir, voudrais tu biẽ permettre Ce perfide attentat?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où ſeroit lors ta dextre Qui promiſe nous doit au beſoin ſecourir.</orig>
          <reg>Où serait lors ta dextre Qui promise nous doit au besoin secourir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pluſtoſt, Seigneur, pluſtoſt, permets nous de mourir Viens à noſtre ſecours, ſois nous, las, pitoyable, Ces enfans des Enfers, ce monſtre eſpouuentable:</orig>
          <reg>Plutôt, Seigneur, plutôt, permets nous de mourir Viens à notre secours, sois nous, las, pitoyable, Ces enfants des Enfers, ce monstre espouuentable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oſeroient ils tenter vn acte ſi vilain, Sans craindre iuſtement le ſoudre de ta main, Sans craindre ta fureur, tonire, ta vengeance, Lagrandeur de ton nom, ô malheureuſe engeance, Et deuant ta preſence, &amp; ton œil les verroit:</orig>
          <reg>Oseraient ils tenter un acte si vilain, Sans craindre justement le soudre de ta main, Sans craindre ta fureur, tonire, ta vengeance, Lagrandeur de ton nom, ô malheureuse engeance, Et devant ta présence, et ton œil les verrait:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, Seigneur, ta bonté, non ne le permettroit:</orig>
          <reg>Non, Seigneur, ta bonté, non ne le permettrait:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Prens courage, ma ſœur, ne tombe point en craintes De rien, le plus ſouuent on fait de grandes plaintes D ij Pour vn ſonge menteur:</orig>
          <reg>Prends courage, ma sœur, ne tombe point en craintes De rien, le plus souvent on fait de grandes plaintes DOncj Pour s songe menteur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quoy ſe tant affligez Du pouuoir abſolu, c’eſt trop ſe défier De ce puiſſant des Cieux, n’a-il pas ſa iuſtice Pour ces cruels tyrans conduicte de police?</orig>
          <reg>quoi se tant affligez Du pouvoir absolu, c'est trop se défier De ce puissant des Cieux, n'a-il pas sa justice Pour ces cruels tyrans conduite de police?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aſſeure toy ſur luy, le ſonge n’eſt que vent Le ſonge eſt incertain de moment en momens Tu dois ferme eſperer en ſa grace immortelle, Tu ſçais bien qu’il nous tient du tout en ſa tutelle.</orig>
          <reg>Assure toi sur deux, le songe n'est que vent Le songe est incertain de moment en moments Tu dois ferme espérer en sa grâce immortelle, Tu sais bien qu'il nous tient du tout en sa tutelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le ſçay mon ſoulas, ie me confie auſſi En luy ſeul, en qui ſeul ie mets tout mon ſoucy, Qu’il diſpoſe de moy, ſa volonté ſoit faicte.</orig>
          <reg>Je le sais mon soûlas, <persName>Seigneur</persName> me confie aussi En lui seul, en qui seul ie mets tout mon souci, Qu'il dispose de moi, sa volonté soit faite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu t’en dois aſſeurer, &amp; croire qu’imparfaicte Ceſte œuure encommencée en ſoy ne laiſſera, Ie croy qu’a ſon honneur le tout reüſira, De ces confuſions retire ta penſee, Marchons fidelement ma chere Claricee.</orig>
          <reg>Tu t'en dois assurer, et croire qu'imparfaite Cette œuvre encommencée en soi ne laissera, Je crois qu'a son honneur le tout reüsira, De ces confusions retire ta pense, Marchons fidèlement ma chère <persName>Claricee</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie luy veux auant que plus outre paſſer, Francine, dans ces lieux ma priere dreſſer.</orig>
          <reg>Mais ici lui veux avant que plus outre passer, Francine, dans ces lieux ma prière dresser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux auecque toy faire ce bon office, Afin qu’en ce peril nous daigne eſtre propice.</orig>
          <reg>Je veux auecque toi faire ce bon office, Afin qu'en ce péril nous daigne être propice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cla.</orig>
            <reg>Cla.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PRIERE.</orig>
            <reg>PRIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rãd Dieu qui fabriquas ce tout en vn moment Pour ce noble animal ſi puiſſant ſeulement, Qui departis aux Cieux ces grãd' voutes ſublimes A l’air tant de vapeurs, à la mer tant d’abiſmes, D'vn ſeul mot en inſtant, tu fis l’onde tourner, Ce grand tout en ſonplan, quene peur puaui puiſer Sa borne, mainienant,ô ſupreme puiſſance,</orig>
            <reg>Rand Dieu qui fabriquas ce tout en un moment Pour ce noble animal si puissant seulement, Qui départis aux Cieux ces grands voutes sublimes A l'air tant de vapeurs, à la mer tant d'abîmes, D'un seul mot en instant, tu fis l'onde tourner, Ce grand tout en sonplan, quene peur puavi puiser Sa borne, mainienant,ô suprême puissance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eſlance vn traict diuin de ta douce clemence, Que ſi, iuſte vengeur, quelque peu de pitié, Loge encore chez toy, &amp; ſe de l’amitié, Dont tu nous as cheris il te ſouuienne encore, Si de ces beaux obiects que tu fis tant eſclorre, Auant que tous les Cieux, la nature &amp; le temps, Donnaſſent le progrez à la juitte des ans, Ne permets (tout puiſſant) que ce cruel barbare, Exerce ſes fureurs, &amp; qu’en fin il s’empare, De tes chers nourrißõs, tes ſacrez ſaints portraicts Deliure nous par tout de tous ſes vains attraits, Ne permets pas außi qu’il la che ſes ſagettes, Plus dures que ne ſont celles des Meſſagettes, Encore vn coup ſur nous, qu’il ſe puiſſe vanter, De vouloir contre toy, temeraire attenter, Vn effect ſi meſchant, vne folle ſurpriſe, L’effect ne ſera nul, &amp; vaine l’entrepriſe, Si tu preſtes la main, ains d’vn rameau de paix, Arrouſe ceſte eau viue, &amp; la garde à iamais:</orig>
          <reg>Élance un traict divin de ta douce clémence, Que si, jusqu' vengeur, quelque peu de pitié, Loge encore chez toi, et se de l'amitié, Dont tu nous as chéris il te souvienne encore, Si de ces beaux objets que tu fis tant éclorre, Avant que tous les Cieux, la nature et le temps, Donnassent le progrès à la juite des ans, Ne permets (tout puissant) que ce cruel barbare, Exerce ses fureurs, et qu'en fin il s'empare, De tes chers nourri, tes sa saints portraicts Deliure nous par tout de tous ses vains attraits, Ne et pas aussi il la che te sagettes, Plus dures que ne sont celles des m, Encore coup sur nous, il se puisse Dame, Dé li se toi, téméraire et, n effect si ont, m' il surprise, effect ne fa nul, et vaine te, Situ prestes la main, ains rameau de paix, Te ceste eau viue, et la garde iamais:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fais que les clairs rayons de tes faueurs celeſſas Reluiſent maintenant en tous lieux manifeſtes.</orig>
          <reg>Fais que les clairs rayons de tes faveurs celessas Reluisent maintenant en tous lieux manifestes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viuons en tout eſpoir, ne craignons nullemense.</orig>
          <reg>Vivons -en tout espoir, ne craignons nullemense.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons à la fontaine, allons aſſeurément, L’arreſt en est donné qui n'eſt icy noioire, Qui peut tout icy bas, faſſe tout pour ſa gloïre, S’il tient noſtre party, qui ſera contre nous?</orig>
          <reg>Allons à la fontaine, allons assurément, L'arrest en est donné qui n'est ici noyoire, Qui peut tout ici bas, fasse tout pour sa gloïre, S'il tient notre parti, qui sera contre nous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa grace à tous momens requiſe est preste à tous, Lors que ce grand ouurierpar ſa grand' proui dhas Ace vaste vniuers cust donné la cadence,</orig>
          <reg>Sa grâce à tous moments requise est prête à tous, Lors que ce grand ouvrier sa grand' oui dhas Ace vaste univers cût donné la cadence,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fais qu’ores ie recoure en ta douce ſaueur, L’entiere gueriſon, les effects de tà force, Ie reſſens à ce coup, c’eſt aſſez ne t’efforce Dauantage, Seigneur, ie ne puis reſister, Ie ne puis nullement, ie ne puis perſiſter.</orig>
          <reg>Fais qu'ores homme recoure en ta douce saveur, L'entière guérison, les effets de tà force, Je ressens à ce coup, c'est assez ne t'efforce Davantage, Seigneur, je ne puis résister, Je ne puis nullement, je ne puis persister.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O grand Dieu, tu es iuſte, &amp; par tout equitable, Ton Diuin iugement, mon Ame bien aimable Reçois ta gueriſon tu voys bien maintenant, Tu cognois ce que peut le Seigneur tout puiſſant.</orig>
          <reg>Ô grand Dieu, tu es iuste, et par tout équitable, Ton Divin jugement, mon Âme bien aimable <persName>Rec</persName>̧ois ta guérison tu vois bien maintenant, Tu connais ce que peut le <persName>Seigneur</persName> tout puissant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Source ſaincte ſacree ors faicts que ie reſſente, Vne meſme douceur, ſeul fruict de mon attente.</orig>
          <reg>Source sainte sacrée ors faits que sans ressente, Une même douceur, seul fruit de mon attente.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De mon Echo fidelle aſſeuré cy deuant, Ie retourne en ces lieux pour me rendre content.</orig>
          <reg>De mon Écho fidèle assuré cy devant, Je retourne en ces lieux pour me rendre content.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quels feux penetratifs, quelles flammes contraires Se viennent tout à coup gliſſer dans mes arteres?</orig>
          <reg>Quels feux pénétratifs, quelles flammes contraires Se viennent tout à coup glisser dans mes artères?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que voy-ie icy briller, esblouys ſont mes yeux, Ce n’eſt choſe mortelle.</orig>
          <reg>Que vois-je ici briller, éblouis sont mes yeux, Ce n'est chose mortelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla ô cieux iniuſtes cieux!</orig>
          <reg>Cla ô cieux injustes cieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'où vient ce changement, quelle metamorphoſe, Qui cauſe ceſte ardeur dedans ton ame Ecloſe?</orig>
          <reg>D'où vient ce changement, quelle métamorphose, Qui cause cette ardeur dedans ton âme Éclose?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ociel, ô terre, ô mer, ô rages, ô fureurs!</orig>
          <reg>Ociel, ô terre, ô mer, ô rages, ô fureurs!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouure gouffre ton ſein, &amp; eſteints ces chaleurs.</orig>
          <reg>Ouvre gouffre ton sein, et éteints ces chaleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pourquoy ces beautez font elles tãt de plaintes D’où viennent ces ſouſpirs, &amp; ces viues atteintes?</orig>
          <reg>Mais pourquoi ces beautés font elles tant de plaintes D'où viennent ces soupirs, et ces vives atteintes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie les veux eſcouter pour voir à qu’elle fin, Reußira le tout.</orig>
          <reg>Je les veux écouter pour voir à qu'elle fin, Reussira le tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô mal-heureux deſtin Debuois-je (cruautez) receuoir ce ſalaire, Le ſort m’eſt en cecy trop, &amp; par trop contraire.</orig>
          <reg>ô malheureux destin Débuais-je (cruautés) recevoir ce salaire, Le sort m'est en ceci trop, et par trop contraire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais dis moy dis, pourquoy, las!</orig>
          <reg>Mais dis -mo dis, pourquoi, las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>te plains-tu ſi fort Tu cauſe ma chere ame, vne cruelle mort,</orig>
          <reg>te plains-tu si fort Tu cause ma chère âme, une cruelle mort,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ta pauure Francine, en te voyant a inſi Lamenter ſans repos &amp; pleine de ſoucy.</orig>
          <reg>A ta pauvre <persName>Francine</persName>, en te voyant a insi Lamenter sans repos et pleine de souci.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçaurois iuger ce que cela veut dire, Ie voy bien qu’elles ſont en vn tres grand martyre.</orig>
          <reg>Je ne saurais juger ce que cela veut dire, Je vois bien qu'elles sont en un très grand martyre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pleuſt à Dieu que la mort euſt deſia faict finir Le reſte de ma vie, ah!</orig>
          <reg>Plût à Dieu que la mort eût déjà fait finir Le reste de ma vie, ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne puis-je mourir?</orig>
          <reg>ne puis-je mourir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne ſçaurois je ſçauoir doncques maClaricée, Le motif de ta peine?</orig>
          <reg>Ne sçaurois je savoir donc maClaricée, Le motif de ta peine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla ô dure deſtinée.</orig>
          <reg>Cla ô dure destinée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Appreſte toy Cloris, pour le ſoulagement, De ces chaſtes beautez, trop grand eſt leur tourmẽt:</orig>
          <reg>Apprête toi <persName>Cloris</persName>, pour le soulagement, De ces chastes beautés, trop grand est leur tourment:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le deuoir t’y oblige, &amp; iuſte le commande, Mais il vaut mieux encor que quelque peu i’attẽde.</orig>
          <reg>Le devoir t'y oblige, et juste le commande, Mais il vaut mieux encor que quelque peu j'attẽde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’auois trop bien predict ce qui m’eſt ſuruenu, Voila le plein effect de mon ſonge aduenu, Que i’aye dans cest eau gueriſon recouuerte, Tãt s’en faut, mais pluſtoſt, las!</orig>
          <reg>J'avais trop bien prédict ce qui m'est survenu, Voilà le plein effet de mon songe avenu, Que j'aie dans cette eau guérison recouverte, Tant s'en faut, mais plutôt, las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’y trouue à ma perte D’vne cruelle mort, le venimeux poiſon, I'y trouue le tourment d’vne dure priſon, I'y trouue vn autre Enfer, ô flames trop cuiſantes, Sans conſommer ie bruſle, ô combien foudroyantes Sont tes fleches amour qui de ta fiere main M’eſlance dans le cœur &amp; m’ex naure le ſein Ton brandon me martyre, &amp; ta flame mortelle Me retire ſans fin, &amp; ſans fin me martelle.</orig>
          <reg>j'y trouve à ma perte D'une cruelle mort, le venimeux poison, J'y trouve le tourment d'une dure prison, J'y trouve un autre Enfer, ô flammes trop cuisantes, Sans consommer un brûle, ô combien foudroyantes Sont tes flèches amour qui de ta fière main M'élance dans le cœur et m'ex naure le sein Ton brandon me martyre, et ta flamme mortelle Me retire sans fin, et sans fin me martelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu, Francine, Adieu, retire toy de moy, Vn autre amour me rend eſclaue de ſa loy, Ie ſuis priſe en ſes rets, il me tient enchaiſnee, En luy giſt tout mon bien il a ma defiinee.</orig>
          <reg>Adieu, <persName>Francine</persName>, Adieu, retire toi de moi, Un autre amour me rend esclave de sa loi, Je suis prise en ses rets, il me tient enchaînée, En ainsi gît tout mon bien il a ma défiinée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Francine, où ſuiſ ie?</orig>
          <reg><persName>Francine</persName>, où suis ici?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bé, Dieux!</orig>
          <reg>bé, Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>au recit de ce nom?</orig>
          <reg>au récit de ce nom?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>3.</orig>
          <reg>3.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suiſ-ie à moy, qui ſoudain aueugle ma raiſon?</orig>
          <reg>Suis-je à moi, qui soudain aveugle ma raison?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oque me faut-il voir, ſois moy, las!</orig>
          <reg>Oque me faut-il voir, sois -moi, las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſecourable Clo.</orig>
          <reg>secourable <persName>Clo</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Preſte à ce coup ta main, ne ſois impitoyable:</orig>
          <reg>Prête à ce coup ta main, ne sois impitoyable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que iuſtes, mon Seigneur, ſont tous tes iugemens, Puiſque tu ne permets moteur des elemens, Que ta Nymphe reçoiue vn ſouuerain remede De la dure priſon qui forte la poſſede:</orig>
          <reg>Que justes, mon Seigneur, sont tous tes jugements, Puisque tu ne permets moteur des éléments, Que ta Nymphe reçoive un souverain remède De la dure prison qui forte la possède:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au moins conſerue la de la perdition, Qu'elle n’aille du tout ſuyuant ſa paßion;</orig>
          <reg>Au moins conserve la de la perdition, Qu'elle n'aille du tout suivant sa passion;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy?</orig>
          <reg>Quoi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>me veux-tu quitter, ô conſeil ſans adreſſe, Ne crains tu pas d’enhaut vne main vangereſſe?</orig>
          <reg>me veux-tu quitter, ô conseil sans adresse, Ne crains tu pas d'enhaut une main vengeresse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Claricée mon cœur!</orig>
          <reg><persName>Claricée</persName> mon cœur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Retire toy ſoudain De ma face, mon bien giſt au plaiſir mondan.</orig>
          <reg>Retire toi soudain Re ma face, mon bien gît au plaisir mondan.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce toy, belle Nymphe, ouy, mes yeux ne me trõpẽt, Ses façons, ſon beau port, aſſez me le demonſtrent;</orig>
          <reg>Est-ce toi, belle Nymphe, oui, mes yeux ne me trõpẽt, Ses façons, son beau port, assez me le démontrent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce toy, ma Francine, eſt-ce toy mon ſoleil:</orig>
          <reg>Est-ce toi, ma <persName>Francine</persName>, est-ce toi mon soleil:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hé!</orig>
          <reg>Hé!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>reuerray ie encor vne fois ton bel œil?</orig>
          <reg>réverrai ici encor une fois ton bel œil?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne ſuiſ-ie pas trompé?</orig>
          <reg>Ne suis-je pas trompé?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>t’eſt elle, ouy c’eſt elle:</orig>
          <reg>t'est elle, oui c'est elle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy les doux brillants de ſa flame iumelle, Ie m’en vay l’aborder:</orig>
          <reg>Je vois les doux brillants de sa flamme jumelle, Je m'en vais l'aborder:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>toutefois il ſe faut Encore contenir, craignant quelque defaut.</orig>
          <reg>toutefois il se faut Encore contenir, craignant quelque défaut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pauurette, que feray-ie?</orig>
          <reg>Pauvrette, que ferai-je?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô trop dures bleſſures!</orig>
          <reg>ô trop dures blessures!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Veuë de Baſilic, ô poignantes morſures!</orig>
          <reg>Veue de <persName>Basilic</persName>, ô poignantes morsures!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où iray ie à ce coup, le feu de Cupidon S’augmente tellement, &amp; ſon diuin brandon Au profõd de mes os, qu’il faut sãs plus riẽ craindre Que ie cerche à la fin dequoy ces feux eſteindre.</orig>
          <reg>Où ira ie à ce coup, le feu de <persName>Cupidon</persName> S'augmente tellement, et son divin brandon Au profonc de mes os, qu'il faut su plus riés Seigneur Craindre Que cerche à la fin dequoy ces feux éteindre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reuiens à toy reuiens, rameine tes eſprits Au poinct de la raiſon:</orig>
          <reg>Reviens à toi reviens, ramène tes esprits Au point de la raison:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſprits par trop eſpris, E</orig>
          <reg>Esprits par trop épris, <persName>E</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E a</orig>
          <reg>E a</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tu retire, ta face, ô Bergere cruelle, Vn ſi rare threſor me voudrois tu cacher, Nymphe tu ne ſçaurois, permets moy d’aprocher, Pres de toy ma Francine, autrement à ceſte heure, Commande qu’à tes pieds fidellement ie meure.</orig>
          <reg>Tu retire, ta face, ô Bergère cruelle, Un si rare thresor me voudrais tu cacher, Nymphe tu ne saurais, permets moi d'aprocher, Pres de toi ma <persName>Francine</persName>, autrement à cette heure, Commande qu'à tes pieds fidèlement pr meure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloris ie ſuis bien celle en qui ſeul tu ſoulois, Viure ſi conſtamment au plus gay de ces bois:</orig>
          <reg>Cloris Seigneur suis bien celle en qui seul tu soulois, Vivre si constamment au plus gai de ces bois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais maintenant berger, ta Nymphe n’eſt plus telle, Retire toy de moy;</orig>
          <reg>Mais maintenant berger, ta Nymphe n'est plus telle, Retire toi de moi;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ſuis en la tutelle D’vn plus puiſſant que toy, de te gratifier Ie ne puis nullement.</orig>
          <reg>ie suis en la tutelle D'autre plus puissant que toi, de te gratifier Je ne puis nullement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo tu peux ratifier, Ce que ie te requiers?</orig>
          <reg><persName>Clo</persName> tu peux ratifier, Ce que <placeName>Rome</placeName> te requiers?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Loing loing, tout requeſte.</orig>
          <reg>Loing loin, tout requête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O trop cruel arreſt!</orig>
          <reg>Ô trop cruel arrêt!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloris laiſſe ta queſte, Prends ce qui t’eſt acquis, tu ſeras, mon object, Et moy de tes plaiſirs l’agreable ſubiect, Reçoy donc mon amour, voy ce beau ſein d’albaſtre Qui te peut bien-heurer, voy ce doux vent folaſtre Sur ce poil brillonant qui flotte en mille nœux, Voy ceſte belle bouche, &amp; ce teint gracieux, Prẽds vn baiſer pour gage:</orig>
          <reg>Cloris laisse ta quête, Prends ce qui t'est acquis, tu seras, mon object, Et moi de tes plaisirs l'agréable sujet, Reçois donc mon amour, vois ce beau sein d'albâtre Qui te peut bienheurer, vois ce doux vent folâtre Sur ce poil brillonant qui flotte en mille nœux, Voy ce teint grâce, et ce teint grâce, Prends un baiser pour gage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; quoy tu te retire?</orig>
          <reg>et quoi tu te retire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>re Tu n’ẽ faits pas d’eſtat Clo N’augmẽte mõmartyD’auantage bergere.</orig>
          <reg>re Ru n'en faits pas d'état Clo N'augmẽte monmartyD'avantage bergère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt ce te faire tort, (port.</orig>
          <reg>Est -ce te faire tort, (port.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De t’offrir mõ Amour Clo.</orig>
          <reg>De t'offrir mon Amour <persName>Clo</persName> m</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Point, point.</orig>
          <reg>Point, point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mõ ſeul ſupMa Francine, mon tout, mon vinque ma douce, Voy quel eſt mon tourment, tu faicts de la farguche?</orig>
          <reg>Momme seul supMa <persName>Francine</persName>, mon tout, mon vinque ma douce, Vois quel est mon tourment, tu faits de la farguche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clar.</orig>
          <reg>
            <persName>Clar</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne pers que tes pas, entends à moy Cloris.</orig>
          <reg>Tu ne pers que tes pas, entends à moi <persName>Cloris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne veux pas de toy, va cercher ton Doris, Ne m’importune plus Nymphe ie te ſupplie.</orig>
          <reg>Je ne veux pas de toi, va cercher ton <persName>Doris</persName>, Ne m'importune plus Nymphe ie te supplie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne me deffend cela ou c’eſt faict de ma vie:</orig>
          <reg>Ne me défend cela ou c'est fait de ma vie:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais pourquoy mon mignard ne me veux tu cherir, Pourrois-tu voir ta Nymphe entre tes bras mourir?</orig>
          <reg>Mais pourquoi mon mignard ne me veux tu chérir, Pourrais-tu voir ta Nymphe entre tes bras mourir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que faut il que ie voye, hé!</orig>
          <reg>Que faut -il que venir voie, hé!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quoy que veux tu faire, Pauure ame à l’abandon?</orig>
          <reg>quoi que veux tu faire, Pauvre âme à l'abandon?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Claricee l’affairé, Te touche de bien pres, regarde bien à toy, Tu ne me veux oüyr tu te mocques de moy.</orig>
          <reg><persName>Clarièse</persName> l'affairé, Te touche de bien pres, regarde bien à toi, Tu ne me veux ouïr tu te moques de moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mõ Cloris, mõ mignõ.</orig>
          <reg><persName>Momme Cloris</persName>, mõ mignore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Francine ma mignõne, Au moins vn petit mot, voicy ie m’abandonne, Du ioutà ta mercy, prononce moy l’arreſt, Ou de mort ou de vie.</orig>
          <reg>Francine ma mignõne, Au moins un petit mot, voici même m'abandonne, Du ici ta merci, prononce moi l'arrêt, Ou de mort ou de vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Entrons dans la foreſt, Mon petit Adonis, mon mignon, mon Narciſſe, Veux tu qu’en ſon printemps ceſte fleur ſe fanniſſe?</orig>
          <reg>Entrons dans la forêt, Mon petit <persName>Adonis</persName>, mon mignon, mon Narcisse, Veux -tu qu'en son printemps cette fleur se fannisse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viens ie te tends les bras.</orig>
          <reg>Viens Seigneur te tends les bras.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie te l’ay ià tant dit Ie ne te puis aymer, en voilà donc l’edict.</orig>
          <reg>Je te l'ai jà tant dit Je ne te puis aimer, en voilà donc l'édict.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne me peux aimer, il faut moy qué ie t’ayme.</orig>
          <reg>Tu ne me peux aimer, il faut moi quépris t'aime.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ayme qui tu voudras, le ſeul bien que i’eſtime Ne giſt qu’en c’eſt object, iamais ie n’aymeray, Autre que toy Francine, autre ne cercheray:</orig>
          <reg>Aime qui tu voudras, le seul bien que j'estime Ne gît qu'en c'est object, jamais quelque n'aimerai, Autre que toi <persName>Francine</persName>, autre ne cercherai:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par toy ie vis ou meurs, à toy ſeule i’aſpire, Tu poſſede mon cœur, que toy ie ne reſpire.</orig>
          <reg>Par toi était vis ou meurs, à toi seule j'aspire, Tu possède mon cœur, que toi toujours ne respire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ne ſera de moy que tu triompheras, Tu chanteras victoire à lors que tu m’auras, Les contraires pluſtoſt s’vniront tous enſemble, Auãt que de t’aymer.</orig>
          <reg>Ce ne sera de moi que tu triompheras, Tu chanteras victoire à lors que tu m'auras, Les contraires plutôt s'uniront tous ensemble, Avant que de t'aimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Nymphe ce me ſemble Ie ne te faicts point tort pour te vouloir ſeruir.</orig>
          <reg>Ô Nymphe ce me semble Je ne te faits point tort pour te vouloir servir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu es trop inſolent, il faut il faut fuir Ton aſpect imporiun, Cloris deuant ma face, Ne te viens plus offrir:</orig>
          <reg>Tu es trop insolent, il faut il faut fuir Ton aspect imporiun, Cloris devant ma face, Ne te viens plus offrir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>muu boyeoqueueundate:</orig>
          <reg>mu boyeoqueueundate:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne te veux plus voïr, à Dieu berger à Dieu.</orig>
          <reg>Je ne te veux plus voïr, à Dieu berger à Dieu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M lors ie t’aimeray.</orig>
          <reg>M lors iequ'aimerai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O ſentence mortelle, Ie porte dans le ſein vne mortbien cruelle, Chetiue que ie ſuis?</orig>
          <reg>Ô sentence mortelle, Je porte dans le sein q mortbien cruelle, Chétive que ie suis?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>las, mon Cloris helas:</orig>
          <reg>las, mon <persName>Cloris</persName> hélas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que dis tu?</orig>
          <reg>Que dis tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tiens, pluſtoſt aduence mon treſpas, Arrache moy le cœur, me voila toute preſte, Depeſche, oſte moy ce qui de plus cher me reſte:</orig>
          <reg>tiens, plutôt avence mon trépas, Arrache moi le cœur, me voilà toute prête, Dépêche, ôte moi ce qui de plus cher me reste:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non plus il faut mourir, hé que retarde tu?</orig>
          <reg>Non plus il faut mourir, hé que retarde tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne doibs craindre, prends cruel ton ferpointu.</orig>
          <reg>Tu ne dois craindre, prends cruel ton ferpointu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>clo.</orig>
          <reg>clo.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy bien ce que c’eſt, bergere, ma preſence Ne ſera cy apres cauſe de ta ſouffrance:</orig>
          <reg>Je vois bien ce que c'est, bergère, ma présence Ne sera cy après cause de ta souffrance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy, ne vois tupas bien le tourment où ie ſuis?</orig>
          <reg>Quoi, ne vois tupas bien le tourment où tu suis?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ſçais que mon amour donner ie ne te puis, Autant ou plus que toy, la peine me domine:</orig>
          <reg>Tu sais que mon amour donner ici ne te puis, Autant ou plus que toi, la peine me domine:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourchaſſe toy allieurs ie ſuis à ma Francine, Celle qui me bien-heure, en qui giſt tout mon bien, Mon eſperance;</orig>
          <reg>Pourchasse toi allieurs votre suis à ma <persName>Francine</persName>, Celle qui me bienheure, en qui gît tout mon bien, Mon espérance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bref c’eſt tout mon entretien, Ie m’en vay la cercher par tout ie la veux ſuiure.</orig>
          <reg>bref c'est tout mon entretien, Je m'en vais la cercher par tout ie le veux suivre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cla.</orig>
          <reg>cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il s’en va le barbare, il faut ceſſer de viure, Ah!</orig>
          <reg>Il s'en va le barbare, il faut cesser de vivre, Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cœur plus dur que roche, ah Berger ſans pitié, Tu ne veux accepter ma fidelle amitié, Mes accueils amoureux, mes baiſers tu meſpriſe.</orig>
          <reg>cœur plus dur que roche, ah Berger sans pitié, Tu ne veux accepter ma fidèle amitié, Mes accueils amoureux, mes baisers tu méprise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De quelle laſcheté ton ame eſt elle eſpriſe?</orig>
          <reg>De quelle lâcheté ton âme est elle éprise?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu te ris de mon mal, faut il cruel tourment, En mourant que ie viue, &amp; ie meure en viuant?</orig>
          <reg>Tu te ris de mon mal, faut -il cruel tourment, En mourant que je vive, et toujours meure en vivant?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme la chaſte Tourte en perdant ſa compagne, V'agabonde touſiours erre par la campagne, Volletant cà &amp; là ſa perte regrettant, Elle va par les bois tout autre meſpriſant:</orig>
          <reg>Comme la chaste Tourte en perdant sa compagne, Vagabonde toujours erre par la campagne, Volletant cà et là sa perte regrettant, Elle va par les bois tout autre méprisant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et iamais d’autre lieux ſoucieuſe ne cerche,</orig>
          <reg>Et jamais d'autre lieux soucieuse ne cerche,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour vnicque ſoulas, qu’vne branche bien ſeiche, Ainſi ie veux errer, &amp; me plaindre en ces lieux, Ne doibs-ie iuſtement en accuſer les Cieux?</orig>
          <reg>Pour unique soûlas, qu'une branche bien seiche, Ainsi femme veux errer, et me plaindre en ces lieux, Ne doibs-je justement en accuser les Cieux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, ouy ie veux errer, ſeulette abandonnée, Par les deſerts confus, de pleurs accompagnées Seulement, ô berger, bergerplus que brutal, Me debuois tu cauſer, ô perfide ce mal?</orig>
          <reg>Oui, oui Princes veux errer, seulette abandonnée, Par les déserts confus, de pleurs accompagnées Seulement, ô berger, bergerplus que brutal, Me débuais tu causer, ô perfide ce mal?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las!</orig>
          <reg>Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie debuois perir entrant dedans ce monde, Ou bien ie ne deuois naiſtre en ſa ſphere ronde:</orig>
          <reg>ie débuais périr entrant dedans ce monde, Ou bienris ne de naître en sa sphère ronde:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy ne m’oſtas tu les yeux auec le cœur?</orig>
          <reg>Pourquoi ne m'ôtas tu les yeux avec le cœur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au moins ie n’euſſe veu ny ſenty ce mal-heur, Tu me penſe quiter, &amp; que ie reſte en vie, Pluſtoſt la louue ſoit d’vn rocher pourſuiuie, Car mon cœur eſt à toy comme il eſt tout à moy:</orig>
          <reg>Au moins ie n'eusse vu ni y ce malheur, Tu me pense quitter, et que sans reste en vie, Plutôt la louve soit d'un rocher poursuivie, Car mon cœur est à toi comme il est tout à moi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viuras-tu bien ſans moy, moy qui ne vis qu’en toy?</orig>
          <reg>Vivras-tu bien sans moi, moi qui ne vis qu'en toi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais vn autre obiect ne me peut faire viure, Ie ſçay bien que l’honneur me deffend de te ſuiure:</orig>
          <reg>Jamais un autre objet ne me peut faire vivre, Je sais bien que l'honneur me défend de te suivre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auoir tant trauaillé pour eſpouſer la mort.</orig>
          <reg>Avoir tant travaillé pour épouser la mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour voir ce dur départ, ô déplorable ſort, L’amour me permettra que pour toy ſeul ie meure:</orig>
          <reg>Pour voir ce dur départ, ô déplorable sort, L'amour me permettra que pour toi seul té meure:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt trop, c’eſt trop tardé;</orig>
          <reg>C'est trop, c'est trop tardé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt trop fait de demeure, C’eſt trop mourir, c’eſt trep ſe donner aux douleurs.</orig>
          <reg>c'est trop fait de demeure, C'est trop mourir, c'est trép se donner aux douleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt par trop lamenter, c’eſt trop viure en langeurs, Il faut mon cher Cloris, qu’encore vn coup ie tente Pour ſçauoir ſi ie doibs perdre en fin mon attente.</orig>
          <reg>C'est par trop lamenter, c'est trop vivre en langeurs, Il faut mon cher <persName>Cloris</persName>, qu'encore un coup ie tente Pour savoir si personne doibs perdre en fin mon attente.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Scene</orig>
          <reg>Scène</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Scene III.</orig>
            <reg>Scène III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lAmour Diuin, Cupidon.</orig>
            <reg>LAmour Divin, <persName>Cupidon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Amour Diuin.</orig>
            <reg>L'Amour Divin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aut-il donc que i’endure vn affront ſi vilain?</orig>
            <reg>Aut-il donc que j'endure un affront si vilain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H Hé!</orig>
            <reg>H Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourrai-ie bien voir mon Empire Diuin, Mes deßeins arreſtez, meſpriſer de la ſorte, Par vn petit fripon, par ſa fiere cohorte:</orig>
            <reg>pourrai-je bien voir mon Empire Divin, Mes desseins arrêtés, mépriser de la sorte, Par un petit fripon, par sa fière cohorte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l'empeſcheray bien, hé!</orig>
            <reg>Je l'empêcherai bien, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy de mon brandon, Ce muguet frizotté, ce mignard Cupidon Triomphera par tout, &amp; l’iniure impunie Poltron ie laiſſerois, i’auray pluſtoſt ſa vie, Tes efforts ſeront vains, tu cours apres l’eſclair, C’est proprement former des chimeres en l’air.</orig>
            <reg>quoi de mon brandon, Ce muguet frizotté, ce mignard <persName>Cupidon</persName> Triomphera par tout, et l'injure impunie <persName>Poltron</persName> ie laisserais, j'aurai plutôt sa vie, Tes efforts seront vains, tu cours après l'éclair, C'est proprement former des chimères en l'air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non pluſtoſt des Cieux les ſuprémes puißãces Touies i’inuoqueray pour punir ces offences.</orig>
            <reg>Non, non plutôt des Cieux les suprême puissants Touies j'invoquerai pour punir ces offenses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceste viande eſt pour toy de trop bon appetit, Il te faudroit auoir vn peu meilleur credit.</orig>
            <reg>Cette viande est pour toi de trop bon appétit, Il te faudrait avoir un peu meilleur crédit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne te vanteras long temps de ta victoire Petit Dariolet, tu t’en fais trop accroire, Tes dards ſontémouſſez, aueugle &amp; traiſtre archer, Que d’vn bras enfantin tu me veux décocher:</orig>
            <reg>Tu ne te vanteras long temps de ta victoire Petit <persName>Dariolet</persName>, tu t'en fais trop accroire, Tes dards sontémoussez, aveugle et traître archer, Que d'un bras enfantin tu me veux décocher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne le voy-ie pas ſortir de ce boccage?</orig>
            <reg>Mais ne le vois-je pas sortir de ce bocage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me trompe point:</orig>
            <reg>Je ne me trompe point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt luy, ſus donc courage, Aux armes, penſe à toy, mignon, car à ce coup Ie ſeray ton vainqueur ſans attendre beaucoup, Deffends toy ſi tu peux, la faueur de fortune Ne peut te guarantir, ny moins encor Neptune, Quãd il voudroittarmé de ſon Trident d’erain, Te deffendre Amoureau du foudre de ma main,</orig>
            <reg>c'est lui, sus donc courage, Aux armes, pense à toi, mignon, car à ce coup Je serai ton vainqueur sans attendre beaucoup, Défends toi si tu peux, la faveur de fortune Ne peut te garantir, ni moins encor <persName>Neptune</persName>, Quand il voudroittarmé de son Trident d'erain, Te défendre Amoureau du foudre de ma main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De ces grands Taille bras, d’aualeurs de riuieres.</orig>
            <reg>De ces grands Taille bras, d'avaleurs de rivières.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore dis moy, qui te picque ſi fort, Qui te meut à cecy, i’a ton faict quelque tort?</orig>
            <reg>Mais encore dis -moi, qui te pique si fort, Qui te meut à ceci, j'a ton fait quelque tort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſert tant de feux, tant de viues boutades, Ces Paniques terreurs à quoy tant de Brauades?</orig>
            <reg>À quoi sert tant de feux, tant de vives boutades, Ces Paniques terreurs à quoi tant de Bravades?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant paroiſtre en lice, il faut ſçauoir dequoy, En premier l’on agit, &amp; dire le pourquoy?</orig>
            <reg>Avant paraître en lice, il faut sçauoir dequoy, En premier l'on agit, et dire le pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment:</orig>
            <reg>Comment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt ainſi donc Aueugle impitoyable Que tu me veux brauer, ô monſtre deteſtable, Quoy?</orig>
            <reg>c'est ainsi donc Augle impitoyable Que tu me veux braver, ô montre détestable, Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne vois tu pas bien le tort que i’ay receu De toy petit Archer, crois tu qu'à mon deçeu, Tu me puiſſe offenſer, &amp; me rauir encore, Contre ma volonté les Nymphes que i’honore?</orig>
            <reg>ne vois tu pas bien le tort que j'ai reçu De toi petit Archer, crois tu qu'à mon déçu, Tu me puisse offenser, et me ravir encore, Contre ma volonté les Nymphes que j'honore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en auray ma raiſon:</orig>
            <reg>J'en aurai ma raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſus ſus, venons aux mains.</orig>
            <reg>sus sus, venons aux mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cu.</orig>
            <reg>Cul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourray-ie reſiſter, à ces traicts inhumains:</orig>
            <reg>Pourrai-je résister, à ces traits inhumains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te haſte point tant, il faut que ie t’accuſe, Du tort que tu m’as faict, ne vois tu pas ta ruſe, Ne m’eſt il pas permis de recercher le mien.</orig>
            <reg>Ne te hâte point tant, il faut que tu t'accuse, Du tort que tu m'as fait, ne vois tu pas ta ruse, Ne m'est il pas permis de recercher le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne doibs attenter, où tu ne pretends rien, De me vouloir priuer d’vn bien que ie poſſede?</orig>
            <reg>Tu ne dois attenter, où tu ne prétends rien, De me vouloir priver d'un bien que ie possede.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y aura moyen d’y mettre bon remede.</orig>
            <reg>Il y aura moyen d'y mettre bon remède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Nymphes ſont à moy, tu n’en ignore pas:</orig>
            <reg>Ces Nymphes sont à moi, tu n'en ignore pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as rauy leurs cœurs par tes charmeux apas I'en ay reconquis l’vne, &amp; tiré de tes charmes, Faloit il leur donner ces cruelles alarmes?</orig>
            <reg>Tu m'as ravi leurs cœurs par tes charmeux appas J'en ai reconquis l'une, et tiré de tes charmes, Falait il leur donner ces cruelles alarmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le rendez-vous, vuidons ce different, C’a ça (Malicieux) voyons en fin comment, Tu te ſçauras deffendre, ie veux que tu la rende.</orig>
            <reg>Voici le rendez-vous, vidons ce différent, C'a çà (Malicieux) voyons en fin comment, Tu te sauras défendre, plein veux que tu la rende.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cup.</orig>
            <reg>Cup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie la rende, auant iu enpayras l’amende.</orig>
            <reg>Que que la rende, avant ju enpaïras l'amende.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sus voyons qui l’aura, c’eſt vn trop bon morceaus Cela ne t’appartient, tout beau Mignon, tout beau, Prẽs vn peu mieux ton tẽps, pare toy de mes fléches.</orig>
            <reg>Sus voyons qui l'aura, c'est un trop bon morceaus Cela ne t'appartient, tout beau Mignon, tout beau, Prens un peu mieux ton temps, pare toi de mes flèches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Ame Il a faict vn grand coup, ô que de grandes bréches;</orig>
            <reg>l'Âme Il a fait un grand coup, ô que de grandes brèches;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ceſtuy-cy mignard, deffendre il ie conuient, Mon traict s’adreſſe à toy.</orig>
            <reg>À celui-cy mignard, défendre il ie convient, Mon trait s'adresse à toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le bon heur te vient, Reprẽds reprẽds haleine Cup.</orig>
            <reg>Tout le bon heur te vient, Reprends reprends haleine <persName>Cup</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô la grãde aſſeurãce, Penſe à toy ſeulement, tu perdras ta creance.</orig>
            <reg>ô la grande assurance, Pense à toi seulement, tu perdras ta créance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’A.</orig>
            <reg>l'A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus ſus c’eſt à ce coup, qu’il nous en faut vuider.</orig>
            <reg>Sus sus c'est à ce coup, qu'il nous en faut vider.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cup.</orig>
            <reg>Cup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pourſuis d’auantage, ah!</orig>
            <reg>Ne poursuis d'avantage, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie te doibs ceder, D.</orig>
            <reg>Ne te dois céder, <persName>D</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez, c’eſt aſſez:</orig>
            <reg>C'est assez, c'est assez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie recognois ta force, Ton pouuoir eſt trop grand, las!</orig>
            <reg>Je reconnais ta force, Ton pouvoir est trop grand, las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas ne t'efforce, Pour me faire ſouffrir, d’autres nouueaux tourmẽts.</orig>
            <reg>hélas ne t'efforce, Pour me faire souffrir, d'autres nouveaux tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſchant Auorton, ce ſont allegements.</orig>
            <reg>méchant <persName>Auorton</persName>, ce sont allégements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu demandes donc, vſe de reſiſtance, Si tu peux maintenant, où eſt or tapuiſſante Tu as perdu ta force, à la fin te voicy, Subiect, abandonnné, reduict à ma mercy, Que veux tu que ie faſſe?</orig>
            <reg>Que tu demandes donc, use de résistance, Si tu peux maintenant, où est or tapisante Tu as perdu ta force, à la fin te voici, Subiect, abandonné, réduit à ma merci, Que veux tu que sans fasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie te tuë, Tu n’en peux eſchapper, à fuir, ne t’eſuertuë, Ton chemin ſeroit court, Cup.</orig>
            <reg>Il faut que <persName>Seigneur</persName> te tue, Tu n'en peux échapper, à fuir, ne t'évertue, Ton chemin serait court, Cup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pardonne moy.</orig>
            <reg>pardonne -moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu demande pardon i’auray pitié de toy, Traiſtre, comme tu eus de mes chaſtes Bergeres, Inuocque à ton ſecours mille &amp; mille Megeres, Mille fureurs d’Enfers!</orig>
            <reg>Tu demande pardon j'aurai pitié de toi, Traître, comme tu eus de mes chastes <persName>Bergères</persName>, Inocque à ton secours mille et mille Mères, Mille fureurs d'Enfers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>las il m'eſt eſchappé, Ah!</orig>
            <reg>las il m'est échappé, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laſche que ie ſuis.</orig>
            <reg>lâche que Que suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cup.</orig>
            <reg>Cup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’oyſeau eſt attrappé, S’il ne reprẽd ſon vol.</orig>
            <reg>L'oiseau est attrapé, S'il ne reprend son vol.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’A.</orig>
            <reg>l'A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Engeance cauteleuſe, Peſte de l’vniuers, mortelle &amp; dangereuſe, Larmoyant Crocodille.</orig>
            <reg>Engeance cauteleuse, Peste de l'Hivers, mortelle et dangereuse, Larmoyant <persName>Crocodille</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy, donc tu me fuis?</orig>
            <reg>quoi, donc tu me fuis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu paye ce tort, choſe qui t’eſt bien duë, Car autrement iamais, traiſtre, ie ne ſerois Content, ſi quelque iour ie ne te puniſſois.</orig>
            <reg>Que tu paie ce tort, chose qui t'est bien due, Car autrement jamais, traître, notre ne serais Content, si quelque jour On ne te punissais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Celghiisein emt el diveo deres</orig>
          <reg>Celghiisein ét elle divo deres</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 che N ceſt Acte paroiſt Doris, Berger fort paſſionné de Claricee qui la cerchãt de toutes parts, &amp; ſe plaignant de l’Amour, il rencontre vn Satyre enchanteur, par lequel il eſt aſſeuré de voir ſa Bergere par l’enchantement que fit ce Satyre:</orig>
            <reg>8 che N cest Acte paraît <persName>Doris</persName>, Berger fort passionné de <persName>Clarièse</persName> qui la cerchant de toutes parts, et se plaignant de l'Amour, il rencontre un Satyre enchanteur, par lequel il est assuré de voir sa Bergère par l'enchantement que fit ce Satyre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là deſſus il rencontre ſon Cloris qu’il aimoit fort vniquemẽt:</orig>
            <reg>Là -dessus il rencontre son <persName>Cloris</persName> qu'il aimait fort uniquement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils ſ'embraſſent pour auoir eſté long temps abſent l’vn de l’autre, &amp; apres mille careſſes, Doris aſſeure ſon Cloris qu’il iouïroit de ſa Bergere, &amp; luy de la ſienne:</orig>
            <reg>ils s'embrassent pour avoir été long temps absent l'un de l'autre, et après mille caresses, <persName>Doris</persName> assure son <persName>Cloris</persName> qu'il jouirait de sa <persName>Bergère</persName>, et lui de la sienne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Satyre peu apres trouue bien à propos Claricee qui ſe plaignoit de Cloris, &amp; penſant de la reduire à ſon Berger il en deuient amoureux, &amp; la veut forcer:</orig>
            <reg>le <persName>Satire</persName> peu après trouve bien à propos <persName>Claricée</persName> qui se plaignait de <persName>Cloris</persName>, et pensant de la réduire à son Berger il en devient amoureux, et la veut forcer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle faiſant la rebelle il change ſon amour en rage, &amp; la metamorphoſe en rocher.</orig>
            <reg>Elle faisant la rebelle il change son amour en rage, et la métamorphose en rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fait il graue vn eſcrit ambigu ſur ce dit rocher, &amp; ſe retire.</orig>
            <reg>Ce fait il grave un écrit ambigu sur ce dit rocher, et se retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acte III.</orig>
            <reg>Acte III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scene premiers.</orig>
            <reg>Scène premiers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris, le satyre.</orig>
            <reg><persName>Doris</persName>, le satire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q Doris.</orig>
            <reg>Q <persName>Doris</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CA, deſia la Déeſſe au beau front argenté 610 Qui tout ſon luſtre tiẽt de ſon frere emprunté, Deux fois douze courants du grand Globe celeſte A le cours affranchy d’vn air graue-modeſte, Depuis que trop haſtif, trop à mon intereſt, I’ay quitté le plaiſir, fol, de noſtre foreſt, Et deſià douze fois par ſa vaſte carriere, Le courrier a conduit ſon char porte-lumiere, Depuis qu’en ces deſerts, ie cerche languiſſant Vn bien, dont ie ne puis me rendre iouïſſant:</orig>
            <reg>CA, déjà la Déesse au beau front argenté 610 Qui tout son lustre tient de son frère emprunté, Deux fois douze courants du grand Globe celeste A le cours affranchi d'un air grave-modeste, Depuis que trop hâtif, trop à mon intérêt, J'ai quitté le plaisir, fol, de notre forêt, Et déjà douze fois par sa vaste carrière, Le courrier a conduit son char porte-lumière, Depuis qu'en ces déserts, je cherche languissant Un bien, dont toutes ne puis me rendre jouissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie crains que ſur tout en vain ie ne pourchaſſe Le plus ſouuent on perd l’attente de la chaſſe:</orig>
            <reg>Mais ainsi crains que sur tout en vain ie ne pourchasse Le plus souvent on perd l'attente de la chasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains qu’Amour me trõpe, &amp; ne me ſoit mẽteur De nos maux plus cruels ſeul &amp; premier auteur, Qu’il vueille ſeulement, me nourrir d’eſperance Pour ſe rire à la fin de ma trop grand' conſtance, Et du mal infiny qu’il me fait reſſentir, Pour vn diuin ſuiect qui veut m’aneantir:</orig>
            <reg>Je crains qu'Amour me troupe, et ne me soit mẽteur De nos maux plus cruels seul et premier auteur, Qu'il veuille seulement, me nourrir d'espérance Pour se rire à la fin de ma trop grand constance, Et du mal infini qu'il me fait ressentir, Pour un divin sujet qui veut m'anéantir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si eſt ce que ſur tout ceſte belle pourſuitte, Laſche, il ne faut laiſſer en ſi douce conduitte:</orig>
            <reg>Si est ce que sur tout cette belle poursuite, <persName>Lasche</persName>, il ne faut laisser en si douce conduite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux vaincre ou mourir, rẽdre ou gaigner le fort, Et braue ſouſtenir ce feminin effort:</orig>
            <reg>Je veux vaincre ou mourir, rendre ou gagner le fort, Et brave soutenir ce féminin effort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pour ce ſeul ſuiect mon ame m’eſt rauie Cent fois, puis tout à coup ie prends nouuelle vie.</orig>
            <reg>Car pour ce seul sujet mon âme m'est ravie Cent fois, puis tout à coup deux prends nouvelle vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las, mignonne où es tu?</orig>
            <reg>Las, mignonne où es tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle forte priſon Obſcurcit ton bel œil, viens ſous cet horizon,</orig>
            <reg>quelle forte prison Obscurcit ton bel œil, viens sous cet horizon,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Viens luire mon ſoleil, ſous ce doux hemiſphere, De ta perte, mon mal, ou bien ma mort i’infere, Mille fois tu me fais mourir de iour en iour, Fuiras tu pour iamais ce gracieux ſeiour?</orig>
          <reg>Viens luire mon soleil, sous ce doux hémisphère, De ta perte, mon mal, ou bien ma mort j'infère, Mille fois tu me fais mourir de jour en iour, Fuiras tu pour jamais ce gracieux seiour?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie meurs d’impatience en ceſte attente dure, Si ie ne voy bien toſt ton œil pour qui i’endure.</orig>
          <reg>Je meurs d'impatience en cette attente dure, Si tu ne vois bien tôt ton œil pour qui j'endure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſents que mon Eſprit ſans reſiſter s’abat, Et i’eſpreuue en mon cœur vn furieux combas:</orig>
          <reg>Je sents que mon Esprit sans résister s'abat, Et j'épreuve en mon cœur un furieux combas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſents affoiblir, tout en moy diminuë, Bel aſtre de nos iours, vn ſeul traict de ta veuë Pour tirer ton Doris de ceſte ſombre nuict:</orig>
          <reg>Je me sents affaiblir, tout en moi diminue, Bel astre de nos jours, un seul trait de ta vue Pour tirer ton <persName>Doris</persName> de cette sombre nuit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ſçais bien que ſans toy tout ce que i’ay me nuit, Comme ſans ſon Titan la ſoucieuſe amante N'agit plus le beau rond de ſa fleur blondiſſante, Et comme vn beau iardin deſpoüillé de ſes fleurs, Ne donne &amp; ne rend plus ſes plaiſantes odeurs, Ou bien comme vn flambeau priué de ſa matiere Se perd alors qu’il perd le beau de ſa lumiere:</orig>
          <reg>Tu sais bien que sans toi tout ce que j'ai me nuit, Comme sans son <persName>Titan</persName> la soucieuse amante N'agit plus le beau rond de sa fleur blondissante, Et comme un beau jardin despoüillé de ses fleurs, Ne donne et ne rend plus ses plaisantes odeurs, Ou bien comme un flambeau privé de sa matière Se perd alors qu'il perd le beau de sa lumière:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi ie vay mourant, &amp; me perds peu à peu, Et par fauie de iour, &amp; par faute de feu.</orig>
          <reg>Ainsi ici vais mourant, et me perds peu à peu, Et par favie de jour, et par faute de feu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux qu’eſt ce que ie voy, quel mõſtre abhominable Se preſente à mes yeux, ô qu’il eſt effroyable?</orig>
          <reg>Dieux qu'est ce que personne vois, quel monstre abhominable Se présente à mes yeux, ô qu'il est effroyable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il s’approche bien pres, il tend tout droit à moy, Il me veut outrager ſans ſçauoir le pourquoy, Ie ne puis pas ſouffrir la hideuſe preſence De ce monſtre infernal, malheureuſe occurrence:</orig>
          <reg>Il s'approche bien pres, il tend tout droit à moi, Il me veut outrager sans savoir le pourquoi, Je ne puis pas souffrir la hideuse présence De ce monstre infernal, malheureuse occurrence:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au moins ſi tu reſtois en ces lieux, mon Cloris.</orig>
          <reg>Au moins si tu restais en ces lieux, mon <persName>Cloris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu pourrois à ce coup ſecourir ton Doris.</orig>
          <reg>Tu pourrais à ce coup secourir ton <persName>Doris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce pauure Bergerot au ſeul bruit d’vne mouſche</orig>
          <reg>Ce pauvre Bergerot au seul bruit d'une mousche</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Craintif cõme vn lapreau iout ſoudain s’eſcarmouMon ombre luy fait peur, à mõ premier aſpect, (che, Il fuit tout tremblotant, c’eſt craindre ſans ſuiect:</orig>
          <reg>Craintif comme vn lapreau jout soudain s'écarmouMon ombre avait fait peur, à mon premier aspect, (che, Il fuit tout tremblotant, c'est craindre sans sujet:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pauuret, où fuis-tu, viença, tourne viſage, N’aye crainte de rien, quoy ce groſier corſage T’esbranſle t’il ſi toſt?</orig>
          <reg>Mais pauvret, où fuis-tu, viença, tourne visage, N'aie crainte de rien, quoi ce grosier corsage T'ébranle t'il si tôt?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas Saty.</orig>
          <reg>Hélas <persName>Saty</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’as tu Berger?</orig>
          <reg>Qu'as tu Berger?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Doris.</orig>
          <reg>
            <persName>Doris</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aye picié de moy.</orig>
          <reg>Aye picié de moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Saty.</orig>
          <reg>
            <persName>Sati</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne veux t’outrager, Laiße la crainte à part, Tu es en aſſeurance, Diſpoſe de mon bras, &amp; cognois ma puiſſance, Qui n’a point de pareille, Aſſeure toy ſur moy.</orig>
          <reg>Je ne veux t'outrager, Laisse la crainte à part, Tu es en assurance, Dispose de mon bras, et connais ma puissance, Qui n'a point de pareille, Assure toi sur moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Doris.</orig>
          <reg>
            <persName>Doris</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C'eſt ſans le meriter.</orig>
          <reg>C'est sans le mériter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Saty.</orig>
          <reg>
            <persName>Sati</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non ie ſuis tout à toy, Ie ſuis celuy qui peut en deſpit de l'enuie, Contre tous attentats te conſeruer la vie:</orig>
          <reg>Non ie suis tout à toi, Je suis celui qui peut en dépit de l'envie, Contre tous attentats te conserver la vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt moy, c’eſt moy qui puis détroſner toꝰ les Dieux, Meſme ce grand Iupin premier maiſtre des Cieux, Ie puis non ſeulement, Moy, rauir Proſerpine Des mains du fier Pluton:</orig>
          <reg>C'est moi, c'est moi qui puis détrôner toù les Dieux, Même ce grand <persName>Jupin</persName> premier maître des Cieux, Je puis non seulement, Moi, ravir <persName>Proserpine</persName> Des mains du fier <persName>Pluton</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais le mettre en ruine.</orig>
          <reg>Mais le mettre en ruine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu veux tu verras que i’iray promptement A Neptune arracher ſon funeſte Trident:</orig>
          <reg>Si tu veux tu verras que j'irai promptement A <persName>Neptune</persName> arracher son funeste Trident:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour toy plein de valeur, i’iray delà les ondes, Tout tel que tu me voy, cercher des nouueaux mõEt plus hardy là bas au proſond des Enfers, (des, Malgré les habitans, m’emparer de leurs fers:</orig>
          <reg>Pour toi plein de valeur, j'irai delà les ondes, Tout tel que tu me vois, cercher des nouveaux montrez mon hardi là bas au prosond des Enfers, (des, Malgré les habitants, m'emparer de leurs fers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cõmande ſeulement.</orig>
          <reg>Commande seulement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt trop de bien, Satyre, Que tu me veux, ma foy ta puiſſance i’admire, Ta force, &amp; ta valeur.</orig>
          <reg>C'est trop de bien, Satire, Ta pu mesance, ma foi ta puissance j'admire, Ta force, et ta valeur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nõ ne m’eſpargne pas, Iamais pour ton ſuier ient purinuray mes pas.</orig>
          <reg>Nomme ne m'épargne pas, Jamais pour ton suer jent purinurai mes pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où eſt ce haut Tonnãt, qu’il vienne auec ſon foudre,</orig>
          <reg>Où est -ce haut Tonnant, qu'il vienne avec son foudre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>52 Pour augmenter mon mal, il a mis dans les yeux D’vne fiere beauté mille fers, mille eſpieux, Vne beauté rebelle, vne beauté farouche Qu'au ſeul mot de l’amour à l’inſtãt s’eſcarmouche, Qui me naure ſans fin ſans pouuoir ſubſiſter, Qui me tue ſans fin ſans pouuoir reſiſter.</orig>
            <reg>52 Pour augmenter mon mal, il a mis dans les yeux D'une fière beauté mille fers, mille épieux, Une beauté rebelle, une beauté farouche Qu'au seul mot de l'amour à l'instant s'escarmouche, Qui me naure sans fin sans pouvoir subsister, Qui me tue sans fin sans pouvoir résister.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Sa.</orig>
            <reg>le Sa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu es donc amoureux?</orig>
            <reg>Tu es donc amoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy ſeul à l’õbre poris.</orig>
            <reg>C'est pourquoi seul à l'ombre poris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu eſtois l’autre iour penſif en vn lieu ſombre.</orig>
            <reg>Tu étais l'autre jour pensif en un lieu sombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray ie le fuis, las (par trop ie le ſuis, Ie le ſuis, dont i’en ſuis comblé de mille ennuis:</orig>
            <reg>Il est vrai assez le fuis, las (par trop deux le suis, Je le suis, dont j'en suis comblé de mille ennuis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dure loy de l’Amour, i’ay perdu mas franchiſe, Ma chere liberté, que i’auois toute acquiſe!</orig>
            <reg>Dure loi de l'Amour, j'ai perdu mas franchise, Ma chère liberté, que j'avais toute acquise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Sa.</orig>
            <reg>le Sa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le voy bien, Berger, ie veois à ta façon Que tu n’es pas content d’eſtre en ceſte priſon.</orig>
            <reg>Je le vois bien, Berger, une veais à ta façon Que tu n'es pas content d'être en cette prison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris.</orig>
            <reg>
              <persName>Doris</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La priſon où ie ſuis me ſeroit agreable, Et mon aſpre tourment augmenté deſirable, Si ie pouuois reuoir celle qui cauſe icy Mon tourment, ma priſon, mes regrets, mon ſoucy.</orig>
            <reg>La prison où tu suis me serait agréable, Et mon âpre tourment augmenté désirable, Si apprendre pouvais revoir celle qui cause ici Mon tourment, ma prison, mes regrets, mon souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Sa.</orig>
            <reg>le Sa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Embraſſe moy la cuiſſe, or ſus reprend courage, I’ay le remede prompt de l’Amoureuſe ragé.</orig>
            <reg>Embrasse -moi la cuisse, or sus reprend courage, J'ai le remède prompt de l'Amoureuse ragé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris.</orig>
            <reg>
              <persName>Doris</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt que mon deuoir:</orig>
            <reg>Ce n'est que mon devoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dy moy quel peut on Remede autre trouuer à ce tourment?</orig>
            <reg>Mais dis -moi quel peut on Remède autre trouver à ce tourment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſinon La ſeule mort, ie ſçay que ceſte peine extréme Eſt plus forte à ſouffrir, que n’eſt la Parque meſme, Et les geſnes d’Enfer.</orig>
            <reg>sinon La seule mort, je sais que cette peine extrême Est plus forte à souffrir, que n'est la Parque même, Et les gênes d'Enfer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saty.</orig>
            <reg>
              <persName>Sati</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nõtu n’en mouras pas, L’on ne meurt pas ainſi, ſi ce n’eſt qu’vn treſpas Tu n’appelle au iouir d’vne Bergere exquiſe, Telle mort te ſeroit muimenauroremrequije.</orig>
            <reg>NOtu n'en mouras pas, L'on ne meurt pas ainsi, si ce n'est qu'un trépas Tu n'appelle au jouir d'une Bergère exquise, Telle mort te serait muimenauroremrequije.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D9.</orig>
            <reg>D9.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy ſi tu le peux ne me fais tant languir, RetireZ vous amis.</orig>
            <reg>Ami si tu le peux ne me fais tant languir, Retirez -vous amis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DO.</orig>
            <reg>
              <persName>DO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or le tout eſt parfait Ie doibs bien eſperer, il faut reprendre haleine:</orig>
            <reg>Or le tout est parfait Je dois bien espérer, il faut reprendre haleine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O qu’il me deſplaiſoit de viure en ceſte peine, Ie ne m’y trouue plus Saty.</orig>
            <reg>Ô qu'il me déplaisait de vivre en cette peine, Je ne m'y trouve plus <persName>Saty</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien Berger, en fin Que dis tu de cecy?</orig>
            <reg>Et bien Berger, en fin Que dis tu de ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cognois ton deſtin, Suits-moy, ie te feray ſçauoir dans ma cabane Comme iu toutrao ue tu enuſe miune.</orig>
            <reg>Je connais ton destin, Suits-moi, Elle te ferai sçauoir dans ma cabane Comme ju toutrao ue tu enuse miune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCEND SLCONSE.</orig>
          <reg>DCEND SLCONSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloris, Doris.</orig>
          <reg><persName>Cloris</persName>, <persName>Doris</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cloris.</orig>
            <reg>
              <persName>Cloris</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heure en heure i’attens le ſecours de la mori, Pour en fin bien heureux arriuer à ſon port:</orig>
            <reg>Heure en heure j'attends le secours de la mory, Pour en fin bien heureux arriver à son port:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, cruauté) ie veois qu’elle n’y veut entendre.</orig>
            <reg>Mais, cruauté) iepré elle ny veut entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O perfide, maraſtre, ah!</orig>
            <reg>Ô perfide, marâtre, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt par trop attendre, Viens-moy le cœur ouurir de ton funeſte fer, Et me donne vn cercueil au millieu de l’Enfer?</orig>
            <reg>c'est par trop attendre, Viens-moi le cœur ouvrir de ton funeste fer, Et me donne un cercueil au millieu de l'Enfer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que retarde-tu tant, où es-tu pareſſeuſe, 2 Que ne viens-tu finir ma peine langoureuſe?</orig>
            <reg>Que retarde-tu tant, où es-tu paresseuse, 2 Que ne viens-tu finir ma peine langoureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me veux-tu laiſſer viure auec tant de malheurs, Touſiours accompagné de ſouſpirs &amp; de pleurs?</orig>
            <reg>Me veux-tu laisser vivre avec tant de malheurs, Tousiours accompagné de soupirs et de pleurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte rage d’Amour me met tout en ruine, Abſent des clairs flambeaux de ma belle Francine, Des rayons de ſes yeux paüuret, ie ſuis priué, Ce coup du Ciel, deſia predit, m'eſt arriué:</orig>
            <reg>Cette rage d'Amour me met tout en ruine, Absent des clairs flambeaux de ma belle Francine, Des rayons de ses yeux puuret, je suis privé, Ce coup du Ciel, déjà prédit, m'est arrivé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſurplus pour iamais ſa diuine preſence M'interdit ſans eſpoir, ô mortelle ſentence!</orig>
            <reg>Au surplus pour jamais sa divine présence M'interdit sans espoir, ô mortelle sentence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que feray-ie, chetif, tontre on ſi aur urreſt?</orig>
            <reg>Que ferai-je, chétif, tontre on si aur urrest?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut fiéchir aux loix, meſme à noſtre intereſt.</orig>
            <reg>Il faut fiéchir aux lois, Seigneur à notre intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle me l’interdit, ſi ie fais au contraire I’encours deux grãds dangers, cela pas n’eſt à faire:</orig>
          <reg>Elle me l'interdit, si ici fais au contraire J'encours deux grands dangers, cela pas n'est à faire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veois double ſentence en ce commandement, L’vne porte ma mort, &amp; l’autre mon tourment:</orig>
          <reg>Je veais double sentence en ce commandement, L'une porte ma mort, et l'autre mon tourment:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle me l’interdit, faut-il que ie le faſſe?</orig>
          <reg>Elle me l'interdit, faut-il que deux le fasse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>naſſe, Non non, ouy ie le doibs:</orig>
          <reg>nasse, Non non, ou ie le doibs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ſon œil me mePlein de flambeaux ardans, &amp; de fers, &amp; de dards, De mille dédaigneux &amp; foudroyants regards;</orig>
          <reg>car son œil me Plein de flambeaux ardans, et de fers, et de dards, De mille dédaigneux et foudroyants regards;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’aymerois mieux cent fois attaquer vn Alcide, Que de ſouffrir l'eſclat des yeux de ma perfide:</orig>
          <reg>J'aimerais mieux cent fois attaquer un <persName>Alcide</persName>, Que de souffrir l'éclat des yeux de ma perfide:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle ſe vante encor, pour vn plus grand malheur, D’augmenter mon tourmẽt, &amp; conſumer mon cœur.</orig>
          <reg>Elle se vante encor, pour un plus grand malheur, D'augmenter mon tourment, et consumer mon cœur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faut-il que i’obeïſſe à ſi rude guerriere?</orig>
          <reg>Faut-il que j'obéisse à si rude guerrière?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, car ie ſuis aux rets de ſon humeur altiere:</orig>
          <reg>Oui, car tu suis aux rets de son humeur altière:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que ſi ie le fais ie ſeray malheureux, Ie ne ſçay lequel eſt le plus grand mal des deux:</orig>
          <reg>Mais que si ici le fais ici serai malheureux, Je ne sais lequel est le plus grand mal des deux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie reſſemble au Nocher attaqué d’vne orage, Qui ne peut euiter des tourmentes la rage, Il craint de naufrager, à l’entree du port, Et craint außi ſa petre au milieu de l’effort:</orig>
          <reg>Je ressemble au Nocher attaqué d'une orage, Qui ne peut éviter des tourmentes la rage, Il craint de naufrager, à l'entre du port, Et craint aussi sa petre au milieu de l'effort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans elle ie ne ſuis que l’ombrage de l’ombre, Tous les iours de mes maux elle augmente le nõbre, Sans ſa faueur que ſuis-ie?</orig>
          <reg>Sans elle ie ne suis que l'ombrage de l'ombre, Tous les jours de mes maux elle augmente le nombre, Sans sa faveur que suis-je?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Atome enfant du rien Ie ne ſuis rien außi priué de l’autre bien, L'vn ſans l’autre n’eſt pas, l’vn en l’autre conſiſte, L’vn eſt ſubiect de l’autre, en l’vn l’autre ſubſiſte, L’vn ſans l’autre n’eſt rien, ſelon la loy d’Amour C’eſt vn arbre ſans fruict, c’eſt vne nuict ſans iour:</orig>
          <reg>Atome enfant du rien Je ne suis rien aussi privé de l'autre bien, L'un sans l'autre n'est pas, l'un en l'autre consiste, L'un est sujet de l'autre, en l’ en l'autre sujet, L'un sans l'autre n'est rien, selon la loi d'Amour C'est un arbre sans fruit, c'est une nuit sans jour:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En ces aduerſitez, reduit iuſqu’à l’extréme,</orig>
          <reg>En ces adversité, réduit jusqu'à l'extrême,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De viure il me déplaiſt, ie ſuis ſaoul de moy meſme:</orig>
          <reg>De vivre il me déplaît, Seigneur suis saoul de moi -même:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que fay-ie encoricy?</orig>
          <reg>Que fais-je encorici?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mourons, il faut mourir, Craignant d’autres dangers malheureux encourir, Do.</orig>
          <reg>Mourons, il faut mourir, Craignant d'autres dangers malheureux encourir, Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle dolente voix reſonne icy tour proche?</orig>
          <reg>Quelle dolente voix résonne ici tour proche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vn ieune Berger, il faut que ie l’approche:</orig>
          <reg>C'est un jeune Berger, il faut que sans l'approche:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hé, Dieux!</orig>
          <reg>Hé, Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt mon Cloris, c’eſt luy ie le cognois:</orig>
          <reg>c'est mon <persName>Cloris</persName>, c'est luiprendre le connais:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pourquoy ſe plaint-il ainſi ſeul en ce bois?</orig>
          <reg>Mais pourquoi se plaint-il ainsi seul en ce bois?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſcoutons-le de prez pour entendre la cauſe De ſon aſpre tourment, c’eſt vne lettre clauſe, Ie n’y recognois rien.</orig>
          <reg>Écoutons-le de près pour entendre la cause De son âpre tourment, c'est une lettre clause, Je n'y reconnais rien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus ſus, ie veux perir Do.</orig>
          <reg>Sus Sus, Seigneur veux périr Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ie viens à propos, las!</orig>
          <reg>Que était viens à propos, las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour le ſecourir;</orig>
          <reg>pour le secourir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>re?</orig>
          <reg>re?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout beau, tout beaucloris, hé quoy!</orig>
          <reg>Tout beau, tout beaucloris, hé quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que veux tu faiRecognois ton Doris.</orig>
          <reg>que veux tu faiReconnais ton <persName>Doris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui eſt ce temeraire Qui me vient empeſcher de mon deſſein?</orig>
          <reg>Qui est ce téméraire Qui me vient empêcher de mon dessein?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DO.</orig>
          <reg>
            <persName>DO</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt Ton Doris, qu’au beſoin ſe vient dõner à toy.</orig>
          <reg>C'est Ton <persName>Doris</persName>, qu'au besoin se vient donner à toi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>moy Clo.</orig>
          <reg>moi <persName>Clo</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce toy mon Doris?</orig>
          <reg>Est-ce toi mon <persName>Doris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Est, ce toy mon Oreste?</orig>
          <reg>Est, ce toi mon <persName>Oreste</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon eſpoir, mon ſupport;</orig>
          <reg>Mon espoir, mon support;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſans toy ie te proteſte Que i’allois auancer la fin de mon tourment.</orig>
          <reg>sans toi ici te proteste Que j'allais avancer la fin de mon tourment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DO.</orig>
          <reg>
            <persName>DO</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Pylade, mon tout, que de contentement Ie reçois au iouïr de ta douce preſence, Ce bien ineſperé reprend nouuelle eſſence:</orig>
          <reg>Mon <persName>Pylade</persName>, mon tout, que de contentement Je reçois au jouir de ta douce présence, Ce bien inespéré reprend nouvelle essence:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Permets que ie t’embraſſe &amp; te ſerre cent fois Entremes bras, Amy, de toy i’ay fait le chois Entre mille Bergers, à toy ſeul ie me donne, Ie te vouë mon cœur, le tout ie t’abandonne, Que veux-tu de ſurplus?</orig>
          <reg>Permets que Dieu t'embrasse et te serre cent fois Entremes bras, Ami, de toi j'ai fait le chois Entre mille Bergers, à toi seul ie me donne, Je te voue mon cœur, le tout ie t'abandonne, Que veux-tu de surplus?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne voudrois auoit Pour le contentement que i’ay de te reuoir, Acquis, victorieux, tout l’Empire du monde, Do.</orig>
          <reg>Je ne voudrais avait Pour le contentement que j'ai de te revoir, Acquis, victorieux, tout l'Empire du monde, <persName>Do</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La gloire ne ſeroit à ma ioye ſeconde.</orig>
          <reg>La gloire ne serait à ma joie seconde.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ma</orig>
          <reg>Ma</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Cloris.</orig>
          <reg>Mon <persName>Cloris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mõ Doris.</orig>
          <reg>Mõ <persName>Doris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon ſupport.</orig>
          <reg>Mon support.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon ſoulas.</orig>
          <reg>Mon soûlas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma vie.</orig>
          <reg>Ma vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma moitié.</orig>
          <reg>Ma moitié.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie paſme entre tes bras.</orig>
          <reg>Je pâme entre tes bras.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que doux eſt ce lyen, viença que ie t’enſerre En mon ſein pour ce coup, ſa que ie te reſſerre?</orig>
          <reg>Que doux est ce lien, viença que cela t'enserre En mon sein pour ce coup, sa que ie te resserre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors que le Pelerin venant d’vn long pays, Tout haraßé, my-mort retourne à ſon logis N'eſt receu, mon Mignon, auec plus d’alegreſſe, De ſes plus chers amis, pleins de toute lieſſe.</orig>
          <reg>Lors que le Pèlerin venant d'un long pays, Tout harassé, mi-mort retourne à son logis N'est reçu, mon Mignon, auec toute l'allégresse, De ses plus chers amis, pleins de toute liesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DO.</orig>
          <reg>
            <persName>DO</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais en fin, mon Berger, qui te mouuoit, dis moy, A te vouloir ainſi violenter?</orig>
          <reg>Mais en fin, mon Berger, qui te mouvait, dis -moi, À te vouloir ainsi violenter?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma foy, Mon gentil Corydon, parauant ta venuë, Ie m’eſtonne comment de ceſte lame nuë Ie ne me ſuis du tout outrepercé le cœur.</orig>
          <reg>Ma foi, Mon gentil <persName>Corydon</persName>, paravant ta venue, Je m'étonne comment de cette lame nue Je ne me suis du tout outrepercé le cœur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Encor, qui te cauſoit ce funeſte malheur?</orig>
          <reg>Encor, qui te causait ce funeste malheur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour.</orig>
          <reg>L'Amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour?</orig>
          <reg>L'Amour?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amour cauſe de ta ſouffrãce, Par Amour cauſera bien toſt ta deliurance.</orig>
          <reg>Amour cause de ta souffrance, Par Amour causera bien tôt ta délivrance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dis moy cõmẽt cela?</orig>
          <reg>Dis -moi cõmẽt cela?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous deux nous ſommes pris Dans les rets plus eſtroits du Mignon de Cypris.</orig>
          <reg>Tous deux nous sommes pris Dans les rets plus étroits du Mignon de <persName>Cypris</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le moyen d’eſchapper?</orig>
          <reg>Le moyen d'échapper?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie te le veux apprendre.</orig>
          <reg>Je te le veux apprendre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu es de ces finets, Tu me veux donc ſurprendre?</orig>
          <reg>Tu es de ces finets, Tu me veux donc surprendre?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Surprẽdre, tant s’en faut, ie ne veux que ton bien, Ie cerche ton repos, ton bon-heur eſt le mien:</orig>
          <reg>Surprendre, tant s'en faut, on ne veux que ton bien, Je cherche ton repos, ton bonheur est le mien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auant que ceſte nuict Diane ait fait ſa ronde, Et ſon ſecret Amant careßé prez de l’onde, Nous receurons les fruicts attendus ſi long temps De nos belles Amours, au beau de leur printemps.</orig>
          <reg>Avant que cette nuit <persName>Diane</persName> ait fait sa ronde, Et son secret Amant caressé prez de l'onde, Nous recevrons les fruits attendus si long temps De nos belles Amours, au beau de leur printemps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy, ce cœur de rocher peut il eſtre vincible?</orig>
          <reg>Quoi, ce cœur de rocher peut -il être vincible?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De fléchir ces beautez, c’eſt preſque vn impoßible,</orig>
          <reg>De fléchir ces beautés, c'est presque un impossible,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Remets le tout en moy, n’en ſois pas en ſoücy, Francine, ie la puis reduire à ta mercy:</orig>
          <reg>Remets le tout en moi, n'en sois pas en sourci, Francine, pleine , puis réduire à ta merci:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ma rebelle à moy, ma fiere Clariceé Qui trame mon malheur, &amp; tient ma deſtinee:</orig>
          <reg>Et ma rebelle à moi, ma fière <persName>Clariceé</persName> Qui trame mon malheur, et tient ma destinée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſon effort eſt vain.</orig>
          <reg>Mais son effort est vain.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>clo.</orig>
          <reg>clo.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ahttu me faits mourir?</orig>
          <reg>Ahttu me faits mourir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie te prie, Doris, ne me faits tant languir, Dis moy donc le moyen, ne tarde dauantage, Si tu veux mon repos.</orig>
          <reg>Je te prie, <persName>Doris</persName>, ne me faits tant languir, Dis -moi donc le moyen, ne tarde davantage, Si tu veux mon repos.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie viens de ce bocage, Où i’ay apris, heureux, d’vn Satyre enchanteur Ce moyen tres-ſubtil.</orig>
          <reg>Je viens de ce bocage, Où j'ai appris, heureux, d'un Satyre enchanteur Ce moyen très-subtil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne me ſois pas menteur.</orig>
          <reg>Ne me sois pas menteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais ie ne le fus, ie croy, fol, que tu ſonge, Me tiendrois tu pour tel?</orig>
          <reg>Jamais ici ne le fus, je crois, fol, que tu songe, Me tiendrais tu pour tel?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce n’eſt pas vn menſonge, Eſcoute ſeulement, tourne toy, tu veois bien.</orig>
          <reg>ce n'est pas un mensonge, Écoute seulement, tourne toi, tu vit bien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſte ſource ſacree à ce grand Paphien.</orig>
          <reg>Cette source sacrée à ce grand Paphien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy biẽ, ouy la voilà.</orig>
          <reg>Oui bien, ouï la voilà.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faut que tu faſſe en ſorte D’y conduire ta Nymphe, &amp; vſer de main forte, Si tu veois qu’à la fin elle faſſe refus De ta iuſte requeſte.</orig>
          <reg>Faut que tu fasse en sorte D'y conduire ta Nymphe, et user de main forte, Si tu veais qu'à la fin elle fasse refus De ta iuste requête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amy ie ſuis confus Penſant à ton diſcours.</orig>
          <reg>Ami ici suis confus Pensant à ton discours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non ſi elle eſt reuéce Ie ne veux que d’Amour vne ſimple flaméche.</orig>
          <reg>Non si elle est reuéce Je ne veux que d'Amour une simple flamche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne la puis forcer contre ſa volonté.</orig>
          <reg>Je ne la puis forcer contre sa volonté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DO.</orig>
          <reg>
            <persName>DO</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tente au moins le hazard, il faut eſtre efronté En matiere d’Amour.</orig>
          <reg>Tente au moins le hasard, il faut être éfronté En matière d'Amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si elle n’y conſente?</orig>
          <reg>Si elle n'y consente?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DO.</orig>
          <reg>
            <persName>DO</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Force la par priere.</orig>
          <reg>Force la par prière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy ſi elle eſt contente DO.</orig>
          <reg>Oui si elle est contente DO.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vſe donc de rigueur pluſtoſt que de reſpect.</orig>
          <reg>Vse donc de rigueur plutôt que de respect.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’oſer ſeroit cruel.</orig>
          <reg>L'oser serait cruel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’en as-tu pas ſuiect?</orig>
          <reg>N'en as-tu pas sujet?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si le vaillant ſoldat ne cerche ſa fortune, Il ne la peut trouuer dans ſon lict oportune:</orig>
          <reg>Si le vaillant soldat ne cerche sa fortune, Il ne la peut trouver dans son lit opportune:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn Amant ne doit craindre:</orig>
          <reg>Un Amant ne doit craindre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn fort non combait Par maxime ne peut eſtre oncques abatu;</orig>
          <reg>Un fort non combait Par maxime ne peut être oncques abattu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que crains-tu iãt, Cloris, ta Francine ſans doure Bien toſt entre tes mains ie te rends quoy qui coute, Alors tu la feras mirer dedans ceſt'eau, Außi toſt changera d’Amour:</orig>
          <reg>Que crains-tu jamais, Cloris, ta Francine sans doure Bien tôt entre tes mains aux te rends quoi qui coute, Alors tu la feras mirer dedans c'eau, Aussi tôt changera d'Amour:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout beau, tout beau Ne te haſte point tãt Clo.</orig>
          <reg>Tout beau, tout beau Ne te hâte point tenez <persName>Clo</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ahibõs Dieux il me sẽble Que nous ſommes deſià ſous ce fueillage enſemble Do.</orig>
          <reg>Ahibons Dieux il me semble Que nous sommes déjà sous ce fueillage ensemble <persName>Do</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Courage, mon Cloris, Tu doibs bien eſperer.</orig>
          <reg>Courage, mon <persName>Cloris</persName>, Tu dois bien espérer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Encor que le deſtin ſe viendroit oppoſer, A ma iuſte pourſuitte, &amp; l’horrible furie De l’Herebe infernal, en deſpit de l’enuie, Du ſort, &amp; du deſtin, des flammes, des horreurs, Des dieux les plus puißãs, de l’Amour, des fureurs Iamais ne laiſſeray ceſte belle entrepriſe, Ie me promets deſia la gloire de ma priſe.</orig>
          <reg>Encor que le destin se viendrait opposer, À ma juste poursuite, et l'horrible furie De l'Hérébe infernal, en dépit de l'envie, Du sort, et du destin, des flammes, des horreurs, Des dieux les plus puis, de l'Amour, des fureurs Jamais ne laisserai cette belle entreprise, Je me promets déjà la gloire de ma prise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que retardons nous tant, ſus allons y pouruoir, Dreſſons leurs des apas pour bien toſt les auoir.</orig>
          <reg>Que retardons nous tant, sus allons y pourvoir, Dressons leurs des appas pour bien tôt les avoir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
            <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Claricee, le Satyre.</orig>
            <reg><persName>Claricee</persName>, le Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Claricee.</orig>
            <reg>
              <persName>Claricee</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q'Ya t’il point là ſas quelque peu de pitié?</orig>
            <reg>QU'Ha -t-il point là sas quelque peu de pitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y a t’il point là ſus quelque ſaincte amitié;</orig>
            <reg>N'y a -t-il point là sus quelque sainte amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grands dieux ie ne croy pas, que ſoyez ſans iuſtice, Ou que n’ayez au moins, quelque ordre de police Si vous auez encor de vos Nymphes le ſoing, Ne me delaiſſez pas en ce iuſte beſoing:</orig>
            <reg>Grands dieux rien ne crois pas, que soyez sans justice, Ou que n'ayez au moins, quelque ordre de police Si vous avez encor de vos Nymphes le soing, Ne me délaissez pas en ce juste besoin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez maintenãt, qu'à bon droivt ieme bin D’vn berger inhumain, qui ſe plaiſt tant au chãg H ij</orig>
            <reg>Permettez maintenant, qu'à bon droivt ême bin D'un berger inhumain, qui se plaît tant au chang Htés</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>En fin permettez-moy que i’aye ma raiſon De mon traiſtre Cloris, plus cruel qu’vn Lyon, Qui n’ayant point d’eſgard à ma peine mortelle, M’abandonnepour ſuiure vne fiere rebelle:</orig>
          <reg>En fin permettez-moi que j'aie ma raison De mon traître Cloris, plus cruel qu'un <persName>Lyon</persName>, Qui n'ayant point d'égard à ma peine mortelle, M'abandonnepour suivre une fière rebelle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous coniure tous de punir ce Berger, Ie vous coniure tous de me venir vanger:</orig>
          <reg>Je vous conjure tous de punir ce Berger, Je vous conjure tous de me venir venger:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amour permettras-tu qu’il polluë ton Temple?</orig>
          <reg>Amour permettras-tu qu'il polue ton Temple?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans crainte, ſans reſpect, ce ſeroit vne exemple Plus qu’indigne de toy, ſans ſatisfaction De reſter (Grand vangeur) luy ſans punition:</orig>
          <reg>Sans crainte, sans respect, ce serait une exemple Plus qu'indigne de toi, sans satisfaction De rester (Grand vengeur) avait sans punition:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peux tu voir pour iamais ſouffrir ta Claricee?</orig>
          <reg>Peux tu voir pour jamais souffrir ta <persName>Claricee</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peux-tu voir à iamais ta Nymphe delaiſſee:</orig>
          <reg>Peux-tu voir à jamais ta Nymphe délaissée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Claricee te doit ce qu’elle a de plus cher, Claricee tu doibs garder, petit Archer:</orig>
          <reg><persName>Claricee</persName> te doit ce qu'elle a de plus cher, <persName>Claricee</persName> tu doibs garder, petit Archer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu ne le veux faire, il faudra que ie meure, I’auray le fier tombeau pour vnicque demeure:</orig>
          <reg>Si tu ne le veux faire, il faudra que <placeName>Rome</placeName> meure, J'aurai le fier tombeau pour unicque demeure:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me conſomme, helas!</orig>
          <reg>Je me consomme, hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de regrets peu à peu, C’eſt ton plaiſir, Amour, de nous reduire en feu:</orig>
          <reg>de regrets peu à peu, C'est ton plaisir, Amour, de nous réduire en feu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſuis plus à moy, ie ſuis du tout ſemblable A celuy qui n’attend que ſa fin miſerable, Il me ſemble deſià que ie veois mille Enfers, Vomiſſant leurs fureurs, la Mort auec ſes fers:</orig>
          <reg>Je ne suis plus à moi, ie suis du tout semblable À celui qui n'attend que sa fin misérable, Il me semble déjà que personne veais mille Enfers, Vomissant leurs fureurs, la Mort avec ses fers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme vn ieune arbriſſeau qui tout tendrelet porte Au plus gay du Printemps, ſa fueille demy morte, Ou la neige qui perd ſoudain, en ſe perdant, La beauté de ſa forme aux rayons du Leuant.</orig>
          <reg>Comme un jeune arbrisseau qui tout tendrelet porte Au plus gai du Printemps, sa fueille demi morte, Ou la neige qui perd soudain, en se perdant, La beauté de sa forme aux rayons du Levant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout ainſi ie m’en vay perdant toute ma force Par la force du dueil, &amp; tant plus ie m'efforce A reſiſter, tant plus les becquetans regrets</orig>
          <reg>Tout ainsi ie m'en vais perdant toute ma force Par la force du eil, et tant plus rien m'efforce A résister, tant plus les becquettan ts</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M’accablent ſans mercy:</orig>
          <reg>M'accablent sans merci:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cerchõs des lieux ſecrets Dãs ce petit vallon, pour me plaindre à mon aiſe, Petirs ieunes tendrons, il faut que ie vous baiſe, Seuls teſmoins de ma peine, hé bõs Dieux!</orig>
          <reg>Cerchons des lieux secrets Dans ce petit vallon, pour me plaindre à mon aise, Petirs jeunes tendrons, il faut que je vous baise, Seuls témoins de ma peine, hé bien Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel effor De mourir toute enuie, &amp; de viure en la mort?</orig>
          <reg>quel essor De mourir toute envie, et de vivre en la mort?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ce mourir me tarde &amp; le viure me dure, Quel tourment est pareil à celuy que i’endure;</orig>
          <reg>Que ce mourir me tarde et le vivre me dure, Quel tourment est pareil à celui que j'endure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Venez petits mignards, venez chers Oyſillons, Venez tous à ma plainte, haſtez vous poſtillons, Ou pluſtoſt à ma fin, qu’en fin ie vous denonce, Comme le Cygne, auant que de mourir anonce La ſienne à tous les ſiens, helas!</orig>
          <reg>Venez petits mignards, venez chers Oisillons, Venez tous à ma plainte, hâtez vous postillons, Ou plutôt à ma fin, qu'en fin ie vous denonce, Comme le Cygne, avant que de mourir anonce La sienne à tous les siens, hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie n’en puis plus De ma force ie perds, ce que i’ay de ſurplus.</orig>
          <reg>Ce n'en puis plus De ma force Je perds, ce que j'ai de surplus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais ie ne veis tant d’amoureux, en ma vie, Ie crois que d’Amoureux la campagne eſt remplie, De cy ſont Amoureux, Amoureux ſont delà, Icy ſont amoureux, Amoureux çà &amp; là, Ce ne ſont qu’amoure aux, ce ne ſont qu’amourettes Voletants ſur le ſein de nos bergeronnettes;</orig>
          <reg>Jamais ie ne véis tant d'amoureux, en ma vie, Je crois que d'Amoureux la campagne est remplie, De cy sont Amoureux, Amoureux sont delà, Ici sont amoureux, Amoureux çà et là, Ce ne sont qu'amoure aux, ce ne sont qu'amourettes Voletants sur le sein de nos bergeronnettes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voudrois que l’Amour fuſt encor en Paphos Il ne laiſſe iamais les Bergers en repos:</orig>
          <reg>Je voudrais que l'Amour fût encor en <placeName>Paphos</placeName> Il ne laisse jamais les Bergers en repos:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout beau, que voy ie icy, couché dans ce bocage?</orig>
          <reg>Tout beau, que vo ie ici, couché dans ce bocage?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce me ſemble vn Cerf, qui repoſe à l’ombrage, Aprochõs nous plus prez, vn Cerf, quel Cerf, ô dieux Vn Cerferien de plus beau iamais n’eurẽt les Cieux.</orig>
          <reg>C'est ce me semble un Cerf, qui repose à l'ombrage, Aprochons nous plus près, un Cerf, quel Cerf, ô dieux Un Cerfien de plus beau jamais n'eurent les Cieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gardons bien de toucher vne beauté ſi rare, Retirons nous de là, gare Saiyre gare, C’est vne deïté, c’eſt vn diuin ſoleil, La Terre ne peut pas produire vn ſi belœil,</orig>
          <reg>Gardons bien de toucher une beauté si rare, Retirons nous de là, gare Saiire gare, C'est une deïté, c'est un divin soleil, La Terre ne peut pas produire un si belœil,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ne doibs point paſſer du S.</orig>
          <reg>Je ne dois point passer du S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>reſpect les bornes, Craignant de conquerir d’autres nouuelles cornes, Acteon à demy ie ſuis deſia de faict, Faut garder qu’Acteon ie ne ſois en effect.</orig>
          <reg>respect les bornes, Craignant de conquérir d'autres nouvelles cornes, <persName>Acteon</persName> à demi ie nous déjà de fait, Faut garder qu'Acteon ainsi ne sois en effet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O ſaincte deité, permets que ie t’aproche?</orig>
          <reg>Ô sainte deité, permets que Ne t'approche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’où vient ceſte houlette, hé qu’elle a toute proche De ſoy?</orig>
          <reg>D'où vient cette houlette, hé qu'elle a toute proche De soi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’où vient außi ce gentil chalumeau, Tous ces bouquets eſpars ſoubs ce petit rameau?</orig>
          <reg>d'où vient aussi ce gentil chalumeau, Tous ces bouquets épars soubs ce petit rameau?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par là ie iuge que ce n’eſt qu’vne bergere, C’eſt Claricée, hola, la belle bocagere, Ie la cognois, c’eſt elle, ô que ie ſuis content D’auoir eu ce bon-heur que mon berger attent?</orig>
          <reg>Par là grande juge que ce n'est qu'une bergère, C'est <persName>Claricée</persName>, holà, la belle bocagère, Je la connais, c'est elle, ô que je suis content D'avoir eu ce bonheur que mon berger attent?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comment s’eſt elle ainſi dans ce bois endormie;</orig>
          <reg>Comment s'est elle ainsi dans ce bois endormie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie m’eſtonne bien comme on ne la rauie?</orig>
          <reg>Elle m'étonne bien comme on ne la ravie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie t’enuie ce bien, cela ne t’apartient, Promiſe te l’auois, deſdire il me conuient.</orig>
          <reg>Je t'envie ce bien, cela ne t'appartient, Promise te l'avais, dédire il me convient.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais ie ne la vis à mon gré tant aymable:</orig>
          <reg>Jamais ici ne la vis à mon gré tant aimable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amourpardonne moy, las!</orig>
          <reg>Amourpardonne moi, las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſois moy ſecourable?</orig>
          <reg>sois -moi secourable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O que ton feu Diuin est vif, prompt, &amp; ſubtil, Petit mignon, tu as alumé mon fuſil,  Ie ne puis reſiſter, ie ſuis en grand' balance, Et ſuis bien empeſché de prendre ma cadance:</orig>
          <reg>Ô que ton feu Divin est vif, prompt, et subtil, Petit mignon, tu as alumé mon fusil, Je ne puis résister, je suis en grand balance, Et suis bien empêché de prendre ma cadance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quoy?</orig>
          <reg>Mais quoi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que doi-ie faire, elle eſt à ma mercy?</orig>
          <reg>que dois-je faire, elle est à ma merci?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn baiſer pour ceſte heure, au moins, mõ cher ſoucy Ie n’enpuis plus, Ie meurs, ſi ie ne la réueille, I’endure vne torture, vne geſne cruelle, Le moyen d’y venir, ſi ce n’est que rusé, Ie ne faſſe le loup, c’eſt tres-bien auiſé:</orig>
          <reg>Un baiser pour cette heure, au moins, mõ cher souci Je n'enpuis plus, Je meurs, si grande ne la réveille, J'endure un torture, une gêne cruelle, Le moyen d'y venir, si ce n'est que rusé, Je ne fasse le loup, c'est très-bien avisé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui ne me iugeroit à me voir en poſture,</orig>
          <reg>Qui ne me jugerait à me voir en posture,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>64 Cla.</orig>
          <reg>64 Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O rufien, laſcif, bouc, infame &amp; puant?</orig>
          <reg>Ô rufien, lascif, bouc, infâme et puant?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M’oſe tu bien tenir ce propos inſolent?</orig>
          <reg>M'ose tu bien tenir ce propos insolent?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais n’eſt il pas ioly, n’eſt il pas deſirable, Ce petit Adonis, n’eſt il pas bien aymable?</orig>
          <reg>Mais n'est il pas joli, n'est il pas désirable, Ce petit <persName>Adonis</persName>, n'est il pas bien aimable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'aymerois mieux ſoufrir, mille &amp; mille tourments Que fole conſentir, à tes alechements.</orig>
          <reg>J'aimerais mieux soufrir, mille et mille tourments Que sole consentir, à tes aléchements.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa.</orig>
          <reg>Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si eſt-ce toutefois qu’il faut bien ma, bergere, Que par quelque baiſer ma flamme tu tempere.</orig>
          <reg>Si est-ce toutefois qu'il faut bien ma, bergère, Que par quelque baiser ma flamme tu tempère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cla.</orig>
          <reg>cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn baiſer, gros matin, ie t’en empeſcheray, I’arracheray ton poil, Ie t’eſgratigneray.</orig>
          <reg>Un baiser, gros matin, Elle t'en empêcherai, J'arracherai ton poil, Je t'égratignerai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa O ruſee, tu faicts par trop de la rebelle, Ie te tiens en mes rets, ma petite cruelle, – Ne ſçais tupas quel eſt mon pouuoir en ces lieux?</orig>
          <reg>le Sa Ô ruse, tu faits par trop de la rebelle, Je te tiens en mes rets, ma petite cruelle, Ne sais tupas quel est mon pouvoir en ces lieux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il ſoit tel qui pourra, i’ay mon refuge auxoieux Tu n’y es pas encor.</orig>
          <reg>Qu'il soit tel qui pourra, j'ai mon refuge auxoieux Tu n'y es pas encor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Permettras tu faſcheuſe, Que ma colere s’enfle, ô fiere deſdaigneuſe?</orig>
          <reg>Permettras -tu fâcheuse, Que ma colère s'enfle, ô fière dédaigneuse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cla.</orig>
          <reg>cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O barbare inſensé.</orig>
          <reg>Ô barbare insensé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Saty.</orig>
          <reg>
            <persName>Sati</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu change mon ardeur Amoureuſe, bergere, en boüillante fureur, Le feu d’Amour s’eſteint, ma colere s’augmente, Ma rage, ma fureur.</orig>
          <reg>Tu change mon ardeur Amoureuse, bergère, en boüillante fureur, Le feu d'Amour s'éteint, ma colère s'augmente, Ma rage, ma fureur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu perdras ton attente, Tu n’ygaigneras rien Saty.</orig>
          <reg>Tu perdras ton attente, Tu n'ygagneras rien <persName>Saty</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’en ay par trop ſouffert Tu ne peux eſchapper, ton cas eſt trop apert.</orig>
          <reg>J'en ai par trop souffert Tu ne peux échapper, ton cas est trop apert.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>– cla.</orig>
          <reg>– cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faits pis que tu pourras.</orig>
          <reg>Faits pis que tu pourras.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa.</orig>
          <reg>Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que faut il que i'ẽdure D'vne ſimple bergere, ah!</orig>
          <reg>Que faut -il que j'endure D'une simple bergère, ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>par les dieux ie iure, Sotte, ſi tu me mets d’auantage en fureur, Ie.</orig>
          <reg>par les dieux Seigneur jure, Sotte, si tu me mets d'avantage en fureur, Je.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Depeſche cruel, arrache moy le cœur.</orig>
          <reg>Dépêche cruel, arrache moi le cœur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne bouge point pour tout.</orig>
          <reg>Ne bouge point pour tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cla.</orig>
          <reg>Cla.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Traiſtre que veux tu faire?</orig>
          <reg>Traître que veux -tu faire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’en eſt fait maintenant, ſus reçois le ſalaire, Craelle, pour iamais, de ta meſchanceté:</orig>
          <reg>C'en est fait maintenant, sus reçois le salaire, Craelle, pour jamais, de ta méchanceté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La femme d’Amphion par ſa temerité, Receut peine pareille, &amp; de iuſte vengeance:</orig>
          <reg>La femme <persName>d'Amphion</persName> par sa témérité, Receut peine pareille, et de juste vengeance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais toy tu la reçois par ta fiere arrogance, Pour contenter (Doris) ton ombrageux eſprit, Ie veux ſur ce rocher grauer ce triſte eſcrit.</orig>
          <reg>Mais toi tu la reçois par ta fière arrogance, Pour contenter (<persName>Doris</persName>) ton ombrageux esprit, Je veux sur ce rocher graver ce triste écrit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QVATRAIN.</orig>
            <reg>QUATRAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soubs l’eſpece (Paſſant) de ce ferme rocher.</orig>
            <reg>Sous l'espèce (Passant) de ce ferme rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Nymphe jadis, en beauté ſinguliere, Fait eclypſe à iamais de ſa belle lumiere:</orig>
            <reg>Une Nymphe jadis, en beauté singulière, Fait eclypse à jamais de sa belle lumière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en va pas curieux, la cauſe recercher.</orig>
            <reg>N'en va pas curieux, la cause recercher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Argument du quatrieſme acte.</orig>
            <reg>Argument du quatrième acte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EN cet Acte paroiſt Cloris auec Franci&amp;0 ne, tous deux ſe rencontrans bien à propos:</orig>
            <reg>EN cet Acte paraît Cloris toujours Franci0 ne, tous deux se rencontrants bien à propos:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cloris coniure ſa Nymphe de l’aymer, mais en vain.</orig>
            <reg><persName>Cloris</persName> conjure sa Nymphe de l'aimer, mais en vain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voyant doncques ſi opiniaſtre, la prie ſeulement de l’accompagner iuſ.</orig>
            <reg>La voyant donc si opiniâtre, la prie seulement de l'accompagner jus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’à la fontaine de l’Amour mondain.</orig>
            <reg>qu'à la fontaine de l'Amour mondain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce moyen il penſoit la tromper, mais il y fut attrapé:</orig>
            <reg>Par ce moyen il pensait la tromper, mais il y fut attrapé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car en ayant beu il changea ſon amour, &amp; choiſit vn lieu ſolitaire pour viure tout en Dieu.</orig>
            <reg>car en ayant bu il changea son amour, et choisit un lieu solitaire pour vivre tout en Dieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Francine rencontre le Satyre qui la voulut forcer, mais d’vn coup de ſa houlette elle le jetta par terre my mort, par la force d’vne priere qu’elle fit à Dieu.</orig>
            <reg><persName>Francine</persName> rencontre le <persName>Satire</persName> qui la voulut forcer, mais d'un coup de sa houlette elle le jeta par terre mi mort, par la force d'une prière qu'elle fit à Dieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris ſe trouue peu apres au rendez-vous, ou il penſoit voir ſa Bergere:</orig>
            <reg><persName>Doris</persName> se trouve peu après au rendez-vous, ou il pensait voir sa Bergère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne trouuant que le Rocher, &amp; l’embraſſant fort amoureuſement il tombe en ectaſe, &amp; s’attache audit Rocher.</orig>
            <reg>mais ne trouvant que le Rocher, et l'embrassant fort amoureusement il tombe en ectase, et s'attache audit Rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Damet pere de ce Berger penſant que ſon fils fut mort, le trouuant de la ſorte, il perd auſſi tout ſentiment, &amp; en i oinbraſſement demeura comme immobile aupres de luy.</orig>
            <reg>Damet père de ce Berger pensant que son fils fut mort, le trouvant de la sorte, il perd aussi tout sentiment, et en y oinbrassement demeura comme immobile auprès de Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acte IIII.</orig>
            <reg>Acte IIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scene I.</orig>
            <reg>Scène I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cloris, Francine, le Satyre.</orig>
            <reg>Cloris, Francine, le Satire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cloris.</orig>
            <reg>
              <persName>Cloris</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9S-tu donc coniuré (Francine) mon deſaſtre?</orig>
            <reg>9S-tu donc conjuré (<persName>Francine</persName>) mon désastre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L8 uoy veux tu perſiſter, en fin opiniaſtre?</orig>
            <reg>L8 oi veux -tu persister, en fin opiniâtre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque peu d’Amour loge encore chez toy, O Nymphe, prends pitié de mon funeſte eſmoy:</orig>
            <reg>Si quelque peu d'Amour loge encore chez toi, Ô Nymphe, prends pitié de mon funeste émoi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aye, ma belle, eſgard à ſi ferme conſtance:</orig>
            <reg>Aye, ma belle, égard à si ferme constance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me geſne trop par ceſte reſiſtance, Tu vois qu’à ton ſubiect ie meurs à tous moments, Ie meurs, &amp; ie reuis touſiours en ces tourments, Mon feu bruſle ſans fin &amp; ta flamme eſt eſteintt, Tu me tiens aux deſtroits d’vn faſcheux labyrintes Ie vis auec la mort, c’eſt trop plus que mourir De viure abſent de toy, &amp; pres de toy ſouffrir:</orig>
            <reg>tu me gêne trop par cette résistance, Tu vois qu'à ton sujet même meurs à tous moments, Je meurs, et été revis toujours en ces tourments, Mon feu brûle sans fin et ta flamme est éteint, Tu me tiens aux détroits d' fâcheux labyrintes Je vis avec la mort, c'est trop plus que mourir De vivre absent de toi, et pres de toi souffrir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Francine, mon cœur, appaiſe ta furie, Ou bien coupe le fil de ma dolente vie.</orig>
            <reg>Ma <persName>Francine</persName>, mon cœur, apaise ta furie, Ou bien coupe le fil de ma dolente vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop viure, c’eſt trop, amancons noſtre mort De ce couſteau trenchãt.</orig>
            <reg>C'est trop vivre, c'est trop, amancons notre mort De ce coûteau trenchant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fran.</orig>
            <reg>Fran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Berger tu te fuis tort,</orig>
            <reg>Berger tu te fuis tort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Garde bien de commettre vn ſi vilain outrage.</orig>
          <reg>Garde bien de commettre un si vil outrage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>clo.</orig>
          <reg>clo.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, non tout promptement i’aſſouuiray ma rage.</orig>
          <reg>Non, non tout promptement j'assouvirai ma rage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie t’en empeſcheray.</orig>
          <reg>Je t'en empêcherai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cl.</orig>
          <reg>Cl.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy d’empeſcher mõ biẽ?</orig>
          <reg>Quoi d'empêcher mon bien?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tume ſerre &amp; me tiens du vray nœud Gordien:</orig>
          <reg>Tume serre et me tiens du vrai nœud Gordien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne me veux donner ny la mort ny la vie, N’eſt-ce pas à mon heur par trop porter d’enuie?</orig>
          <reg>Tu ne me veux donner ni la mort ni la vie, N'est-ce pas à mon heur par trop porter d'envie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus, laiſſe moy mourir, ou me donne l’eſpoir De reuiure en ta grace.</orig>
          <reg>Sus, laisse -moi mourir, ou me donne l'espoir De revivre en ta grâce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy bien ſi mon vouloir Vnicque eſtoit à moy.</orig>
          <reg>Oui bien si mon vouloir Unicque était à moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chacun eſt à ſoymeſme, Chacun peut diſpoſer du ſien.</orig>
          <reg>Chacun est à soymesme, Chacun peut disposer du sien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vn extréme, Il y va de l’honneur, il y eſt engagé.</orig>
          <reg>C'est un extrême, Il y va de l'honneur, il y est engagé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>clo.</orig>
          <reg>clo.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton honneur ne ſera pourtant endommagé, Me donnant ta faueur, &amp; poſſedant ta grace.</orig>
          <reg>Ton honneur ne sera pourtant endommagé, Me donnant ta faveur, et possédant ta grâce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’eſpere rien du tout.</orig>
          <reg>N'espère rien du tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Glo.</orig>
          <reg>Glo.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy que iu faſſe L’arreſt en eſt donné.</orig>
          <reg>Quoi que ju fasse L'arrêt en est donné.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’y a t’il point d’appel A l’arreſt prononcé?</orig>
          <reg>N'y a -t-il point d'appel A l'arrêt prononcé?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon arreſt n’eſt pàs tel, Dont i’en puiſſe appeller, deſiſte de pourſuiure, Ie te prie, Berger.</orig>
          <reg>Mon arrêt n'est pays tel, Dont j'en puisse appeler, désiste de poursuivre, Je te prie, Berger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las!</orig>
          <reg>Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pourray-ie ſuruiure Portant ceſte ſentence, ô cœur plus endurcy Qu'vn marbre, qu’vn rocher, ſans pitié, sãs mercy.</orig>
          <reg>pourrai-je survivre Portant cette sentence, ô cœur plus endurci Qu'un marbre, qu'un rocher, sans pitié, sans mercy.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bergere, à tout le moins, pour ſoulager ma peine, Conduits-moy ſeulement iuſqu’à ceſte fontaine, Qui eſt dans ce verger.</orig>
          <reg>Bergère, à tout le moins, pour soulager ma peine, Conduits-moi seulement jusqu'à cette fontaine, Qui est dans ce verger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le veux.</orig>
          <reg>Je le veux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clo.</orig>
          <reg>
            <persName>Clo</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voy Le parfait de ces bois, le miracle du beau, (ceſt’eau, Voy ſa belle liqueur, c’eſt la plus grand merueille Que nature ait produit, elle n’a ſa pareille, Sa ſource depuis peu commance dans ces lieux A ſurionner, ie croy que c’eſt vn don des Dieux:</orig>
          <reg>Le Vois parfait de ces bois, le miracle du beau, (cest-eau, Voi sa belle liqueur, c'est la plus grand merveille Que nature ait produit, elle n'a sa pareille, Sa source depuis peu commance dans ces lieux A surjonner, elle crois que c'est un don des Dieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Conſidere le tout auecq ſes artifices, Allons depeſchons nous.</orig>
          <reg>Considère le tout auecq ses artifices, Allons dépêchons nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O ſale rufien.</orig>
          <reg>Ô sale rufien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa Tout beau, ne te mets pas dauantage en colere.</orig>
          <reg>le Sa Tout beau, ne te mets pas davantage en colère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu me ferois mourir ma gentille bergere.</orig>
          <reg>Tu me ferais mourir ma gentille bergère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comment tu me tiendras vn diſcours ſi laſcif.</orig>
          <reg>Comment tu me tiendras un discours si lascif.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle eſt en grand fureur, c’eſt vn coup de l’act Gardons nous du paßif, encore que faict elle?</orig>
          <reg>Elle est en grand fureur, c'est un coup de l'act Gardons nous du passif, encore que fait elle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P Qque nous veut elle dire en fin ceſte rebelle?</orig>
          <reg>P Qque nous veut elle dire en fin cette rebelle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fran.</orig>
          <reg>Fran.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seigneur où eſt ta main, venge moy de ce tort, Mõſtre icy ton pouuoir Sat.</orig>
          <reg>Seigneur où est ta main, venge moi de ce tort, Maître ici ton pouvoir Sat.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’eſt cecy, quel effort, Q Qui captiue mes ſens:</orig>
          <reg>Qu'est ceci, quel effort, Q Qui captive mes sens:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’enrage, ie forcene, Ie bruſle &amp; ſi ieglace, en ſouffrant ceste peine, Ie perds toute vigueur.</orig>
          <reg>j'enrage, Seigneur forcené, Je brûle et si iciglace, en souffrant cette peine, Je perds toute vigueur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fr.</orig>
          <reg>Fr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vas, gros chien cy apres Tu n’approcheras plus des bergeres ſi prez.</orig>
          <reg>Vas, gros chien cy après Tu n'approcheras plus des bergères si prez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris au Rocher.</orig>
            <reg><persName>Doris</persName> au Rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oicy le (rendez vous) lieu de contentement, Où biẽ toſt doit finir mon langoureux tourmẽt, Mais quoy ie ne vois rien en ces lieux aparoistre, Me veux tu mon Soleil, eſclypſer ton bel estre?</orig>
            <reg>Oici le (rendez -vous) lieu de contentement, Où by tôt doit finir mon langoureux tourment, Mais quoi quelque ne vois rien en ces lieux apparaître, Me veux tu mon Soleil, éclipser ton bel ore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux tu cacher ton iour?</orig>
            <reg>Veux tu cacher ton jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy n’es-tu pas icy!</orig>
            <reg>quoi n'es-tu pas ici!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ECHO, Onis in mon ſoulas, viens à moy mon ſoucy, Tu ne me reſponds mot, viença que ie te baiſe, ſs baiſe:</orig>
            <reg>ECHO, Onis in mon soûlas, viens à moi mon souci, Tu ne me réponds mot, vience que <persName>Seigneur</persName> te baise, ss baise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omoitié de mon ame, ah!</orig>
            <reg>Omaitié de mon âme, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie reçois d’aiſe, aiſe:</orig>
            <reg>que ici reçois d'aise, aise:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Beau fleuron de nos iours rends tes amours cõtents.</orig>
            <reg>Beau fleuron de nos jours rends tes amours cõtents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens prõpte à mon ſecours, hé quoy, n’eſt il pas tẽps?</orig>
            <reg>Viens prompte à mon secours, hé quoi, n'est il pas temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>temps:</orig>
            <reg>temps:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorts donc de ce vallon, Belle tu me terraſſe, Sorts ie te tẽds les bras, viens, &amp; que ie t’embraſſe, embraſſe:</orig>
            <reg>Sorts donc de ce vallon, Belle tu me terrasse, Sorts ie te tends les bras, viens, et que deux t'embrasse, embrasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux tu que i’ebraſſe, hé!</orig>
            <reg>Que veux tu que j'ebrasse, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt qu’vn rocher, Eſt-ce toy qui retiens ce que i’ay de plus chert plus cher:</orig>
            <reg>ce n'est qu'un rocher, Est-ce toi qui retiens ce que j'ai de plus chert plus cher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt rien qu’vn Echo, qui dedans ceſte roche, Se plaiſt à deceuoir celuy qui s’en aproche, aproché:</orig>
            <reg>Ce n'est rien qu'un Écho, qui dedans cette roche, Se plaît à décevoir celui qui s'en approche, approché:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me peux aider, ie ne perds que mes pas, Ne vois-tupas, pauuret, que tu cours au treſpas?</orig>
            <reg>Tu ne me peux aider, Seigneur ne perds que mes pas, Ne vois-tupas, pauvret, que tu cours au trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pas:</orig>
            <reg>pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce rocher, n’eſt icy de long temps mis en monſtre, Ie ſoupçonne mon mal, ie crains bien que ce monſtre Traiſtre ne m’ait deçeu, j’apercois vn eſcrit, Eminent au milieu, qui me trouble l’eſprit:</orig>
            <reg>Ce rocher, n'est ici de long temps mis en montre, Je soupçonne mon mal, sans crains bien que ce monstre Traître ne m'ait déçu, j'aperçois un écrit, Éminent au milieu, qui me trouble l'esprit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyons ce que c’eſt, aurois tu bien, perfide, Attenté contre moy ce cruel homicide?</orig>
            <reg>Mais voyons ce que c'est, aurais -tu bien, perfide, Atenté contre moi ce cruel homicide?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VATRAIN.</orig>
            <reg>VATRAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soubs l’eſpece (Paſſant) de ce ferme rocher.</orig>
            <reg>Sous l'espèce (Passant) de ce ferme rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Nymphe, jadis en beauté ſinguliere, Faict eclypſe à iamais de ſa belle lumiere:</orig>
            <reg>Une Nymphe, jadis en beauté singulière, Fait eclypse à jamais de sa belle lumière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en va pas curieux la cauſe recercher.</orig>
            <reg>N'en va pas curieux la cause recercher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois encore que dire à tout celà.</orig>
            <reg>Je ne saurais encore que dire à tout cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Claricee en forme de rocher.</orig>
            <reg><persName>Claricee</persName> en formée de rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte toy Berger, tout beau, demeure là, Voicy dans ce rocher ta chaſte Claricée, En ſa forme ie ſuis cruellement changée, Ce pour n’auoir voulu ſolement conſentir, A la premiere ardeur d’vn lubrique deſir:</orig>
            <reg>Arrête toi Berger, tout beau, demeure là, Voici dans ce rocher ta chaste <persName>Claricée</persName>, En sa forme quelque suis cruellement changée, Ce pour n'avoir voulu solement consentir, À la première ardeur d'un lubrique désir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu peux, mon Doris, donne moy le remede D’vn ſi cruel tourment qui ſans fin me poſſede.</orig>
            <reg>Si tu peux, mon <persName>Doris</persName>, donne moi le remède D'un si cruel tourment qui sans fin me possède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doris.</orig>
            <reg>
              <persName>Doris</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Claricée eſt ce toy?</orig>
            <reg><persName>Claricée</persName> est -ce toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment mon cher Soleil?</orig>
            <reg>comment mon cher Soleil?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce ferme rocher me cache ton bel œil?</orig>
            <reg>Que ce ferme rocher me cache ton bel œil?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’à, çà, que ie te baiſe, &amp; te ſerre &amp; reſſerre, Cent fois entre mes bras, il faut que tu enſerre Ton Doris auecq toy.</orig>
            <reg>Çà, çà, tu ie te baise, et te serre et resserre, Cent fois entre mes bras, il faut que tu enserre Ton <persName>Doris</persName> toujours toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons ie veux mourir, Te eutx aupres de toy fidellement perir, Ie n'en puis plus, te meurs, parteſie mori mon Ame, Ie te vay conſacrer, vne fidelle flamme.</orig>
            <reg>Mourons ie veux mourir, Te eutx auprès de toi fidèlement périr, Je n'en puis plus, te meurs, partesie mory mon Âme, Je te vais consacrer, une fidèle flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE III.</orig>
            <reg>SCÈNE III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Damet ſeul.</orig>
            <reg><persName>Damet</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ondez més triſtes yeux, fondez du tout en lar.</orig>
            <reg>Ondez més tristes yeux, fondez du tout en lar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E mes, Puiſque le Sort me faict tant de viues alarmes, Pleurez inceſſamment, teſmoignez par vos pleurs, Combien mon foible cœur eſpreuue de douleurs, Accablez tous mes ſens, que plus rien ie ne ſente, Noyez moy de ſouſpirs, car toute mon atente, Mon eſpoir, mon apuy, mon bien, mon ſeul ſuport, Eſt mort (ô cruauté) puiſque mon fiis tſe morr.</orig>
            <reg>E mes, Puisque le Sort me fait tant de vives alarmes, Pleurez incessamment, témoignez par vos pleurs, Combien mon faible cœur épreuve de douleurs, Accablez tous mes sens, que plus rien ie ne sente, Noyez moi de soupirs, car toute mon atente, Mon espoir, mon appui, mon bien, mon seul suport, Est mort (ô cruauté) puisque mon fiis tise morr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt mort, ie le ſçay, douleur inſupportable!</orig>
            <reg>Il est mort, Seigneur le sais, douleur insupportable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ui</orig>
          <reg>Oui</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qui me faict trop mourir, ô pauüre miſerable;</orig>
          <reg>Qui me fait trop mourir, ô pauüre misérable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas que feras-tu, qui conduira tes pas?</orig>
          <reg>Hélas que feras-tu, qui conduira tes pas?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie te veux (mon enfant) bien toſt ſuiure au treſpas:</orig>
          <reg>Je te veux (mon enfant) bien tôt suivre au trépas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Es-tu mort, mon Doris, mais n’eſt-ce pas vn ſonge, Es-tu mort, faits que ce ſonge plus ie ne ſonge:</orig>
          <reg>Es-tu mort, mon <persName>Doris</persName>, mais n'est-ce pas un songe, Es-tu mort, faits que ce songe plus grande ne songe:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel païs enuieux de mon bien te retient?</orig>
          <reg>Quel pays envieux de mon bien te retient?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn ſi rare treſor, qu’à moy ſeul n’appartient.</orig>
          <reg>Un si rare trésor, qu'à moi seul n'appartient.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy, ſi i'oſe croire à mes yeux, ſouz ceſte ombre Quelqu’vn couché là bas, la nuict eſt deſia ſombre, Ie n’en puis bien iuger, aprochons-nous aupres.</orig>
          <reg>Je vois, si j'ose croire à mes yeux, sous cette ombre Quelqu'un couché là bas, la nuit est déjà sombre, Je n'en puis bien juger, approchons-nous auprès.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hola, hau, qui va là, mot, il le fait expres, Holà hau, qui eſt là, mot encore, il reſſemble A quelque noir démon, ouy fort bien ce me ſemble, Effroyable animal, vray'ment il me fait peur, Vne crainte me vient ſoudain glacer le cœur, Mais voyez ſa façon, tant plus ie le regarde, Et tant plus il eſt laid, prenez-y tous bien garde;</orig>
          <reg>Holà, hau, qui va là, mot, il le fait exprès, Holà hau, qui est là, mot encore, il ressemble À quelque noir démon, ou fort bien ce me semble, Effroyable animal, vraiment il me fait peur, Une crainte me vient soudain glacer le cœur, Mais voyez sa façon, tant plus ie le regarde, Et tant plus il est laid, prenez-y tous bien garde;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si eſt-ce que ie veux promptement l’eſueiller, Ie penſois qu’il ne fit auant que ſommeiller, Ce ſommeil eſt profond, il faut vſer de force:</orig>
          <reg>Si est-ce que je veux promptement l'éveiller, Je pensais qu'il ne fit avant que sommeiller, Ce sommeil est profond, il faut user de force:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La force ne peut rien, en vain fol ie m'efforce, I’admire ce dormir;</orig>
          <reg>La force ne peut rien, en vain folour m'efforce, J'admire ce dormir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>haula, haulà, haula:</orig>
          <reg>haula, haulà, haula:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne perds que mon temps, ny cecy, ny cela Ne l’eſueillera pas:</orig>
          <reg>Je ne perds que mon temps, ni ceci, ni cela Ne l'éveillera pas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’où vient ceſte houlette?</orig>
          <reg>d'où vient cette houlette?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce chapeau, ce mouchoir, außi ceſte muſette?</orig>
          <reg>Ce chapeau, ce mouchoir, aussi cette musette?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’où m'eſt venu cecy, qu’elle autre nouueauté, Se preſente à mes yeux, ô fiere cruauté!</orig>
          <reg>D'où m'est venu ceci, qu'elle autre nouveauté, Se présente à mes yeux, ô fête cruauté!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N'eſt-ce pas là mon fils, qui ferme icy tout proche, My-mort, baigné de pleurs, embraſſe ceſte roche?</orig>
          <reg>N'est-ce pas là mon fils, qui ferme ici tout proche, Mi-mort, baigné de pleurs, embrasse cette roche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſſance.</orig>
          <reg>Puissance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amour diuin ayant receu la couronne de gloire &amp; de victoire promiſt ſon aſſiſtance aux Bergers &amp; Bergeres, qui apres auoir chanté vne hymne à ſon honneur, menerent ceſt Amour triomphant &amp; ſercemerenetous tiecolauun.</orig>
          <reg>L'Amour divin ayant reçu la couronne de gloire et de victoire promît son assistance aux Bergers et Bergères, qui après avoir chanté quelque hymne à son honneur, menèrent cet Amour triomphant et sercemerenetous tiecolauun.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTE V.</orig>
            <reg>ACTE V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Supreſme Puiſſance, les trois Anges, l’A.</orig>
            <reg>La Suprême Puissance, les trois Anges, l'A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mour Diuin, Cupidon, Cloris, Doris, Francine, Claricee, Damer, le Satyre.</orig>
            <reg>mour Divin, <persName>Cupidon</persName>, <persName>Cloris</persName>, <persName>Doris</persName>, <persName>Francine</persName>, <persName>Claricee</persName>, <persName>Damer</persName>, le Satyre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Supreſme Puiſſance.</orig>
            <reg>La Suprême Puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſuis ce grand Moteur de l’vn &amp; l’autre Pole Sl Celuy qui fit ce Tout d’vne ſeule parole, Qui forma d’vn ſeul mot ces Globes azurez, De mille feux brillants tous diuers, colorez, Qui produict la Nature, &amp; le temps &amp; les heures La matiere, la forme en ces belles demeures:</orig>
            <reg>E suis ce grand Moteur de l'autre et l'autre Pole S Elui qui fit ce Tout d'une seule parole, Qui forma d'un seul mot ces Globes azurez, De mille feux brillants tous divers, colorez, Qui produit la Nature, et le temps et les heures La matière, la forme en ces belles demeures:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce pour l’homme ſeul, mais peu recognoiſſant, Il va tous ces bien faicts ſeul, ingrat, delaiſſant:</orig>
            <reg>Et ce pour l'homme seul, mais peu reconnaissant, Il va tous ces bien faits seul, ingrat, délaissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel les recognoiſt &amp; la terre feconde, Tout trẽble ſoubs ma main &amp; ſus &amp; deſſous l’onde Tous ces flambeaux ardants en leur cours arreſte Fleſchiſſent ſoubs le ioug de ma Diuintté:</orig>
            <reg>Le Ciel les reconnaît et la terre féconde, Tout blé soubs ma main et sus et dessous l'onde Tous ces flambeaux ardans en leur cours arrête Fleschissent sous le joug de ma <persName>Diuintte</persName>́:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les ſecrets cacheZ de mes œuures ſibelles, Ce plancher eſclatant, aint ut tant d'Etelues, Sans mãquer, font leur charge en tous tẽps diligẽt</orig>
            <reg>Tous les secrets cachés de mes œuvres sibelles, Ce plancher éclatant, aint ut tant d'Élues, Sans manquer, font leur charge en tous temps diligẽt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour preuue du reſpect de mes commandements.</orig>
          <reg>Pour preuve du respect de mes commandements.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le 1.</orig>
          <reg>le 1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui pourroit, ô Grand Dieu, racõter tes merueilles?</orig>
          <reg>Qui pourrait, ô Grand Dieu, racõter tes merveilles?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ange Tes vertus icy bas n’auront point de pareilles, Tu es le Tout du tout, &amp; tu faicts Tout en tout, Tes iuſtes ſainctes loix ſont receuës par tout.</orig>
          <reg>Ange Tes vertus ici bas n'auront point de pareilles, Tu es le Tout du tout, et tu faits Tout en tout, Tes justes saintes lois sont reçues par tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le 2.</orig>
          <reg>le 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout Puiſſant, ta grandeur eſt toute manifeſte, Ange Touſiours ton bras vangeur panche ſur noſtre teſte, Ton vouloir ſe conforme au vouloir des humains, En tous lieux tu faits voir les œuures de tes mains.</orig>
          <reg>Tout Puissant, ta grandeur est toute manifeste, Ange Toujours ton bras vengeur penche sur notre tête, Ton vouloir se conforme au vouloir des humains, En tous lieux tu faits voir les œuvres de tes mains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le 3.</orig>
          <reg>le 3.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu donne ton Amour à cil qui le demande:</orig>
          <reg>Tu donne ton Amour à cil qui le demande:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ange Mais ſouuent l’on ne fait tout ce que tu cõmande.</orig>
          <reg>Ange Mais souvent l'on ne fait tout ce que tu commande.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Seigneur ceſt Amour inuoque ton ſecours, Il ne peut pas auoir autre qu’à toy recours, Il demande ſecours pour punir vne offence, Qu'à toute heure il reçoit d’vne perfide engeance, la Su.</orig>
          <reg>Ô Seigneur cet Amour invoque ton secours, Il ne peut pas avoir autre qu'à toi recours, Il demande secours pour punir une offense, Qu'à toute heure il reçoit d'une perfide engeance, la Su.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pour ce ſeul ſubiect que ie ſuis deſcendu Pu.</orig>
          <reg>C'est pour ce seul sujet que je suis descendu <persName>Pu</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans ces ſombres deſerts, i’ay par trop attendu Pour vanger iuſtement &amp; punir ceſte offence:</orig>
          <reg>Dans ces sombres déserts, j'ai par trop attendu Pour venger justement et punir cette offense:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy que l’on meſpriſe à tous coups ma defence, Comment?</orig>
          <reg>Je vois que l'on méprise à tous coups ma défense, Comment?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que mon Amour, &amp; des ſimples Bergers, Sans vengeance ſera dans ces lieux bocagers Delaißé pour iamais?</orig>
          <reg>que mon Amour, et des simples Bergers, Sans vengeance sera dans ces lieux bocagers Delaissé pour jamais?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>non, ie ſçay quelle iniure, Quel tort il a receu d’vn Aueugle pariuré:</orig>
          <reg>non, Seigneur sais quelle injure, Quel tort il a reçu d'un <persName>Augle</persName> parjuré:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus, ie veux ſans tarder les voir icy paroiſtre, Ie voy ce different à tous moments renaiſtre, Que i’en voye la fin, il nous en faut vuider, C’eſt vn point qui ſe doit promptement decider:</orig>
          <reg>Sus, Seigneur veux sans tarder les voir ici paraître, Je vois ce différent à tous moments renaître, Que j'en voie la fin, il nous en faut vider, C'est un point qui se doit promptement décider:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn Muguet, vn Mignon,grnd enchãteur des ames, Fait montre à tous ſubiects de ſes impures flâmes,</orig>
          <reg>Un Muguet, un Mignon,grnd enchanteur des âmes, Fait montre à tous sujets de ses impures flammes,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ta fureur arreſter, ie ſerois tout à toy, Le guerrier valeureux, le vaillant Capitaine, Tu cognois le futur d’vne choſe incertaine.</orig>
          <reg>Ta fureur arrêter, je serais tout à toi, Le guerrier valeureux, le vaillant Capitaine, Tu connais le futur d'une chose incertaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>’Am.</orig>
          <reg>
            <persName>Am</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus voyõs tõ dequoy?</orig>
          <reg>Sus voyons tendre dequoy?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cu.</orig>
          <reg>Cul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vainqueur ie ſuis vaincu, Ie te cede mon droict, i’en ay par trop receu:</orig>
          <reg>vainqueur Seigneur suis vaincu, Je te cède mon droit, j'en ai par trop reçu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que veux tu dauantage, ô ſupréme Puiſſance, Mon Empire eſt à toy, i’aduoüe mon offence:</orig>
          <reg>Que veux tu davantage, ô suprême Puissance, Mon Empire est à toi, j'avoue mon offense:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las, pauure que ie ſuis!</orig>
          <reg>Las, pauvre que ainsi suis!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie n’ay plus de pouuoir, Mon brandon eſt eſteint, ie n’en puis plus auoir.</orig>
          <reg>Ce n'ai plus de pouvoir, Mon brandon est éteint, tu n'en puis plus avoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu te plains, il n’eſt temps, perfide de te plaindre, I’ay trouué le moyen de tous tes feux eſteindre.</orig>
          <reg>Tu te plains, il n'est temps, perfide de te plaindre, J'ai trouvé le moyen de tous tes feux éteindre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vainqueur viens receuoir ce que tu as conquis, Voicy qui de tous temps t’eſt iuſtement acquis, Tu peux ſeul maintenant triompher ſur la terre, Tu n’as plus d’ennemy qui te faſſe la guerre:</orig>
          <reg>Vainqueur viens recevoir ce que tu as conquis, Voici qui de tous temps t'est justement acquis, Tu peux seul maintenant triompher sur la terre, Tu n'as plus d'ennemi qui te fasse la guerre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'on prenne ceſt Aueugle &amp; qu’il ſoĩt garroté, Et puis de toutes parts bien viuement froté:</orig>
          <reg>Qu'on prenne cet Aveugle et qu'il soint garroté, Et puis de toutes parts bien vivement froté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon mignon prends cecy, pour deliurer de peine, Ces pauures langoureux, mets la dans la fontaine, Arrouſe ce rocher, autant de l’autre part.</orig>
          <reg>Mon mignon prends ceci, pour délivrer de peine, Ces pauvres langoureux, mets la dans la fontaine, Arrouse ce rocher, autant de l'autre part.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comment ſe fait cecy, mais encor par quel art?</orig>
          <reg>Comment se fait ceci, mais encor par quel art?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oubien par quel bon heur reuoy-ie la lumiere?</orig>
          <reg>Oubien par quel bon heur revoi-je la lumière?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui deßille mes yeux, qui m’ouure la paupiere?</orig>
          <reg>Qui deville mes yeux, qui m'ouvre la paupière?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’aiſe ie ſuis du tout tranſportée.</orig>
          <reg>D'aie ie suis du tout transportée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Do.</orig>
          <reg>Do.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’où vient Tant de clarteZ icy, qui iamais ſi ſouuent Vid lancer tant de ſeux?</orig>
          <reg>D'où vient Tant de clarté ici, qui jamais si souvent Vid lancer tant de seux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voilà ma Claricee Et mon pere Damet, choſe bien aſſeuree.</orig>
          <reg>voilà ma <persName>Clarisée</persName> Et mon père <persName>Damet</persName>, chose bien assurée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Da.</orig>
          <reg>
            <persName>Da</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Approche, embraſſe moy mille fois, mon enfant.</orig>
          <reg>Approche, embrasse -moi mille fois, mon enfant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Sa.</orig>
          <reg>le Sa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy bien que ie ſuis aſſeuré maintenant.</orig>
          <reg>Je vois bien que Que suis assuré maintenant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’Am.</orig>
          <reg>
            <persName>l'Am</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Approchez, vous Bergers, &amp; venez recognoiſtre;</orig>
          <reg>Approchez, vous Bergers, et venez reconnaître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celuy qui vous redonne à tous vn nouuel eſtre.</orig>
          <reg>Celui qui vous redonne à tous un nouvel être.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Dergers &amp; Nympnes tous d’vne</orig>
          <reg>Les Dergers et <persName>Nympnes</persName> tous d'une</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>meſme voix.</orig>
            <reg>même voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vpreſme Deïté, nous confeſſons ton Nom, M En ces lieux volera touſiours ton ſainct renom.</orig>
            <reg>Vprême Deïté, nous confessons ton Nom, M En ces lieux volera toujours ton saint renom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Su.</orig>
            <reg>la <persName>Su</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on viẽne à ceſt Amour, &amp; qu’il ſoit à ceſte heure P.</orig>
            <reg>Qu'on vienne à cet Amour, et qu'il soit à cette heure P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſplumé promptement ſans faire de demeure.</orig>
            <reg>Desplumé promptement sans faire de demeure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cup.</orig>
            <reg>Cup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’ayde, qu’eſt-ce cy, quel martyre, ô fureur:</orig>
            <reg>À l'aide, qu'est-ce cy, quel martyre, ô fureur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se peut-il bien encor voir vne telle horreur?</orig>
            <reg>Se peut-il bien encor voir une telle horreur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Su.</orig>
            <reg>la <persName>Su</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſoit mis au cachot, qu’ores plus on entende P.</orig>
            <reg>Qu'il soit mis au cachot, qu'ores plus on entende <persName>P</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parler de ce Tyran, &amp; que point il n’attende De moy remißion:</orig>
            <reg>Parler de ce Tyran, et que point il n'attende De moi remise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſera deſormais;</orig>
            <reg>il sera désormais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiue de fonerunuen, Que jeuse à ramdis;</orig>
            <reg>Avive de fonerunuen, Que jeuse à ramdis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez pl9 ſes traicts, mõ Amour ie voꝰ laiſſe A tous, Enfans du ciel enſuiuez ſon adreſſe,</orig>
            <reg>Ne craignez pl9 ses traits, mon Amour Qui vo laisse À tous, Enfants du ciel ensuivez son adresse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Amour Diuin en ſon Troſne.</orig>
            <reg>L'Amour Divin en son Trône.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez mes Amis, quel eſt or mon pouuoir, Ie vous aßiſteray, faictes voſtre debuoir.</orig>
            <reg>Vous voyez mes Amis, quel est or mon pouvoir, Je vous assisterai, faites votre débuoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clo.</orig>
            <reg>
              <persName>Clo</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commande S.</orig>
            <reg>Commande S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, ton ſeruiteur eſcoute.</orig>
            <reg>Amour, ton serviteur écoute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voila tout à toy.</orig>
            <reg>Me voilà tout à toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fr.</orig>
            <reg>Fr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de douceur ie gouſte A ta ſeule parolle, ha!</orig>
            <reg>Que de douceur Seigneur goûte A ta seule parole, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que doux eſt-ce miel Que tu faicts diſtiller, vray Nourriſſon du Ciel, Dedansles cœurs plus purs:</orig>
            <reg>que doux est-ce miel Que tu faits distiller, vrai Nourrisson du Ciel, Dédansles cœurs plus purs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus bergers rẽdõs graces Pour ces bien-faits receus, ſuiuõs ſes Saintes traces.</orig>
            <reg>Sus bergers rẽdõs races Pour ces bienfaits reçus, suiuõs ses Saintes traces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’A.</orig>
            <reg>l'A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous donne mes loix, ie vous preſte la main:</orig>
            <reg>Je vous donne mes lois, votre vous prête la main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vous faut quiterce qui eſt de l’humain.</orig>
            <reg>Mais il vous faut quitce qui est de l'humain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clo.</orig>
            <reg>
              <persName>Clo</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Io, Bergers, Io Chantons hymnes de gloire, Conſeruons à iamais ceſte heureuſe Memoire.</orig>
            <reg>Io, Bergers, Io Chantons hymnes de gloire, Conservons à jamais cette heureuse Mémoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Bergers &amp; Bergeres en action de graces.</orig>
            <reg>Des Bergers et Bergères en action de grâces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Pæan, Io victoire IL’Amour mondain n’a plus de gloire, Ny ſon brandon plus de vertu, L’œil de ta ſupréme puiſſance L’a faict mourir en ſa naiſſance, Et rendu ſon ſceptre abattu.</orig>
            <reg>Ô Pæan, Io victoire IL'Amour mondain n'a plus de gloire, Ni son brandon plus de vertu, L'œil de ta suprême puissance L'a fait mourir en sa naissance, Et rendu son sceptre abattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Io Pæan, &amp;c, Cet Auorton qui cuidoit eſtre Des Dieux &amp; des hommes le maiſtre, Voit fleſtrir ſes Myrthes vaincueurs:</orig>
            <reg><persName>Jo Pæan</persName>, etc, Cet <persName>Auorton</persName> qui cuidait être Des Dieux et des hommes le maître, Voit flétrir ses Myrte urs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn foudre rouge d’eſtincelles A bruſlé les dards &amp; les aiſles De celuy qui bruſloit les Cœurs.</orig>
            <reg>Un foudre rouge d'étincelles À brûlé les dards et les ailes De celui qui brûlait les Cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Io Pæan, &amp;c.</orig>
            <reg><persName>Jo Pæan</persName>, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PERE dont l’Amour eſt ſans feinte, Nous loüons ta Deïté ſaincte D'vn Hymne touſiours triomphant;</orig>
            <reg>PERE dont l'Amour est sans feinte, Nous loüons ta Deïté sainte D'un Hymne toujours triomphant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour auoir chaſſé de nos Ames, L’ardeur de ces impures flammes Que nous eſlançoit cet Enfant.</orig>
            <reg>Pour avoir chassé de nos Âmes, L'ardeur de ces impures flammes Que nous élançait cet Enfant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Io Pæan, &amp;c.</orig>
            <reg><persName>Jo Pæan</persName>, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les dons de ta Diuine Grace Ioints aux doux rayons de ra Face, Nous ont retiré du Cahos Pour nous rendre exempts du naufrage, En vn port où loing de l’orage Nous jouïſſons du vray repos.</orig>
            <reg>Les dons de ta Divine Grâce Joints aux doux rayons de ra Face, Nous ont retiré du <placeName>Cahos</placeName> Pour nous rendre exempts du naufrage, En un port où loin de l'orage Nous jouissons du vrai repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Io Pæan, Io victoire.</orig>
            <reg><persName>Jo Pæan</persName>, Io victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin bien aſſeurez ſur ce vray fondement, Ne craignez cy apres du Tyran le toerment, Sa fureur, ſes apas, ſa fiere tyrannie, Son brandon, ſon carquois, ſon feu, ſa felonie, Il ne peut eſchaper, ô mes chers Nourriſſons, Sa flamme tſe maintenant connertie en glaçons</orig>
            <reg>En fin bien assurés sur ce vrai fondement, Ne craignez cy après du Tyran le toerment, Sa fureur, ses appas, sa fière tyrannie, Son brandon, son carquois, son feu, sa félonie, Il ne peut échapper, ô mes chers Nourrissons, Sa flamme tête maintenant connertie en glaçons</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin de la Paſtourelle.</orig>
          <reg>Fin de la Pastourelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Aux Dames.</orig>
          <reg>Aux Dames.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'Amour est captif en priſon Statr, ne craignez plus ſes fléches, Ny ſon brandon, ny ſes flaméches, Il eſt plume comme vn Oyſon.</orig>
          <reg>L'Amour est captif en prison Statr, ne craignez plus ses flèches, Ni son brandon, ni ses flammèches, Il est plume comme un Oison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANAGRAMME SVR LE NOM B &amp; la deuiſe de l’Autheur.</orig>
          <reg>ANAGRAMME SUR LE NOM B et la devise de l'Auteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OV MANQVE-IE.</orig>
          <reg>OU MANQUE-IE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MANQVE.</orig>
          <reg>MANQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IE ( Mortels) quand ie m’eſlance en haut Pour cueillir les Vertus dans le trauail encloſes;</orig>
          <reg>JE ( Mortels) quand Elle m'élance en haut Pour cueillir les Vertus dans le travail encloses;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’eſt rien ſi parfait qui n’ait quelque defaut:</orig>
          <reg>Il n'est rien si parfait qui n'ait quelque défaut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sur vn tige eſpineux naiſſent les belles roſes.</orig>
          <reg>Sur un tige épineux naissent les belles roses.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Laule deenigd.</orig>
          <reg><persName>Laule</persName> devenigd.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>4ge 9.</orig>
          <reg>4ge 9.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>15.</orig>
          <reg>15.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>non, lis mon, pag.</orig>
          <reg>non, lis mon, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>11.</orig>
          <reg>11.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>18.</orig>
          <reg>18.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on, lis au, pag.</orig>
          <reg>on, lis au, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ui Tv.</orig>
          <reg>Oui Tu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2.</orig>
          <reg>2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>arreſter, lis reſiſter, pag.</orig>
          <reg>arrêter, lis résister, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>14.</orig>
          <reg>14.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>13.</orig>
          <reg>13.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FRAN.</orig>
          <reg>FRAN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>doit comm'eney 2s u froc, pag.</orig>
          <reg>doit commeney comme froc, 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>28.</orig>
          <reg>28.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>13.</orig>
          <reg>13.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>encommencee, lu commencée, pag.</orig>
          <reg>encommence, lu commencée, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3o.</orig>
          <reg>3o.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>27.</orig>
          <reg>27.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dauantoge, lis dauantage, pag 32.</orig>
          <reg>davantoge, lis davantage, pag 32.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>15.</orig>
          <reg>15.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c'et dis ceſt, pag.</orig>
          <reg>c'et dis cet, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>36.</orig>
          <reg>36.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>12.</orig>
          <reg>12.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tout, lis toute, pag.</orig>
          <reg>tout, lis toute, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>36.</orig>
          <reg>36.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>24vinque, lis vnique, pag.</orig>
          <reg>24vinque, lis unique, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>33.</orig>
          <reg>33.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8.</orig>
          <reg>8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>doeil, lis dueil, pag.</orig>
          <reg>doeil, lis deuil, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>38.</orig>
          <reg>38.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>26.</orig>
          <reg>26.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>veras, lis verras, en la meſme pag.</orig>
          <reg>veras, lis verras, en la même pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>meſme lig.</orig>
          <reg>Il lig.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vndes, lis ondes.</orig>
          <reg>Undes, lis ondes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pag.</orig>
          <reg>pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8.</orig>
          <reg>8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>17.</orig>
          <reg>17.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſubitil li ſubtil, pag.</orig>
          <reg>subitil li subtil, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>41.</orig>
          <reg>41.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>15.</orig>
          <reg>15.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>venteras, lis vanteras, pag.</orig>
          <reg>venteras, lis vanteras, pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>41.</orig>
          <reg>41.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>28.</orig>
          <reg>28.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>armé lis t’armer.</orig>
          <reg>armé lis t'armer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pag.</orig>
          <reg>pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>55.</orig>
          <reg>55.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2.</orig>
          <reg>2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pas n’eſt à faire, lis n’eſt pas à fairt pag.</orig>
          <reg>pas n'est à faire, lis n'est pas à fairt pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>55.</orig>
          <reg>55.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>20.</orig>
          <reg>20.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>petre, lis perte.</orig>
          <reg>petre, lis perte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pag.</orig>
          <reg>pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>63.</orig>
          <reg>63.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dernior, cuiſant, lis cui ſante.</orig>
          <reg>dernior, cuisant, lis cuy santé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pag.</orig>
          <reg>pag.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>68.</orig>
          <reg>68.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>7.</orig>
          <reg>7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſuis pas à moy-meſme.</orig>
          <reg>Je ne suis pas à moi-même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>oſtez à.</orig>
          <reg>ôtez à.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>73.</orig>
          <reg>73.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>v.</orig>
          <reg>v.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>21.</orig>
          <reg>21.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ue peut, lus n’y peut.</orig>
          <reg>Que peut, lus n'y peut.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ance</orig>
          <reg>ance</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ance</orig>
          <reg>ance</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
