<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les ramonneurs. Comédie . Comédie. Par Mr de Villiers. Représentée sur le Théâtre royal de l'Hostel de Bourgogne</title>
        <author>Villiers, Claude Deschamps</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31584441p"/>
          <author>
            <persName>Villiers, Claude Deschamps</persName>
          </author>
          <title>Les ramonneurs. Comédie . Comédie. Par Mr de Villiers. Représentée sur le Théâtre royal de l'Hostel de Bourgogne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>1227 A PARIS, L cne Chez CHARLES DE SERCY, au Palais, dans la Salle Dauphine, à la Bonne-Foy couronnée.</orig>
          <reg><date>1227</date> A <placeName>PARIS</placeName>, L E Chez <persName>CHARLES DE SERCY</persName>, au Palais, dans la Salle Dauphine, à la Bonne-Foi couronnée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV MIEVX ACEERITORE</orig>
          <reg>AU MIEUX ACERITORE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*771 E me perſuade que le Particulier &amp; le Public ſont ſi peu ſatisfaits de noy dans les deux precedens Ouurages que ma facilité à roire mes Amis m'a fait nettre ſous la Preſſe, le preier dans la mauuaiſe part que ie luy ay fait prendre au Feſtin de Pierre, &amp; l'autr dans le rompement de teſi que luy a donné mon Apo ticaire Deualiſé, qu'à parlet veritablement, ie ne ſçay out mes Ramonneurs donneront de la teſte, ny a qui ie lel adreſſeray pour leur faire vne accueil fauorable.</orig>
            <reg>*71 E me persuade que le Particulier et le Public sont si peu satisfaits de noi dans les deux précédents Ouvrages que ma facilité à roire mes Amis m'a fait nettre sous la Presse, le prier dans la mauvaise part que ie ans ai fait prendre au Festin de <persName>Pierre</persName>, et l'autr dans le rompement de témi que tu a donné mon Apo ticaire Deualisé, qu'à parlet véritablement, je ne sais out mes Ramonneurs donneront de la tête, ni a qui ie lel adresserai pour leur faire une accueil fauorable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu'ilſ ne ſoient pas Eſtrangers nais o dans les Montagnes du Piét mont &amp; de la Sauoye, &amp; qu'ils n'ignorent pas la Lanſtl gue, celuy qui les produit a ſſtu peu d'accez par tout, que leſſe pauures malheureux courenſ tortune d'eſtre long-temps vaft ntabons:</orig>
            <reg>Quoi qu'ils ne soient pas Étrangers nais ô dans les <placeName>Montagnes du Piéts mont</placeName> et de la <placeName>Savoie</placeName>, et qu'ils n'ignorent pas la <persName>Lanstl gué</persName>, celui qui les produit a sstu peu d'accès par tout, que lesse pauvres malheureux courents tortune d'être longtemps vaft abons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl est vray que cela teſt annexé à leur profeſſion;</orig>
            <reg>Il est vrai que cela test annexé à leur profession;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O&amp; puis dans le mauuais eſtat epu on les oblige de paroiſtre, outls n'ont pas lieu de croire que nſt on s'empreſſe à leur offrir elvne retraite:</orig>
            <reg>OÙ puis dans le mauvais état épu on les oblige de paraître, outls n'ont pas lieu de croire que nst on s'empresse à leur offrir elvne retraite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pourtant on nes connoiſſoit bien, il y en a Vn entre les autres, qui ſous Non déguiſement cache des ettharmes aſſez puiſſans pour Se faire ſouhaiter, &amp; pour npbliger le moins charitable à uy donner le couuert dans ſon meilleur appartement.</orig>
            <reg>Si pourtant on nés connaissait bien, il y en a Un entre les autres, qui sous Non déguisement cache des ettharmes assez puissants pour Se faire souhaiter, et pour népbliger le moins charitable à ui donner le couvert dans son meilleur appartement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne pas mentir aufſi, c'eſt celuy ſur qui i’ay fondé toute mon eſperance;</orig>
            <reg>Pour ne pas mentir aussi, c'est celui sur qui j'ai fondé toute mon espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quand pa la découuerture de ſon Sex tout ſcrupule ſera banny, ſuis aſſeuré qu'il ne manquer pas d'Hoſtes qui le receuron à bras ouuerts, &amp; que ſa con ſideration fera regarder le autres par bonté, comme oi le regardera par amour.</orig>
            <reg>et quand pa la découverture de son Sex tout scrupule sera banni, suis assuré qu'il ne manquer pas d'Hôtes qui le receuron bras verts, et que sa con sideration fera regarder le autres par bonté, comme oi le regardera par amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C beau Ramonneur eſt vne Fille qui fuis la tyrannie d’vn Frere extrauagant, qui luy veu oſter la liberté d’aimer, pou laquelle la plus grande parti .</orig>
            <reg>Ç beau Ramonneur est une Fille qui fuis la tyrannie d'un Frère extravagant, qui avait vu ôter la liberté d'aimer, pou laquelle la plus grande parti .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e de ſon Sexe com battroit juſqu'au dernier ſoû pir de la vie, &amp; pour laquell utes celles qui ſont capables e cette belle paſſion, ne ſortiient pas ſeulement de leur Haiſon déguiſées en Homme, tais qui fuiroient juſqu' au out du Monde en telle fon ie qu'il plairoit à l’Amour o les traueſtir.</orig>
            <reg>eu de son Sexe com attrait jusqu'au dernier sou pir de la vie, et pour laquell utes celles qui sont capables e cette belle passion, ne sortiient pas seulement de leur Haison déguisées en Homme, tais qui fuiraient jusqu' au ou du Monde en telle sononc qu'il plairoit Amour ô les trauestir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que elle-cy n'ira pas ſi loin pour ela;</orig>
            <reg>Je crois que elle-cy n'ira pas si loin pour éla;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’est auſſi ſur cette reance que ie l’adreſſe au remier qui voudra luy faire ne reception digne d’elle &amp; e ſes Compagnons:</orig>
            <reg>c'est aussi sur cette réception que ie j'adresse au remier qui voudra personne faire ne réception digne d'elle et et ses Compagnons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me rompe s'il oj mijpeuomngouer, &amp; ie me dédis pour l’anour d'elle de la crainte ou i eſtois pour eux quand i'a commence cette forme d'E piſtre.</orig>
            <reg>Je me rompe s'il oj mijpeungouer, et je me dédis pour l'anour d'elle de la crainte ou y étais pour eux quand j'a commence cette forme d'E pître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Bien-Intentionn ſera donc celuy a qui t'aurap toute l’obligation, &amp; que idt publieray par tout pour le plut courtois, le plus genereux, &amp; t le plus raiſonnable de tous lat Hommes, &amp; enfin celuy de qui ie ſeray auec beaucoup dſ tor raiſon auſſi,</orig>
            <reg>Ce Bien-Intentionn sera donc celui à qui t'aurap toute l'obligation, et que idt publierai par tout pour le plut courtois, le plus généreux, et t le plus raisonnable de tous lat Hommes, et enfin celui de qui ie serai avec beaucoup ds tor raison aussi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar Grace &amp; Priuilege du Roy, Donné à Paris Y le neufiéme Nouembre 1460.</orig>
          <reg>Ar Grâce et Privilège du Roi, Donné à <placeName>Paris Y</placeName> le <date>neuvième Novembre 1460</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en on Conſeil, BOVCHART:</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en on Conseil, BOUCHART:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à Charles le Sercy Marchand Libraire à Paris, d’imprimer pu faire imprimer, vendre &amp; debiter, quatre Pieces de Theatre, intitulées, Le Bien Perdu recouuré, La Magie ſans Magie, Les Sœurs Ialouſes, &amp; les Ranonneurs, en telle mar ge, tel caractere, &amp; autant le fois que bon luy ſemblera, &amp; ce pendant le temps le neuf ans entiers &amp; acco mplis, à commencer du our que leſdites Pieces ſeront acheuées d’imprimer pour la premiere fois.</orig>
          <reg>Il est permis à <persName>Charles</persName> le <persName>Sercy</persName> Marchand Libraire à <placeName>Paris</placeName>, d'imprimer pu faire imprimer, vendre et débiter, quatre Pièces de Théâtre, intitulées, Le Bien Perdu recouvré, La Magie sans Magie, Les Sœurs Jalouses, et les Ranonneurs, en telle mar g,sel caractère, et autant le fois que bon lui semblera, et ce pendant le temps le neuf ans entiers et acco moin, à commencer du our que lesdites Pières seront achevées d'imprimer à la première fois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et defenſes ſont faites à tous Libraires, Imprimeurs, &amp; autres perſonnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, de les imrrimer, faire imprimer, vendre &amp; debiter, ſans le conſentement de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droict de luy, à peine aux contreuenans de trois miie ſiures d’amende, confiſcation des exemplaires tontrefaits, &amp; de tous deſpens dommages, &amp; inteeſts, ainſi que plus au long il eſt porté aud.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Libraires, Imprimeurs, et autres personnes, de quelque qualité et condition qu'elles soient, de les imrimer, faire imprimer, vendre et débiter, sans le consentement de l'Exposant, ou de ceux qui auront droit de jours, à peine aux contrevenants de trois miie siures d'amende, confiscation des exemplaires tontrefaits, et de tous dépens dommages, et inteests, ainsi que plus au long il est porté aud.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>t Priuilege.</orig>
          <reg>t Privilège.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté le 18.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté le 18.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>louembre 1660.</orig>
          <reg>
            <date>louembre 1660</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſuiuant l’Arreſt de la Cour de Parlement.</orig>
          <reg>suivant l'Arrest de la Cour de Parlement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signe, G.</orig>
          <reg>Signe, G.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>losse, Syndic.</orig>
          <reg>losse, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois le 13.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois le 13.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Avril 1662.</orig>
          <reg>
            <date>Avril 1662</date>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, Amoureux de Diane.</orig>
          <reg><persName>LÉANDRE</persName>, Amoureux de <persName>Diane</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DIANE, Sœur du Capitaine.</orig>
          <reg><persName>DIANE</persName>, Sœur du Capitaine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CAPITAINE SCANDERBEC.</orig>
          <reg>CAPITAINE SCANDERBECEC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHILIPIN, Valet de Leandre.</orig>
          <reg><persName>PHILIPIN</persName>, Valet de Léandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Scène est à <placeName>Paris</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES RAMONNEVRS COMEDIE.</orig>
          <reg>LES RAMONNEURS COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMTERE LEANDRE, PHIBIIIN, VIOLONS.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMTERE LÉANDRE, PHIBIIN, VIOLONS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tion, OICY l’heure à peu pres de l’aſſignadhHſpin.</orig>
            <reg>tion, OICY l'heure à peu pres de l'assignadhspin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous?</orig>
            <reg>Taisez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M LEANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>M MÉANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais ma paſſion.</orig>
            <reg>Tu sais ma passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous de par Dieu?</orig>
            <reg>Taisez-vous de par Dieu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre chienne de langue Va-t’elle commencer à faire vne Harangue?</orig>
            <reg>votre chienne de langue Va-t-elle commencer à faire une <persName>Harangue</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous continuez, nous courons grand hazard De ſentir du baſton chacun ſa bonne part.</orig>
            <reg>Si vous continuez, nous courons grand hasard De sentir du bâton chacun sa bonne part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ne te point mentir, ton humeur eſt etrange.</orig>
            <reg>À ne te point mentir, ton humeur est étrange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas tant que vous penſez;</orig>
            <reg>Pas tant que vous pensez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſi voſtre bel Ange (Au moins ce beau muſeau que vous nommez ainſi Eſt ſurpris auec nous ſimphoniſant icy, Le seignor capntan a coups de bantomades Nous fera deteſter cent fois les ſerenades.</orig>
            <reg>car si votre bel Ange (Au moins ce beau museau que vous nommez ainsi Est surpris auec nous simphonisant ici, Le seignor capntan a coups de bantomades Nous fera détester cent fois les sérénades.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point, point, elle m’a dit qu’il dort profondement;</orig>
            <reg>Point, point, elle m'a dit qu'il dort profondément;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis elle parlera du Balcon ſeulement.</orig>
            <reg>Puis elle parlera du Balcon seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ſus, Meſſieurs, allons, ne perdons point courage a niulfin,</orig>
            <reg>Or sus, Messieurs, allons, ne perdons point courage à niulfin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, ils s’en vont faire rage.</orig>
            <reg>Taisez-vous, ils s'en vont faire rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous reüſſiſſez en ce Concert icy, Il pleuura des Loüis.</orig>
            <reg>Si vous reüssissez en ce Concert ici, Il pluvra des <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien des coups auſſi.</orig>
            <reg>Et bien des coups aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes-vous bien d’accord?</orig>
            <reg>Êtes-vous bien d'accord?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il parle auxViolons.</orig>
            <reg>Il parle <persName>auxUiolons</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VN VIOLON.</orig>
            <reg>UN VIOLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas trop bien ce me ſemble.</orig>
            <reg>Pas trop bien ce me semble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’auois bien dit, il faloit boire enſemble.</orig>
            <reg>Je vous l'avais bien dit, il fallait boire ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy les Violons ioüent vn peu.</orig>
            <reg>Ici les Violons jouent un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E CAPITAINE, SCANDERBEC à ſa feneſtre auec GALAFFRE ſon Valet.</orig>
          <reg>E CAPITAINE, SCANDERBEC à sa fenêtre auec GALAFRE son Valet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIANE à vn Balcon, LEANDRE.</orig>
          <reg>DIANE à un Balcon, LÉANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHILIPIN, VIOLOIOI JAlaffre?</orig>
          <reg><persName>PHILIPIN</persName>, VIOLOIOI <persName>JAlaffre</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAPITAN.</orig>
          <reg>
            <persName>CAPITAN</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſeigneur.</orig>
            <reg>Monseigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oy les accords charmans Et l’aimable concert de quelques Inſtrumens, ils me chatoüillent l’ame ainſi que les oreilles.</orig>
            <reg>Oi les accords charmands Et l'aimable concert de quelques Instruments, ils me chatoüillent l'âme ainsi que les oreilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour tous iegaler que l’on fait ces merueilles.</orig>
            <reg>C'est pour tous imgaler que l'on fait ces merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APITAN.</orig>
            <reg>APITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay d’où peut venir ce diuertiſſement, C’eſt la Marquiſe de.</orig>
            <reg>Je sais d'où peut venir ce divertissement, C'est la Marquise de.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle aſſeurément.</orig>
            <reg>C'est elle assurément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy les Violons ioüent pour la ſeconde fois vne cadence.</orig>
            <reg>Ici les Violons jouent pour la seconde fois une cadence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Galaffre?</orig>
            <reg>Galaffre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſeigneur.</orig>
            <reg>Monseigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APITAN.</orig>
            <reg>APITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu fort bonne oreille?</orig>
            <reg>As-tu fort bonne oreille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment bonne?</orig>
            <reg>Comment bonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſubtiſe, &amp; fine, &amp; ſans pareille.</orig>
            <reg>subtise, et fine, et sans pareille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu cõprens dõc fort bien qu’il n’eſt rien de plus ſeur Que tout cecy ſe fait pour ma gueuſe de Sœur?</orig>
            <reg>Tu cõprens dõc fort bien qu'il n'est rien de plus sûr Que tout ceci se fait pour ma gueuse de Sœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C MEMIIRD.</orig>
            <reg>Ç CEMIIRD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne vous point flater, ie n’en fais point de doute.</orig>
            <reg>Pour ne vous point flatter, ie n'en fais point de doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La friponne à l’honneur veut faire banqueroute.</orig>
            <reg>La friponne à l'honneur veut faire banqueroute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais les écarter comme des Perdreaux.</orig>
            <reg>Je vais les écarter comme des Perdreaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui va la?</orig>
            <reg>Qui va la?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par le ventre?</orig>
            <reg>par le ventre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amis.</orig>
            <reg>Amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIIAN.</orig>
            <reg>CATIIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Fauconneaux, Des Canons, des Fuſils, des Piſtolets.</orig>
            <reg>Des Fauconneaux, Des Canons, des Fusils, des Pistolets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, Ho Seignor Capitan, tréue vn peu de menace.</orig>
            <reg>De grâce, Ho <persName>Seignor Capitan</persName>, trêve un peu de menace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIITTTDI.</orig>
            <reg>SIITTTDI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tréue auec le domteur du plus grand des Céſars?</orig>
            <reg>Tréue avec le dompteur du plus grand des <persName>Césars</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fulil?</orig>
            <reg>Mon <persName>Fulil</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les veux tirer comme Canars.</orig>
            <reg>Je les veux tirer comme <persName>Canars</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais prendre mon temps pour les coucher en jouë.</orig>
            <reg>Je vais prendre mon temps pour les coucher en joue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirez bien droit au moins, ce n’eſt pas moy qui jouë,</orig>
            <reg>Tirez bien droit au moins, ce n'est pas moi qui joue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE au Balcon.</orig>
            <reg>DIANE au Balcon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous?</orig>
            <reg>Retirez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LLANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seignor?</orig>
            <reg>Seignor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous retirons.</orig>
            <reg>Nous nous retirons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites ſagement, déteſtables poltrons.</orig>
            <reg>Vous faites sagement, détestables poltrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, ha, ha, ha.</orig>
            <reg>Ha, ha, ha, ha.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Icy les Violons GALAFFRE.</orig>
            <reg>Ici les Violons GALAFRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe retirent.</orig>
            <reg>se retirent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila la Muſique écoulée.</orig>
            <reg>Voilà la Musique écoulée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Roque, Loiſillon, icy?</orig>
            <reg>La Roque, <persName>Loisillon</persName>, ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Girouflée?</orig>
            <reg>la Girouflée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Main baſſe là-deſſus, &amp; faites vos efforts Pour me les amener icy tous virs ou Iflorts.</orig>
            <reg>Main basse là-dessus, et faites vos efforts Pour me les amener ici tous virs ou Iflorts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirons nos coups en l’air.</orig>
            <reg>Tirons nos coups en l'air.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Icy ils tirent DIANE.</orig>
            <reg>Ici ils tirent DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deux coups de Ha!</orig>
            <reg>deux coups de Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle barbarie!</orig>
            <reg>quelle barbarie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ꝓauaiasde Aila lni Ie m’en vais t’immoler à ma juſte furie, Impudente!</orig>
            <reg>ꝓauaiasde <persName>Aila</persName> l' Ie m'en vais t'immoler à ma juste furie, Impudente!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour oüir vn Concert, Vne Fille d’honneur ſe difame &amp; ſe perd?</orig>
            <reg>pour ouïr un Concert, Une Fille d'honneur se diame et se perd?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime tant la Muſique, &amp; c’eſt ſi fort mon tendre, Que ie me leuerois à minuit pour l’entendre, Sur tout celle qu’on fait auec des Inſtrumens, Qui bien plus que les voix me paroment charmans.</orig>
            <reg>J'aime tant la Musique, et c'est si fort mon tendre, Que je me luerais à minuit pour l'entendre, Sur tout celle qu'on fait avec des Intruments, Qui bien plus que les voix me paroment charmants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Inſtrumens?</orig>
            <reg>Des Instruments?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbieu Madame l’effrontée Ie vous en donneray !</orig>
            <reg>Parbieu Madame l'effrontée Je vous en donnerai !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE &amp; PHTLIPIN dans vn coin du Theatre.</orig>
            <reg><persName>LÉANDRE</persName> et <persName>PHTLIPIN</persName> dans Un coin du Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette humeur emportée M’a fait manquer le coup que i’auois projetté.</orig>
            <reg>Cette humeur emportée M'a fait manquer le coup que j'avais projetté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut auoir recours à la ſubtilité, Et ie ſuis aſſeuré que i’en tiens vne preſte, ’il ne parera pas, euſt-il le Diable en teſte.</orig>
            <reg>Il faut avoir recours à la subtilité, Et tu suis assuré que j'en tiens une prête, 'il ne parera pas, eût-il le Diable en tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A lij</orig>
            <reg>À lijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, dy-moy donc ta rare inuention?</orig>
            <reg>De grâce, dis-moi donc ta rare invention?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uu rouiez-vous ſçauoir?</orig>
            <reg>Ou rouiez-vous savoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hauſſez ma portion, Autrement.</orig>
            <reg>Haussez ma portion, Autrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>BEANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de plus ie hauſſeray tes gages.</orig>
            <reg>Et de plus grands hausserai tes gages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De combien?</orig>
            <reg>De combien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PHTLIPIN.</orig>
            <reg>PHTLIPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De dix francs.</orig>
            <reg>De dix francs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O les granus auantages Dix francs pour vn ſeruice égal à celuy-là.</orig>
            <reg>Ô les granus avantages Dix francs pour un service égal à celui-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie veux que iamais vin n’entre dans.</orig>
            <reg>On veux que jamais vin n'entre dans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Ne jure pas plus fort, &amp; me dis l’artifice Par où tu veux me rendre vn ſi rare ſeruice.</orig>
            <reg>Holà, Ne jure pas plus fort, et me dis l'artifice Par où tu veux me rendre un si rare service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez;</orig>
            <reg>Écoutez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voicy déja tout preparé, Stratagéme iamais ne fut mieux digeré, Et vous l’allez ſçauoir.</orig>
            <reg>le voici déjà tout préparé, Stratagème jamais ne fut mieux digeré, Et vous l'allez sçauoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, Madame Nicole Icy Philipin frape chez Dame Nicole.</orig>
            <reg>Ho, <persName>Madame Nicole</persName> Ici <persName>Philipin</persName> frappe chez <persName>Dame Nicole</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICOLE, LEANDRE, PTIILIFIN.</orig>
          <reg>NICOLE, LÉANDRE, PTILIFIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coutez;</orig>
            <reg>Coutez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez pas me donner de bricole;</orig>
            <reg>N'allez pas me donner de bricole;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LCar ſi ie m’apperçoy que vous ayiez au ſein Pour cette Fille icy quelque mauuais deſſein.</orig>
            <reg>LCar si grands m'aperçois que vous ayiez au sein Pour cette Fille ici quelque mauvais dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THTETPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>THTETPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vn mauuais deſſein d’enleuer vne Fille, Et vertueule, &amp; lage, &amp; bene, &amp; oſen gentille?</orig>
            <reg>Est-ce un mauvais dessein d'enlever une Fille, Et vertueule, et lage, et bene, et osen gentille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enleuer vne Fille ?</orig>
            <reg>Enlever une Fille ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez vn moment;</orig>
            <reg>Attendez un moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous dy l’enleuer de ſon conſentement, Et la rendre aujourd’huy, de miſerable, &amp; gueuſe, Satisraite, opulente, &amp; tout à faſt heureuſe.</orig>
            <reg>Je vous dis l'enlever de son consentement, Et la rendre aujourd'hui, de misérable, et gueuse, Satisraite, opulente, et tout à fât heureuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela c’eſt quelque choſe;</orig>
            <reg>Cela c'est quelque chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quelle ſeureté?</orig>
            <reg>et quelle sûreté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment l’aimer encor, en quelle qualité?</orig>
            <reg>Comment l'aimer encor, en quelle qualité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EDANDNE.</orig>
            <reg>
              <persName>EDANDNE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de tous les mortels ie ſois le plus infame, Si ie la veux ianſais qu'en qualte de remme.</orig>
            <reg>Que de tous les mortels après sois le plus infâme, Si tu la veux iansais qu'en qualte de remme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces conditions repoſez-vous ſur moy.</orig>
            <reg>À ces conditions reposez-vous sur moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous auois-je dit?</orig>
            <reg>Que vous avais-je dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'entend-elle?</orig>
            <reg>l'entend-elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, A iiij</orig>
            <reg>Ma foi, Aaill</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DED RAMONNEVRS, Ie hazarde beaucoup, car ſi ſon fou de Frere Nous ſurprend, on ne vit iamais vn termyſtere, A Hacaſſera tout.</orig>
            <reg>DÉD RAMONNEURS, Je hasarde beaucoup, car si son fou de Frère Nous surprend, on ne vit jamais un termystère, A Hacassera tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé de grace, partez, Ne nous oppoſez point tant de difficultez.</orig>
            <reg>Hé de grâce, partez, Ne nous opposez point tant de difficultés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu pas?</orig>
            <reg>N'as-tu pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non encor.</orig>
            <reg>Non encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy cela?</orig>
            <reg>Pourquoi cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Icy Philipin rend PHILIPIN.</orig>
            <reg>Ici <persName>Philipin</persName> rend <persName>PHILIPIN</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ccit.</orig>
            <reg>Ccit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>vne bourſe à ſon LEANDRE.</orig>
            <reg>une bourse à son LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiſtre, qu’il donne Donne?</orig>
            <reg>Maître, qu'il donne Donne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Dame Nicole.</orig>
            <reg>à <persName>Dame Nicole</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie n’alois faire vne action tres-bonne;</orig>
            <reg>si ici n'alois faire une action très-bonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mourrois mille fois plutoſt que prendre rien, Et i’ay le cœur trop bon.</orig>
            <reg>Je mourrais mille fois plutôt que prendre rien, Et j'ai le cœur trop bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hem?</orig>
            <reg>Hem?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'entend-elle bien?</orig>
            <reg>l'entend-elle bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 ICOLE.</orig>
            <reg>14 ICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous éloignez pas, s’il me faloit main forte.</orig>
            <reg>Ne vous éloignez pas, s'il me fallait main forte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçoy quelqu’vn, c’eſt elle ſur ſa porte.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois quelqu'un, c'est -elle sur sa porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle vient à propos!</orig>
            <reg>Qu'elle vient à propos!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la belle occaſion!</orig>
            <reg>la belle occasion!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIANE, NROLE.</orig>
          <reg>DIANE, NROLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve penſera Leandre apres cette action?</orig>
            <reg>Ve pensera <persName>Léandre</persName> après cette action?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon jour, Mademoiſelle.</orig>
            <reg>Bon jour, Mademoiselle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame Nicole.</orig>
            <reg>
              <persName>Madame Nicole</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois en lecret vous dire vne parole.</orig>
            <reg>Je voudrais en lecret vous dire un parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tres-valontiers.</orig>
            <reg>Très-valontiers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oydenes.</orig>
            <reg>
              <persName>Oydenes</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons donc promptement, Mon Frere va ſortir dans vn petit moment.</orig>
            <reg>Faisons donc promptement, Mon Frère va sortir dans un petit moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auray fait en deux mots, ſi vous voulez m’entendres Tenez, prenez cela de la part de Leandre,</orig>
            <reg>J'aurai fait en deux mots, si vous voulez m'entendrez Tenez, prenez cela de la part de <persName>Léandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Etle iny donne ent Eeltre, Et ce bouquet auſſi que tout exprés i’ay pris;</orig>
            <reg>Etle ini donne ent Eltre, Et ce bouquet aussi que tout exprès j'ai pris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut ſeruir en cas que nous ſoyions ſurpris.</orig>
            <reg>Il peut servir en cas que nous soyions surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-moy des cizeaux pour couper cette ſoye.</orig>
            <reg>Donnez-moi des ciseaux pour couper cette soie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voila;</orig>
            <reg>En voilà;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais gardons que quelqu’vn ne nous voye.</orig>
            <reg>mais gardons que quelqu'un ne nous voit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LETTRE QVE DIANE LIT.</orig>
          <reg>LETTRE QUE DIANE LIT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOVS ſçauez le malhe ureux eſtat où vous eſtes Vaupres d’vn Frere inſuportable en ſes humeurs, &amp; mortel ennemy de voſtre bien:</orig>
            <reg>JOUS savez le malhe ureux état où vous êtes Vaupres d'un Frère insupportable en ses humeurs, et mortel ennemi de votre bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez mon amour, vous ſçauez encore mieux mes deſſeins.</orig>
            <reg>Vous Savez mon amour, vous savez encore me mes desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous les approunez, &amp; que vous m’ordonniez d’entreprendre, i’expoſeray ma vie, &amp; la perdray mille fois, ou ie vous mettray en eſtat de ne plus rien craindre, &amp; de ne plus rien deſirer:</orig>
            <reg>Si vous les approunez, et que vous m'ordonniez d'entreprendre, j'exposerai ma vie, et la perdrai mille fois, ou sans vous mettrai en état de ne plus rien craindre, et de ne plus rien désirer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous montrer la ſincerité de mon ame, ie vous porteray la Promeſſe de Mariage que vous auez ſouhaitée de moy auec vn cœur plein d’vne veritable paſſion qui durera autant que ma vie.</orig>
            <reg>Et pour vous montrer la sincérité de mon âme, je vous porterai la Promesse de Mariage que vous avez souhaitée de moi auec me cœur plein d'une véritable passion qui durera autant que ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leandre, ton amour enfin triomphera;</orig>
            <reg>Léandre, ton amour enfin triomphera;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie veux me reſoudre à tout ce qu’il voudra, Et ie prefererois vne mort aſſeurée Aux malheurs de languir toûjours d'eſeſperée.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> veux me résoudre à tout ce qu'il voudra, Et été préférerais une mort assurée Aux malheurs de languir toujours d'espérée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IICOLE.</orig>
            <reg>IICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, n’apprehendez point;</orig>
            <reg>Non, n'appréhendez point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’exc és de ſon amour.</orig>
            <reg>L'exc ès de son amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon Frere venoit?</orig>
            <reg>Si mon Frère venait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie crains ſon retour!</orig>
            <reg>Que ainsi crains son retour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous, Madame, &amp; dites à Leandre Que pour l’amour de luy ie veux tout entreprendre,</orig>
            <reg>Retirez-vous, Madame, et dites à <persName>Léandre</persName> Que pour l'amour de nô ie veux tout entreprendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAPITAN, GALAFFRE, DIANE.</orig>
          <reg>CAPITAN, GALAFRE, DIANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin Madame donc, puis que Madame y a, LMontrez?</orig>
            <reg>Nfin Madame donc, puis que Madame y a, LMontrez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Poulet.</orig>
            <reg>Le Poulet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Poulet?</orig>
            <reg>Le Poulet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIANE donnant vn Bouquet.</orig>
            <reg>DIANE donnant un Bouquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila.</orig>
            <reg>Le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIEETITN A d’autres.</orig>
            <reg>ÔIETITN À d'autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le ventre, en cas que toute à l’heure.</orig>
            <reg>Par le ventre, en cas que toute à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE, Ha!</orig>
            <reg>DIANE, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous auez grãd tort, mon bon Frere, ou ie meure.</orig>
            <reg>Vous avez grande tort, mon bon Frère, ou beau meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux eſtre éclaircy de mes juſtes ſoupçons;</orig>
            <reg>Je veux être éclairci de mes justes soupçons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ventre, on ne m’endort pas auecque des Chanſons.</orig>
            <reg>Ventre, on ne m'endort pas auecque des Chansons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Braue, moderez l’ardeur qui vous conſomme, Preſenter vn Bouquet n’eſt pas la mort d’vn Homme.</orig>
            <reg>Mon Brave, modérez l'ardeur qui vous consomme, Prenter un Bouquet n'est pas la mort d' Homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ventre, mon Braue?</orig>
            <reg>Comment ventre, mon <persName>Brave</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez entre nous, ie Braue n’eſt qu’vn terme à parler aux Filoux, Que Braue n’eſt qu’vn mot permis à ma Maiſtreſſe, Et qu’en parlant à moy, l’on dit voſtre Hauteſſe.</orig>
            <reg>Apprenez entre nous, Elle Brave n'est qu'un terme à parler aux Filoux, Que Brave n'est qu'un mot permis à ma Maîtresse, Et qu'en parlant à moi, l'on dit votre Hautesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A v</orig>
            <reg>À v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſe trompe pas, car vous eſtes bien haut.</orig>
            <reg>On ne se trompe pas, car vous êtes bien haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le ventre, aujourd’hny quelqu’vn fera le ſaut, Secoüons ce Bouquet viſte, &amp; ſans plus attendre, Voyons ce que par là nous en pourrons apprendre, orina bouren pagnee, ce n'pour nos malheurs L’Aſpic n’eſt point icy caché deſſous les fleurs.</orig>
            <reg>Par le ventre, aujourd'hni quelqu'un fera le saut, Secoüons ce Bouquet vite, et sans plus attendre, Voyons ce que par là nous en pourrons apprendre, orina bouren pagne, ce n'pour nos malheurs L'Aspic n'est point ici caché dessous les fleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne tenez rien, le Poulet eſt en cage.</orig>
            <reg>vous ne tenez rien, le Poulet est en cage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confeſſez toutes deux, ou par la mort.</orig>
            <reg>Confessez toutes deux, ou par la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'enrage De n’auoir point ſur qui décharger mon couroux.</orig>
            <reg>J'enrage De n'avoir point sur qui décharger mon courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, PHILIPIN, CAPITAN</orig>
          <reg>LÉANDRE, <persName>PHILIPIN</persName>, <persName>CAPITAN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MOnſieur le Capitan?</orig>
            <reg>MOnsieur le <persName>Capitan</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hem?</orig>
            <reg>Hem?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ni quoy ſongez-vous De vouloir mal-traiter des Femmes de la ſorte?</orig>
            <reg>ni quoi songez-vous De vouloir mal-traiter des Femmes de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, vous auez tort, ou le Diable m’emporte.</orig>
            <reg>Monsieur, vous avez tort, ou le Diable m'emporte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de ſortir quelqu’vn ſera battu.</orig>
            <reg>Avant que de sortir quelqu'un sera battu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A part.</orig>
            <reg>À part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où viens-tu?</orig>
            <reg>D'où viens-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veux-tu?</orig>
            <reg>que veux-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dequoy te meſles tu?</orig>
            <reg>dequoy te mêles -tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Filoux volontiers embraſſent les querelles, Et prennent le party de telles Damoiſelles?</orig>
            <reg>Les Filoux volontiers embrassent les querelles, Et prennent le parti de telles Damoiselles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EANDRE.</orig>
            <reg>L'EANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais Homme d’honneur ne me parla par toy.</orig>
            <reg>Jamais Homme d'honneur ne me parla par toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hai ventre, tu l’entens;</orig>
            <reg>Hai ventre, tu l'entends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien que le Roy Croit que c’eſt vn honneur bien grãd que ie lui porte, Alors qu’auecques luy i’en vſe de la ſorte?</orig>
            <reg>Sais-tu bien que le Roi Croit que c'est un honneur bien grãd que Elle lui porte, Alors qu'avec là j'en use de la sorte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens donc que tu n’as pas trop mal reüſſy, Puis qu’enfin ie m’abaiſſe à te parler ainſi.</orig>
            <reg>Apprends donc que tu n'as pas trop mal reüssy, Puis qu'enfin apprendre m'abaisse à te parler ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux rien apprendre en ſi mauuaiſe Ecole;</orig>
            <reg>Je ne veux rien apprendre en si mauvaise École;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais laiſſez cette Femme, ou nous aurons parole.</orig>
            <reg>Mais laissez cette Femme, ou nous aurons parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parole!</orig>
            <reg>Parole!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, ha, ha, par le ventre attens-moy, Dans vn petit moment ie viens parler à toy:</orig>
            <reg>Ha, ha, ha, par le ventre attends-moi, Dans un petit moment ie viens parler à toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, rentrez cependant, Madame l’effrontée.</orig>
            <reg>Vous, rentrez cependant, Madame l'effrontée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lene la lao famai.</orig>
            <reg>lene la lao famai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, la voir mal-traittée?</orig>
            <reg>Quoi, la voir mala-traittée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie ne puis ſouffrir.</orig>
            <reg>Non, <persName>Seigneur</persName> ne puis souffrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, des Piſtolets;</orig>
            <reg>Vite, des Pistolets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, Galaffre, écartons ces Marchands de Poulets.</orig>
            <reg>Sus, <persName>Galaffre</persName>, écartons ces Marchands de Poulets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy il ferme la porte ſus luy.</orig>
            <reg>Ici il ferme la porte sus avait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tiens-tu, fanfaroni, qui fais tant le brauache?</orig>
            <reg>En tiens-tu, fanfaroni, qui fais tant le bravache?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy il paroiſt à la feneſtre.</orig>
            <reg>Ici il paraît à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On t’a ſermé la porte au moins ſur la mouſtache.</orig>
            <reg>On t'a sermé la porte au moins sur la moustache.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Philipin, qu’en dis-tu?</orig>
            <reg><persName>Philipin</persName>, qu'en dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, qu’en dites-vous?</orig>
            <reg>Monsieur, qu'en dites-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila tout perdu.</orig>
            <reg>voilà tout perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, retirons-nous,</orig>
            <reg>Hé bien, retirons-nous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais.</orig>
          <reg>Mais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DATEITIN.</orig>
            <reg>DATEITIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, déſiſter.</orig>
            <reg>Quoi, désister.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, tenter encore?</orig>
            <reg>Mais quoi, tenter encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut, ou mourir.</orig>
            <reg>Il le faut, ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN apres auoir vn peu reſvé.</orig>
            <reg><persName>PHILIPIN</persName> après avoir un peu rêvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Belle vous adore;</orig>
            <reg>La <persName>Belle</persName> vous adore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Philipin qui ſçait bien ménager le tout, De ſes inuentions n’eſt pas encore a bout.</orig>
            <reg>Et <persName>Philipin</persName> qui sait bien ménager le tout, De ses inventions n'est pas encore a bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux rendre voſtre ame, &amp; contente &amp; vengée;</orig>
            <reg>Je veux rendre votre âme, et contente et vengée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vous a donc dit cette pauure affligée?</orig>
            <reg>Mais que vous a donc dit cette pauvre affligée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lamour de Ecandre emn triomphiera, Qu’enfin elle s’expoſe à tout ce qu’il voudra, Qu’elle prefereroit vne mort aſſeurée Aux malheurs de languir toûjours deſeſperée.</orig>
            <reg>Que lamour de <persName>Ecandre</persName> emn triomphiera, Qu'enfin elle s'expose à tout ce qu'il voudra, Qu'elle préférerait une mort assurée Aux malheurs de languir toujours désespérée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHTLIPIN.</orig>
            <reg>PHTLIPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’en mourra pas, qu'elle n'ait point de peur:</orig>
            <reg>Elle n'en mourra pas, qu'elle n'ait point de peur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apres le coup fait, il nous faut vn lieu ſeur;</orig>
            <reg>Mais après le coup fait, il nous faut un lieu sûr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuons-nous le choiſir chez vous?</orig>
            <reg>Pouvons-nous le choisir chez vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy-da ſans peine, Car auſſi bien que toy i’en veux au Capitains.</orig>
            <reg>Oui-dà sans peine, Car aussi bien que toi j'en veux au Capitains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui va fort bien;</orig>
            <reg>Voilà qui va fort bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſans plus conſulter, Separons-nous.</orig>
            <reg>mais sans plus consulter, Séparons-nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie m’en vais m’apreſter A mettre de ce pas mes deſſeins en pratique:</orig>
            <reg>Pour moi, Seigneur m'en vais m'apprêter A mettre de ce pas mes desseins en pratique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſçaurez que c’eſt d’offencer la Muſiquè;</orig>
            <reg>vous saurez que c'est d'offenser la Musiquè;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous tous deux, moy ie me cache, il ſort.</orig>
            <reg>Retirez-vous tous deux, moi -même me cache, il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHTITHT, OALAFFRE, PHILIPIN caché.</orig>
          <reg>CHTITHT, <persName>ALAFRE</persName>, <persName>PHILIPIN</persName> caché.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COnt-ils là?</orig>
            <reg>COnt-ils là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſortez.</orig>
            <reg>Non, sortez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les poltrons.</orig>
            <reg>Les poltrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iis craignent tiop la more</orig>
            <reg>Jis craignent tiop la more</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porteray-je icy ma halebarde?</orig>
            <reg>Porterai-je ici ma halebarde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, demeure au logis, &amp; ſur tout prens bien garde Que tout ſoit la deuaus prepare comme miaut, Et ſur tout que ma Sœur ne gagne pas le haut.</orig>
            <reg>Non, demeure au logis, et sur tout prends bien garde Que tout soit la devaus prépare comme miaut, Et sur tout que ma Sœur ne gagne pas le haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gagner le haut?</orig>
            <reg>Gagner le haut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à moy?</orig>
            <reg>à moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy me prendre pour dupe?</orig>
            <reg>moi me prendre pour dupe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon à quelque niais;</orig>
            <reg>Bon à quelque niais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton ſoin s’occupe A faire preparer vne Collation;</orig>
            <reg>Que ton soin s'occupe A faire préparer une Collation;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que tout y paroiſſe auec profuſion, Car ie veux aujourd’huy regaler ma Maiſtreſſe, Mais d’importance.</orig>
            <reg>Mais que tout y paraisse avec profusion, Car on veux aujourd'hui régaler ma Maîtresse, Mais d'importance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monſieur.</orig>
            <reg>Mais Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons;</orig>
            <reg>Allons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allegreſſe, allegreſſe:</orig>
            <reg>allégresse, allégresse:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPIIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPIIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu?</orig>
            <reg>Que veux-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doucement, deux mots.</orig>
            <reg>Tout doucement, deux mots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ferons-nous roſtir, où mettrons-nous les pots?</orig>
            <reg>Où ferons-nous rôtir, où mettrons-nous les pots?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçauez-vous pas bien que noſtre cheminée Deuroit auoir eſté quatre fois ramonnée, Et qu’en l’eſtat qu’elle eſt, perſonne ne pourret Sans bruler la Maiſon, y roſtir vn Poulet?</orig>
            <reg>Ne sçauez-vous pas bien que notre cheminée Deurait avoir été quatre fois ramonnée, Et qu'en l'état qu'elle est, personne ne pourret Sans brûler la Maison, y rôtir un Poulet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATTTAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CATTAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce faquin a bon ſens;</orig>
            <reg>Ce faquin a bon sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>outy, dalaffre, fais viſte, Ie m’en vais cependant.</orig>
            <reg>outy, dalaffre, fais vite, Je m'en vais cependant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu?</orig>
            <reg>Qu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ma belle Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>À ma belle Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendre vne viſite</orig>
            <reg>Rendre une visite</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e la ſdad lleda Allez.</orig>
            <reg>Je la sdad léléda Allez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Diane?</orig>
            <reg>À <persName>Diane</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHIITAN.</orig>
            <reg>CHIITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe ſur tout</orig>
            <reg>Songe sur tout</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN au coin du Theatre.</orig>
            <reg><persName>PHILIPIN</persName> au coin du Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila mon entrepriſe à bout.</orig>
            <reg>voilà mon entreprise à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I'obferueray.</orig>
            <reg>J'observerai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy Philipin rentre.</orig>
            <reg>Ici <persName>Philipin</persName> rentre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais bien.</orig>
            <reg>Fais bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, Monſieur.</orig>
            <reg>Bien, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CIPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nettoyer.</orig>
            <reg>Nettoyer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OnenTiRe, Bien, Monſieur.</orig>
            <reg>OnenTive, Bien, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHPTIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CHPTIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aranger, tout fourbir, balayer.</orig>
            <reg>Aranger, tout fourbir, balayer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bien, Monſieur.</orig>
            <reg>Bien, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en la Salle, &amp; lur tout dans ma Chambre, Que l’on faſſe bruler de ces paſtilles d’Ambre Qu’hier on m’apporta de chez mon Parfumeur.</orig>
            <reg>Qu'en la Salle, et lur tout dans ma Chambre, Que l'on fasse brûler de ces pastilles d'Ambre Qu'hier on m'apporta de chez mon Parfumeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, Monſieur.</orig>
            <reg>Bien, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a lill MIve Que ces gans d’Eſpagne.</orig>
            <reg>à lill <persName>MIve</persName> Que ces gants d'Espagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, Monſieur.</orig>
            <reg>Bien, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courez de là querir ces douze bas de ſoye.</orig>
            <reg>Courez de là quérir ces douze bas de soie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dlelj uienncar.</orig>
            <reg>dleléj uienncar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de là prendre ma petite oye.</orig>
            <reg>Et de là prendre ma petite oie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, Monſieur.</orig>
            <reg>Bien, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte donc, ie ne feray qu’vn tour Au Palais de l’aimable objet de mon amour.</orig>
            <reg>Vite donc, je ne ferai qu'un tour Au Palais de l'aimable objet de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt juſte à mon tour que ie me diuertiſſe:</orig>
            <reg>Il est juste à mon tour que ici me divertisse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais entrons au logis, que quelqu’vn ne s’y gliſſe.</orig>
            <reg>Mais entrons au logis, que quelqu'un ne s'y glisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHILIPIN auec vn ſac, &amp; des habits dedans.</orig>
          <reg><persName>PHILIPIN</persName> était un sac, et des habits dedans.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>e'Eſt eſtre diligent cela;</orig>
          <reg>éte Est être diligent cela;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne tardons plus, CNe perdõs point de temips cir drfeours Iuperflus Il faut iue noitie eſprit le faſſe icy paraiſtre.</orig>
          <reg>Ne tardons plus. CNe perdõs point de temps cir drfeours Juperflus Il faut jue noitie esprit le fasse ici paraître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais où ſera caché mon negligent de liulitre?</orig>
          <reg>Mais où sera caché mon négligent de liulitre?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEAN DRE, PHILIPIN, LEANDRE.</orig>
          <reg>LÉAN DRE, PHILIPIN, LÉANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D Ou viens-tu?</orig>
          <reg>D Ou viens-tu?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIIIIV.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIIIV</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien dit;</orig>
            <reg>C'est bien dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de deux cens mille parts:</orig>
            <reg>de deux cens mille parts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lerarte, que de peme apres ces Suuojaids;</orig>
            <reg>Lérarte, que de peme après ces Suojaids;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu?</orig>
            <reg>Que dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce moment m’a duré plus d’vne heure.</orig>
            <reg>Ce moment m'a duré plus d'une heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’as-tu là-dedans?</orig>
            <reg>Mais qu'as-tu là-dedans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’ay;</orig>
            <reg>Ce que j'ai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn leurre Pour attraper du moins deux ſots tout à la fois;</orig>
            <reg>c'est un leurre Pour attraper du moins deux sots tout à la fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne fautque vingt francs, i’ay cõpté par mes doigts.</orig>
            <reg>Il ne fautque vingt francs, j'ai cõpté par mes doigts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu dire enfin auec cet équipage?</orig>
            <reg>Que veux-tu dire enfin avec cet équipage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, ignorant, laiſſez parler vn ſage.</orig>
            <reg>Taisez-vous, ignorant, laissez parler un sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Philipin, ie ſens bien que.</orig>
            <reg><persName>Philipin</persName>, ie sens bien que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt-ce qu’il fera?</orig>
            <reg>Qu'est-ce qu'il fera?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lionnes luy tout maiene, Momneur l’aualera.</orig>
            <reg>Lionnes-même tout maiène, Momneur l'avalera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop;</orig>
            <reg>c'est trop;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tout, tu me mets à la geſne.</orig>
            <reg>Après tout, tu me mets à la gêne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien aiſé de parler à qui n’a pas la peine.</orig>
            <reg>Bien aisé de parler à qui n'a pas la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Concrtionio.</orig>
            <reg>Cononrtionio.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vlites-vous famais rien de plus beau?</orig>
            <reg>Vlites-vous famais rien de plus beau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy il luy tire d’vn ſac des hábits de Ramonneurs.</orig>
            <reg>Ici il lui tire d'ins sac des h de Ramonneurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment cet équipage eſt rare, &amp; bien nouueau.</orig>
            <reg>Vraiment cet équipage est rare, et bien nouueau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne vous plaiſt donc pas?</orig>
            <reg>Il ne vous plaît donc pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour aller en maſque.</orig>
            <reg>C'est pour aller en masque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut le reporter.</orig>
            <reg>Il faut le reporter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fais bien le fantaſque:</orig>
            <reg>Tu fais bien le fantasque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, tu me feras inceſſamment ſouffrir?</orig>
            <reg>Comment, tu me feras incessamment souffrir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, vous m’ennuyerez ſans ceſſe à diſcourin Et.</orig>
            <reg>Comment, vous m'ennuierez sans cesse à discourin Et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes ſotes façons m’en donnent la matiere.</orig>
            <reg>Tes soutes façons m'en donnent la matière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien finiſſons donc, viſte, &amp; ne tardons guere, Auſſi bien nous n’auons que le temps qu’il nous faut Le Capitan a peur qu’elle gagne le haut.</orig>
            <reg>Hé bien finissons donc, vite, et ne tardons guère, Aussi bien nous n'avons que le temps qu'il nous faut <persName>Le Capitan</persName> a peur qu'elle gagne le haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui?</orig>
            <reg>Qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Diane.</orig>
            <reg>
              <persName>Diane</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment cela ſe peut-il faire?</orig>
            <reg>Comment cela se peut-il faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez, en deux mots vous ſçaurez le myſtere.</orig>
            <reg>Écoutez, en deux mots vous saurez le mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I'écoute.</orig>
            <reg>J'écoute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien fait.</orig>
            <reg>C'est bien fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme i’eſtois au guet, Ce Capitan, Monſieur, a dit à ſon Valet:</orig>
            <reg>Comme j'étais au guet, Ce Capitan, Monsieur, a dit à son Valet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre (écoutez bien) que cette cheminée Soit du haut juſqu’en bas aujourd’huy ramonnée;</orig>
            <reg>Galaffre (écoutez bien) que cette cheminée Soit du haut jusqu'en bas aujourd'hui ramonnée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne rentreray point, que cela ne ſoit fait.</orig>
            <reg>Je ne rentrerai point, que cela ne soit fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’eſt-ce que cela peut produire en effet?</orig>
            <reg>Et qu'est-ce que cela peut produire en effet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il pourra produire!</orig>
            <reg>Ce qu'il pourra produire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la lourde pécore;</orig>
            <reg>la lourde pécore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il pourra produire!</orig>
            <reg>Ce qu'il pourra produire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En doutez-vous encore?</orig>
            <reg>En doutez-vous encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces habits vous vont mettre au faiſte du bonheur, Car il faut là-dedans paſſer pour Ramonneur;</orig>
            <reg>Ces habits vous vont mettre au faîte du bonheur, Car il faut là-dedans passer pour Ramonneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, prenez l’habit en diligence extréme.</orig>
            <reg>Vite, prenez l'habit en diligence extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien, habillos-nous:</orig>
            <reg>He bien, habillos-nous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pourquoy ce troiſiéme?</orig>
            <reg>mais pourquoi ce troisième?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dépeſchez ſeulement.</orig>
            <reg>Dépêchez seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray bien-toſt preſt.</orig>
            <reg>Je serai bientôt prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN en s'habillant.</orig>
            <reg><persName>PHILIPIN</persName> en s'habillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le cœur d’vn Valet noble, &amp; ſans intereſt, Vaut d’argent, quand il lert vn Maiſtre raiſonnable!</orig>
            <reg>Que le cœur d'un <persName>Valet</persName> noble, et sans intérêt, Vaut d'argent, quand il lert un Maître raisonnable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien trop chaud, rien trop froid.</orig>
            <reg>Rien trop chaud, rien trop froid.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE en s’habillant.</orig>
            <reg>LÉANDRE en s'habillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt déteſtable, Quand il fait acheter vn ſeruice.</orig>
            <reg>qu'il est détestable, Quand il fait acheter un service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites, que ie croy, l’Homme d’entendement;</orig>
            <reg>Vous faites, que venir crois, l'Homme d'entendement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fardez-vous comme moy?</orig>
            <reg>Fardez-vous comme moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy il ſe barboüille LEANDRE.</orig>
            <reg>Ici il se barbouille LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de noir.</orig>
            <reg>de noir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fy, vilain.</orig>
            <reg>Fi, vilain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tacicnée, Il faut eſtre aujourd’huy Ramonneurs d’imporiance.</orig>
            <reg>Tacicnée, Il faut être aujourd'hui Ramonneurs d'imporiance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais, Phiſipin.</orig>
            <reg>Mais, <persName>Phisipin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que vous faites le fat;</orig>
            <reg>Je crois que vous faites le fat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn ombrage au teint pour en hauſſer l’éclat.</orig>
            <reg>C'est un ombrage au teint pour en hausser l'éclat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE ſe barboüillant de noir.</orig>
            <reg>LÉANDRE se barbouillant de noir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis-je bien à ton gré?</orig>
            <reg>Suis-je bien à ton gré?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien, Prenez la gaule, Mettez-la comme moy vaillamment ſur l'épaule, Vous pourrez aujourd’huy vous vanter de l’honneur D’eſtre à ma ſuite, &amp; d’eſtre excellent Ramonneur Criez bien fort.</orig>
            <reg>Fort bien, Prenez la gaule, Mettez-la comme moi vaillamment sur l'épaule, Vous pourrez aujourd'hui vous vanter de l'honneur D'être à ma suite, et d'être excellent <persName>Ramonneur</persName> Criez bien fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien fort?</orig>
            <reg>Bien fort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort comine tous les Diables.</orig>
            <reg>Fort comine tous les Diables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criez vn peu pour voir.</orig>
            <reg>Criez un peu pour voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE en regardant du coſté du logis de ſa Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>LÉANDRE en regardant du côté du logis de sa Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN ſe moquant de luy.</orig>
            <reg><persName>PHILIPIN</persName> se moquant de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gnan, gnan, gnan, gnan, ghian, ghai, flaut a bas, haut</orig>
            <reg>Gannan, gannan, gnan, gannan, ghian, gagnai, flaut a bas, haut</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à bas.</orig>
            <reg>à bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu, Philipin Apprentif n’eſt pas Maiſtre.</orig>
            <reg>Que veux-tu, <persName>Philipin Apprentif</persName> n'est pas Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criez de par le niable, &amp; vous faites connaiſtre Pour parfait Ramonneur, &amp; faites comme moy.</orig>
            <reg>Criez de par le niable, et vous faites connaître Pour parfait Ramonneur, et faites comme moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haut à bas, haut à bas.</orig>
            <reg>Haut à bas, haut à bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour fane comme toy, Crions enſemble, A ramonner la cheminée, Haut à bas, haut à bas.</orig>
            <reg>Pour fane comme toi, Crions ensemble, A ramonner la cheminée, Haut à bas, haut à bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SSENEA.</orig>
          <reg>SSENEA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GALAFFRE, DIANE, LEANDRE, PHILIPIN.</orig>
          <reg>GALAFRE, DIANE, LÉANDRE, PHILIPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE à la ſeneſtre.</orig>
            <reg>GALAFRE à la senestre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An.</orig>
            <reg>
              <persName>An</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ineureule journée.</orig>
            <reg>Ineureule journée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE au Balcon.</orig>
            <reg>DIANE au Balcon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu?</orig>
            <reg>Que veux-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entens des Ramonneurs.</orig>
            <reg>J'entends des Ramonneurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIEAE.</orig>
            <reg>DIEAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, appelle les.</orig>
            <reg>Hé bien, appelle les.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALAEERE.</orig>
            <reg>
              <persName>CALAERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous-meſme?</orig>
            <reg>Mais vous-même?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DTANE.</orig>
            <reg>DTANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs?</orig>
            <reg>Messieurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALAFFRE en riant.</orig>
            <reg><persName>CALAFRE</persName> en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rieiieuts.</orig>
            <reg>riieuts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Irn.</orig>
            <reg>Irn.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'elle eſt dróle.</orig>
            <reg>qu'elle est drèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O dépendeurs d’anPHILIPIN.</orig>
            <reg>Ô dépendeurs <persName>d'anPHILIPIN</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>doüilles?</orig>
            <reg>douilles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A in appene:</orig>
            <reg>À in appène:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy, venez coquefredoüilles?</orig>
            <reg>C'est moi, venez coquefredoüilles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, parler ainſi?</orig>
            <reg>Comment, parler ainsi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GHBATTRE.</orig>
            <reg>GHBATTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parle comme il faut.</orig>
            <reg>Je parle comme il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere aſſeurément t’aſſommera tantoſt.</orig>
            <reg>Mon Frère assurément t'assommera tantôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Attendez-moy.</orig>
            <reg>Attendez-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenons vne mine aſſeurée esdaucee drole ley.</orig>
            <reg>Tenons une mine assurée esdaucee drôle lei.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE deſcendu de la ſeneſtre.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> descendu de la senestre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame la ſucrée, 'oicy des Ramonneurs qui ſans ſe fouruoyer le cherchent, que ie croy, qu’à ſe bien employer.</orig>
            <reg>Madame la sucrée, ' oici des Ramonneurs qui sans se fourvoyer le cherchent, que sans crois, qu'à se bien employer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE deſcendue du Balcon.</orig>
            <reg>DIANE descendue du Balcon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfans, combien faut-il pour noſtre cheminée?</orig>
            <reg>Enfants, combien faut-il pour notre cheminée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5 entend pour la tenir nette, &amp; bien ramonnée.</orig>
            <reg>5 entend pour la tenir nette, et bien ramonnée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’il vous plaira, Madame.</orig>
            <reg>Tout ce qu'il vous plaira, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité Voila des Ramonneurs de bonne volonté.</orig>
            <reg>En vérité Voilà des Ramonneurs de bonne volonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, maiſtre ſot:</orig>
            <reg>Taisez-vous, maître sot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, ſans ceremonie, Combien faut-il?</orig>
            <reg>La, sans cérémonie, Combien faut-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi que vous ſerez ſeruie, VM Frelcade mialnas</orig>
            <reg>Ainsi que vous serez servie, VM Frelcade mialnas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An!</orig>
            <reg>An!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les brades Garçons.</orig>
            <reg>les brades Garçons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, trauaillez donc viſte, &amp; ſans tant de façons.</orig>
            <reg>La, travaillez donc vite, et sans tant de façons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut vne échelle, &amp; quelque petit linge, Camarade?</orig>
            <reg>Il nous faut une échelle, et quelque petit linge, <persName>Camarade</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va vitte.</orig>
            <reg>Va vitete.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, viſage de ſinge, Depuis quand ſommes nous camarades?</orig>
            <reg>Ho, visage de singe, Depuis quand sommes nous camarades?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TAipon.</orig>
            <reg>
              <persName>TAipon</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces maraux que ie croy, feront comparaiſon.</orig>
            <reg>Ces maraux que <placeName>Rome</placeName> crois, feront comparaison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apporte viſtement tout ce qu’ils te demandent,</orig>
            <reg>Apporte vistement tout ce qu'ils te demandent,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Icy Gal.</orig>
            <reg>Ici Gal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rentre.</orig>
            <reg>rentre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le ſeul bien à quoy mes vœux pretendent C’eſt de vous témoigner.</orig>
            <reg>Madame, le seul bien à quoi mes vœux prétendent C'est de vous témoigner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, qu’eit-ce que ie voy?</orig>
            <reg>Dieu, qu'éit-ce que je vois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ardente paſſion de vous prouuer ma foy, Et de vous faire voir que i’ay trop de courage Pour ſouffrir qu’vn brutal plus long-temps vous ouDIANE.</orig>
            <reg>L'ardente passion de vous prouver ma foi, Et de vous faire voir que j'ai trop de courage Pour souffrir qu'un brutal plus longtemps vous ouDIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 tieiuoro n nous ſurprend, nous ſommes tous perdus, GALAFFRE apportant vne échelle &amp; vn linge.</orig>
            <reg>1 tieiuoro n nous surprend, nous sommes tous perdus, <persName>GALAFRE</persName> apportant quelque échelle et un linge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Ramonneurs icy font bien les entendus, Et pour les mettre en train il’raut blen du myſtere.</orig>
            <reg>Ces Ramonneurs ici font bien les entendus, Et pour les mettre en train il'raut blen du mystère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez, voila l’échelle.</orig>
            <reg>Tenez, voilà l'échelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, laiſſez-moy faire;</orig>
            <reg>Allez, laissez-moi faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous la rends dans peu nette comme vn denier;</orig>
            <reg>Je vous la rends dans peu nette comme un denier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aidez-moy ſeulement à la bien appuyer.</orig>
            <reg>Aidez-moi seulement à la bien appuyer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant mettez noſtre bouteille en queique endroit bien feur.</orig>
            <reg>Et cependant mettez notre bouteille en queique endroit bien seur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O la rare merueille!</orig>
            <reg>Ô la rare merveille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay iamais connu Ramonneurs ſi courtois.</orig>
            <reg>Je n'ai jamais connu <persName>Ramonneurs</persName> si courtois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHLLIPIN.</orig>
            <reg>PHLLIPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez bien pourtant en taſter vne fois.</orig>
            <reg>Vous pouvez bien pourtant en tâter une fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALATERE.</orig>
            <reg>GALATERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramonneurs?</orig>
            <reg>Ramonneurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on payra tout du long &amp; du large;</orig>
            <reg>on paiera tout du long et du large;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne vous trompez pas auſſi, c’eſt à la charge eie prétens vous voir croquer à belle dent Tout ce qu’on trouuera de ſuye en deſcendant.</orig>
            <reg>Mais ne vous trompez pas aussi, c'est à la charge eye prétends vous voir croquer à belle dent Tout ce qu'on trouvera de suive en descendant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il boit dans la bouteille.</orig>
            <reg>Il boit dans la bouteille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O charmante liqueur doucement aualée.</orig>
            <reg>Ô charmante liqueur doucement avalée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt du cidre.</orig>
            <reg>C'est du cidre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du cidre ?</orig>
            <reg>Du cidre ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy de pomme pelée.</orig>
            <reg>Oui de pomme pelée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIITAD.</orig>
            <reg>
              <persName>CEIITAD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vertubleu quel cidre;</orig>
            <reg>vertubleu quel cidre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encore vn petit coup.</orig>
            <reg>encore un petit coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leandre, il ne faut pas tarder icy beaucoup.</orig>
            <reg>Léandre, il ne faut pas tarder ici beaucoup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie n’y ſuis qu’afin de vous conduire Ou ee rlere bizare aula peme à vous nuire;</orig>
            <reg>Madame, notre n'y suis qu'afin de vous conduire Oute rlere bizare aula péme à vous nuire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’à ſon retour il ne vous trouue pas.</orig>
            <reg>Il faut qu'à son retour il ne vous trouve pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN au haut de la cheminée.</orig>
            <reg><persName>PHILIPIN</persName> au haut de la cheminée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haut à bas, haut à bas.</orig>
            <reg>Haut à bas, haut à bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola ho, Ramonneurs?</orig>
            <reg>Hola ho, Ramonneurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>liairrlRas Prens garde à toy, voicy bien vne autre nouuelle, Deſcens;</orig>
            <reg>liairrlRas Prends garde à toi, voici bien une autre nouuelle, Descends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe ne Içaurois plus Ioutenir l’échelle, La maiſon tourne.</orig>
            <reg>se ne Içaurois plus Ioutenir l'échelle, La maison tourne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu, l'heureuſe occaſion!</orig>
            <reg>Ô Dieu, l'heureuse occasion!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais qu'ent ce quon dhu de mon cuaſion?</orig>
            <reg>mais qu'ent ce quon dhu de mon cuasion?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez d’apprehender.</orig>
            <reg>Cessez d'appréhender.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila la Promeſſe Que ſouhaite de moy mon aimable Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>Voilà la Promesse Que souhaite de moi mon aimable Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>si ie ne l’accomplis, puiſſe en ces meſmes lieux M’ecrafer deuant vous la colere des Cieux.</orig>
            <reg>si ici ne l'accomplis, puisse en ces mêmes lieux Mécraser devant vous la colère des Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le drôle eſt endormy.</orig>
            <reg>le drôle est endormi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veſtons-la, ie vous prie, Viſte, viſte, il faut faire vn branle de ſortie.</orig>
            <reg>Vêtons-la, Seigneur vous prie, Vite, vite, il faut faire un branle de sortie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, m’accommoder de ce méchant haillon?</orig>
            <reg>Comment, m'accommoder de ce méchant haillon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iey ene je met a vne entree an Ineatre pour prendre l’habit de Ramonneur.</orig>
            <reg>Jei ene je met a une entrée an Ineâtre pour prendre l'habit de Ramonneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE en chantant dit celers.</orig>
            <reg>GALAFRE en chant dit celers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur tout prenez bien garde à voſtre cotillon.</orig>
            <reg>Et sur tout prenez bien garde à votre cotillon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignien fien;</orig>
            <reg>Ne craignien sien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iyuropne a vuidé ma bouteille;</orig>
            <reg>iyuropne a vidé ma bouteille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn petit moment ie te rends la pareille.</orig>
            <reg>Dans un petit moment ie te rends la pareille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce fait?</orig>
            <reg>Est-ce fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute à l’heure.</orig>
            <reg>Toute à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons viſte?</orig>
            <reg>Allons vite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy?</orig>
            <reg>Tais-toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, il ne fait pas trop bon icy pour moy;</orig>
            <reg>Monsieur, il ne fait pas trop bon ici pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le crains auec raiſon que de nos meſmes gaules On ne nous vienne icy chamarter les épaules:</orig>
            <reg>le crains avec raison que de nos mêmes gaules On ne nous vienne ici chamarter les épaules:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbieu ie donnerois au Diable de boit cœur La belle Ramonneuſe auec ſon Ramonneur.</orig>
            <reg><persName>Parbieu</persName> ici donnerais au Diable de boit cœur La belle <persName>Ramonneuse</persName> avec son Ramonneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, ha, ha, ha, ha, ha.</orig>
            <reg>Ha, ha, ha, ha, ha, ha,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy elle paroiſt veſtué en DIANE.</orig>
            <reg>Ici elle paraît vestué en DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramonneur.</orig>
            <reg>Ramonneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieu, que ie ſuis peureuſe !</orig>
            <reg>Dieu, que Que suis peureuse !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILI'PIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, ha, ha, ha.</orig>
            <reg>Ha, ha, ha, ha.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, la belle Ramonneuſe!</orig>
            <reg>Mon Dieu, la belle <persName>Ramonneuse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, on nous attend à quatre pas d’icy:</orig>
            <reg>Allons, on nous attend à quatre pas d'ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous oublions bien de vous farder auſſi.</orig>
            <reg>Mais nous oublions bien de vous farder aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B ij</orig>
            <reg>B ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tu voudrois gaſter cet aimable viſage?</orig>
            <reg>Quoi, tu voudrais gâter cet aimable visage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous moquez de nous, c’eſt ſon apprentiſſage, Il n’y paroiſtra pas aſſeurément demain;</orig>
            <reg>Vous vous moquez de nous, c'est son apprentissage, Il n'y paraîtra pas assurément demain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>orne faueque domer en petit tour de main, Icy elle ſe barboüille de noir.</orig>
            <reg>orne favèque domer en petit tour de main, Ici elle se barbouille de noir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſi?</orig>
            <reg>Est-ce ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſte-bleu, qu’elle ſçait bien ſon role.</orig>
            <reg>Tête-bleu, qu'elle sais bien son rôle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Philipin?</orig>
            <reg>
              <persName>Philipin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Monſeur.</orig>
            <reg>Quoi, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit vne gaule.</orig>
            <reg>Il faudrait une gaule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chut;</orig>
            <reg>Chut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ne prend iamais Philipin en defaut, Pay lon fait.</orig>
            <reg>on ne prend jamais <persName>Philipin</persName> en défaut, Pay lon fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſolent, ſois certain que tantoſt Tu ſçauras.</orig>
            <reg>Insolent, sois certain que tantôt Tu sçauras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ſçay bien plus que vous, allons viſte, Et gardons ſeulement d’eſtre attrapez au giſte;</orig>
            <reg>J'en sais bien plus que vous, allons vite, Et gardons seulement d'être attrapez au gîte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais marcher deuant, ſuiuez-moy pas à pas, Et criez brauement, haut à bas, haut à bas.</orig>
            <reg>Je vais marcher devant, suivez-moi pas à pas, Et criez bravement, haut à bas, haut à bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy ils font vn tour ſur le Theatre, en criant haut à bas.</orig>
            <reg>Ici ils font un tour sur le Théâtre, en criant haut à bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEAN DRE, PHILIPIN.</orig>
          <reg>LÉAN DRE, PHILIPIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICOLE à ſa feneſtre.</orig>
          <reg>NICOLE à sa fenêtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DEpeſche, frape viſte.</orig>
            <reg>DÉpêche, frappe vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez, Damt Nicole?</orig>
            <reg>Ouvrez, <persName>Damt</persName><persName>Nicole</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne m’entend pas ſans doute à la parole.</orig>
            <reg>Elle ne m'entend pas sans doute à la parole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez, c’eſt Philipin?</orig>
            <reg>Ouvrez, c'est <persName>Philipin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne parle-tu?</orig>
            <reg>que ne parle-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez diligemment, reſte de mon écu.</orig>
            <reg>Venez diligemment, reste de mon écu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICOLE voyant Diane veſtuë en Ramonneur.</orig>
            <reg><persName>NICOLE</persName> voyant <persName>Diane</persName> vestuë en Ramonneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noitre pere!</orig>
            <reg>Noitre père!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An mon Dieu, qui vous auroit connue?</orig>
            <reg>An mon Dieu, qui vous aurait connue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, il n’eſt pas beſoin qu’on nous voye à la ruë, Rentrez;</orig>
            <reg>Vite, il n'est pas besoin qu'on nous voie à la rue, Rentrez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; nous, allons reporter nos habits.</orig>
            <reg>et nous, allons reporter nos habits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, en vn moment ie retourne au logis.</orig>
            <reg>Madame, en un moment assez retourne au logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reuenez donc bien-toſt, ie ſeray conſolée.</orig>
            <reg>Revenez donc bientôt, Seigneur serai consolée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN en ohantant.</orig>
            <reg><persName>PHILIPIN</persName> en ohantant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle y eſt affriolée déja, elle y eſt affriolée.</orig>
            <reg>Elle y est affriolée déjà, elle y est affriolée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAPITAN, GALAFFRE endormy</orig>
          <reg>CAPITAN, GALAFRE endormi</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'Entre, ie ſçauois bien qu’aupres de ma beauté V La Belle en vn moment perdroit ſa liberté;</orig>
            <reg>J'Entre, Madame sçauois bien qu'auprès de ma beauté V La <persName>Belle</persName> en un moment perdrait sa liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Fortune toujours les hardis fauoriſe, Ie la tiens enchaiſnée, &amp; tout à fait ſoûmiſe:</orig>
            <reg>La Fortune toujours les hardis favorise, Je la tiens enchaînée, et tout à fait soumise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qu’en vn moment vn adorable objet Me donne vn équipage, &amp; des biens à ſouhait;</orig>
            <reg>Voilà qu'en Un moment un adorable objet Me donne un équipage, et des biens à souhait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute la Cour, le Louure à preſent abandonne, Pour venir s’attacher aupres de ma perſonne;</orig>
            <reg>Toute la Cour, le <placeName>Louvre</placeName> à présent abandonne, Pour venir s'attacher auprès de ma personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne ſont que Paumiers, Tauerniers, Rotiſſeurs, Etuuiſtes, Barbiers, Patiſſiers, Parfumeurs.</orig>
            <reg>Ce ne sont que Paumiers, Taverniers, Rotisseurs, Etuuistes, Barbiers, Patissiers, Parfumeurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux écarter cette nombreuſe preſſe, Et donner tout mon temps à ma belle Maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Mais ie veux écarter cette nombreuse presse, Et donner tout mon temps à ma belle Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais la retrouuer aupres de ſes parens, Si-toſt que i’aura y ſceu ce qu’on fait là-dedans.</orig>
            <reg>Je vais la retrouver auprès de ses parents, Sitôt que j'aura y su ce qu'on fait là-dedans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre, hola ho:</orig>
            <reg>Galaffre, holà ho:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Sœur, viſte, qu’on ouure?</orig>
            <reg>Ma Sœur, vite, qu'on ouure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce maraut me fera perdre l’heure du Louure.</orig>
            <reg>Ce maraut me fera perdre l'heure du <placeName>Louvre</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre, ventre, mort, veux-tu venir à moy?</orig>
            <reg>Galaffre, ventre, mort, veux-tu venir à moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE moitié endormy dans vn coin du Theatre.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> moitié endormi dans un coin du Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, à la ſanté des Ramonneurs du Roy.</orig>
            <reg>Allons, à la santé des Ramonneurs du Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où Diable eſt ce maraut?</orig>
            <reg>Où Diable est -ce maraud?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, la porte eſt ouuerte Ha!</orig>
            <reg>Quoi, la porte est ouverte Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ventre, c’en eſt fait, on a juré ma perte:</orig>
            <reg>ventre, c'en est fait, on a juré ma perte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais entrons viſtement, allons, cherchons par tout Icy il entre chez luy.</orig>
            <reg>Mais entrons vitement, allons, cherchons par tout Ici il entre chez lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſitons la maiſon de l’vn à l’autre bout.</orig>
            <reg>Visitons la maison de l'une à l'autre bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre?</orig>
            <reg>Galaffre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, ma Sœur?</orig>
            <reg>Ho, ma Sœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre, double traiſtre, Eſt-ce de la façon qu’il faut ſeruir ton Maiſtre?</orig>
            <reg><persName>Galaffre</persName>, double traître, Est-ce de la façon qu'il faut servir ton Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy il reſſort de chez luy.</orig>
            <reg>Ici il ressort de chez lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ventre, les oyſeaux s’en ſont tous enuolez.</orig>
            <reg>ventre, les oiseaux s'en sont tous envolés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE couché à terre.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> couché à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſez deſſus le ſoir, marauts, ſi vous voulez.</orig>
            <reg>Passez dessus le soir, marauts, si vous voulez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De lee 22 2v0 Voila mon ſac à vin étendu contre terre.</orig>
            <reg>De lee 22 2v0 Voilà mon sac à vin étendu contre terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cn dia llen vonte n laree Tenez, Enfans, voila la bouteille &amp; le verre.</orig>
            <reg>Cn dia lène vonte n laree Tenez, Enfants, voilà la bouteille et le verre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e IlIa lei le be decobiorselies Ha!</orig>
            <reg> IlIa lei le be décobiorsélies Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, ie te tiens;</orig>
            <reg>traître, Seigneur te tiens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>çà, par le ventre, il faut T’écraſer ſous mes pieds de meſme qu’vn crapaut.</orig>
            <reg>çà, par le ventre, il faut T'écraser sous mes pieds de même qu'un crapaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFERE couche a terre.</orig>
            <reg><persName>GALAFERE</persName> couche a terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on ne m’en parle point, ie vous le dy ſans feinte, Le cidre valoit mieux de dix bons ſous fur pinte.</orig>
            <reg>Qu'on ne m'en parle point, je vous le dis sans feinte, Le cidre valait mieux de dix bons sous fur pinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne le réueille à grands coups de baſton, Ie ne pourray iamais en auoir la raiſon.</orig>
            <reg>Si personne ne le réueille à grands coups de bâton, Je ne pourrai jamais en avoir la raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALATTRE toune a terre.</orig>
            <reg>GALATTRE toune a terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramonneurs, voulez-vous ſans faire de brauoure, Ioüer al prim, al du, chopinette à la Moure:</orig>
            <reg>Ramonneurs, voulez-vous sans faire de bravoure, Ioüer al prim, al du, chopinette à la <persName>Moure</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du, tré, quatro, cinque.</orig>
            <reg>Du, tré, quatro, cinque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iveitropieray-je point?</orig>
            <reg>Juveitropierai-je point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perceray-je point le moule du pourpoint?</orig>
            <reg>Ne percerai-je point le moule du pourpoint?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il faut l'eueiller, pour Içauoir ſes complices, Et pour luy faire apres mieux gouſter ſes ſuplices.</orig>
            <reg>Non, il faut l'éveiller, pour Içauoir ses complices, Et pour lui faire après mieux goûter ses suplices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre?</orig>
            <reg>Galaffre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE couché à terre.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> couché à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui va là?</orig>
            <reg>Qui va là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Ton Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B iiij</orig>
          <reg> Bijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE couché à terre.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> couché à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt donc vous, rayez ces Ramonneurs, &amp; leur donnez dix ſous.</orig>
            <reg>c'est donc vous, rayez ces Ramonneurs, et leur donnez dix sous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIEHITAIN.</orig>
            <reg>ÔIEHITAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>double yurogne, ils ont délogé ſans trompette.</orig>
            <reg>double ivrogne, ils ont délogé sans trompette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALAFFRE couché à terre.</orig>
            <reg>SALAFFRE couché à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont bien cruuariie, la cneminée eſt nette, Payez ſi vous voulez.</orig>
            <reg>Ils ont bien cruariie, la cneminée est nette, Payez si vous voulez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Payez ces Ramonneurs?</orig>
            <reg>Payez ces Ramonneurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy, traiſtre, dy plutort ces lathes Raumneats.</orig>
            <reg>Dis, traître, dis plutort ces lathes Raumèneats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’ont graiſſé les mains, qui t’ont rẽply la pance, Pour enleuer lia sœur lans nulle reſiſtance.</orig>
            <reg>Qui t'ont graissé les mains, qui t'ont repli la pance, Pour enlever lia sœur lans nulle résistance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GA LAFFRIE couohé à terre.</orig>
            <reg>GA LAFRIE couhé à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le grand Diable emporte.</orig>
            <reg>Que le grand Diable emporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſcelerat, tay-toy.</orig>
            <reg>scélérat, tai-toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE couché à terre.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> couché à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui l’a pû voir, ou de vous, ou de moy.</orig>
            <reg>Celui qui l'a pu voir, ou de vous, ou de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas;</orig>
            <reg>Non pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car les pauots du vin &amp; des bouteilles T'ont endormy les yeux ainſi que les oreilles.</orig>
            <reg>car les pauls du vin et des bouteilles T'ont endormi les yeux ainsi que les oreilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE ſe releuant.</orig>
            <reg><persName>GALAFRE</persName> se relevant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Patience;</orig>
            <reg>Patience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens de me remémorer, Qu'en entrouurant les yeux pour les faire fentrer, De peur que vous vinſſiez en diligence extréme, Ces traiſtres Ramonneurs en auoient vn troiſiéme;</orig>
            <reg>Je viens de me remémorer, Qu'en entrouurant les yeux pour les faire fentrer, De peur que vous vinssiez en diligence extrême, Ces traîtres Ramonneurs en avaient un troisième;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et malgré le broüillas, il n’eſt rien de plus ſeur Qu’il reſſembloit bien fort à voſtre bonne Sœur.</orig>
            <reg>Et malgré le brouillas, il n'est rien de plus sûr Qu'il ressemblait bien fort à votre bonne Sœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ventre, qui me tient, vilain de quatre races.</orig>
            <reg>ventre, qui me tient, vilain de quatre races.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy, pourquoy n’as-tu pas ſoudain ſuiuy leurs traces</orig>
            <reg>Dis, pourquoi n'as-tu pas soudain suivi leurs traces</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux raiſons, le ſommeil, &amp; l’apprehenſion, Que me voyant les ſuiure auec émotion, Pour leur faire quitter cette proye enleuée, nie ne priſſent mon dos pour vne cheminée:</orig>
            <reg>Deux raisons, le sommeil, et l'appréhension, Que me voyant les suivre avec émotion, Pour leur faire quitter cette proie enlevée, nie ne prissent mon dos pour une cheminée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſons tout, la friponne a par ma foy bien fait.</orig>
            <reg>Disons tout, la friponne a par ma foi bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CMi AMa.</orig>
            <reg>
              <persName>CMi AMa</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy, double pendard?</orig>
            <reg>Pourquoi, double pendard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt qu’en effet Vous vous allez, Monſieur, n’en déplaiſe à la voſtre, Marier d’vn coſté, comme elle auſſi de l’autre.</orig>
            <reg>c'est qu'en effet Vous vous allez, Monsieur, n'en déplaise à la vôtre, Marier d'un côté, comme elle a de l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comitient, infaiie, apres ni auoir perdu d’honneur, Tu penſerois encor faire icy le railleur?</orig>
            <reg>Comitient, infaiie, après ni avoir perdu d'honneur, Tu penserais encor faire ici le railleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par le ventre, il faut.</orig>
            <reg>par le ventre, il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He quoy, tu fuis:</orig>
            <reg>He quoi, tu fuis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſte?</orig>
            <reg>arrête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy faire?</orig>
            <reg>Pourquoi faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouiquuy:</orig>
            <reg>Pouiquui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourt auaier la teſte.</orig>
            <reg>pourt avaier la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes jambes la Içauront au beſoin conſeruer, Elles ont intereſt à la pouuoir ſauuer.</orig>
            <reg>Mes jambes la Içauront au besoin conserver, Elles ont intérêt à la pouuoir sauver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPIIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPIIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, tu fais bien d’éuiter ma furie.</orig>
            <reg>traître, tu fais bien d'éviter ma furie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De bon cœur!</orig>
            <reg>De bon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a dieu Chef de la poltronnerie.</orig>
            <reg>a <persName>dieu</persName> Chef de la poltronnerie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Galaffre, reuiens, excuſe la douleur Que me cauſe l’affront qu’on fait à mon honneur:</orig>
            <reg>Galaffre, reviens, excuse la douleur Que me cause l'affront qu'on fait à mon honneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais loin d’éuaporer ma colere en menaces, 8 Vien-t’en tout de ce pas me mettre ſur leurs traces;</orig>
            <reg>Mais loin d'évaporer ma colère en menaces, 8 Vien-t'en tout de ce pas me mettre sur leurs traces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veux aller par tout chercher de coin en coin.</orig>
            <reg>le veux aller par tout chercher de coin en coin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B v</orig>
            <reg><persName>B</persName> vit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous les attraperons, ils ne ſont pas trop loin, Il faudra prendre langue, &amp; puis à la pipée.</orig>
            <reg>Nous les attraperons, ils ne sont pas trop loin, Il faudra prendre langue, et puis à la pipée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn piſtolet de poc he, vn poignard, vne épée, De la poudre, du plomb, vn flambeau dans ta ma</orig>
            <reg>Un pistolet de poc hé, un poignard, une épée, De la poudre, du plomb, un flambeau dans ta ma</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BALATERE.</orig>
            <reg>
              <persName>BALATERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc pour éclairer le Soleil pour certain.</orig>
            <reg>C'est donc pour éclairer le Soleil pour certain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non, faquin.</orig>
            <reg>Non, faquin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc?</orig>
            <reg>Pourquoi donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour reduire en cendre Tous ceux qui de ce rapt ne voudrõt rien m’aprẽdi Pour les bruler tous vifs, &amp; pour conſommer tout Ha!</orig>
            <reg>C'est pour réduire en cendre Tous ceux qui de ce rapt ne voudront rien m'apprendi Pour les brûler tous vifs, et pour consommer tout Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie leur apprendray, ventre, à tourner au bout</orig>
            <reg>Ne leur apprendrai, ventre, à tourner au bout</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, vn bon auis?</orig>
            <reg>Monsieur, un bon avis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eit-ce?</orig>
            <reg>Qu'est-ce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourroit bien auoir fait.</orig>
            <reg>Pourrait bien avoir fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Bouquetiere</orig>
            <reg>La <persName>Bouquetière</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy?</orig>
            <reg>Et quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le iix derriere, Et pour adroitement ſe mieux venger de vous, Recellé voſtre Sœur auecques ſon Epoux.</orig>
            <reg>Le jix derrière, Et pour adroitement se mieux venger de vous, Recelé votre Sœur toujours son Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis vray:</orig>
            <reg>Tu dis vrai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la mort, il faut que toute à l'heur</orig>
            <reg>Par la mort, il faut que toute à l'heur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mõſieur, ilvaut biẽ mieun juilepoures ju'il met</orig>
            <reg>Massieur, ilvaut bien mieun juilepoures ju'il met</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APITAN.</orig>
            <reg>APITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien le logis;</orig>
            <reg>Sais-tu bien le logis;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALAFFRE.</orig>
            <reg>SALAFFRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy-da, Monſieur.</orig>
            <reg>Oui-dà, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy-moy?</orig>
            <reg>Sui-moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ILALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, voicy la porte?</orig>
            <reg>Monsieur, voici la porte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez de par le Roy?</orig>
            <reg>Ouvrez de par le Roi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAEFRE.</orig>
            <reg>GALAEFRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, vous deuriez.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, vous devriez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OATTTAN.</orig>
            <reg>
              <persName>ÔATTAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auertis de ce pas.</orig>
            <reg>Avertis de ce pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que tu raiſonnes:</orig>
            <reg>Je crois que tu raisonnes:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ames poltronnes.</orig>
            <reg>Ces âmes poltronnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dequoy?</orig>
            <reg>Dequoy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CMEAREIeD.</orig>
            <reg>
              <persName>CMEAREIéD</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APTTAN.</orig>
            <reg>APTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie m’en vais tous viuans les bru ler.</orig>
            <reg>Que ici m'en vais tous vivants les bru ler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALAFFRE.</orig>
            <reg>ÀLAFFRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, rous lerez.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, rous lerez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, &amp; ſans plus parler.</orig>
            <reg>Vite, et sans plus parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy Philipin heurte chez Nicole.</orig>
            <reg>Ici <persName>Philipin</persName> heurte chez <persName>Nicole</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICOLE, CAPITAN, GALAFFRE heurtant chez Nicole, DIANE.</orig>
          <reg>NICOLE, CAPITAN, GALAFFRE heurtant chez <persName>Nicole</persName>, DIANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparez de l’onguent de bruleure.</orig>
            <reg>Préparez de l'onguent de bruleure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veut dire ce fou?</orig>
            <reg>Que veut dire ce fou?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en eit fait, toute aTheure;</orig>
            <reg>C'en eit fait, toute aTheure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous va là-dedans griller comme Cochons, Ouurez donc viſtement?</orig>
            <reg>On vous va là-dedans griller comme Cochons, Ouvrez donc vite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce que nous cherchons.</orig>
            <reg>C'est ce que nous cherchons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>or tout prerentement la porte ireic ouuelte, Pauures deſeſperez, ie gage voſtre perte.</orig>
            <reg>or tout prérentement la porte ireic ouuelte, Pauvres désespérez, toujours gage votre perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’ouure pas ainſi.</orig>
            <reg>On n'ouvre pas ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez, caquet bon bec?</orig>
            <reg>Ouvrez, caquet bon bec?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez, c’eſt de la part du vaillant Scanderbec.</orig>
            <reg>Ouvrez, c'est de la part du vaillant <persName>Scanderbec</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE.</orig>
            <reg>DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hér mõ D ieu, n’ouurez pas;</orig>
            <reg>Hér mon <persName>D</persName> eu, n'ouvrez pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, c’eſt mõ Frere;</orig>
            <reg>Madame, c'est momme Frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis perduë.</orig>
            <reg>Il suis perdue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICOLE.</orig>
            <reg>NICOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce de la maniere Que l'on doit en vſer dans vn logis d’honneur?</orig>
            <reg>Est-ce de la manière Que l'on doit en user dans un logis d'honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne délogez, ie vous feray malheur.</orig>
            <reg>Si vous ne délogez, Seigneur vous ferai malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE, LEANDRE, PHILIFIN, CAPITAN, GALAFFRE, DIANE, NICOLE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE, LÉANDRE, PHILIFIN, CAPITAN, GALAFRE, DIANE, NICOLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE.</orig>
          <reg>LÉANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOnſieur le Capitan;</orig>
          <reg>MOnsieur le <persName>Capitan</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alte à la colere, I’eſtime cette Femme à l’égal de ma Mere, Et foir doit la traitter d'vn air prus moderé.</orig>
            <reg>Alte à la colère, J'estime cette Femme à l'égal de ma Mère, Et soir doit la traiter d'un air prus moderé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APITAN.</orig>
            <reg>APITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, mais il faut nous trouuer ſur le pré.</orig>
            <reg>Il est vrai, mais il faut nous trouver sur le pré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point de combat à rendre dauantage, Ie veux ſous voſtre aueu Diane en mariage.</orig>
            <reg>Je n'ai point de combat à rendre davantage, Je veux sous votre aveu <persName>Diane</persName> en mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITATT.</orig>
            <reg>CAPITATT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ventre, en mariage;</orig>
            <reg>ventre, en mariage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vingt Cõtes, dix Marquis, Deux Rois, le Grãd Seigneur, &amp; deux ou trois Sophis,</orig>
            <reg>Vingt Comtes, dix Marquis, Deux Rois, le Grand Seigneur, et deux ou trois Sophis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Par leurs Ambaſſadeurs m’en ont fait la demande.</orig>
            <reg>Par leurs Ambassadeurs m'en ont fait la demande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’en ma faueur ſon amour eſt plus grande, Elle en reſſent pour moy, i’en ay pareillement;</orig>
            <reg>Je sais qu'en ma faveur son amour est plus grande, Elle en ressent pour moi, j'en ai pareillement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, donnez-y voſtre conſentement, Faiſons en ce moment vne paix generale, Embraſſons-nous tous deux, &amp; qu’vne amour égale, 210L Toute colere à part, nous joigne deſormais, Et que tout le paſſé ne reuienne iamais.</orig>
            <reg>De grâce, donnez-y avoir consentement, Faisons en ce moment était paix générale, Embrassons-nous tous deux, et qu'une amour égale, 210L Toute colère à part, nous joigne désormais, Et que tout le passé ne revienne jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez faire eſtat d’vn Homme.</orig>
            <reg>Vous pouvez faire état d'amour Homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Beau-frere, Vous auez tout d’vn coup attiedy ma colere.</orig>
            <reg>Mon Beau-frère, Vous avez tout d'un coup attiédi ma colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites-la donc venir?</orig>
            <reg>Faites-la donc venir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que nous voyions vn peu.</orig>
            <reg>que nous voyions un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Philipin?</orig>
            <reg>
              <persName>Philipin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PITLITIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PITLITIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte.</orig>
            <reg>Vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’y cours comme au feu;</orig>
            <reg>j'y cours comme au feu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, viſte à la nopce;</orig>
            <reg>Vite, vite à la nopce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouurez, ouurez, Madame, Tout eſt d’accord, venez.</orig>
            <reg>ouvrez, ouurez, Madame, Tout est d'accord, venez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPIIAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPIIAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voicy, la bon ame, Ie ſuis bien en humeur de luy caſſer les os.</orig>
            <reg>La voici, la bon âme, Je suis bien en humeur de Se casser les os.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne battons perſonne, &amp; tréue de gros mots.</orig>
            <reg>ne battons personne, et trêve de gros mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, en ma faueur, traittez-la bien de grace.</orig>
            <reg>Monsieur, en ma faveur, traitez-la bien de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIANE à genoux.</orig>
            <reg>DIANE à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien juſte icy que ie vous ſatisface, Ie ne m’excuſe point apres ce que i’ay fait.</orig>
            <reg>Il est bien juste ici que je vous satisface, Je ne m'excuse point après ce que j'ai fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere.</orig>
            <reg>Mon Frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leuez-vous, ie ſuis fort ſatisfait,</orig>
            <reg>Levez-vous, votre suis fort satisfait,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHILIPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>PHILIPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en ſommes auſſi, Galaffre?</orig>
            <reg>Nous en sommes aussi, <persName>Galaffre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viens, de grace, Fais-moy ton compliment, afin que ie t’embraſſe.</orig>
            <reg>viens, de grâce, Fais-moi ton compliment, afin que tu t'embrasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALAFFRE.</orig>
            <reg>
              <persName>GALAFRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tres-volontiers, pourueu qu’apres ſans nous trõper On nous die où l’on veut appreſter le ſouper,</orig>
            <reg>Très-volontiers, pourvu qu'après sans nous trõper On nous die où l'on veut apprêter le souper,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPITAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt à moy, c’eſt à moy d’accepter cette charge, veux vous regaler tout du long &amp; du large.</orig>
            <reg>est à moi, c'est à moi d'accepter cette charge, veux vous régaler tout du long et du large.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>En parlant aux auditeurs.</orig>
            <reg>En parlant aux auditeurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous prierois bien tous;</orig>
            <reg>vous prierais bien tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais l’inégalité ue vous feriez parmy des gens de qualité, e fait fuir l’embarras, &amp; les ceremonies ui ſe font d’ordinaire aux grandes compagnies?</orig>
            <reg>mais l'inégalité ue vous feriez parmi des gens de qualité, est fait fuir l'embarras, et les cérémonies ui se font d'ordinaire aux grandes compagnies?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vous faire voir que parmy ces appreſts e n’eſt pas à deſſein d’en amoindrir les frais, vous n’eſtes contens, &amp; que quelqu’vn nous die u’il n’eſt pas ſatisfait de noſtre Comedie, ue ſans ſcrupule aucun, il vienne me trouuer, l’Hoſtel Scanderbec, demain à mon leuer;</orig>
            <reg>pour vous faire voir que parmi ces apprêts e 'est pas à dessein d'en amoindrir les frais, vous n'êtes contents, et que quelqu'un nous die ouv'il n'est pas satisfait de notre Comédie, ue sans scrupule aucun, il vienne me trouver, l'Hôtel <placeName>Scanderbec</placeName>, demain à mon lèver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t foy de Capitan, i’engage ma parole e plus que ſon argent, luy rendre vne piſtole, our ſa liurée vn bas incarnat de Milan, ne épée argentée, &amp; façon de Midan, t pour s’en retourner en ſon logis grande erre, e plus beau Guilledin qui ſoit en Angleterre;</orig>
            <reg> toi de <persName>Capitan</persName>, j'engage ma parole est plus que son argent, Seigneur rendre une pistole, our sa livrée un bas incarnat de <placeName>Milan</placeName>, ne épée argentée, et façon de <persName>Midan</persName>, t pour 'en retourner en son logis grande erre, e plus beau <persName>Guilledin</persName> qui soit en <placeName>Angleterre</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croyez que ce ſont, ſans me rendre ſuſpect, es plus petits preltus du vaillant Scanderbec.</orig>
            <reg>croyez que ce sont, sans me rendre suspect, ès plus petits preltus du vaillant <persName>Scanderbec</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV LECIEVR</orig>
          <reg>AU LECIEUR</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDIS que tu es en train de Tlire de mauuaiſes choſes, autant vaut bien que mal batu.</orig>
            <reg>ANDIS que tu es en train de Tlire de mauvaises choses, autant vaut bien que mal battu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tournes feüillet, &amp; vois quelques petits Fragmens Burleſques à quoy l’Autheur s’eſt diuerty dans vn temps où ſes Amis le plaignoient de ne pouuoir faire quelque choſe de meilleur.</orig>
            <reg>Tournes feuillet, et vois quelques petits Fragements Burlesques à quoi l'Auteur s'est diverti dans un temps où ses Amis le plaignaient de ne pouvoir faire quelque chose de meilleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi tu n'y trouues rien qui te plaiſe, non plus qu’en ce que tu as déja leu, au moins tu te peux aſſeurer que les Vers ne luy en ont pas plus couſté qu’il a falu de temps pour les écrire:</orig>
            <reg>Que si tu n'y trouves rien qui te plaise, non plus qu'en ce que tu as déjà lu, au moins tu te peux assurer que les Vers ne lui en ont pas plus coûté qu'il a fallu de temps pour les écrire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en jureroit bien;</orig>
            <reg>Il en jurerait bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il eſt perſuadé qu’apres les auoir leus, tu l’en croixas bien ſans en jurer;</orig>
            <reg>mais il est persuadé qu'après les avoir lus, tu l'en croisas bien sans en jurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils ſont aſſez appropriez aux ſujets, c’eſt à dire que les vns, ny les autres, ne ſont pas trop releuez.</orig>
            <reg>ils sont assez appropriez aux sujets, c'est -à -dire que les uns, ni les autres, ne sont pas trop relevés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ſi tu n’y trouues pas ton compte, ne te chagrine pas pour cela, ce n’eſt pas la premiere fois ſans doute que tu as mal employé ton temps &amp; ton argent.</orig>
            <reg>Enfin si tu n'y trouves pas ton compte, ne te chagrine pas pour cela, ce n'est pas la première fois sans doute que tu as mal employé ton temps et ton argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>POVR VN DES AMIS de l’Autheur.</orig>
          <reg>POUR VN DES AMIS de l'Auteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PLAINTE DE DORANTE ſur l'infidelité de Cehane.</orig>
          <reg>PLAINTE DE <persName>DORANTE</persName> sur l'infidélité de <persName>Chane</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ingratte, cauſe de mes peines, LA la fin a rompu mes chaiſnes, Et par ſon infidelité, Rendu l’aimable liberté Que i’auois tout à fait perduë, Du moment que ie l’auois veuë, Et que ſes beaux, mais traiſtres yeux, Eſtoient mes Soleils &amp; mes Dieux.</orig>
          <reg>Ingratte, cause de mes peines, LA la fin a rompu mes chaînes, Et par son infidélité, Rendu l'aimable liberté Que j'avais tout à fait perdue, Du moment que tu l'avais vue, Et que ses beaux, mais traîtres yeux, Étaient mes Soleils et mes Dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cruel moment, triſte journée, Où ma raiſon empoiſonnée, Prit vn breuuage ſi mortel, Aux pieds d’vn ſi perfide Autel:</orig>
          <reg>Cruel moment, triste journée, Où ma raison empoisonnée, Prit un breuage si mortel, Aux pieds d'un si perfide Autel:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Autel que i’adorois dans l’ame, Autel, ſeul objet de ma flâme, Autel, où i’appendois mes vœux, Autel, feul digne de mes feux, Autel, que ie brulois d’enuie De reuerer toute ma vie;</orig>
          <reg>Autel que j'adorais dans l'âme, Autel, seul objet de ma flamme, Autel, où j'appendais mes vœux, Autel, seul digne de mes feux, Autel, que sans brûlais d'envie De révérer toute ma vie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Autel, mais Autel profané, A d’autre vſage deſtiné</orig>
          <reg>Autel, mais Autel profané, A d'autre usage destiné</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qu’à mes amoureux ſacrifices, Sont-ce là de tes injuſtices, Amour?</orig>
          <reg>Qu'à mes amoureux sacrifices, Sont-ce là de tes injustices, Amour?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; peut-on iamais voir Tant de matiere à deſeſpoir?</orig>
          <reg>et peut-on jamais voir Tant de matière à désespoir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu ſçais qu’en apparence I’eſtois l’objet de ſa conſtance, Le ſeul fujet de ſes plaiſirs, Et celuy de tous ſes deſirs, Que par des ſermens iexecrables, Et que ie croyois veritables, Elle m’en juroit chaque iour.</orig>
          <reg>tu sais qu'en apparence J'étais l'objet de sa constance, Le seul sujet de ses plaisirs, Et celui de tous ses désirs, Que par des serments iexecrables, Et que je croyais véritables, Elle m'en jurait chaque jour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce n’eſtoit rien moins qu’Amour!</orig>
          <reg>ce n'était rien moins qu'Amour!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’infidelle auoit la penſée En bien d’autres endroits placée, Et ſon cœur dedans ces momens Auoit bien d’autres ſentimens.</orig>
          <reg>L'infidèle avait la pensée En bien d'autres endroits placée, Et son cœur dedans ces moments Avait bien d'autres sentiments.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faloit-il qu’vn tel crime Noircit ainſi la haute eſtime Que ma paſſion &amp; ma foy Vouloient toûjours auoir de toy?</orig>
          <reg>fallait-il qu' tel crime Noircit ainsi la haute estime Que ma passion et ma foi Voulaient toujours avoir de toi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et lors que mon amour extréme N’eſt comparable qu’à ſoy-méme, Que ie croy tout me ſucceder, Que ie croy te mieux poſſeder, Par vne ingratte &amp; laſche enuie, Tu vouluſſes m’oſter la vie, Et que ie te viſſe aujourd’huy, Perfide, dans les bras d’autruy?</orig>
          <reg>Et lors que mon amour extrême N'est comparable qu'à soi-même, Que Que crois tout me succéder, Que enfin crois te mieux posséder, Par une ingraîte et lâche envie, Tu voulusses m'ôter la vie, Et que sans te vite aujourd'hui, Perfide, dans les bras d'autrui?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trop aimable, &amp; trop inconſtante, Helast que t’auoit fait Dorante:</orig>
          <reg>Trop aimable, et trop inconstante, Hélast que t'avait fait <persName>Dorante</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dy-moy, pourquoy l’as-tu quitté?</orig>
          <reg>Dis-moi, pourquoi l'as-tu quitté?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce pour ſa fidelité?</orig>
          <reg>Est-ce pour sa fidélité?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce pour ſes humbles ſeruices?</orig>
          <reg>Est-ce pour ses humbles services?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce pour tant de bons omcess</orig>
          <reg>Est-ce pour tant de bons omcess</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Non, c’eſt que ſa ſincerité, Ingratte, &amp; ta legereté, Sont vne vnion impoſſible, Et tout à fait incompatible.</orig>
          <reg>Non, c'est que sa sincérité, Ingratte, et ta légèreté, Sont une vnion impossible, Et tout à fait incompatible.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Superbe, vn Amant comme moy, Eſtoit-il indigne de toy?</orig>
          <reg>Superbe, un Amant comme moi, Était-il indigne de toi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tant de trauſports, tant de tendreſſes, Et tant d’amoureuſes careſſes, Tant de belles marques d’amour Dont il te combloit chaque iour, N’ont-elles pû mettre en ton ame Du inepris poul vlle autre naicr Et ſi ton cœur ſonge au paſſé, Tout ce que l’Amour peut produire, Tout ce dont il nous peut iuſtruire, Tout ce qu’il nous peut ordonner Et d’entreprendre &amp; de donner, Ne l’ay-je pas fait inhumaine?</orig>
          <reg>Tant de trausports, tant de tendresses, Et tant d'amoureuses caresses, Tant de belles marques d'amour Dont il te comblait chaque jour, N'ont-elles pu mettre en ton âme Du inépris poul voit autre naicr Et si ton cœur songe au passé, Tout ce que l'Amour peut produire, Tout ce dont il nous peut justruire, Tout ce qu'il nous peut ordonner Et d'entreprendre et de donner, Ne l'ai-je pas fait inhumaine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne t’adorois-je pas en Reyne?</orig>
          <reg>Ne t'adorais-je pas en Reine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne t’appellois-je pas toûjours, Mon Ange &amp; mes cheres Amours?</orig>
          <reg>Ne t'appelais-je pas toujours, Mon Ange et mes chères Amours?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin de la moindre penſée T’auois-je iamais offenſée?</orig>
          <reg>Enfin de la moindre pensée T'avais-je jamais offensée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dy-moy, n’auois-je pas eſté Iuſqu’à ton infidelité, Le plus ſoumis, le plus traittable, Le plus franc, le plus veritable, Enfin le plus reſpectueux De tous ceux qu’ont bleſſé tes yeux?</orig>
          <reg>Dis-moi, n'avais-je pas été Jusqu'à ton infidélité, Le plus soumis, le plus traitable, Le plus franc, le plus véritable, Enfin le plus respectueux De tous ceux qu'ont blessé tes yeux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et cependant, cruelle, ingratte, Dans le moment que ie me flatte D’vn bien dont ie penſe joüir, Las!</orig>
          <reg>Et cependant, cruelle, ingrate, Dans le moment que sans me flatte D'un bien dont notre pense jouir, Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie le ſens s’éuanoüir</orig>
          <reg>ie Le sens s'éuanoüir</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auec ſi peu de vray-ſemblance, Auecques ſi peu de raiſon, Dans vn temps ſi hors de ſaiſon, Bref auec ſi peu d’apparence, Que ie croy mourir quand i’y penſe.</orig>
          <reg>Avec si peu de vraiisemblance, Avecques si peu de raison, Dans un temps si hors de saison, Bref avec si peu d'apparence, Que je crois mourir quand j'y pense.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon mal ne peut s’exprimer, Ie ne hais ny ne puis aimer, Et ie ſouffre la meſme peine Que font &amp; l’amour &amp; la haine.</orig>
          <reg>mon mal ne peut s'exprimer, Je ne hais ni ne puis aimer, Et grands souffre la même peine Que font et amour et la haine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, mon amour, pourquoy ſouffrir, Pourquoy ſouhaitter de mourir?</orig>
          <reg>Mais, mon amour, pourquoi souffrir, Pourquoi souhaiter de mourir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne découures-tu pas la ruſe De la perfide qui t’abuſe;</orig>
          <reg>Ne découvres-tu pas la ruse De la perfide qui t'abuse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qu’elle n’a d’affection Pour toy, ny pour ta paſſion?</orig>
          <reg>Et qu'elle n'a d'affection Pour toi, ni pour ta passion?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que l’infidelle la mépriſe, Et qu’ailleurs la ſienne eſt ſoumiſe?</orig>
          <reg>Que l'infidèle la méprise, Et qu'ailleurs la sienne est soumise?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne vois-tu pas depuis deux mois, Que ſon amour tire aux abois, Et que ſes ardantes promeſſes Ne ſont que des ruſes traiſtreſſes, Pour pouuoir auec ſeureté Couurir ſon infidelité?</orig>
          <reg>Ne vois-tu pas depuis deux mois, Que son amour tire aux abois, Et que ses ardantes promesses Ne sont que des ruses traîtresses, Pour pouvoir avoir seureté Couvrir son infidélité?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trop inconſtante Celiane, Il eſt vray i’eſtois trop profane, Mes vœux n’auoient pas merité L’amour d’vne Diuinité:</orig>
          <reg>Trop inconstante <persName>Céliane</persName>, Il est vrai j'étais trop profane, Mes vœux n'avaient pas mérité Lamour d'une Divinité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oüy, tu me ſerois encor telle, Si tu n’eſtois point infidelle?</orig>
          <reg>Oui, tu me serais encor telle, Si tu n'étais point infidèle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu crois par vn tel changement, Te conſeruer vn autre Amant, De qui les qualitez plus grandes Seront dignes de tes omranides,</orig>
          <reg>Tu crois par un tel changement, Te conserver un autre Amant, De qui les qualités plus grandes Seront dignes de tes omranides,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et qui te placeront vn iour Dedans le Paradis d’amour.</orig>
          <reg>Et qui te placeront un jour Dedans le Paradis d'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi ſoit-il, belle inhumaine, Mais ne te ris pas de ma peine, Et dans tes diuertiſſemens N’ayes point de bas ſentimens Pour vn malheureux dont le zele A toûjours eſté ſi fidelle:</orig>
          <reg>Ainsi soit-il, belle inhumaine, Mais ne te ris pas de ma peine, Et dans tes divertissements N'aies point de bas sentiments Pour un malheureux dont le zèle A toujours été si fidèle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Songes, de grace, qu’en effet Ce qu’on fit peut eſtre refait, Que Dieu n’eſt iamais ſans ſuplice Pour des cœurs remplis d’injuſtice, Et que c’eſt par vn grand hazard, S’il ne les punit toſt ou tard.</orig>
          <reg>Songes, de grâce, qu'en effet Ce qu'on fit peut être -fait, Que Dieu n'est jamais sans suplice Pour des cœurs remplis d'injustice, Et que c'est par un grand hasard, S'il ne les punit tôt ou tard.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourtant, ie le prie à mains jointes De détourner de toy les pointes D’vn couroux, qu’auec verité Tu n’as que trop bien merité.</orig>
          <reg>Pourtant, <persName>Seigneur</persName> le prie à mains jointes De détourner de toi les pointes D'un courroux, qu'avec vérité Tu n'as que trop bien mérité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme moy, qu’il te le pardonne, Et qu’en ton ingratte perſonne, Au moins on ne remarque pas La punition des ingrats.</orig>
          <reg>Comme moi, qu'il te le pardonne, Et qu'en ton ingratte personne, Au moins on ne remarque pas La punition des ingrats.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car quoy qu’enfin ie puiſſe dire, Et quoy que ie veille t’écrire, Puis que ie doy ma liberté A ton infidelle beauté;</orig>
          <reg>Car quoique eenfin ie puisse dire, Et quoi que je veille t'écrire, Puis que ie Puisque liberté À ton infidèle beauté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vne ſi parfaite grace, Qu’il faudra que mon cœur t’en face Iuſques à ſon dernier moment, Vn tres-humble remerciment.</orig>
          <reg>C'est une si parfaite grâce, Qu'il faudra que mon cœur t'en face Jusques à son dernier moment, Un très-humble remerciment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais elle ſera de durée, Et ſois conſtamment aſſeurée, Qu’apres tant de trompeurs attraits Mes yeux ne s’ouuriront iamais</orig>
          <reg>Mais elle sera de durée, Et sois constamment assurée, Qu'après tant de trompeurs attraits Mes yeux ne s'ouvriront jamais</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour quelque objet que ſe puiſſe eſtre;</orig>
          <reg>Pour quelque objet que se puisse être;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, il auroit beau me pareſtre Auſſi brillant qu’eſt le Soleil, Ou dans vn éclat tout pareil A celuy que l’Aurore étale Aux yeux de ſon aimé Cephale, Que ie n’en ſerois pas tenté, Car i’aime trop ma liberté.</orig>
          <reg>Non, il aurait beau me paraître Aussi brillant qu'est le Soleil, Ou dans un éclat tout pareil A celui que l'Aurore étale Aux yeux de son aimé <persName>Céphale</persName>, Que je n'en serais pas tenté, Car j'aime trop ma liberté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu trop aimable inhumaine, Adieu beau ſujet de ma peine, Adieu trop ingrate beauté, Vray miroir d’infidelité, Adieu volage, adieu parjure, Adieu, Dorante te conjure De prendre de luy deſormais Le grand Adieu pour tout iamais.</orig>
          <reg>Adieu trop aimable inhumaine, Adieu beau sujet de ma peine, Adieu trop ingrate beauté, Vrai miroir d'infidélité, Adieu volage, adieu parjure, Adieu, <persName>Dorante</persName> te conjure De prendre de <persName>Saint</persName> désormais Le grand Adieu pour tout jamais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A M.</orig>
          <reg>À M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE LIEVTENANT DE EIIDE.</orig>
          <reg>LE LIEUTENANT DE EIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E croy que ie puis vous écrire ICe que ie ne ſçaurois vous dire, Parce que ie ſuis au grabat D’vne fluxion qui m’abat, Et qui me rend tout auſſi miévre, Qu’vn homme qui ſort de la fiévre;</orig>
            <reg>E crois que je puis vous écrire ICe que je ne saurais vous dire, Parce que ici suis au grabat D'une fluxion qui m'abat, Et qui me rend tout aussi mièvre, Qu'un homme qui sort de la fièvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy prenez maintenant Billet à vous appartenant, Billet en forme de Requeſte, Sur la promeſſe par vous faite A deux hommes de probité, Sans en eſtre ſollicité;</orig>
            <reg>C'est pourquoi prenez maintenant Billet à vous appartenant, Billet en forme de Requête, Sur la promesse par vous faite À deux hommes de probité, Sans en être sollicité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour témoin de conſequence, Promeſſe faite en la preſence D’vn veritable homme d’honneur, Qu’on nomme Mouſieur le **** Qui vous dira ſans hyperbole, Que vous leur donnaſtes parole, D’vn cœur ce ſemble aſſez ouuert, D’vn peu de bois pour leur Hyuer:</orig>
            <reg>Et pour témoin de conséquence, Promesse faite en la présence D'un véritable homme d'honneur, Qu'on nomme Mousieur le *** Qui vous dira sans hyperbole, Que vous leur donnâtes parole, D'un cœur ce semble assez ouvert, D'un peu de bois pour leur Hiver:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous en a fait la priere, Mais vous faites le ſix derriere;</orig>
            <reg>On vous en a fait la prière, Mais vous faites le six derrière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cher Monſieur le Lieutenant, Il eſt vn peu tard maintenant, Homme de voſtre caractere Ne dit rien qu’il ne doiue faire,</orig>
            <reg>Mon cher Monsieur le Lieutenant, Il est un peu tard maintenant, Homme de votre caractère Ne dit rien qu'il ne doive faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et vous deuez vous ſouuenir Qu’homme qui promet doit tenir:</orig>
          <reg>Et vous devez vous souvenir Qu'homme qui promet doit tenir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voyez vn peu, ie vous ſupplie, Quelle erreur, &amp; quelle ſaillie, Si mon cher Camarade, ou moy, Repreſentant deuant le Roy, Nous allions par quelque mélange Prendre inſenſiblement le change, Et que tous deux ſans y ſonger Nous allaſſions nous engager A dire au lieu de noſtre rolle, Il nous a manqué de parole, Sire, Monſieur le Lieutenant, Cela ſeroit bien ſurprenant, Vos douleurs ſeroient ſans pareilles, Que cela vint à ſes oreilles;</orig>
          <reg>Voyez un peu, je vous supplie, Quelle erreur, et quelle saillie, Si mon cher <persName>Camarade</persName>, ou moi, Représentant deuant le Roi, Nous allions par quelque mélange Prendre insensiblement le change, Et que tous deux sans y songer Nous allassions nous engager A dire au lieu de notre rolle, Il nous a manqué de parole, Sire, Monsieur le Lieutenant, Cela serait bien surprenant, Votre douleurs seraient sans pareilles, Que cela vint à ses oreilles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car il voudroit ſçauoir pourquoy, Et lors, mon Camarade &amp; moy, Nous conterions toute l’hiſtoire, Qu’vn iour eſtans enſemble à boire, Apres des ſantez deux ou trois, Vous nous auiez promis du bois, Que nous vous demandions ſans ceſſe Les effets de voſtre promeſſe, Et que vous nous diſiez tout court, Que vous eſtiez deuenu ſourd:</orig>
          <reg>Car il voudrait sçauoir pourquoi, Et lors, mon <persName>Camarade</persName> et moi, Nous conterions toute l'histoire, Qu'un jour étants ensemble à boire, Après des santé deux ou trois, Vous nous aviez promis du bois, Que nous vous demandions sans cesse Les effets de votre promesse, Et que vous nous disiez tout court, Que vous étiez devenu sourd:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais non, non, halte à la colere, Nous n’auons garde de le faire, Nous en voulons demeurer là, Car vous mettrez ordre à cela, Puis que cela vous intereſſe, Vous nous tiendrez voſtre promeſſe;</orig>
          <reg>Mais non, non, halte à la colère, Nous n'avons garde de le faire, Nous en voulons demeurer là, Car vous mettrez ordre à cela, Puis que cela vous intéresse, Vous nous tiendrez votre promesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais entre nous ſans lanterner, Comme on dit à donner donner,</orig>
          <reg>Mais entre nous sans lanterner, Comme on dit à donner donner,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Car ſi dans cette conjoncture, Vous faiſiez payer la voiture, I’aimerois mieux, foy de Chreſtien, Que vous ne nous donnaſſiez rien.</orig>
          <reg>Car si dans cette conjoncture, Vous faisiez payer la voiture, J'aimerais mieux, foi de Chrétien, Que vous ne nous donnassiez rien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce que l’on vous propoſe, Hé, mon Dieu, c’eſt ſi peu de choſe, Cela ne vous couſtera rien, Et ſi vous nous ferez du bien;</orig>
          <reg>ce que l'on vous propose, Hé, mon Dieu, c'est si peu de chose, Cela ne vous coûtera rien, Et si vous nous ferez du bien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas pour la conſequence, Mais il eſt de la bienſeance Qu'vn homme tienne ſon ſerment, Or concluez donc viſtement:</orig>
          <reg>Ce n'est pas pour la conséquence, Mais il est de la bienséance Qu'un homme tienne son serment, Or concluez donc vitement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Dieu faut-il tant de myſtere Pour vne choſe qu’on doit faire?</orig>
          <reg>Mon Dieu faut-il tant de mystère Pour une chose qu'on doit faire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ce que vous voulez donner, Il ne faut que s’imaginer Que vous en prenez dauantage Cét Hyuer pour voſtre chauffage;</orig>
          <reg>Pour ce que vous voulez donner, Il ne faut que s'imaginer Que vous en prenez davantage Cet Hiver pour votre chauffage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Apres tout, voila bien dequoy Pour vn Lieutenant;</orig>
          <reg>Après tout, voilà bien dequoy Pour un Lieutenant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt pourquoy Sans exciter voſtre courage, Et ſans en parler dauantage, Enuoyez demain, s’il vous plaiſt, Vn de vos Gens à la Foreſt, Pour donner ordre qu’on apporte Du bois iuſques deuant la porte De l’antique Hoſtel des Hérons, Et nous vous en remercierons.</orig>
          <reg>c'est pourquoi Sans exciter votre courage, Et sans en parler davantage, Envoyez demain, s'il vous plaît, Un de vos Gens à la Forêt, Pour donner ordre qu'on apporte Du bois jusques devant la porte De l'antique <placeName>Hôtel des Hérons</placeName>, Et nous vous en remercierons.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à qui il auoit promis vn Diſner qu’il falut remettre.</orig>
            <reg>à qui il avait promis un <persName>Disner</persName> qu'il fallut remettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tres illuſtres que vous eſtes, OLe vent a ſoufflé dans nos boiſtes, Vn Demon ſorty de l'Enfer, Que la peſte puiſſe étouffer, A renuerſé ma fricaſſée:</orig>
            <reg>Très illustres que vous êtes, OLe vent a soufflé dans nos boîtes, Un Démon sorti de l'Enfer, Que la peste puisse étouffer, A renversé ma fricassée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma bouteille eſt caſſée, Nous voila ſolidairement Tous ſept ſoufflez du vent de biſe, Puis que la partie eſt remiſe, Ieudy l’on demande Pompée, Ha qu’euſt-il la gorge coupée, L’importun qui le demanda, La gorge coupée, oüy da, oüy da, La repetition eſt juſte, Il m'empeſche de voir Auguſte, Auec l’admirable Petit, Et ſa paſſion ridicule Sevre ma petite cellule Du bien d’vn ſi rare credit.</orig>
            <reg>ma bouteille est cassée, Nous voilà solidairement Tous sept soufflez du vent de bise, Puis que la partie est remise, Jeudi l'on demande Pompée, Ha qu'eût-il la gorge coupée, L'importun qui le demanda, La gorge coupée, ouï da, oui da, La répétition est juste, Il m'empêche de voir <persName>Auguste</persName>, Avec l'admirable Petit, Et sa passion ridicule Sevre ma petite cellule Du bien d'elle si rare crédit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor ce qui plus m’incommode, Il veut l’Empire de la Mode, Expres pour me faire enrager:</orig>
            <reg>Encor ce qui plus m'incommode, Il veut l'Empire de la Mode, Expres pour me faire enrager:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, nous ne pourrons manger De plus de quatre iours enſemble, Mon pauure petit cœur en tremble;</orig>
            <reg>Hélas, nous ne pourrons manger De plus de quatre jours ensemble, Mon pauvre petit cœur en tremble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour en parler bien à point, Ie ne ſçay pas en conſcience, Dans cette funeſte occurrence, Si voſtre Amy n’en mourra point.</orig>
            <reg>Et pour en parler bien à point, Je ne sais pas en conscience, Dans cette funeste occurrence, Si votre Ami n'en mourra point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſoit qu’il viue ou qu’il meure, Il eſt tres-aſſeuré qu’il pleure, Et qu’il mord bien ſerré ſes doigts De ſe voir reduit vne fois A demander tres-humbles graces, Et cela ce n’eſt point grimace, Choiſiſſons donc vn autre iour, Où l'on ne le puiſſe ſurprendre, Et vous verrez s’il ſçaura rendre Enfin à beau jeu beau retour.</orig>
            <reg>Mais soit qu'il vive ou qu'il meure, Il est très -asseuré qu'il pleure, Et qu'il mord bien serré ses doigts De se voir réduit une fois A demander très-humbles grâces, Et cela ce n'est point grimace, Choisissons donc autre jour, Où l'on ne le puisse surprendre, Et vous verrez s'il sçaura rendre Enfin à beau jeu beau retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pour vn Amy qui auoit promis ſix Bouteilles de Roſfolis, &amp; qui ne les enuoyoit point.</orig>
            <reg>Pour un Ami qui avait promis six Bouteilles de <persName>Rosfolis</persName>, et qui ne les envoyait point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>On tres-cher, vous direz ce que vous voudrez, MVn tien vaut mieux cent fois, que mille vous l’aurez:</orig>
          <reg>On très-cher, vous direz ce que vous voudrez, MUn tien vaut mieux cent fois, que mille vous l'aurez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas que ie veille croire Que vous n’ayez point de memoire;</orig>
          <reg>Ce n'est pas que Ne veille croire Que vous n'ayez point de mémoire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour vous en parler auec ſincerité.</orig>
          <reg>Mais pour vous en parler avec sincérité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn malheur qui ſouuent s’attache à mon coſté, Me fait craindre quelque diſgrace, Et qu’il me faille dire grace, Auant que d’en auoir taſté, Ou bien que quelqu’vn plus haſté,</orig>
          <reg>Un malheur qui souvent s'attache à mon côté, Me fait craindre quelque disgrâce, Et qu'il me faille dire grâce, Avant que d'en avoir tâté, Ou bien que quelqu'un plus hâté,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C iij Plus que moy vigilant, &amp; plus ſubtil ſans doute, Ne nous en laiſſe pas vne petite goutte:</orig>
            <reg>Ç iij Lus que moi vigilant, et plus subtil sans doute, Ne nous en laisse pas une petite goutte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu veüille que qui que ce ſoit En puiſſe creuer s’il en boit, Et qu’en quittant le der nier verre, Il tombe éuanoüy par terre, Et que ſes membres ſoient apres enſeuelis Dalis vi tonnead de Dlelc au leu de Ronons.</orig>
            <reg>Dieu veuille que ses que ce soit En puisse creuer s'il en boit, Et qu'en quittant le der nier verre, Il tombe éuanoüy par terre, Et que ses membres soient après ensevelis Dalis vi tonnead de Dléc au lu de <persName>Ronons</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sur le Billet cacheté de ſoye noire.</orig>
          <reg>Sur le Billet cacheté de soie noire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ne ſçaurois changer le Billet que i’enuoye, Y Ny cacheter d’vne autre ſoye, Dans la crainte que i’ay qu’il faut porter le deüil De mon Roſſolis au cercueil;</orig>
          <reg>E ne saurais changer le Billet que j'envoie, Y Ni cacheter d'une autre soie, Dans la crainte que j'ai qu'il faut porter le deuil De mon <persName>Rossolis</persName> au cercueil;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mals ſi ma conjecture eſt fauſſe, Que quelqu’vne ouquelqu’vn ne m’aitpoint préuenu;</orig>
          <reg>mals si ma conjecture est fausse, Que quelqu'une ouquelqu'un ne m'aitpoint prévenu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma foy ie ſuis à vous cent fois plus que mon cu N’eſt auant dans mon haut de chauſſe.</orig>
          <reg>Ma fo ie suis à vous cent fois plus que mon cv N'est ant dans mon haut de chausse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>INPROMPTV, Sur ce que des Femmes demandoient leurs</orig>
          <reg>INPROMPTU, Sur ce que des Femmes demandaient leurs</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſtrenes à l’Autheur.</orig>
            <reg>Étrenes à l'Auteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V'vn homme eſt ſot, quand aux Eſtrenes * Il n’a rien du tout à donner, Et qu’il eſt obligé de dire à des Chimenes:</orig>
            <reg>V'un homme est sot, quand aux Étrenes * Il n'a rien du tout à donner, Et qu'il est obligé de dire à des Chimènes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Tres-cheres, helas veillez-moy pardonner!</orig>
            <reg>Mes Très-chères, hélas veillez-moi pardonner!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’il eſt bien plus ſot encore, Quand pour ſe montrer tout entier, Il trace comme vne pécore Sa ſottiſe ſur du papier:</orig>
            <reg>Mais qu'il est bien plus sot encore, Quand pour se montrer tout entier, Il trace comme une pécore Sa sottise sur du papier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hagatelle, en ma conſcience Il eſt bien moins ſot qu’on ne penſe:</orig>
            <reg>Hagatelle, en ma conscience Il est bien moins sot qu'on ne pense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut toûjours donner à tors comme à trauers;</orig>
            <reg>Il faut toujours donner à tors comme à travers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quoy que la-deſtus le critique propoſe, C’eſt toujours donner quelque choſe, Que de donner de méchans Vers.</orig>
            <reg>Car quoi que la-destus le critique propose, C'est toujours donner quelque chose, Que de donner de méchants Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie vous enuoye vn Inpromptu, Qui ne vaudroit pas vn fétu, Si ce n’eſtoit la promptitude Auecques laquelle il fut fait, Car en vn moment ſans eſtude Il fut reſvé, fait &amp; parfait;</orig>
          <reg>Je vous envoie un Inpromptu, Qui ne vaudrait pas un fétu, Si ce n'était la promptitude Avecques laquelle il fut fait, Car en un moment sans étude Il fut rêvé, fait et parfait;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A douze liures pres il vaut vne piſtolle, N’importe, ie l’ay trouué drôle;</orig>
          <reg>À <measure>douze livres</measure> pres il vaut une pistole, N'importe, était l'ai trouvé drôle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais on me le verra bien autrement priſer, S’il peut me valoir vn baiſer.</orig>
          <reg>Mais on me le verra bien autrement priser, S'il peut me valoir un baiser.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C iiij</orig>
            <reg>Ç Cijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE, ATCONOTANTE CCLIANE,</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, ATCONOTANTE CCLIANE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Epigramme.</orig>
            <reg>Épigramme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ngrate, c’eſt en vous moquant, IQue vous dites à voſtre Amie, Que i’ay le viſage contant, Plus que ie ne l’eus de ma vie.</orig>
            <reg>Négrate, c'est en vous moquant, IQue vous dites à votre Amie, Que j'ai le visage contant, Plus que sans ne l'eus de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre inſenſible cœur Iuge des autres par luy-meſme, Il fait gloire d’eſtre moqueur Alors que ſa joye eſt extréme.</orig>
            <reg>votre insensible cœur Juge des autres par m-même, Il fait gloire d'être moqueur Alors que sa joie est extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha que mon viſage eſt trompeur, Et que vos yeux vous ont trompéei Ailleurs plus qu’à me voir vous eſtiez occupée, Pour moy qui ne ſuis point flatteur, Ie ne ſçay pas ſi mon vifage A voſtre abord marqua quelque contentement;</orig>
            <reg>Ha que mon visage est trompeur, Et que vos yeux vous ont trompéei Ailleurs plus qu'à me voir vous étiez occupée, Pour moi qui ne suis point flatteur, Je ne sais pas si mon visage A vôtre abord marqua quelque contentement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais depuis que par vous l'ay receu tant d’outrage, Mon ame n’en a pû gouſter vn ſeul moment.</orig>
            <reg>Mais depuis que par vous l'ai reçu tant d'outrage, Mon âme n'en a pu goûter un seul moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AVTRE A LA MESME, Sur vn Porirait qu'elle ne vouloit</orig>
          <reg>AUTRE À LA MÊME, Sur un Porirait qu'elle ne voulait</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>pas rendre.</orig>
            <reg>pas rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis que vous faites tant de mal, I Celiane, à l’original, Pourquoy gardez-vous la coppie?</orig>
            <reg>Vis que vous faites tant de mal, I <persName>Jéliane</persName>, à l'original, Pourquoi gardez-vous la coppie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il paroiſt du caprice ou de la cruauté Dans voſtre opiniaſtreté:</orig>
            <reg>Il paraît du caprice ou de la cruauté Dans votre opiniastreté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renuoyez la moy, ie vous prie, Elle ne me reſſemble pas, Elle verra voſtre inconſtance Auec beaucoup d’indifference, vous fen aulel pas mneins dappasg Mais helas pour l’auoir trop veuë, inndelle, i’ay pris vn poion quime tue.</orig>
            <reg>Renvoyez la moi, je vous prie, Elle ne me ressemble pas, Elle verra votre inconstance Avec beaucoup d'indifférence, vous sen aulel pas muneins dappasg Mais hélas pour l'avoir trop vue, inndelle, j'ai pris un poion qui tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A CELIANE, qui auoit demandé la Comedie du Feſtin de Pierre.</orig>
            <reg>À <persName>CELIANE</persName>, qui avait demandé la Comédie du Festin de <persName>Pierre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>yOus auez ſouhaitté de moy V Cette Piece que ie vous donne, Ie deuine à peu pres pourquoy, La raiſon en eſt aſſez bonne;</orig>
            <reg>yOus avez souhaité de moi V Cette Pièce que je vous donne, Je devine à peu pres quoi, La raison en est assez bonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit ſeulement dit entre nous, Ie ſerois bien faſché d’en parler dauantage, Par rapport vous aimez le Heros de l’Ouurage, Il eſt perfide comme vous.</orig>
            <reg>Soit seulement dit entre nous, Je serais bien fâché d'en parler davantage, Par rapport vous aimez le Héros de l'Ouvrage, Il est perfide comme vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MLB L.</orig>
          <reg>
            <persName>MLB L</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E ſçay bien que ie n’ay que faire, IQuand vous aurez leu ce Billet, De m’efforcer à vous diſtraire De mettre en morceaux ce feüillet:</orig>
            <reg>É sais bien que Dieu n'ai que faire, JUQuand vous aurez lu ce Billet, De m'efforcer à vous distraire De mettre en morceaux ce feuillet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous n’auez eſté diſtraite, Ie tiens déja la choſe faite.</orig>
            <reg>Si vous n'avez été distraite, Je tiens déjà la chose faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleuſt à Dieu que voſtre rigueur M’euſt ainſi déchiré le cœur, Quoy que l’acte de Ioy rut tres-mpitoyable, Vous ſeriez bien plus excuſable.</orig>
            <reg>Plût à Dieu que votre rigueur M'eût ainsi déchiré le cœur, Quoi que l'acte de <persName>Joi</persName> rut trèsmpitoyable, Vous seriez bien plus excusable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LA MESME.</orig>
            <reg>À LA MÊME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7Ous auez l’ame trop bien faite V Pour profiter de ma deffaite, Quoy que voſtre infidelite N’ebranle point ma fermeté, Vous n’en prendrez pas auantage;</orig>
            <reg>7Ous avez l'âme trop bien faite V Pour profiter de ma défaite, Quoi que votre infidélité N'ébranle point ma fermeté, Vous n'en prendrez pas avantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis auoir eſtimé Vn objet ſi charmant, &amp; l’auoir tant a imé, Et quoy qu’il ſoit changeant, eſtre iamais volage.</orig>
            <reg>Je ne puis avoir estimé Un objet si charmant, et l'avoir tant à imé, Et quoi qu’il soit changeant, être jamais volage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RESVERIE Sur vne abſence.</orig>
            <reg>RÊVERIE Sur une absence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DReſſé de regrets &amp; d’ennuis, I Ie m’entretiens toutes les nuits Auec l’aimable objet qui fait naiſtre mes peines, Ie luy conte mes maux, ie luy dy mes tourmens, Et ie me vois en meſme temps Obligé de haïr &amp; de benir mes chaiſnes.</orig>
            <reg>DRessé de regrets et d'ennuis, IOur m'entretiens toutes les nuits Avec l'aimable objet qui fait naître mes peines, Je vois compte mes maux, ie lui mes tourmens, Et ie me vois en même temps Obligé de haïr et de bénir mes chaînes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*8 Dans cét amoureux entretien, Ie gouſte auec plaiſir vn bien Dont la douceur retient mon ame poſſedée;</orig>
            <reg>*8 Dans cet amoureux entretien, Je goûte avec plaisir un bien Dont la douceur retient mon âme possédée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô friuole eſpoir, dans le meſme moment Ie voy renaiſtre mon tourment, Et ce bien ſeulement n’eſt à moy qu’en idée,</orig>
            <reg>Mais, ô frivole espoir, dans le même moment Je vois renaître mon tourment, Et ce bien seulement n'est à moi qu'en idée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Retenu dans ces triſtes lieux, Et loin de ſes aimables yeux, Leurs charmes tous diuins occupent ma penſée, Ie les baiſe &amp; rebaiſe vn milion de fois;</orig>
          <reg>Retenu dans ces tristes lieux, Et loin de ses aimables yeux, Leurs charmes tous divins occupent ma pensée, Je les baise et rebaise un milion de fois;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, ô trop malheureux, ie vois Mon bien s’éuanoüir, &amp; ma joye effacée.</orig>
          <reg>Mais, ô trop malheureux, ie vois Mon bien s'évanouir, et ma joie effacée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>26 Ie croy dans cette emotion, Qu'elle reſſent ma paſſion, Et que ſa bouche entend mon amoureux langage, Que baiſers ſur baiſers ſans ceſſe elle me rend;</orig>
          <reg>26 Je crois dans cette émotion, Qu'elle ressent ma passion, Et que sa bouche entend mon amoureux langage, Que baisers sur baisers sans cesse elle me rend;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie ne baiſe que du vent, Et ie ne touche point ſon aimable viſage.</orig>
          <reg>Mais ici ne baise que du vent, Et ie a touche point son aimable visage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C V</orig>
            <reg>Ç V</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>O Deſtins qui me retenez, Barbares qui m’empriſonnez!</orig>
          <reg>Ô Destins qui me retenez, Barbares qui m'emprisonnés!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous pouuiez ſentir les ardeurs de ma flâme, Vous auriez pour mes maux vn peu plus d’amitié, Vous en auriez plus de prrre, Et vous me perinettriez de rejoindre mon ame.</orig>
          <reg>Si vous pouviez sentir les ardeurs de ma flamme, Vous auriez pour mes maux un peu plus d'amitié, Vous en auriez plus de prètrre, Et vous me perinettriez de rejoindre mon âme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tous les maux que l’on peut ſouffrir, Tous ceux que l’on ſent à mourir, Ne peuuent auoir rien d’égal à ma ſouffrance?</orig>
          <reg>Tous les maux que l'on peut souffrir, Tous ceux que l'on sent à mourir, Ne peuvent avoir rien d'égal à ma souffrance?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon aimable Maiſtreſſe, helas!</orig>
          <reg>Mon aimable Maîtresse, hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>n’eſt point icy;</orig>
          <reg>n'est point ici;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C en pourquoj ie coneits diil, Que le pire des maux eſt celuy de l’abſence.</orig>
          <reg>Ç en pourquojou Roi conéits diil, Que le pire des maux est celui de l'absence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dites?</orig>
          <reg>Dites?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iuſques à quand cruels, Iuſqu’à quand, bóurreaux eternels, Tiranniſerez-vous vne ame qui ſoûpire, Vne ame qui n’a plus qu’vn ſoûpir à pouſſer?</orig>
          <reg>jusqu' à quand cruels, Jusqu'à quand, bóurreaux éternels, Tyranniserez-vous une âme qui soupire, Vne âme plus qu'à plus qu'Un soupir à pousser?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’en eſt fait, elle va paſſer, Arreſtez-la de grace, elle paſſe, elle expire.</orig>
          <reg>C'en est fait, elle va passer, Arrêtez-la de grâce, elle passe, elle expire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>263 Hé quoy!</orig>
          <reg>263 Hé quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon Ange, c’eſt donc vous?</orig>
          <reg>mon Ange, c'est donc vous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre amour arreſte les coups Que mon cruel deſtin liuroit à ma conſtance?</orig>
          <reg>Votre amour arrête les coups Que mon cruel destin livrait à ma constance?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre ſenſible cœur vient pour me ſecourir, Il veut m’empeſcher de mourir;</orig>
          <reg>Votre sensible cœur vient pour me secourir, Il veut m'empêcher de mourir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais en vain, mon remede eſt en voſtre preſence.</orig>
          <reg>Mais en vain, mon remède est en votre présence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il faut que ie ſois dans vos bras, Que i’y gouſte tous les appas Qu’ils doiuent accorder à ma perſeuerance;</orig>
          <reg>Il faut que ici sois dans vos bras, Que j'y goûte tous les appas Qu'ils doivent accorder à ma persévérance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et pour paſmer de joye, il faut vous voir enfin Pour brauer mon cruel deſtin, Et me vanger des maux que me cauſe l'abſence C’eſt là mon aimablé moitié, Qu’excitant en vous la pitié Que vous deuez auoir pour mon amour fidelle;</orig>
          <reg>Et pour pâmer de joie, il faut vous voir enfin Pour braver mon cruel destin, Et me venger des maux que me cause l'absence C'est là mon aimablé moitié, Qu'excitant en vous la pitié Que vous devez avoir pour mon amour fidèle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’expirant à vos yeux, ie prendray le plaiſir De me voir mourir à loiſir, Et dire que ma mort ne peut eſtre plus belle.</orig>
          <reg>Qu'expirant à vos yeux, Seigneur prendrai le plaisir De me voir mourir à loisir, Et dire que ma mort ne peut être plus belle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A M.</orig>
          <reg>À M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RD.</orig>
          <reg>
            <persName>RD</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L.</orig>
          <reg>L.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ombat à part, l’eſpée au croq, CIl faut demain faire criq croq;</orig>
            <reg>Ombat à part, l'épée au croq, CIl faut demain faire criq croq;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire en François vulgaire, Que de temps nous n’auons plus guere, Pour croquer enſemble vn chapon;</orig>
            <reg>C'est à dire en Français vulgaire, Que de temps nous n'avons plus guère, Pour croquer ensemble un chapon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon tres-illuſtre M******.</orig>
            <reg>Mon très-illustre <persName>M</persName>****.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain donc, mais ſans plus d’inſtance, Ie pretens vous remplir la pance, Et l’ampoulé Magnon par ſes puiſſans écrits Vous remplira tous les eſprits;</orig>
            <reg>Demain donc, mais sans plus d'instance, Je prétends vous remplir la pance, Et l'ampoulé <persName>Magnon</persName> par ses puissants écrits Vous remplira tous les esprits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du meſme moment, parce Qu’en ſuite il y faut vne farce.</orig>
            <reg>Et du même moment, parce Qu'en suite il y faut une farce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous en fourniray ma foy Vne droſſe qui vient de moy;</orig>
            <reg>Je vous en fournirai ma fo <persName>Ine</persName> drosse qui vient de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ne fatie pas, mon Compere, Faire l’école buiſſonniere Pour prendre vn ſi charmaut repas, Car c’eſt ſans pourneant, &amp; ſans ie n’y ſuis pas.</orig>
            <reg>Mais il ne fatie pas, mon Compère, Faire l'école buissonnière Pour prendre un si charmaut repas, Car c'est sans pourrnant, et sans personne n'y suis pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ſon Amy qui luy auoit demandé vn Billet pour cun tu Comedie.</orig>
          <reg>À son Ami qui lui avait demandé un Billet pour cun tu Comédie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>da mon tres-cher R***** Ie vous conſerue mon Billet;</orig>
          <reg>da mon très-cher <persName>R</persName>*** Je vous conserve mon Billet;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy qu’enfin on me propoſe, Ie le garde pour Stilichoſe, Car pour des Dames de renom, Ne faut pas dire Stilicon, Et le ne vouarois pas ccrire Rien qui les empeſchaſt de rire.</orig>
          <reg>Et quoique eenfin on me propose, Je le garde pour <persName>Stilichose</persName>, Car pour des Dames de renom, Ne faut pas dire <persName>Stilicon</persName>, Et le ne vouais pas ccrire Rien qui les empêchât de rire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Affiche pour la Piece d’Amarillis.</orig>
          <reg>Affiche pour la Pièce <persName>d'Amarillis</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eſt à ce coup qu’Amarillis CAuec les roſes &amp; les lys Que la Nature a mis ſur ſon charmant viſage, Dans noſtre Hoſtel va faire rage;</orig>
          <reg>Est à ce coup <persName>qu'Amarillis</persName> CAuec les roses et les lys Que la Nature a mis sur son charmant visage, Dans notre Hôtel va faire rage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à ce coup que nos Acteurs, De vos plaiſirs grands amateurs, Par de ſurprenantes merueilles Vous rauiront demain les yeux &amp; les oreilles;</orig>
          <reg>C'est à ce coup que nos Acteurs, De vos plaisirs grands amateurs, Par de surprenantes merveilles Vous raviront demain les yeux et les oreilles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin, Meſſieurs, c’eſt à ce coup Que vous allez rire beaucoup;</orig>
          <reg>Enfin, Messieurs, c'est à ce coup Que vous allez rire beaucoup;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce beaucoup en noſtre langage, Vous dit bien plus que dauantage;</orig>
          <reg>Ce beaucoup en notre langage, Vous dit bien plus que davantage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car nos Satyres amoureux, Dans l’eſperance d’eſtre heureux, Et de joüir de leurs Bergeres, Vous diront mille mots nouueaux, Et puis de leurs jambes legeresVous danſeront en ſuite vn Balet des plus beaux.</orig>
          <reg>Car nos Satyres amoureux, Dans l'espérance d'être heureux, Et de joüir de leurs Bergères, Vous diront mille mots nouueaux, Et puis de leurs jambes légères danseront en suite un Ballet des plus beaux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Autre Affiche pour la meſme Piece.</orig>
          <reg>Autre Affiche pour la même Pièce.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E vous a-t’elle pas charmez N Noſtre Amarillis adorable?</orig>
            <reg>E vous a-t-elle pas charmés N Otre <persName>Amarillis</persName> adorable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-il pas vray que vous l’aimez Autant preſque qu’elle eſt aimable?</orig>
            <reg>N'est-il pas vrai que vous l'aimez Autant presque qu'elle est aimable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos inimitables Acteurs, De la ſeule gloire amateurs, N’ont-ils pas fait en conſeience, Comme Robin fit à la dance, C’eſt à dire tout de leur mieux:</orig>
            <reg>Nos inimitables Acteurs, De la seule gloire amateurs, N'ont-ils pas fait en conseience, Comme <persName>Robin</persName> fit à la dance, C'est à dire tout de leur mieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez donc tous les Curieux, Venez, apportez voſtre trogne Dedans noſtre Hoſtel de Bourgogne, Venez en foule, apportez-nous Dans le Parterre quinze ſous, Cent dix ſous dans les Galeries;</orig>
            <reg>Venez donc tous les Curieux, Venez, apportez votre trogne Dedans notre <placeName>Hôtel de Bourgogne</placeName>, Venez en foule, apportez-nous Dans le Parterre quinze sous, Cent dix sous dans les Galeries;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour contenter vos enuies, Soyez conſtamment aſſeurez Que nos Satyres preparez A dancer &amp; joüer leurs rolles, Vous feront dire ingenuëment, Que cinquante mille piſtolles, Ne valurent iamais ce Diuertiſſement;</orig>
            <reg>Et pour contenter vos envies, Soyez constamment assurés Que nos Satyres préparés A dancer et jouer leurs rolles, Vous feront dire ingénument, Que cinquante mille pistoles, Ne valurent jamais ce Divertissement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour adjouſter à la choſe, Puis qu’il nous faut prendre congé, Nous vous dirons, bon ſoir la Roſe, Par l’admirable Sot Vangé.</orig>
            <reg>Et pour ajouter à la chose, Puis qu'il nous faut prendre congé, Nous vous dirons, bon soir la Rose, Par l'admirable Sot Vengé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RESVERIE DE TIRSIS FOVR CELIMENE</orig>
            <reg>RÊVERIE DE -TIRSIS FOUR CELIMENE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ans vne triſteſſé profonde, D Mortellement enſeuely, Le plus fidelle Amant du monde, Tirſis, ſous ſes maux affoibly, Couché deſſus le bord d’vne claire Fontaine, Qe gromnolt leau de les pledis, Sembloit conter à Celimene Le rriſte &amp; beau ſujet de toutes ſes douleurs,</orig>
            <reg>Ans était tristessé profonde, D Mortellement enseveli, Le plus fidèle Amant du monde, <persName>Tirsis</persName>, sous ses maux affaibli, Couché dessus le bord d'une claire Fontaine, Qe gromnolt leau de les pledis, Semblait conter à <persName>Celimène</persName> Le rriste et beau sujet de toutes ses douleurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OeLà d’vne langue begayante, Voulant exprimer ſa langueur, Et ſa bouche à demy mourante, Monſfrer les eſlans de ſon cœur, Il diſoit aſſez bas, aimable Celimene, Combien dureront mes tourmens?</orig>
          <reg>OeLà d'une langue bégayante, Voulant exprimer sa langueur, Et sa bouche à demi mourante, Monsieur les élans de son cœur, Il disait assez bas, aimable <persName>Celimène</persName>, Combien dureront mes tourments?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand verray-je finir ma peine, Et de mon prompt retour les bienheureux momens?</orig>
          <reg>Quand verrai-je finir ma peine, Et de mon prompt retour les bienheureux moments?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2&amp; Las!</orig>
          <reg>2et Las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie meurs pour vous trop aimer, Mon mal eſt vn mal bien étrange;</orig>
          <reg>Ne meurs pour vous trop aimer, Mon mal est un mal bien étrange;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy ne pas me ranimer, Parlez de grace, mon bel Ange?</orig>
          <reg>Pourquoi ne pas me ranimer, Parlez de grâce, mon bel Ange?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout eſt perdu pour moy ſi ie ne vous voy plus, Voſtre abſence m’eſt ſi fatale, Que tout remede eſt ſuperflus Si vous ne me tirez de ce mortel dedale.</orig>
          <reg>Tout est perdu pour moi si ici ne vous vois plus, Votre absence m'est si fatale, Que tout remède est superflus Si vous ne me tirez de ce mortel dédale.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cent mille affreux ſpectres nocturnes, M’embaraſſent d’iliuſions, Ie ne voy par tout que des vrnes, Et de funeſtes viſions;</orig>
          <reg>Cent mille affreux spectres nocturnes, M'embarrassent d'iliusions, Je ne vois par tout que des vrnes, Et de funestes visions;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils m’offrent d’vn coſté Celimene expirante, Qui me dit qu’elle meurt pour moy, Puis ils me la font voir viuante, Mais dans les bras cruels d’vn plus heureux que moy.</orig>
          <reg>Ils m'offrent d'une côté <persName>Celimène</persName> expirante, Qui me dit qu'elle meurt pour moi, Puis ils me la font voir vivante, Mais dans les bras cruels d'un plus heureux que moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle fuit, elle ſe raproche, Et de ſes beaux yeux mes vainqueurs, Auſſi-toſt elle me décoche Ces traits qui bleſſent tous les cœurs;</orig>
          <reg>Elle fuit, elle se rapproche, Et de ses beaux yeux mes vainqueurs, Aussitôt elle me décoche Ces traits qui blessent tous les cœurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle crie, ô Tirſis, voy l’excez de ma peine, Retiens-moy, ie te tends les bras, On te rauit ta Celimene, Adieu, ie meurs, Tirſis, pleure au moins mon trépas.</orig>
          <reg>Elle crie, ô <persName>Tirsis</persName>, vois l'excès de ma peine, Retiens-moi, toujours te tends les bras, On te ravit ta <persName>Celimène</persName>, Adieu, Seigneur meurs, <persName>Tirsis</persName>, pleure au moins mon trépas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arreſte, belle Ingratte, arreſte, Encor vn regard ſeulement, Mon ame à partir toute preſte, Ne te demande qu’vn moment:</orig>
          <reg>Arrête, belle Ingratte, arrête, Encor un regard seulement, Mon âme à partir toute prête, Ne te demande qu'un moment:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arreſte encor vn coup, criminelle innocente, Auant que de fuir de ces lieux;</orig>
          <reg>Arrête encor un coup, criminelle innocente, Avant que de fuir de ces lieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voy que ie meurs l’ame contente, Puis que i’ay le plaiſir de mourir à tes yeux.</orig>
          <reg>Vois que ici meurs l'âme contente, Puis que j'ai le plaisir de mourir à tes yeux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Là donnant relaſche à ſa peine, Par tout il détourne les yeux;</orig>
          <reg>Là donnant relâche à sa peine, Par tout il détourne les yeux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ne voyant point Celimene, Il éleue ſes mains aux Cieux:</orig>
          <reg>Mais ne voyant point <persName>Celimène</persName>, Il élève ses mains aux Cieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Abſence rigoureuſe &amp; pleine d’injuſtice, Dit-il, tu pourras dire vn iour,</orig>
          <reg>Absence rigoureuse et pleine d'injustice, Dit-il, tu pourras dire un jour,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que tu m’as forgé le ſupplice Qui fera de Tirſis vn vray Martyr d’Amour.</orig>
          <reg>Que tu m'as forgé le supplice Qui fera de <persName>Tirsis</persName> v rai Martyr d'Amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette viſion diſparuë, Dans vne autre ie l’apperçoy Les bras ouuerts, la gorge nuë, Qui dit en s’élançant ſur moy;</orig>
          <reg>Cette vision disparue, Dans une autre Dieux l'aperçois Les bras ouverts, la gorge nue, Qui dit en s'élançant sur moi;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tirſis, aimable autheur de mes tranſports extrémes, Ne pars pas ſi-toſt, attends-moy, Tu meurs à cauſe que tu m’aimes, Il eſt bien juſte auſſi que ie meure pour toy.</orig>
          <reg>Tirs, aimable auteur de mes transports extrêmes, Ne pars pas sitôt, attends-moi, Tu meurs à cause que tu m'aimes, Il est bien juste aussi que tu meure pour toi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Là ſa belle main toute preſte, Veut executer ſon deſſein, Et d’vn coup de poignard.</orig>
            <reg> Ét sa belle main toute prête, Veut exécuter son dessein, Et d'un coup de poignard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, Ha!</orig>
            <reg>Arrête, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>barbare épargne ton ſein.</orig>
            <reg>barbare épargne ton sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maine.</orig>
            <reg>maine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIM.</orig>
            <reg>CELIM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoytuvis, mon Tirſis TIR Adorable inhuCELIM Tu détournes ma mort ainſi.</orig>
            <reg>Quoituis, mon <persName>Tyris</persName> TIR Adorable inhuCELIM Tu détournes ma mort ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FTET TIR.</orig>
            <reg>FTET TIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mon aimable Celimene, Tu m’as donné le iour, ie te le rends auſſi.</orig>
            <reg>Oui, mon aimable <persName>Celimène</persName>, Tu m'as donné le jour, ie te le rends aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A M.</orig>
            <reg>À M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L.</orig>
            <reg>L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V.</orig>
            <reg>V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui luy auoit fait donner vn excellent Remede pour la Goutte, &amp; qui auoit laißé paſſer quelques jours ſans le viſiter.</orig>
            <reg>qui te avait fait donner un excellent <persName>Remede</persName> pour la <persName>Goutte</persName>, et qui avait laisse passer quelques jours sans le visiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elas!</orig>
            <reg>Élas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon bon Dieu, tel m’oublie, I IQui ne ſçait pas comme ie crie;</orig>
            <reg>mon bon Dieu, tel m'oublie, I QUi ne sait pas comme tu crie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel n’a ſoin de quoy que ce ſoit, Tel s’égaudit, tel rit, tel boit, Tel delicieuſement hume, Tel bachanaliſe, tel fume, Tel enfin vit comme cela, Qui ne ſçait pas comment tout va, Qui ne ſçait pas de quelle ſorte Mon pauure pied percé ſe porte, Ny qui ne s’eſt pas enqueſté Coniment le gouteux s’eſt porté;</orig>
            <reg>Tel n'a soin de quoi que ce soit, Tel s'égaudit, tel rit, tel boit, Tel délicieusement hume, Tel bachanise, tel fume, Tel enfin vit comme cela, Qui ne sait pas comment tout va, Qui ne sait pas de quelle sorte Mon pauvre pauvre percé se porte, Ni qui ne s'est pas enquêté Coniment le goûteux s'est porté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux dire depuis l’Orgie, Depuis l’illuſtre Tabagie Que l’on a faite dans l’Hoſtel, De ce peu memoratif tel.</orig>
            <reg>Je veux dire depuis l'Orgie, Depuis l'illustre Tabagie Que l'on a faite dans l'Hôtel, De ce peu mémoratif tel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, mon bon Dieu, patience, Prenons pour noſtre penitence, Et pour tous nos pechez commis, L’oubly de nos meilleurs Amis:</orig>
            <reg>Et bien, mon bon Dieu, patience, Prenons pour notre pénitence, Et pour tous nos péchez commis, L'oubli de nos meilleurs Amis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioignons à ces ſenſibles pertes L’excez de nos douleurs ſouffertes, Et de celles qu’il faut ſouffrir Auparauant que de guerir;</orig>
            <reg>Joignons à ces sensibles pertes L'excès de nos douleurs souffertes, Et de celles qu'il faut souffrir Auparavant que de guérir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelque choſe que ie faſſe, Remercions de bonne grace</orig>
            <reg>Mais quelque chose que ici fasse, Remercions de bonne grâce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ce plus que ſecourable tel, A qui ie doy plus d’vn Hoſtel, A qui i’en erigeray trente, Si mon pied peut eſtre ſans tante.</orig>
          <reg>Ce plus que secourable tel, À qui était dois plus d'un Hôtel, À qui j'en érigerai trente, Si mon pied peut être sans tante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi celuy de l’autre part Peut eſtre &amp; diſpos &amp; gaillard.</orig>
          <reg>Et si celui de l'autre part Peut être et dispos et gaillard.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Remercions l’illuſtre Laure, Que ie reuere &amp; que i’adore, Laure que ie reuereray, Laure que i’idolaſtreray, Laure dont le diuin remede Eſt venu ſi prompt à mon aide;</orig>
          <reg>Remercions l'illustre <persName>Laure</persName>, Que je révère et que j'adore, <persName>Laure</persName> que sans révérerai, <persName>Laure</persName> que j'idolâtrerai, <persName>Laure</persName> dont le divin remède Est venu si prompt à mon aide;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laure, qui ſans m’auoir connu, M’a ſi promptement ſe couru;</orig>
          <reg><persName>Laure</persName>, qui sans m'avoir connu, M'a si promptement se couru;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laure enfin de qui la ſcience, Laure de qui l’experience Dans mon chien de mal inconnu:</orig>
          <reg><persName>Laure</persName> enfin de qui la science, <persName>Laure</persName> de qui l'expérience Dans mon chien de mal inconnu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Surpaſſe tout çe que i’ay veu.</orig>
          <reg>Surpasse tout çe que j'ai vu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il viura dedans ma memoire, Ie le placeray dans l’Hiſtoire, Et deuant Careſme prenant Il verra ſi de Villiers ment.</orig>
          <reg>Il vivra dedans ma mémoire, Je le placerai dans l'Histoire, Et devant <date>Caresme</date> prenant Il verra si de <persName>Villiers</persName> ment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt par vous, Amy ſecourable, Que i’ay ce bien incomparable, Et c’eſt de bon cœur vous auſſi A qui i’en rens graces icy;</orig>
          <reg>C'est par vous, Ami secourable, Que j'ai ce bien incomparable, Et c'est de bon cœur vous aussi À qui j'en rends grâces ici;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſens bien que mon ſtile cloche, Ne m’en faites point de reproche, Et ne m’en blâmez qu’à moitié, Pas droit ne va qui n’a qu’vn pié;</orig>
          <reg>Je sens bien que mon style cloche, Ne m'en faites point de reproche, Et ne m'en blamés qu'à moitié, Pas droit ne va qui n'a qu'Un pie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt tout ce que ie puis écrire, Et tout ce que ie puis vous dire D’vn cœur auſſi franc que naïf, Mais ſoyez plus memoratif.</orig>
          <reg>C'est tout ce que je puis écrire, Et tout ce que je puis vous dire D'un cœur aussi franc que naïf' Aï soyez plus mémoratif.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A M LE D.</orig>
          <reg>À <persName>M LE D</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EDR</orig>
          <reg>EDR</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A faiſons vn Panegyrique CQui ſoit vray, qui ſoit antentique, Et qui chante les attributs Qui ſont legitimement deus Au plus rare de tous les hommes, Qui viue au dur Siecle où nous ſommes.</orig>
            <reg>À faisons un Panégyrique CIgui soit vrai, qui soit antentique, Et qui chante les attributs Qui sont légitimement dus Au plus rare de tous les hommes, Qui vive au dur Siècle où nous sommes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment en venir à bout?</orig>
            <reg>Mais comment en venir à bout?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car bien loin de dire le tout, Ie ne ſçaurois, quoy que ie die, En proſner la moindre partie:</orig>
            <reg>Car bien loin de dire le tout, Je ne saurais, quoi que tu die, En prôner la moindre partie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, apres auoir parlé, Apres auoir bien étalé Tout ce que dans mon preambule En dira ma pauure venule, Ceux qui par hazard le liront, A l’impoſſible ſuppléront.</orig>
            <reg>N'importe, après avoir parlé, Après avoir bien étalé Tout ce que dans mon préambule En dira ma pauvre venule, Ceux qui par hasard le liront, A impossible suppléront.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pour vous dire en conſcience Fort nettement ce que i’en penſe, Celuy de qui ie veux parler, Loin d’en faire vn diſcours en l’air, Meriteroit que mes paroles Valuſſent autant de piſtoles, Et que ſans affectation I’en debitaſſe vn milion;</orig>
            <reg>Car pour vous dire en conscience Fort nettement ce que j'en pense, Celui de qui ie veux parler, Loin d'en faire un discours en l'air, Mériterait que mes paroles Valussent autant de pistoles, Et que sans affectation J'en débitasse un milion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans doute il eſt impoſſible D’arreſter de l’eau dans vn crible.</orig>
            <reg>Mais sans doute il est impossible D'arrêter de l'eau dans un crible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d’exagerations, Que de tergiuerſations!</orig>
            <reg>que d'exagérations, Que de tergiversations!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus donnons à teſte baiſſée, Et quand elle en ſeroit caſſée,</orig>
            <reg>Sus donnons à tête baissée, Et quand elle en serait cassée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’importe, mon indiuidu Aura fait ce qu’il aura dû.</orig>
            <reg>N'importe, mon induidu Aura fait ce qu'il aura dû.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô mes Lecteurs beneuoles!</orig>
            <reg>Mais, ô mes Lecteurs bénévoles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous pour qui ces paroles?</orig>
            <reg>Savez-vous pour qui ces paroles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn diuiniſé Mortel, Pour l’incomparable le Bel, Le Bel qui plus grand qu’Eſculape, Fait que ie vis &amp; que i’échape Du funeſte pas de la mort, Et cela preſque ſans effort.</orig>
            <reg>Pour un divinisé Mortel, Pour l'incomparable le <persName>Bel</persName>, Le <persName>Bel</persName> qui plus grand <persName>qu'Esculape</persName>, Fait que sans vis et que j'échappe Du funeste pas de la mort, Et cela presque sans effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oïy ſans effort, car ſa ſcience, Son art, &amp; ſon experience, Sa main &amp; ſa dexterité, Iointes à ſa fidelité, Eſcartant de moy tout obſtacle, Vient de produire ce miraele:</orig>
            <reg>Oui sans effort, car sa science, Son art, et son expérience, Sa main et sa dextérité, Jointes à sa fidélité, Escartant de moi tout obstacle, Vient de produire ce miraèle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne groſſe bale de plom Coupe vne part du gros tendon, Aſſez proche de la cheuille;</orig>
            <reg>Une grosse bal de plom Coupe une part du gros tendon, Assez proche de la cheille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De’ là, cette fauſſe chenille Pouſſe &amp; perce aſſez à propos, Sans fracaſſer aucun des os, Mais toute pleine de furie, S’en va rechercher ſa ſortie, Bruſlante, &amp; ſans nulle pitié Sur l’autre cheuille du pié, Et découure ſans hyperbole, Ce qu’on appelle Maleôle, Briſant pour comble de malheur, Vne moitié de l’extenfeur Qui ſe trouue en cette partie, Si qu’à l’entrée &amp; la ſortie Ie ſuis aſſez euidemment Bleſſé tres-périlleuſement.</orig>
            <reg>De là, cette fausse chenille Pousse et perce assez à propos, Sans fracasser aucun des os, Mais toute pleine de furie, S'en va rechercher sa sortie, Brûlante, et sans nulle pitié Sur l'autre cheille du pie, Et découvre sans hyperbole, Ce qu'on appelle <persName>Maleo</persName>̂le, Brisant pour comble de malheur, oitié de l'extenseur Qui se trouve en cette partie, Si qu'à l'entrée et la sortie Je suis assez évidemment Blessé très-périlleusement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et cependant, choſe aumirable, Le Bel cer Homme incomparable, Qui deuroit n’eſtre point mortel, Le Bel, c’eſt tout dire, le Bel, M’a mis par ſon experience En parfaite conualeſcence, Et dans vn eſtat éuident Eloigné de tout accident;</orig>
          <reg>Et cependant, chose aumirable, Le Bel cer Homme incomparable, Qui devrait n'être point mortel, <persName>Le</persName><persName>Bel</persName>, c'est tout dire, le Bel, M'a mis par son expérience En faite convalescence, Et dans un état éuident Loigné de tout accident;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il a par des maximes vrayes „ ellement revny mes playes, Q 2i’à grand peine y découure-t’on Où paſſa la boule de plom;</orig>
          <reg>Il a par des maximes vraies „ ellement revny mes plaies, Q 2i'à grand peine y découvre-t-on Où passa la boule de plom;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et l’on ne peut ſans raillerie Iuger l’entrée ou la ſortie, Car enfin deux tendons froiſſez, Cent phibres charneux fracaſſez, Os découuerts, &amp; pour tout dire, Ce que ie ne puis vous écrire, Parce que ie ne le ſçay point, Le tout guery de point en point, Sans y rien laiſſer de la cauſe, Sans qu’il reſte la moindre choſe, Et pour comble de tous mes vœux, Sans eſtre aucunement boiteux, Sans laiſſer la moindre foibleſſe.</orig>
          <reg>Et l'on ne peut sans raillerie Juger l'entrée ou la sortie, Car enfin deux tendons froissez, Cent phibres charneux fracassez, Ès découverts, et pour tout dire, Ce que je ne puis vous écrire, Parce que ieans le sais point, Le tout guéri de point en point, Sans y rien laisser de la cause, Sans qu'il reste la moindre chose, Et pour comble de tous mes vœux, Sans avoir aucunement boiteux, Sans laisser la moindre faiblesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha juſte Dieu, que d’alegreſſe, Ha ſçauant, &amp; rare le Bel, A qui mon cœur dreſſe vn Autel Dans le fin fonds de ma poitrine, Tu ſors d’vnecace Diuine, Apres tant de ſi grands effets Ie ne m’en dédiray iamais, Et ie porteray tes loüanges Au dela de celle des Anges.</orig>
          <reg>Ha juste Dieu, que d'allégresse, Ha sçauant, et rare le Bel, À qui mon cœur dresse un Autel Dans le fin fond de ma poitrine, Tu sors d'unecace Divine, Après tant de si grands effets Je ne m'en dédirai jamais, Et a peray tes louanges Au la de celle des Anges.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que diray-je de ton Fils?</orig>
          <reg>Mais que dirai-je de ton Fils?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton Fils dont le merite exquis Qui dedans vn âge ſi tendre Donneroit matiere d’apprendre A tous ceux de la Faculté?</orig>
          <reg>Ton Fils dont le mérite exquis Qui dedans un âge si tendre Donnerait matière d'apprendre A tous ceux de la Faculté?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce Fils ſi juſtement vanté, Ce Fils dont la rare conduite Met tant de fois la mort en fuite, Et qui dans des corps affoiblis, Dans des corps preſque enſeuelis, Par ſa ſcience ſinguliere, Reproduit la ſanté premiere?</orig>
          <reg>Ce Fils si justement vanté, Ce Fils dont la rare conduite Met tant de fois la mort en fuite, Et qui dans des corps affaiblis, Dans des corps presque ensevelis, Par sa science singulière, Reproduit la santé première?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce Fils de qui le jugement Nous tire imperceptiblement, C’eſt à dire ſans violence Des langueurs &amp; de la ſouffrance;</orig>
          <reg>Ce Fils de qui le jugement Nous tire imperceptiblement, C'est -à -dire sans violence Des langueurs et de la souffrance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bref ce Fils dont la probité Procure par tout la ſanté?</orig>
          <reg>Bref ce Fils dont la probité <persName>Procure</persName> par tout la santé?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Fils, digne Fils de ton Pere, Agis toûjours, trauaille, opere, Ainſi qu’à ton Pere Diuin Vn Autel t’attend à la fin.</orig>
          <reg>Ô Fils, digne Fils de ton Père, Agis toujours, travaille, opère, Ainsi qu'à ton Père Divin Ven Autel t'attend à la fin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Apoſtille à Monſieur Angibous.</orig>
            <reg>Apostille à <persName>Monsieur Angibous</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NGIBOVS, ſi plus loin n’eſt allé mon projet, A Ce n’eſt pas faute de ſujet;</orig>
            <reg>NGIBOUS, si plus loin n'est allé mon projet, À Ce n'est pas faute de sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie n’ay pouſſé plus auant ma carriere, Ce n’eſt pas faute de matiere;</orig>
            <reg>Et si ici n'ai poussé plus avant ma carrière, Ce n'est pas faute de matière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour Homme à membres froiſſez, Ie croy que c’eſt en diro ſſez;</orig>
            <reg>Mais pour Homme à membres froissez, Je crois que c'est en diro sez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quand on ne ſçar roit tout dire, Le meilleur à mon ſens c’eit de ceſſer d’écrire, Et de dire de tout ſon cœurs Comme ie dis icy, Tres-humblé Seruiteur.</orig>
            <reg>Car quand on ne sépar roit tout dire, Le meilleur à mon sens c'eit de cesser d'écrire, Et de dire de tout son cœurs Comme iedis n, Très-humblé Serviteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN.</orig>
            <reg>FIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
