<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Psyché, tragédie représentée par l'Académie royale de musique. [Paroles de Th. Corneille et Fontenelle, musique de Lulli.]</title>
        <author>Fontenelle, Bernard de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30448248c"/>
          <author>
            <persName>Fontenelle, Bernard de</persName>
          </author>
          <title>Psyché, tragédie représentée par l'Académie royale de musique. [Paroles de Th. Corneille et Fontenelle, musique de Lulli.]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1678" cert="high" resp="BNF">1678</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LINCADEMIIE ROYALE DE MUSIQUE A RO I RAND ROT, quand l’Vnivers apprend avec ſurpriſe Qu'à tes ordres par tout la Victoire eſt ſoûmiſe, Que ſur les bords tremblants du Rhin &amp; de l’Eſcaut Les Forts les mieux munis ne couſtent qu’vn aſſaut, On a lieu de penſer que la France occupée A s’étendre plus loin par le droit de vojpte, Pour cueillir les Lauriers deûs à tes grands exploits Neglige des beaux Arts les paiſibles employs.</orig>
            <reg>LINCADEMIIE ROYALE DE MUSIQUE A RO I ND ROT, quand l'Univers apprend avec surprise Qu'à tes ordres par tout la Victoire est soumise, Que sur les bords tremblants du <placeName>Rhin</placeName> et de l'Escaut Les Forts les mieux munis ne coûtent ne coût assaut, On a lieu de penser que la <placeName>France</placeName> occupée A s'étendre plus loin par le droit de vojpte, Pour cueillir les Lauriers de l' grands exploits Néglige des beaux Arts les paisibles emplois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand on voit d’ailleurs que les Plaiſirs tranquilles Regnent avec éclat au milieu de nos Villes, Pendant ces doux loiſirs, qui n’aſſeureroit pas Que la France ne peut accroiſtre ſes Eſtats?</orig>
            <reg>Mais quand on voit d'ailleurs que les Plaisirs tranquilles Regnent avec éclat au milieu de nos Villes, Pendant ces doux loisirs, qui n'assurerait pas Que la <placeName>France</placeName> ne peut accroître ses États?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray cependant que malgré ſes Conqueſtes Elle ſuffit encor à preparer des Feſtes;</orig>
          <reg>Il est vrai cependant que malgré ses Conquêtes Elle suffit encor à préparer des Fêtes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray que malgré mille plaiſirs offerts Elle ſuffit encor à dompter l’Vnivers.</orig>
          <reg>Il est vrai que malgré mille plaisirs offerts Elle suffit encor à dompter l'Univers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſemble que de Mars les rudes exercices Ne ſont qu’vn Ieu pour nous ſous tes heureux auſpices, Et que vaincre, où tu fais voler tes Etendards, C’eſt la ſuite des ſoins que tu prends des beaux Arts.</orig>
          <reg>Il semble que de <persName>Mars</persName> les rudes exercices Ne sont qu'un Jeu pour nous sous tes heureux auspices, Et que vaincre, où tu fais voler tes Étendards, C'est la suite des soins que tu prends des beaux Arts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gand, ce ſuperbe Gand qui donna la naiſſance Au plus fier Ennemy qu’ait jamais eù la France, Ce redoutable Gand qui pour eſtre aßiegé Demande vn Peuple entier ſur ſes Foſſez rangé, T’a ſoûmis ſon orgueil au moment que l’Eſpagne, Seure de ce coſté, trembloit pour l’Allemagne.</orig>
          <reg><placeName>Gand</placeName>, ce superbe <placeName>Gand</placeName> qui donna la naissance Au plus fier Ennemi qu'ait jamais éù la <placeName>France</placeName>, Ce redoutable <placeName>Gand</placeName> qui pour être assiegé Demande un Peuple entier sur ses Fosssez rangé, T'a soumis son orgueil au moment que l'Espagne, Seure pour l' costé, trembloit pour l'Allemagne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tpres te voit paroiſtre, il reconnoiſt tes Loix, Et rien ne ſe refuſe à l’Empire François.</orig>
          <reg>Tprès te voit paraître, il reconnaît tes Lois, Et rien ne se refuse à l'Empire Français.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel trouble pour l’Europe, &amp; combien d’épouvante Iette dans tous les cœurs ta valeur triomphante!</orig>
          <reg>Quel trouble pour l'Europe, et combien d'épouvante Jette dans tous les cœurs ta valeur triomphante!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces Peuples contre nous ardents à ſe liguer Attendent le moment qui les va ſubjuguer.</orig>
          <reg>Ces Peuples contre nous ardeurs à se liguer Attendent le moment qui les va subjuguer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ſeuls goûtons la paix que tes exploits nous donnent, Et tandis qu’en tous lieux les Trompettes réſonnent, Que leur bruit menaçant fait retentir les airs, Paris ne les entend que dans nos ſeuls Concerts.</orig>
          <reg>Nous seuls goûtons la paix que tes exploits nous donnent, Et tandis qu'en tous lieux les Trompettes résonnent, Que leur bruit menaçant fait retentir les airs, <placeName>Paris</placeName> ne les entend que dans nos seuls Concerts.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AICIEONS DU PROLOGUE.</orig>
          <reg>ÀICIEONS DU PROLOGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>aiiMo e le</orig>
          <reg>aiiMo e le</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FLORE.</orig>
          <reg>
            <persName>FLORE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VERTUMNE.</orig>
          <reg>VERTUMNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PALEMON.</orig>
          <reg>PALÉMON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e2 AIITES do PIOAeDo CHOEUR des Divinitez de la Terre &amp; des Eaux.</orig>
            <reg>e2 AIITES do PIOAéDo CHOEUR des Divinités de la Terre et des Eaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PROLOGUE.</orig>
          <reg>PROLOGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E Theatre repreſente vne Cour magnifique Lau bord de la Mer.</orig>
          <reg> Theatre représente une Cour magnifique Lau bord de la Mer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Flore paroiſt au milieu du Theatre ſuivie de ſes Nymphes, &amp; accompagnée de Vertumne Dieu des Arbres &amp; des Fruits, &amp; de Palemon Dieu des Eaux;</orig>
          <reg><persName>Flore</persName> paraît au milieu du Théâtre suivie de ses Nymphes, et accompagnée de <persName>Vertumne</persName> Dieu des Arbres et des Fruits, et de <persName>Palemon</persName> Dieu des Eaux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chacun de ces Dieux conduit vne Troupe de Divinitez.</orig>
          <reg>Chacun de ces Dieux conduit une Troupe de Divinités.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’vn meine à ſa Suite des Driades &amp; des Silvains, &amp; l’autre des Dieux des Fleuves &amp; des Naïades.</orig>
          <reg>L'autre mène à sa Suite des <persName>Driades</persName> et des <persName>Silvains</persName>, et l'autre des Dieux des <persName>Fleuves</persName> et des <persName>Naïades</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Flore chante ce recit pour inviter Venus à deſcendre en terre.</orig>
          <reg><persName>Flore</persName> chante ce récit pour inviter <persName>Venus</persName> à descendre en terre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E n’eſt plus le temps de la Guerre;</orig>
            <reg>E n'est plus le temps de la Guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Le plus puiſſant des Rois Interrompt ſes Exploits Pour donner la Paix à la Terre.</orig>
            <reg>4 Le plus puissant des Rois Interrompt ses Exploits Pour donner la Paix à la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſcendez, Mere des Amours, Venez nous donner de beaux jours.</orig>
            <reg>Descendez, Mère des Amours, Venez nous donner de beaux jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Nymphes de Flore, Vertumne &amp; Palemon, avec les Divinitez qui les accompagnent, joignent leurs voix à celle de Flore, pour preſſer Venus de deſcendre ſur la Terre.</orig>
            <reg>Les Nymphes de <persName>Flore</persName>, <persName>Vertumne</persName> et <persName>Palemon</persName>, avec les Divinités qui les accompagnent, joignent leurs voix à celle de <persName>Flore</persName>, pour presser <persName>Venus</persName> dé cendre sur la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DE TOUTES LES DIVINITEZ de la Terre &amp; des Eaux.</orig>
            <reg>CHOEUR DE TOUTES LES DIVINITÉ de la Terre et des Eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IN Les plus doux Ieux ſont icy bas;</orig>
            <reg>IN Les plus doux Jeux sont ici bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit ce repos plein d’appas Au plus grand ROY du Monde.</orig>
            <reg>On doit ce repos plein d'appas Au plus grand ROY du Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſcendez, Mere des Amours, VeneZ nous donner de beaux jours.</orig>
            <reg>Descendez, Mère des Amours, Venez nous donner de beaux jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vertumne &amp; Palemon font en chantant vne maniere de Dialogue, pour exciter les plus inſenſibles à ceſſer de l’eſtre à la veuë de Venus &amp; de l’Amour.</orig>
            <reg>Vertumne et <persName>Palemon</persName> font en chant une manière de Dialogue, pour exciter les plus insensibles à cesser de l'être à la vue de <persName>Venus</persName> et de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Driades, les Silvains, les Dieux des Fleuves &amp; les Naïades expriment en meſme temps par leurs dances la joye que leur inſpire l’eſperance qu’ils ont de voir ces deux charmantes Divinitez.</orig>
            <reg>Les <persName>Driades</persName>, les <persName>Silvains</persName>, les Dieux des Fleuves et les <persName>Naïades</persName> expriment en même temps par leurs dances la joie que leur inspire l'espérance qu'ils ont de voir ces deux charmantes Divinités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DIALOGUE DE VERTUMNE ET DE PALEMON.</orig>
          <reg>DIALOGUE DE VERTUMNE ET DE PALÉMON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VERTUMNE.</orig>
            <reg>VERTUMNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Endez-vous, BeauteZ cruelles, NSoûpirez à voſtre tour.</orig>
            <reg>Endez-vous, Beautez cruelles, NSoûpirez à votre tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PALEMON.</orig>
            <reg>PALÉMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy la Reine des Belles Qui vient inſpirer l’amour.</orig>
            <reg>Voici la Reine des Belles Qui vient inspirer l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VERTUMNE.</orig>
            <reg>VERTUMNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn bel Objet toûjours ſevere Ne ſe fait jamais bien aimer.</orig>
            <reg>Un bel Objet toujours sévère Ne se fait jamais bien aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt la beauté qui commence de plaire, Mais la douceur achéve de charmer.</orig>
            <reg>C'est la beauté qui commence de plaire, Mais la douceur achève de charmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils repetent enſemble ces derniers Vers.</orig>
            <reg>Ils répètent ensemble ces derniers Vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt la beaute qui commence de plaire, Mais la douceur acheve de charmer.</orig>
            <reg>C'est la beauté qui commence de plaire, Mais la douceur achève de charmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VEI TUMNE.</orig>
            <reg>VEI TUMNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrons tous qu’Amour nous bleſſe;</orig>
            <reg>Souffrons tous qu'Amour nous blesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Languiſſons, puis qu’il le faut.</orig>
            <reg>Languissons, puis qu'il le faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PALEMON.</orig>
            <reg>PALÉMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſert vn cœur ſans tendreſſe?</orig>
            <reg>Que sert un cœur sans tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vn plus grand défaut?</orig>
            <reg>Est-il un plus grand défaut?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VERTUMNE.</orig>
            <reg>VERTUMNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn bel Objet toûjours ſevere Ne ſe fait jamais bien aimer.</orig>
            <reg>Un bel Objet toujours sévère Ne se fait jamais bien aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PALEMON.</orig>
            <reg>PALÉMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la beauté qui commence de plaire, Mais la douceur acheve de charmer.</orig>
            <reg>C'est la beauté qui commence de plaire, Mais la douceur achève de charmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flore reſpond au Dialogue de Vertumne &amp; de Palemon, par vn Menüet qu’elle chante.</orig>
            <reg><persName>Flore</persName> répond au Dialogue de <persName>Vertumne</persName> et de <persName>Palemon</persName>, par un Ménuet qu'elle chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle fait entendre que l’on ne doit pas perdre le temps des Plaiſirs;</orig>
            <reg>Elle fait entendre que l'on ne doit pas perdre le temps des Plaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que c’eſt vne folie à la Jeuneſſe d’eſtre ſans amour.</orig>
            <reg>et que c'est une folie à la Jeunesse d'être sans amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Divinitez qui ſuivent Vertumne &amp; Palemon, meſlent leurs dances au chant de Flore, &amp; chacun fait connoiſtre ſon empreſſement à contribuer à la réjoüiſſance generale.</orig>
            <reg>Les Divinités qui suivent <persName>Vertumne</persName> et <persName>Palemon</persName>, mêlent leurs dances au chant de <persName>Flore</persName>, et chacun fait connaître son empressement à contribuer à la réjouissance générale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MENUET DE FLORE.</orig>
            <reg>MENUET DE FLORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St-on ſage E Dans le bel âge, Eſt-on ſage De n’aimer pas?</orig>
            <reg>St-on sage E Dans le bel âge, Est-on sage De n'aimer pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſans ceſſe L’on ſe preſſe De goûter les plaiſirs icy bas;</orig>
            <reg>Que sans cesse L'on se presse De goûter les plaisirs ici bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſageſſe De la Ieuneſſe, C’eſt de ſçavoir joüir de ſes appas.</orig>
            <reg>La sagesse De la Jeunesse, C'est de savoir jouir de ses appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 8 L'Amour charme Ceux qu’il deſarme, L'Amour charme, Cedons luy tous.</orig>
            <reg>2 8 L'Amour charme Ceux qu'il désarme, L'Amour charme, Cédons luy tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre peine Seroit vaine De vouloir reſiſter à ſes coups;</orig>
            <reg>Notre peine Serait vaine De vouloir résister à ses coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque chaine Qu'vn Amant prenne, La liberté n’a rien qui ſoit ſi doux.</orig>
            <reg>Quelque chaine Qu'HanNant prenne, La liberté n'a rien qui soit si doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus deſcend dans vne grande Machine de Nüages qui occupe tout le Theatre, au travers de laquelle on découvre ſon Palais.</orig>
            <reg><persName>Venus</persName> descend dans une grande Machine de Nuages qui occupe tout le Théâtre, au travers de laquelle on découvre son Palais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant qu’elle deſcend, les Divinitez de la Terre &amp; des Eaux recommencent de joindre toutes leurs voix, &amp; continüent par leurs Dances de luy témoigner la joye qu’elles reſſentent à ſon abord.</orig>
            <reg>Pendant qu'elle descend, les Divinités de la Terre et des Eaux recommencent de joindre toutes leurs voix, et continuent par leurs Dances de lui témoigner la joie qu'elles ressent à son abord.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHOEUR de toutes les Divinitez de la Terre.</orig>
            <reg>CHOEUR de toutes les Divinités de la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; des Eaux.</orig>
            <reg>et des Eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous goûtons vne Paix profonde;</orig>
            <reg>Ous goûtons une Paix profonde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Les plus doux leux ſont icy bas;</orig>
            <reg>N Les plus doux leux sont ici bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit ce repos plein d'appas Au plus grand ROY du Monde.</orig>
            <reg>On doit ce repos plein d'appas Au plus grand ROY du Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DeſcendeZ, Mere des Amours, VeneZ nous donner de beaux jours.</orig>
            <reg>Descendez, Mère des Amours, Venez nous donner de beaux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POurquoy du Ciel m'obliger à deſcendre?</orig>
            <reg>POurquoy du Ciel m'obliger à descendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon merite en ces lieux n’a plus rien à pretendre, En vain vous m’y rendeZ ces honneurs ſolemnels.</orig>
            <reg>Mon mérite en ces lieux n'a plus rien à prétendre, En vain vous m'y rendez ces honneurs solennels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le meſpris eſt mon ſeul partage, Et depuis qu’à Psyché les aveugies Mrortels De leurs vœux adreſſent l’hommage, Uenus demeure ſans Autels.</orig>
            <reg>Le mépris est mon seul partage, Et depuis qu'à <persName>Psyché</persName> les aveugies <persName>Mrortels</persName> De leurs vœux adressent l'hommage, <persName>Uenus</persName> demeure sans Autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vne ſi honteuſe offenſe LuiſſeZ-moy ſans témoins reſoudre ma vangeance.</orig>
            <reg>Dans une si honteuse offense Luissés-moi sans témoins résoudre ma vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flore, &amp; les autres Dieux ſe retirent:</orig>
            <reg><persName>Flore</persName>, et les autres Dieux se retirent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; on entend vne Symphonie pendant laquelle l’Amour deſ</orig>
            <reg>et on entend une Symphonie pendant laquelle l'Amour des</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTECNS DE LA TRAGEDIE.</orig>
          <reg>ACTECNS DE LA TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L'AMGUR.</orig>
          <reg>
            <persName>L'AMGUR</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MERCORE.</orig>
          <reg>
            <persName>MERCORE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VULCAIN.</orig>
          <reg>VULCAIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ZEPHIRE.</orig>
          <reg>
            <persName>ZÉPHIRE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE ROY, Pere de Pſyché.</orig>
          <reg>LE ROY, Père de <persName>Psyché</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PSYCHE’.</orig>
          <reg>PSYCHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sœurs de Pſyché</orig>
          <reg>Sœurs de <persName>Psyché</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AGLAURE.</orig>
          <reg>AGLAURE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CIDIPPE.</orig>
          <reg>CIDIPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYCHAS.</orig>
          <reg>LICHAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEUX NYMPHES de l’ACHERON.</orig>
          <reg>DEUX NYMPHÉES de l'ACHÉRON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES TROIS FURIES.</orig>
          <reg>LES TROIS FURIES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TSTCIE TRAGEDIE ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>TSTCIE -TRAGÉDIE ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre repreſente vn agreable Païſage au pied d’vne Montagne qui s’éleve juſqu’au Ciel d’vn coſte.</orig>
          <reg>Le Théâtre représente un agréable Paysage au pied d'une Montagne qui s'élève jusqu'au Ciel d'un côte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On voit paroiſtre de l’autre vne Campagne à perte de veuë.</orig>
          <reg>On voit paraître de l'autre une Campagne à perte de vue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AGLAURE.</orig>
          <reg>AGLAURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CIDIPPE.</orig>
          <reg>CIDIPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NFIN ma Sœur, le Ciel eſt appaisé, Et le Serpent qui nous rendoit à plaindre Va n'eſtre plus à craindre.</orig>
            <reg>NAFIN ma Sœur, le Ciel est apaisé, Et le Serpent qui nous rendait à plaindre Va n'être plus à craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout pour le Sacrifice eſt icy diſposé, t syché pour l’offrir va s’y rendre.</orig>
            <reg>Tout pour le Sacrifice est ici disposé, t yché pour l'offrir va s'y rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Peuples d’erreur prevenus Du nommoient vne autre Uenus, Sur la Divinité c’eſtoit trop entreprendre.</orig>
            <reg>Les Peuples d'erreur prévenus Du nommaient une autre <persName>Uenus</persName>, Sur la Divinité c'était trop entreprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils s’en ſont van upes punis Par les maux infinis Que du Serpent nous a causé la rage.</orig>
            <reg>Ils s'en sont van upes punis Par les maux infinis Que du Serpent nous a causé la rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IDIPPE.</orig>
            <reg>
              <persName>JDIPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſongeons plus à nos mal-heurs paßeZ Le Serpent en ces lieux ne fait plus de ravage, Ce ſont des mal-heurs effacez.</orig>
            <reg>Ne songeons plus à nos malheurs passés Le Serpent en ces lieux ne fait plus de ravage, Ce sont des malheurs effacés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn temps plein d’orages Quand le calme est de retour, Qu’avec plaiſir d’vn beau jour On goûte les avantages;</orig>
            <reg>Après un temps plein d'orages Quand le calme est de retour, Qu'avec plaisir d'un beau jour On goûte les avantages;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IDIPPE.</orig>
            <reg>
              <persName>JDIPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ſuccede à nos deſirs;</orig>
            <reg>Tout succède à nos désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si des rigueurs inhumaines Nous ont coûté des ſoüpirs, On ne connoist les plaiſirs Qu'apres l’épreuve des peines.</orig>
            <reg>Si des rigueurs inhumaines Nous ont couté des soupirs, On ne connaît les plaisirs Qu'après l'épreuve des peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient qu’avec tant d’attraits Psyché n’aima jamais?</orig>
            <reg>Mais d'où vient qu'avec tant d'attraits <persName>Psyché</persName> n'aima jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui brave trop l'Amour doit craindre ſa colere.</orig>
            <reg>qui brave trop l'Amour doit craindre sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vn fatal moment, Où l’Objet le plus ſevere Se rend aux vœux d’vn Amant, Et plus la Belle differe, Plus elle aime tendrement.</orig>
            <reg>Il est un fatal moment, Où l'Objet le plus sévère Se rend aux vœux d'un Amant, Et plus la Belle diffère, Plus elle aime tendrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lychas vient à nous.</orig>
            <reg><persName>Lychas</persName> vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nons marque 'Une olee aohlelr, Son viſage</orig>
            <reg>Nons marque 'Une olée aohlelr, Son visage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GENE II.</orig>
          <reg>GENE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AGLAURE, CIDIPPE, LYCHAS.</orig>
          <reg>AGLAURE, CIDIPPE, LICHAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYCHAS.</orig>
          <reg>LICHAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>41.</orig>
          <reg>41.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tiinlceſje .</orig>
          <reg><persName>Tiincesje</persName> .</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel mal-heur Ce ſoûpir eſt-il le preſage?</orig>
            <reg>De quel malheur Ce soupir est-il le présage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCHAS.</orig>
            <reg>LICHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IgnoreZ-vous encor le deſtin de Psyché?</orig>
            <reg>Ignorez-vous encor le destin de <persName>Psyché</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avons-nous à craindre pour elle?</orig>
            <reg>Qu'avons-nous à craindre pour elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCHAS.</orig>
            <reg>LICHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La diſgrace la plus cruelle Dont vous puißieZ jamais avoir le cœur touché.</orig>
            <reg>La disgrâce la plus cruelle Dont vous pouviez jamais avoir le cœur touché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ij Tandis que chacun en ſoûpire Elle ſeule ignore ſon ſort, Et c’eſt ves quom uyomeure, Que le Ciel irrité la condamne à la mort.</orig>
          <reg>A Ajandis que chacun en soupire Elle seule ignore son sort, Et c'est vez quom uiomure, Que le Ciel irrité la condamne à la mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE &amp; CIBIPPE.</orig>
            <reg>AGLAURE et CIBIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la mort!</orig>
            <reg>À la mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; le Roy n’y mettroit point d’obſtacle?</orig>
            <reg>et le Roi n'y mettrait point d'obstacle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCHAS.</orig>
            <reg>LICHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy d’abord nous a caché l’oracle, Mais malgré luy le Grand Preſtre a parlé.</orig>
            <reg>Le Roi d'abord nous a caché l'oracle, Mais malgré lui le Grand Prêtre a parlé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy n’a-il pù ſe taire?</orig>
            <reg>pourquoi n'a-il pù se taire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy ce qu’il a revelé, Et l’Arreſt qui nous deſeſpere.</orig>
            <reg>Voici ce qu'il a revelé, Et l'Arrêt qui nous désespère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allez voir augmenter les mal-heurs ui vous ont coûté tant de pleurs, l Fiycne ſur le Mont pour expier ſon crime, N’attend que le Serpent la prenne pour Victime.</orig>
            <reg>Vous allez voir augmenter les malheurs vous ont coûté tant de pleurs, l Icne sur le Mont pour expier son crime, N'attend que le Serpent la prenne pour Victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Psyché ne ſçait rien de ce funeſte Arrest?</orig>
            <reg>Et <persName>Psyché</persName> ne sait rien de ce funeste Arrêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCHAS.</orig>
            <reg>LICHAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour je rendre Genns propice Elle croit n’avoir intereſt Qu'à venir en ces lieux offrir vn Sacrifice.</orig>
            <reg>Pour je rendre Genns propice Elle croit n'avoir intérêt Qu'à venir en ces lieux offrir un Sacrifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila l'effet de ce nom de Venus, On traitoit Psyché d’immortelle.</orig>
            <reg>Voilà l'effet de ce nom de <persName>Venus</persName>, On traitait <persName>Psyché</persName> d'immortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de là que nos maux &amp; les ſiens ſont venus;</orig>
            <reg>C'est de là que nos maux et les siens sont venus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui croiroit que ce fût vn crime d'eſtre belle?</orig>
            <reg>Qui croirait que ce fût un crime d'être belle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGL’AURE &amp; CIDIPPE.</orig>
            <reg>AGL'AURE et CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt dangereux De trouver vn ſort heureux Dans vne injuſte louange!</orig>
            <reg>qu'il est dangereux De trouver un sort heureux Dans une injuste louange!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain on veut ſe flater Toſt ou tard le Ciel ſe vange.</orig>
            <reg>En vain on veut se flatter Tôt ou tard le Ciel se venge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on oſe l’irriter.</orig>
            <reg>Quand on ose l'irriter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETCTTAO.</orig>
            <reg>ETCTTAO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VoyeZ comme chacun regrettant la Princeſſe Abandonne ſon cœur à l’ennuy qui le preſſe.</orig>
            <reg>VoyeZ comme chacun regrettant la Princesse Abandonne son cœur à l'ennui qui le presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOUS TROIS.</orig>
            <reg>TOUS TROIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleurons, pleurons;</orig>
            <reg>Pleurons, pleurons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en de ſi grands mal-heurs On ne peut trop verſer de pleurs.</orig>
            <reg>en de si grands malheurs On ne peut trop verser de pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit arriver vne Troupe de Perſonnes déſolées qui viennent vers la Montagne déplorer la diſgrace de Pſyché.</orig>
            <reg>On voit arriver une Troupe de Personnes désolées qui viennent vers la Montagne déplorer la disgrâce de <persName>Psyché</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs plaintes ſont exprimées de cette ſorte par vne Femme déſolée &amp; deux Hommes affligez.</orig>
            <reg>Leurs plaintes sont exprimées de cette sorte par une Femme désolée et deux Hommes affligés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont ſuivis de ſix Perſonnes joüant de la Flûte, &amp; de huit autres qui portent des Flambeaux à la maniere de ceux dont les Anciens ſe ſervoient aux Pompes Funebres.</orig>
            <reg>Ils sont suivis de six Personnes jouant de la Flute, et de huit autres qui portent des Flambeaux à la manière de ceux dont les Anciens se servaient aux Pompes Funebres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PLAINIE TTALIENNE.</orig>
          <reg>PLAINIE TTALIENNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Femme affligée.</orig>
            <reg>Femme affligée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EH, piangete al pianto mio,  Saſſi duri, antine ſelve, Lagrimate, fonti, e belve, Dvi ber voito Il fato rio,</orig>
            <reg>EH, piangète al pianto mio, Sassi dury, antine selve, Lagrimate, fonti, é lève, Dévi ber voito Il fato rio,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi dolore !</orig>
            <reg>Ahi dolore !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi martire!</orig>
            <reg>Ahi martyre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruda morte!</orig>
            <reg>Cruda morte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empia ſorte.</orig>
            <reg>Empia sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous trois.</orig>
            <reg>Tous trois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Che condanni à morir tanta beltà, Cieli, ſtelle, ahi crudeltà.</orig>
            <reg>Che condamni à morir tanta beltà, Cieli, stelle, ahi crudeltà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Femme affligée.</orig>
            <reg>Femme affligée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TUEIO Riſpondete a miei lamenti, Antri cavi, aſcoſe rupi;</orig>
            <reg>TUEIO Rispondète a mie lamenti, Antri cavi, ascose rupi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deh, ridite, fondi cupi, Del mio duolo i meſti accenti.</orig>
            <reg>Déh, ridite, fondi cupi, Del mio duolo y méti accenti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IMITATION EN VERS FRANCOIS.</orig>
          <reg>IMITATION EN VERS FRANÇOIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Femme deſolée.</orig>
          <reg>Femme désolée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ESLEZ vos pleurs avec nos larmes, N TDurs Rochers, froides Eaux, &amp; vous Tigres affreux, PleureZ le Deſtin rigoureux D'vn Opjet aont le crime eſt d’avoir trop de charmes.</orig>
          <reg>ESLEZ vos pleurs avec nos larmes, N DUrs Rochers, froides Eaux, et vous Tigres affreux, Pleurez le Destin rigoureux D'un Opjet aont le crime est d'avoir trop de charmes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle douleur!</orig>
            <reg>quelle douleur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TIonime affligé.</orig>
            <reg><persName>TIonime</persName> affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel mal-heur!</orig>
            <reg>quel malheur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rigueur mortelle!</orig>
            <reg>Rigueur mortelle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fatalité cruelle!</orig>
            <reg>Fatalité cruelle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous trois.</orig>
            <reg>Tous trois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il, hêtees:</orig>
            <reg>Faut-il, hêtees:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn ſort barbare Puiſſe condamner au Trépas Une beauté ſi rare!</orig>
            <reg>Qu'un sort barbare Puisse condamner au Trépas Une beauté si rare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cieux!</orig>
            <reg>Cieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſtres pleins de dureté!</orig>
            <reg>Astres pleins de dureté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle cruauté!</orig>
            <reg>quelle cruauté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Femme affligée.</orig>
            <reg>Femme affligée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Répondez à ma plainte, Echos de ces Boccages, Qu'vn bruit lugubre éclate au fond de ces Foreſts.</orig>
            <reg>Répondez à ma plainte, Échos de ces Boccages, Qu'un bruit lugubre éclate au fond de ces Forêts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue les Antres profonds, les Cavernes ſauvages Repetent les accents de mes triſtes regrets.</orig>
            <reg>Que les Antres profonds, les Cavernes sauvages Répétent les accents de mes tristes regrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Com' eſſer può fra voi, o numi eterni, Chi voglia eſtinta vna beltà innocente?</orig>
            <reg>Com esser pu fra voi, ô numi éterni, Chi aglia estinta a beltà innocente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi che tanto rigor, Cielo inclemente, Vince di crudeltà gli ſteſſi inferni.</orig>
            <reg>Ahi che tant rigor, Cielo inclémente, Vince di crudeltà gli stessi inferni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nume fiero.</orig>
            <reg>Nume fiero,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dio ſevero.</orig>
            <reg>Dio severo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les deux Hommes enſemble.</orig>
            <reg>Les deux Hommes ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Per che tanto rigor Contro innocente cor?</orig>
            <reg>Per che tant rigor Contro innocente cor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi ſentenza inudita, Dar morte à la beltà, ch’altrui da vita.</orig>
            <reg>Ahi sentenza inudita, Dar morte à la belta, ch'altrui da vita.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces plaintes ſont entrecoupées icy par vne Entrée de Ballet qui ſe fait par les huit perſonnes qui portent les Flambeaux.</orig>
            <reg>Ces plaintes sont entrecoupées ici par une Entrée de Ballet qui se fait par les huit personnes qui portent les Flambeaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Femue deſolée.</orig>
            <reg>Femue désolée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi ch' indarno ſi tarda, Non reſiſte a li Dei mortale affetto Alto impero ne sforza, Ove commanda il Ciel, l'Vom cede à forza.</orig>
            <reg>Ahi ch' indarno si tarda, Non résiste à li Dei mortale affetto Alto impero ne sforza, Ove commanda il Ciel, l'Unom cède à forza.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi dolore &amp;c.</orig>
            <reg>Ahi dolore etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>come Sopra.</orig>
            <reg>come Sopra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel de vous, o grands Dieux, avec tant de furie, Veut détruire tant de beauté?</orig>
            <reg>Quel de vous, ô grands Dieux, avec tant de furie, Veut détruire tant de beauté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impitoyabie Gitt:</orig>
            <reg>Impitoyabie Gitt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pur cette barbarie Voulez-vous ſurmonter l’Enfer en cruauté?</orig>
            <reg>pur cette barbarie Voulez-vous surmonter l'Enfer en cruauté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Evon poeun tie hunte!</orig>
            <reg>Évon pœun tye hunte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homme affligé.</orig>
            <reg>Homme affligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Divinité trop inhumaine!</orig>
            <reg>Divinité trop inhumaine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les deux Hommes enſemble.</orig>
            <reg>Les deux Hommes ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ce couroux ſi puiſſant Contre vn cœur innocent?</orig>
            <reg>Pourquoi ce courroux si puissant Contre un cœur innocent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rigueur inouie!</orig>
            <reg>Ô rigueur inouïe!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trancher de ſi beaux jours.</orig>
            <reg>Trancher de si beaux jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’ils donnent la vie A tant d’Amours!</orig>
            <reg>Lors qu'ils donnent la vie À tant d'Amours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Femme deſolée.</orig>
            <reg>Femme désolée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que c'eſt vn vain ſecours contre vn mal ſans remede, ue d’invtiles pleurs, &amp; des cris ſuperflus!</orig>
            <reg>Que c'est un vain secours contre un mal sans remède, ue invtiles pleurs, et des cris superflus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le Ciel à donné des ordres obſolus, Il faut que l’effort humain cede.</orig>
            <reg>Quand le Ciel a donné des ordres obsolus, Il faut que l'effort humain cède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux quelle douleur, &amp;c.</orig>
            <reg>Ô Dieux quelle douleur, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, PSYCHE', AGLAURE, CIDIPPE.</orig>
          <reg>LE ROY, PSYCHÉE, AGLAURE, CIDIPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Syché vient, à la voir je tremble.</orig>
            <reg><persName>Syché</persName> vient, à la voir je tremble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDITTE.</orig>
            <reg>CIDITTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſupplice!</orig>
            <reg>Quel supplice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le moyen de luy dire adieu?</orig>
            <reg>Le moyen de Seigneur dire adieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSICHE' à ſes Sœurs.</orig>
            <reg>PSICHÉE' à ses Sœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anſi pour vous rendre en ce lieu Vous aveZ preuenu l’heure du Sacrifice?</orig>
            <reg>Ansi pour vous rendre en ce lieu Vous avez prévenu l'heure du Sacrifice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Sœur!</orig>
            <reg>ma Sœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Sœur!</orig>
            <reg>ma Sœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels ſont vos déplaiſirs?</orig>
            <reg>Quels sont vos déplaisirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans vn jour ſi remply d’allegreſſe, Ou au Ciel la colere ceſſe, Vous pouuez pouſſer des ſoûpirs?</orig>
            <reg>dans un jour si rempli d'allégresse, Ou au Ciel la colère cesse, Vous pouvez pousser des soupirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGLAURE.</orig>
            <reg>AGLAURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous plaignons voſtre erreur.</orig>
            <reg>Nous plaignons votre erreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDIPPE.</orig>
            <reg>CIDIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah?</orig>
            <reg>Ah?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop funeſtes charmes!</orig>
            <reg>trop funestes charmes!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy donc le ſujet de vos larmes.</orig>
            <reg>Dites-moi donc le sujet de vos larmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quand vous ſçaureZ ce qui les fait couler.</orig>
            <reg>Quand vous saurez ce qui les fait couler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auieu, nous n'a vons pa ta jorte de parter.</orig>
            <reg>Avieu, nous n'a vont pay ta jorte de parter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>O A aaM LE ROY, PSYCHE'.</orig>
          <reg>Ô A M LE ROY, <persName>PSYCHE</persName>'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S Eigneur, vous ſoûpireZ vous-meſme?</orig>
            <reg> Signeur, vous soupirez vous-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels que ſoient nos mal-heurs, dois-je les ignorer?</orig>
            <reg>Quels que soient nos malheurs, dois-je les ignorer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens de mes ſoûpirs mon infortune extrême, Apprens te que mon ceur tremple à le declarer.</orig>
            <reg>Apprends de mes soupirs mon infortune extrême, Apprends te que mon cœur tremple à le déclarer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on ſe voit reduit à perdre ce qu’on aime, Il eſt permis de ſoûpirer.</orig>
            <reg>Quand on se voit réduit à perdre ce qu'on aime, Il est permis de soupirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui donc perdez-vous?</orig>
            <reg>Et qui donc perdez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’en ma Famille I'auois de cher, de precieux, Le barbare decret des Dieux Nous demande ton ſang, il faut mourir, ma Fille, Il faut ſur ce Rocher t’expoſer au Serpent, Et lors que ma douleur par mes larmes s’exprime, C’eſt pour toy, de ces Dieux déplorable Victime, Que ma tendreſſe les répand.</orig>
            <reg>Tout ce qu'en ma Famille J'avais de cher, de précieux, Le barbare décret des Dieux Nous demande ton sang, il faut mourir, ma Fille, Il faut sur ce Rocher t'exposer au Serpent, Et lors que ma douleur par mes larmes s'exprime, C'est pour toi, de ces Dieux déplorable Victime, Que ma tendresse les répand.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par mon ſang leur colere s’appaiſe, Plaignez-vous vne mort qui finit vos mal-heurs?</orig>
            <reg>Si par mon sang leur colère s'apaise, Plaignez-vous une mort qui finit vos malheurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe peut que ta mort leur plaiſe, Et tu condamnes mes douleurs?</orig>
            <reg>Il se peut que ta mort leur plaise, Et tu condamnes mes douleurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne dis point que le Ciel deſormais ſans colere Semble adoucir le coup qui me prive de toy.</orig>
            <reg>Ne dis point que le Ciel désormais sans colère Semble adoucir le coup qui me prive de toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on voit des mal-heurs qui ne ſont que pour ſoy, Le bien public ne touche guére, Et ſi l’Oracle doit me plaire A me regarder comme Roy, Ten jremis, jen tremble à eſfroy A me regarder comme Pere.</orig>
            <reg>Quand on voit des malheurs qui ne sont que pour soi, Le bien public ne touche guère, Et si l'Oracle doit me plaire À me regarder comme Roi, Ten jremis, jen tremble à éfroi A me regarder comme Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>YCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ao quui furore vorure des micux.</orig>
            <reg>Ao quui furore vorure des micux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A des ordres ſi redoutables Ie ne les connois point, ces Dieux impitoyables, Qui ooutont murineuence que puimt le mieux:</orig>
            <reg>À des ordres si redoutables Je ne les connais point, ces Dieux impitoyables, Qui ooutont murinence que puimt le mieux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par cét emportement n’attirez point leur haine.</orig>
            <reg>Par cet emportement n'attirez point leur haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peuuent-ils pour augmenter ma peine?</orig>
            <reg>Que peuvent-ils pour augmenter ma peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſouffre en te perdant tout ce qu’on peut ſouffrir.</orig>
            <reg>Je souffre en te perdant tout ce qu'on peut souffrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE’.</orig>
            <reg>
              <persName>YCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Seigneur, je vay mourir.</orig>
            <reg>Adieu, Seigneur, je vais mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu me quittes.</orig>
            <reg>Tu me quittes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE de i'</orig>
            <reg>LE de j'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux vous épargner vn crime.</orig>
            <reg>Je veux vous épargner un crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du Serpent tu ſeras la Victime?</orig>
            <reg>du Serpent tu seras la Victime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ViueZ heureux.</orig>
            <reg>Vivez heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le puis-je ſans toy?</orig>
            <reg>Et le puis-je sans toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE’.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pleurez point ma mort, la cauſe en eſt trop belle,</orig>
            <reg>Ne pleurez point ma mort, la cause en est trop belle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Th vus jur le Rocper, cielle, Arreſte?</orig>
            <reg>Th vus jur le Rocper, cielle, Arrête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que fais-tu?</orig>
            <reg>que fais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE' montant ſur le Rocher.</orig>
            <reg>PSYCHÉ montant sur le Rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais ce que je doy.</orig>
            <reg>Je fais ce que je dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Monſtre ſans trembler tu te liure toy-meſme?</orig>
            <reg>Au Monstre sans trembler tu te livre toi-même?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE' ſur le Rocher.</orig>
            <reg>PSYCHÉ sur le Rocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fermeté quand vous vous alarmez Doit vous plaire ſi vous m’aimez.</orig>
            <reg>Ma fermeté quand vous vous alarmez Doit vous plaire si vous m'aimez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu peux douter que je taime?</orig>
            <reg>Et tu peux douter que je taime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, que vois-je?</orig>
            <reg>Ciel, que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on l’enleve, &amp; les Vents ennemis, Pour la conduire au Monſtre ont déployé leurs aiſles.</orig>
            <reg>on l'enlève, et les Vents ennemis, Pour la conduire au <placeName>Mons</placeName> ont déployé leurs ailes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux cruels, qui l’avez permis, AccableZ-vous ainſi ceux qui vous ſont fidelles.</orig>
            <reg>Dieux cruels, qui l'avez permis, Accablez-vous ainsi ceux qui vous sont fidèles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quatre Zephirs volent vers Pſyché qui eſt ſur la Montagne, &amp; l’enlevent ſur le Ceintre.</orig>
            <reg>Quatre <persName>Zéphyr</persName> volent vers <persName>Psyché</persName> qui est sur la Montagne, et l'enlèvent sur le Ceintre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FIN DU PREMIER ACTE.</orig>
            <reg>FIN DU PREMIER ACTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MCIDIT.</orig>
          <reg>MCIDIT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Scene change, &amp; repreſente vn Palais que Vulcain fait achever par ſes Cyclopes.</orig>
          <reg>La Scène change, et représente un Palais que <persName>Vulcain</persName> fait achever par ses Cyclopes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa Forge ſe voit dans le fond, &amp; toute la Decoration eſt embaraſſée d’Enclumes, &amp; de quantité d’autres Vſtenciles propres aux ey ciopcei</orig>
          <reg>Sa Forge se voit dans le fond, et toute la Décoration est embarrassée d'Enclumes, et de quantité d'autres Venciles propres aux éci ciopcei</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VULCAIN, HUIT CYCLOPES.</orig>
          <reg>VULCAIN, HUIT CYCLOPES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MTCLOPES, achevez ce ſuperbe Palais, P Que tout voſtre Art s’epuiſe en cét Ouurage, Faites-y voir vn pompeux Aſſemblage Des plus rares BeauteZ qui parurẽt jamais.</orig>
            <reg>MTCLOPES, achevez ce superbe Palais, Que tout votre Art s'epuise en cet Ouvrage, Faites-y voir un pompeux Assemblage Des plus rares Beautez qui parurent jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Cyclopes ſe preparene iey à eravailier, &amp; on entend vne Symphonie qui les y excite.</orig>
            <reg>Les Cyclopes se préparène fini à eravailier, et on entend une Symphonie qui les y excite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZEPHIRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ZÉPHIRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lujpuo comnde Piunun que vAmour vous demande?</orig>
            <reg>Lujpuo comnde Piun que vAmour vous demande?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous hasteZ-vous d’accomplir ſes deſirs?</orig>
            <reg>Vous hâtez-vous d'accomplir ses désirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez, Zephire;</orig>
            <reg>Vous le voyez, <persName>Zéphire</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>außi toſt qu’il commande, Obeïr eſt pour moy le plus grand des plaiſirs</orig>
            <reg>aussi tôt qu'il commande, Obéir est pour moi le plus grand des plaisirs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZEPHIRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ZÉPHIRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Psyché merite bien vne ardeur ſi fidelle, Ameuo ueuu poui uumunt puj conuuu tette Belle;</orig>
            <reg><persName>Psyché</persName> mérite bien une ardeur si fidèle, Amuo ueuu pouy uumunt conuuu tette Belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et maintenant ſur des Gâzons voiſins Vn doux ſommeil de ſes ſens eſt le Maiſtre.</orig>
            <reg>Et maintenant sur des Gâzons voisins Un doux sommeil de ses sens est le Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay fait naiſtre autour d’elle &amp; Roſes &amp; Iaſmins, Qu'elle eút pù ſans moy faire naiſtre.</orig>
            <reg>J'ai fait naître autour d'elle et <persName>Roses</persName> et <persName>Jasmins</persName>, Qu'elle eût pù sans moi faire naître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc Psyché pour qui je prepare ces lieux?</orig>
            <reg>C'est donc <persName>Psyché</persName> pour qui je prépare ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’agreable nouuelle!</orig>
            <reg>L'agréable nouvelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Psyché que malgré le Titre d'Immortelle Venus ne ſçauroit voir que d’vn œil enuieux?</orig>
            <reg>C'est <persName>Psyché</persName> que malgré le Titre d'Immortelle <persName>Venus</persName> ne saurait voir que d'un œil envieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, je feray de mon mieux, Et je ſuis rauy de m’employer pour elle.</orig>
            <reg>Allez, je ferai de mon mieux, Et je suis ravi de m'employer pour elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uenus m’a fait d’étranges tours Sur la Foy conjugale.</orig>
            <reg><persName>Venus</persName> m'a fait d'étranges tours Sur la Foi conjugale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je veux l’en punir en preſtant mon ſecours Au Triomphe de la Rivale.</orig>
            <reg>Mais je veux l'en punir en prêtant mon secours Au <persName>Triomphe de</persName> la <persName>Rivale</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZEPHIRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ZÉPHIRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites tout pour l’Amour, &amp; rien contre VenuePenſer à la vangeance, abus, Vulcain, abus.</orig>
            <reg>Faites tout pour l'Amour, et rien contre VenuePenser à la vengeance, abus, Vulcain, abus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelques tours que nous faſſe vne Moitié coquette, Le meilleur eſt de n’y jamais ſonger.</orig>
            <reg>Quelques tours que nous fasse une Moitié coquette, Le meilleur est de n'y jamais songer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt toûjours trop tard de s’en vanger, L’affaire eſt faite.</orig>
            <reg>Il est toujours trop tard de s'en venger, L'affaire est faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie retourne à Psyché que je vais éveiller, Cyclopes, exciteZ vos bras à trauailler.</orig>
            <reg>Je retourne à <persName>Psyché</persName> que je vais éveiller, Cyclopes, excitez vos bras à travailler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les huit Cyclopes commencent leur Entrée, &amp; continüent à embellir la Palais ſur les ordres de Vulcain, qui leur parle pendant qu’ils travaillent.</orig>
            <reg>Les huit Cyclopes commencent leur Entrée, et continuent à embellir la Palais sur les ordres de <persName>Vulcain</persName>, qui leur parle pendant qu'ils travaillent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN AUX CYCLOPES.</orig>
            <reg>VULCAIN AUX CYCLOPES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DepeſcheZ, preparez, ces lieux Pour le plus aimable des Dieux.</orig>
            <reg>Dépêchez, préparés, ces lieux Pour le plus aimable des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que chacun pour luy s’intereſſe, N'oublieZ rien des ſoins qu’il faut.</orig>
            <reg>Que chacun pour lui s'intéresse, N'oubliés rien des soins qu'il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand l’Amour preſſe On n’a jamais fait aßés toſt.</orig>
            <reg>Quand l'Amour se On n'a jamais fait assés tôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2130283 L’Amour ne veut point qu’on differe, Travaillez,, haſtez-vous.</orig>
            <reg>2130283 L'Amour ne veut point qu'on diffère, Travaillez, hâtez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FrapeZ, redoubleZ vos coups.</orig>
            <reg>FrapeZ, redoublés vos coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’ardeur de luy plaire Faſſe vos ſoins les plus doux.</orig>
            <reg>Que l'ardeur de lui plaire Fasse vos soins les plus doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’Entrée L’Entrée des Cyclopes recommence, apres laquelle Vulcain continuë à leur dire.</orig>
          <reg>L'Entrée L'Entrée des Cyclopes recommence, après laquelle <persName>Vulcain</persName> continue à leur dire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Servez bien vn Dieu ſi charmant, Il ſe plaist dans l’empreſſement.</orig>
          <reg>Servez bien un Dieu si charmant, Il se plaît dans l'empressement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que chacun pour luy s’intereſſe, N'oublieZ rien des ſoins qu’il faut.</orig>
          <reg>Que chacun pour lui s'intéresse, N'oubliés rien des soins qu'il faut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand l’Amour preſſe, On n’a jamais fait aßés toſt.</orig>
          <reg>Quand l'Amour se, On n'a jamais fait assés tôt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 L'Amour ne veut point qu’on differe, Travaillez, haſtez-vous.</orig>
          <reg>2 L'Amour ne veut point qu'on diffère, Travaillez, hâtez-vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FrapeZ, redoublez vos coups;</orig>
          <reg>FrapeZ, redoublez vos coups;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que l’ardeur de luy plaire Faſſe vos ſoins les plus doux.</orig>
          <reg>Que l'ardeur de lui plaire Fasse vos soins les plus doux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Venus deſcend dans ſon Char, &amp; ſurprend Vulcain qui travaille au Palais de l’Amour.</orig>
          <reg><persName>Venus</persName> descend dans son Char, et surprend <persName>Vulcain</persName> qui travaille au <placeName>Palais de l'Amour</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE III.</orig>
          <reg>CÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, VULCAIN.</orig>
          <reg><persName>VENUS</persName>, VULCAIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy, vous vous employez pour la fiére Psyché;</orig>
            <reg>Où, vous vous employez pour la fièvre Psyché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vne inſolente Mortelle?</orig>
            <reg>Pour une insolente Mortelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét indigne travail vous tient donc attaché, Et l’Eſpoux de Venus ſe declare contre elle?</orig>
            <reg>Cet indigne travail vous tient donc attaché, Et l'Espoux de <persName>Venus</persName> se déclare contre elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis quand, s’il vous plaiſt, vivons-nous Dans vne amitié ſi parfaite, Qu’il faille que je m’inquiete De tous vos caprices jaloux?</orig>
            <reg>Et depuis quand, s'il vous plaît, vivons-nous Dans ici amitié si parfaite, Qu'il faille que je m'inquiète De tous vos caprices jaloux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous ſied bien de vous mettre en colere.</orig>
            <reg>Il vous sied bien de vous mettre en colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que j’eſtois jaloux auec plus de raiſon, dons en fugſiez oous on uſfaire?</orig>
            <reg>Lors que j'étais jaloux avec plus de raison, dons en fugsiez oous on usfaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’eſtes maintenant, &amp; vous trouuerez bon Qu'on ne s’en embaraſſe guére.</orig>
            <reg>Vous l'êtes maintenant, et vous trouverez bon Qu'on ne s'en embarrasse guère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que l’amour eſt promptement guery Quand l’Hymen a reduit deux cœurs ſous ſa puiſſance Que les dureteZ de Mary Aux tendreſſes d’Amant ont peu de reſſemblance!</orig>
            <reg>Ah, que l'amour est promptement guéri Quand l'Hymen a réduit deux cœurs sous sa puissance Que les durez de Mari Aux tendresses d'Amant ont peu de ressemblance!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous connoiſſeZ toute la difference Et de l’Amant &amp; de l’Eſpoux, Et nous ſçavons lequel des deux cheZ-vous A merité la preference.</orig>
            <reg>Vous connaissez toute la différence Et de l'Amant et de l'Époux, Et nous savons lequel des deux cheZ-vous A mérité la préférence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne fais pour Psyché que bâtir vn Palais, Uous eſtes encor trop heureuſe.</orig>
            <reg>Je ne fais pour <persName>Psyché</persName> que bâtir un Palais, Uous êtes encor trop heureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’eſtois de nature vn peu plus amoureuſe Vous me verriez adorer ſes attraits.</orig>
            <reg>Si j'étais de nature un peu plus amoureuse Vous me verriez adorer ses attraits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vangeance ſeroit plus belle, Mais je ſuis à ma Forge occupé nuit &amp; jour, Ie n’ay pas le loiſir de luy parler d’amour, Et je me borne à travailler pour elle.</orig>
            <reg>La vengeance serait plus belle, Mais je suis à ma <persName>Forge</persName> occupé nuit et jour, Je n'ai pas le loisir de lui parler d'amour, Et je me borne à travailler pour elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que par ces grands appreſts eſt à mon Fils que veus chercheZ à plaire;</orig>
            <reg>Je sais que par ces grands apprêts est à mon Fils que us cherchés à plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt luy qui le premier trahit mes interests, n ſçanra que je ſug ſa Mere.</orig>
            <reg>est beau qui le premier trahit mes intérêts, n sçanra que je sug sa Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus r’entre dans ſon Char &amp; s’envole.</orig>
            <reg><persName>Venus</persName> rentre dans son Char et s'envole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN aux Cyclopes.</orig>
            <reg>VULCAIN aux Cyclopes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour icy nous a mandez, exprés, Achevons, achevons ce qui nous reſte à faire.</orig>
            <reg>L'Amour ici nous a mandez, exprès, Achevons, achevons ce qui nous reste à faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn peu avant que Pſyché ſe monſtre, la Forge&amp; toutes les choſes dont on s’eſt ſervy pour achever le Palais, diſparoiſſent.</orig>
            <reg>Un peu avant que <persName>Psyché</persName> se montre, la Forgeint toutes les choses dont on s'est servi pour achever le Palais, disparaissent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le voit alors dans ion tuciere perfection, il eſt orné de Vaſes d’or, avec de petits Amours lur des Piedeſtaux.</orig>
            <reg>On le voit alors dans ion tucière perfection, il est orné de Vases d'or, avec de petits Amours lur des Piedestaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y adans le fond vn magnifique Portail, au travers duquel on découvre vne Cour Ovale percée en pluAcuis chdrores lur vn Jardm dencieux.</orig>
            <reg>Il y adans le fond un magnifique Portail, au travers duquel on découvre quelque Cour Ovale percée en pluAcuis chdrores lur un Jardm dencieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* ſuis-je?</orig>
            <reg>* suis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel Spectacle eſt offert à mes yeux?</orig>
            <reg>quel Spectacle est offert à mes yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OD’vn effroyable Monſtre eſt-ce icy la demeure?</orig>
            <reg>OD'un effroyable Montre est-ce ici la demeure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce dans ces aimables lieux Que l’Oracle veut que je meure?</orig>
            <reg>Est-ce dans ces aimables lieux Que l'Oracle veut que je meure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reconnois la rigueur de mon ſort, Lors qu’avec tant d’excés je m’en voy pourſuivie, Il veut que cette pompe accompagne ma mort, Pour me faire à regret abandonner la vie.</orig>
            <reg>Je reconnais la rigueur de mon sort, Lors qu'avec tant d'excès je m'en vois poursuivie, Il veut que cette pompe accompagne ma mort, Pour me faire à regret abandonner la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruelle mort, pourquoy tardez-vous tant?</orig>
            <reg>Cruelle mort, pourquoi tardez-vous tant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que par voſtre lenteur je vous trouve inhumaine!</orig>
            <reg>Que par votre lenteur je vous trouve inhumaine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VeneZ, affreux Serpent, venez finir ma peine, Voſtre Victime vous attend.</orig>
            <reg>VeneZ, affreux Serpent, venez finir ma peine, Votre Victime vous attend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend icy vne Symphonie ſans rien voir.</orig>
            <reg>On entend ici une Symphonie sans rien voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOENE V.</orig>
          <reg>
            <persName>DONE V</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’AMOUR, NYMPHES, &amp; ZEPHIRS cachez.</orig>
          <reg>L'AMOUR, NYMPHES, et ZÉPHYRS cachez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vels agreables ſons ont frappé mes oreilles?</orig>
            <reg>Vels agréables sons ont frappé mes oreilles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NYMPHE cachée.</orig>
            <reg>NYMPHE cachée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attens encor, Psyché, de plus grandes merveilles.</orig>
            <reg>Attends encor, <persName>Psyché</persName>, de plus grandes merveilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOui eſe euins cos boumus tiomn ſoumis à tes appas.</orig>
            <reg>TOui eze pins cos boumus tiomn soumis à tes appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rendre ton bon-heur durable Souviens-toy ſeulement que lors qu’on eſt aimable, C’est vn crime de n'aimtr pas.</orig>
            <reg>Pour rendre ton bonheur durable Souviens-toi seulement que lors qu'on est aimable, C'est un crime de n'aimtr pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>YCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce qu’aimer eſt neceſſaire?</orig>
            <reg>Est-ce qu'aimer est nécessaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZEPHIR caché.</orig>
            <reg>ZÉPHYR caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn jeune cœur c’eſt la plus douce affaire.</orig>
            <reg>D'un jeune cœur c'est la plus douce affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEUX ZEPIITIeS cacliez enfemble.</orig>
            <reg>DEUX ZEPIITIS cacliez ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AimeZ, il n’eſt de beaux ans Que dans l’amoureux Empire.</orig>
            <reg>Aimez, il n'est de beaux ans Que dans l'amoureux Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui laiſſe échaper le temps Quelques-fois trop tard ſoûpire.</orig>
            <reg>Qui laisse échapper le temps Quelques-fois trop tard soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alime, it n'eſt de beaux ans Que dans l’amoureux Empire.</orig>
            <reg>Alime, it n'est de beaux ans Que dans l'amoureux Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui veut-on me faire aimer?</orig>
            <reg>Et qui veut-on me faire aimer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTIN cache.</orig>
            <reg><persName>LETTIN</persName> cache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu qui ſe prepare à t’aſſurer luy-meſme De ſon amour extrême.</orig>
            <reg>Un Dieu qui se prépare à t'assurer Seigneur-même De son amour extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTOTTE.</orig>
            <reg>
              <persName>OTOTTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſeroit donc ce Dieu que j’aurois ſçeu charmer?</orig>
            <reg>Qui serait donc ce Dieu que j'aurais su charmer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR caché.</orig>
            <reg>L'AMOUR caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy Psyché, c’eſt moy qui me rends à vos charmes.</orig>
            <reg>C'est moi <persName>Psyché</persName>, c'est moi qui me rends à vos charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CCHHO S’il est ainſi, paroiſſeZ en ce lieu.</orig>
            <reg><persName>CCHO</persName> S'il est ainsi, paraissez en ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAMOUR caché.</orig>
            <reg>LAMOUR caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Destin vous défend de me voir comme Dieu, Ou ma puuuuuſjon uope oous couttra ues larmes.</orig>
            <reg>Le Destin vous défend de me voir comme Dieu, Ou ma puuuuusjon ope oous couttra larmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le moyen d’aimer ce qu’on ne voit jamais?</orig>
            <reg>Et le moyen d'aimer ce qu'on ne voit jamais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR caché.</orig>
            <reg>L'AMOUR caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me monſtrer à vous, je vay dans ce Palais Prendre d’vn Mortel la figure.</orig>
            <reg>Pour me montrer à vous, je vais dans ce Palais Prendre d'une Mortel la figure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahl!</orig>
            <reg>Ahl!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>veneZ donc, n’importe ſous quels traits, Pourveù qu’en vous voyant mon eſprit ſe r'aſſeure.</orig>
            <reg>venez donc, n'importe sous quels traits, Pourvêù qu'en vous voyant mon esprit se rassure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’AMOUR ſous la figure d’vn homme, PSYCHE'.</orig>
          <reg>L'AMOUR sous la figure d' Homme, PYCHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien, Psyché, des cruautez du Sort EAvez-vous peaucoup à vous plaindre?</orig>
            <reg>T bien, <persName>Psyché</persName>, des cruautés du Sort EAvez-vous peaucoup à vous plaindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoicy ce Monſtre affreux armé pour voſtre mort, VUous ſentez-vous diſposée a le craindre?</orig>
            <reg>Ouici ce Monstre affreux armé pour votre mort, VUous sentez-vous disposée a le craindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous eſtes le Monſtre?</orig>
            <reg>Quoi vous êtes le Monstre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comment à mes yeux PourrieZ-vous estre redoutable?</orig>
            <reg>et comment à mes yeux Pourriez-vous être redoutable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens en vous voyant vn deſordre agreable Qui de mon cœur ſe rend victorieux.</orig>
            <reg>Je sens en vous voyant un désordre agréable Qui de mon cœur se rend victorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe trouble ce cœur autrefois ſi paiſible, Et ne je ſouvient plus qu’il eſtoit inſenſible On dit qu’ainſi l’on commence d’aimer.</orig>
            <reg>Il se trouble ce cœur autrefois si paisible, Et ne je souvient plus qu'il était insensible On dit qu'ainsi l'on commence d'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En parlant de mon cœur mon eſprit s’embaraſſe, Et je ne connois pas aßés ce qui s’y paſſe Pour vous le pouvoir exprimer.</orig>
            <reg>En parlant de mon cœur mon esprit s'embarrasse, Et je ne connais pas assez ce qui s'y passe Pour vous le pouvoir exprimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'éprouve comme vous vn embarras extrême, De quelle viue ardeur ne ſuis-je pas touché?</orig>
            <reg>J'éprouve comme vous un embarras extrême, De quelle vive ardeur ne suis-je pas touché?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de choſes à dire!</orig>
            <reg>Que de choses à dire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; cependant, Psyché, Cependant je ne puis que dire, je vous aime.</orig>
            <reg>et cependant, <persName>Psyché</persName>, Cependant je ne puis que dire, je vous aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SICHE.</orig>
            <reg>SICHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt donc vray que vous m’aimez?</orig>
            <reg>Il est donc vrai que vous m'aimez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est peu qu’aymer, je vous adore.</orig>
            <reg>C'est peu qu'aimer, je vous adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>YCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que par ces mots vous me charmez?</orig>
            <reg>Que par ces mots vous me charmez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ay dit, &amp; vous le dis encore, Ie vous aime, &amp; jamais ne veux aimer que vous.</orig>
            <reg>Je vous l'ai dit, et vous le dis encore, Je vous aime, et jamais ne veux aimer que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTOTTE Ie ne puis rien entendre de plus doux.</orig>
            <reg>OTOTTE -Je ne puis rien entendre de plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy je n’auray point de Rivale?</orig>
            <reg>Quoi je n'aurai point de Rivale?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OUS DEUX.</orig>
            <reg>OUS DEUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, qu’en amour le plaiſir eſt charmant, Quand la tendreſſe eſt égale Entre l’Amante &amp; l’Amant!</orig>
            <reg>Ah, qu'en amour le plaisir est charmant, Quand la tendresse est égale Entre l'Amante et l'Amant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais me laiſſerez-vous ignorer qui vous eſtes, Vous qui me promettez de m’aimer à jamais?</orig>
            <reg>Mais me laisserez-vous ignorer qui vous êtes, Vous qui me promettez de m'aimer à jamais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à regret que je me tais Sur la demande que vous me faites.</orig>
            <reg>C'est à regret que je me tais Sur la demande que vous me faites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon nom, ſi vous pouuieZ vne fois le ſçauoir, Vous feroit chercher à me voir, Et c’eſt à quoy le Deſtin met obſtacle.</orig>
            <reg>Mon nom, si vous pouvez vne fois le savoir, Vous ferait chercher à me voir, Et c'est à quoi le Destin met obstacle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voir dans mon éclat c’eſt me perdre à jamais.</orig>
            <reg>Me voir dans mon éclat c'est me perdre à jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin que de nos feux rien ne trouble la paix, I’ay fait donner le ſurprenant Oracle Qui nous laiſſe tous deux cacheZ dans ce Palais.</orig>
            <reg>Afin que de nos feux rien ne trouble la paix, J'ai fait donner le surprenant Oracle Qui nous laisse tous deux cachez dans ce Palais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’y verrez vous adorer ſans ceſſe, Sans ceſſe de mon cœur vous faire vn nouueau don.</orig>
            <reg>Vous m'y verrez -vous adorer sans cesse, Sans cesse de mon cœur vous faire un nouveau don.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourveu que vous ſçachiez l’excés de ma tendreſſe Qu'importe de ſçavoir mon nom?</orig>
            <reg>Pourvu que vous sachiez l'excès de ma tendresse Qu'importe de savoir mon nom?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt point comme vn Dieu que je pretens paroiſtre, Ce titre ne fait pas aimer plus tendrement, Ie ne veux me faire connoiſtre Que ſous le nom de voſtre Amant.</orig>
            <reg>Ce n'est point comme un Dieu que je prétends paraître, Ce titre ne fait pas aimer plus tendrement, Je ne veux me faire connaître Que sous le nom de votre Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez voir ce Palais, où pour charmer voſtre ame Les plaiſirs naiſtront tour à tour.</orig>
            <reg>Venez voir ce Palais, où pour charmer votre âme Les plaisirs naîtront tour à tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous DiviniteZ qui connoiſſeZ ma flâme, MarqueZ par vos Chanſons le pouvoir de l’Amour.</orig>
            <reg>Et vous Divinitez qui connaissez ma flamme, Marquez par vos Chansons le pouvoir de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois des Nymphes qui eſtoient cachées commencent à paronitre, &amp; chaltent les Vers ſuivants:</orig>
            <reg>Trois des Nymphes qui étaient cachées commencent à paronitre, et chaltent les Vers suivants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Six petits Amours &amp; quatre Zephirs expriment par leurs Dances la joye qu’ils ont des avantages de l’Amour.</orig>
            <reg>Six petits Amours et quatre Zéphyrs expriment par leurs Dances la joie qu'ils ont des avantages de l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimable Ieuneſſe, Suivez la tendreſſe, IoigneZ aux beaux jours La douceur des Amours.</orig>
            <reg>Aimable Jeunesse, Suivez la tendresse, Joignez aux beaux jours La douceur des Amours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C eſt pour vous ſurprendre Qu’on vous fait entendre Qu’il faut éviter leurs ſoûpirs Et craindre leurs deſirs.</orig>
            <reg>Ç est pour vous surprendre Qu'on vous fait entendre Qu'il faut éviter leurs soupirs Et craindre leurs désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LaiſſeZ-vous aprendre Quels ſont leurs plaiſirs.</orig>
            <reg>Laissez-vous apprendre Quels sont leurs plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; III.</orig>
            <reg>et III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun eſt obligé d’aimer</orig>
            <reg>Chacun est obligé d'aimer</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ſon A ſon tour, Et plus on a dequoy charmer, Plus on doit à l’Amour.</orig>
          <reg>À son A son tour, Et plus on a dequoy charmer, Plus on doit à l'Amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NIMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur jeune &amp; tendre Eſt fait pour ſe rendre, Il n’a point à prendre De fâcheux détour.</orig>
            <reg>Un cœur jeune et tendre Est fait pour se rendre, Il n'a point à prendre De fâcheux détour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; III.</orig>
            <reg>et III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun eſt obligé d’aimer A ſon tour, Et plus on a dequoy charmer, Plus on doit à l’Amour.</orig>
            <reg>Chacun est obligé d'aimer A son tour, Et plus on a déquoi charmer, Plus on doit à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>III.</orig>
            <reg>III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſe défendre?</orig>
            <reg>Pourquoi se défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſert-il d’attendre?</orig>
            <reg>Que sert-il d'attendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puand on perd vn jour, On le perd ſans retour.</orig>
            <reg>Puand on perd un jour, On le perd sans retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; III.</orig>
            <reg>et III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun eſt obligé d’aimer A ſon tour.</orig>
            <reg>Chacun est obligé d'aimer A son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et plus on a dequoy charmer, Plus on doit à l’Amour.</orig>
            <reg>Et plus on a dequoy charmer, Plus on doit à l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les petits Amours continüent leurDanſe avec les Zephirs</orig>
            <reg>Les petits Amours continueent leurDanse avec les Zéphirs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour a des charmes, Rendons luy les armes, Ses ſoins &amp; ſes pleurs Ne ſont pas ſans douceurs;</orig>
            <reg>L'Amour a des charmes, Rendons venir les armes, Ses soins et ses pleurs Ne sont pas sans douceurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur pour le ſuivre A cent maux ſe livre.</orig>
            <reg>Un cœur pour le suivre A cent maux se livre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut pour gouter ſes appas Languir juſqu’au treſpas, Mais te neſt pas vivre Que de n’aimer pas.</orig>
            <reg>Il faut pour goûter ses appas Languir jusqu'au trépas, Mais te nest pas vivre Que de n'aimer pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; III.</orig>
            <reg>et III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut des ſoins &amp; des travaux En atmant, On eſt payé de mille maux Par vn heureux moment.</orig>
            <reg>S'il faut des soins et des travaux En atmant, On est payé de mille maux Par un heureux moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On evaint, on eſpere, Il faut du miſtere, Mais on n’obtient guére De biens ſans tourment.</orig>
            <reg>On évaint, on espère, Il faut du mystère, Mais on n'obtient guère De biens sans tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F1.</orig>
            <reg>F1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; TTI.</orig>
            <reg>et TTI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut des ſoins &amp; des travaux En aimant, On eſt payé de mille maux Par on meureux moment.</orig>
            <reg>S'il faut des soins et des travaux En aimant, On est payé de mille maux Par on meureux moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>III.</orig>
            <reg>III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peut-on mieux faire, Qu’aimer &amp; que plaire?</orig>
            <reg>Que peut-on mieux faire, Qu'aimer et que plaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn ſoin charmant ue l’employ d’vn Amant.</orig>
            <reg>C'est un soin charmant ue l'emploi d'un Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; III.</orig>
            <reg>et III.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut des ſoins &amp; des travaux En aimant,</orig>
            <reg>S'il faut des soins et des travaux En aimant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III Le Theatre repreſente la Chambre la plus magiiiiique du Paiais de rrimour.</orig>
          <reg>ACTE III Le Théâtre représente la Chambre la plus magiiiiique du Paiais de rimour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ehle eſt ornée de Cabinets, de Miroirs, &amp; d’autres Meubles tres- riches;</orig>
          <reg>Ehle est ornée de Cabinets, de Miroirs, et d'autres Meubles très- riches;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on voit dans le fond vne Alcoye fermée d’vn rideau.</orig>
          <reg>on voit dans le fond une <placeName>Alcoie</placeName> fermée d'un rideau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ZOMPE que ce Palais de tout costeZ étale, SEL Brillant séjour que vous bleſſeZ mes yeux!</orig>
            <reg>ZOMPE que ce Palais de tout côté étale, SEL Brillant séjour que vous blessés mes yeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne voy rien qui ne parle en ces lieux De la gloire de ma Rivale.</orig>
            <reg>Je ne vois rien qui ne parle en ces lieux De la gloire de ma Rivale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de Divinitez dont elle a tous les ſoins Et la plus forte complaiſance, Sont autant de honteux témoins, De ſon pouvoir &amp; de mon impuiſſance.</orig>
            <reg>Tant de Divinités dont elle a tous les soins Et la plus forte complaisance, Sont autant de honteux témoins, De son pouvoir et de mon impuissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le meſpris eſt rigoureux A qui ſe croit digne de plairè!</orig>
            <reg>Que le mépris est rigoureux À qui se croit digne de plairè!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſeul Objet qu’on nous prefere Nous fait vn deſtin mal-heureux.</orig>
            <reg>Un seul Objet qu'on nous préfère Nous fait un destin malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le meſpris eſt rigoureux A qui ſe croit digne de plaire!</orig>
            <reg>Que le mépris est rigoureux À qui se croit digne de plaire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés ja la nuit chaſſe le jour.</orig>
            <reg>Dès ja la nuit chasse le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ne revienne point avant que je me vange.</orig>
            <reg>Qu'il ne revienne point avant que je me venge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay l’ordre du Sort;</orig>
            <reg>Je sais l'ordre du Sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi Psyché voit l’Amour Außi-toſt ſa fortune change.</orig>
            <reg>si <persName>Psyché</persName> voit l'Amour Aussi-tôt sa fortune change.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſons de perdre des ſoüpirs, Perdons Psyché ſans que Psyché le ſçache, Elle brûle de voir cét Amant qui ſe cache, Il faut contenter ſes deſirs.</orig>
            <reg>Cessons de perdre des soupirs, Perdons <persName>Psyché</persName> sans que <persName>Psyché</persName> le sache, Elle brûle de voir cet Amant qui se cache, Il faut contenter ses désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE II.</orig>
          <reg>CÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ENUS, PSYCHE'.</orig>
          <reg>ENUS, PSYCHÉE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE' ſans voir Venus.</orig>
            <reg>YCHÉE' sans voir <persName>Venus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve fais-tu!</orig>
            <reg>Ve fais-tu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>montre-toy, cher Objer de ma flâme, Viens conſoler mon ame.</orig>
            <reg>montre-toi, cher Objer de ma flamme, Viens consoler mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La beauté de ces lieux eſt vn enchantement, Tout m’y paroiſt charmant, Mais je n’y voy point ce que j’aime.</orig>
            <reg>La beauté de ces lieux est un enchantement, Tout m'y paraît charmant, Mais je n'y vois point ce que j'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’vne abſence d’vn moment, Quand la tendreſſe eſt extrême Eſt vn rigourenx iourment!</orig>
            <reg>qu'une absence d'une moment, Quand la tendresse est extrême Est un rigourenx jourment!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSY CHE' apercevant Venus.</orig>
            <reg>PSI CHÉLE apercevant <persName>Venus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel art dans ce lieu vous rendeZ-vous viſible?</orig>
            <reg>Par quel art dans ce lieu vous rendez-vous visible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’y parle ſouvent ſans qu’on ſe laiſſe voir.</orig>
            <reg>On m'y parle souvent sans qu'on se laisse voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Dieu que vos BeauteZ ont rendu ſi ſenſible, Pour vous entretenir m’a laißé ce pouvoir.</orig>
            <reg>Le Dieu que vos Beautez ont rendu si sensible, Pour vous entretenir m'a laisse ce pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est à moy, Psyché, qu’il ordonne De garder ce Palais où tout ſuit voſtre Loy.</orig>
            <reg>C'est à moi, <persName>Psyché</persName>, qu'il ordonne De garder ce Palais où tout suit votre Loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE’.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nymphe, le croiriez-vous, que luy meſme empoiſonne Tous les honneurs que j’en reçoy?</orig>
            <reg>Nymphe, le croiriez-vous, que lui -même empoisonne Tous les honneurs que j'en reçois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il refuſe toûjours de ſe monstrer à moy Dans tout l’éclat qui l’environne, Et ce refus bleſſe ma foy.</orig>
            <reg>Il refuse toujours de se montrer à moi Dans tout l'éclat qui l'environne, Et ce refus se ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vuime, &amp; je voudrois pouvoir tout ſur ſon ame, Ie voudrois avoir lieu du moins de m’en flatter, Quand je forme des vœux qu'il oſe rebuter Ie ſuis reduïte à douter de ſa flâme, Et rien n’eſt plus cruel pour moy que d’en douter.</orig>
            <reg>le vire, et je voudrais pouvoir tout sur son âme, Je voudrais avoir lieu du moins de m'en flatter, Quand je forme des vœux qu'il ose rebuter Je suis reduïte à douter de sa flamme, Et rien n'est plus cruel pour moi que d'en douter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais chaque inſtant vous marque ſa tendreſſe.</orig>
            <reg>Mais chaque instant vous marque sa tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malgré les ſoûpirs qu’vn Amant nous adreſſe, Malgré tous les ſoins qu’il nous rend, Il ne faut pour troubler le bon-heur le plus grand Qu’vn peu trop de delicateſſe.</orig>
            <reg>malgré les soupirs qu'un Amant nous adresse, Malgré tous les soins qu'il nous rend, Il ne faut pour troubler le bonheur le plus grand Qu'un peu trop de délicatesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes pas les plus heureux, Vous dont l’amour eſt ſi pur &amp; ſi tendre.</orig>
            <reg>Vous n'êtes pas les plus heureux, Vous dont l'amour est si pur et si tendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tout voſtre repos eſt reduit à dépendre Du moindre ſcrupule amoureux, vue dont l’amour eſt ſi pur &amp; ſi tendre, Vous n’eſtes pas les plus heureux.</orig>
            <reg>Si tout votre repos est réduit à dépendre Du moindre scrupule amoureux, vue dont l'amour est si pur et si tendre, Vous n'êtes pas les plus heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENOS.</orig>
            <reg>ENOS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne m’eſt-il permis de vous tirer de peine!</orig>
            <reg>Que ne m'est-il permis de vous tirer de peine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne me teneZ point plus long-temps incertaine, Satisfaites mes yeux, vous avez, ce pouvoir.</orig>
            <reg>ne me teneZ point plus longtemps incertaine, Satisfaites mes yeux, vous avez, ce pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me découvrirez.</orig>
            <reg>Vous me découvrirez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISCHE.</orig>
            <reg>ISCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craigneZ rien.</orig>
            <reg>Ne craignez rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſe.</orig>
            <reg>Je n'ose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, rien en ma faveur ne vous peut émouvoir?</orig>
            <reg>Quoi, rien en ma faveur ne vous peut émouvoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien je vay pour vous oublier mon dévoir.</orig>
            <reg>Et bien je vais pour vous oublier mon dévoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EntitZ, ceſe duns ee tieu que coſert Amant repoſe, Goütez le plaiſir de le voir.</orig>
            <reg>EntitZ, cese duns ce tieu que cos Amant repose, Goütez le plaisir de le voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Lampe que je vous laiſſe Peut ſervir à vous éclairer.</orig>
            <reg>Cette Lampe que je vous laisse Peut servir à vous éclairer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne vous doy-je point?</orig>
            <reg>Que ne vous dois-je point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut me retirer, Ma preſence nuiroit au deſir qui vous preſſe.</orig>
            <reg>Il faut me retirer, Ma présence nuirait au désir qui vous presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PSYCHE’, L’AMOUR endormy.</orig>
          <reg>PSYCHÉ, L'AMOUR endormi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fin je vay voir mon deſtin éclaircy, AIe vay voir cét Amant dont mon ame eſt épriſe.</orig>
            <reg>La fin je vais voir mon destin éclairci, AIe vais voir cet Amant dont mon âme est éprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pſyché leve le Rideau qui ferme l’Alcove, &amp; on voit l’Amour endormy ſur vn Lict tres-riche:</orig>
            <reg><persName>Psyché</persName> lève le Rideau qui ferme l'Alcove, et on voit l'Amour endormi sur un Lit très -riche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dans la figure d’Enfant que les Peintres ont accoûtumé de luy donner.</orig>
            <reg>Il est dans la figure d'Enfant que les Peintres ont accoutumé de reste donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſuite d’vn grand Apartement ſe découvre au travers de cette Alcoye.</orig>
            <reg>La suite d'un grand Appartement se découvre au travers de cette <placeName>Alcoie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchons.</orig>
            <reg>Approchons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que voy-je icy?</orig>
            <reg>que vois-je ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’Amour.</orig>
            <reg>C'est l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle douce &amp; charmante ſurpriſe!</orig>
            <reg>Quelle douce et charmante surprise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’Amour qui pour moy s’eſt bleßé de ſes traits.</orig>
            <reg>C'est l'Amour qui pour moi s'est blessé de ses traits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiſtre de l’Vnivers il vit ſous mon Empire, Ce que l’Amour à tous les cœurs inſpire Il l’a ſenty pour mes foibles attraits, Si le plaiſir d’aimer eſt vn plaiſir extrême, Quels charmes n’a-t’il pas quand c’eſt l’Amour qu’on aime?</orig>
            <reg>Maître de l'Univers il vit sous mon Empire, Ce que l'Amour à tous les cœurs inspire Il l'a senti pour mes faibles attraits, Si le plaisir d'aimer est un plaisir extrême, Quels charmes n'a-t-il pas quand c'est l'Amour qu'on aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy c’eſt l’Amour que j’aime?</orig>
            <reg>Quoi c'est l'Amour que j'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bon-heur?</orig>
            <reg>quel bonheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour le reconnoiſtre, Sans le voir dans l’éclat où je le voy paroistre, Ne ſuffiſoit-il pas de cette prompte ardeur Qu’il a ſi vivement fait naiſtre dans mon cœur.</orig>
            <reg>pour le reconnaître, Sans le voir dans l'éclat où je le vois paraître, Ne suffisait-il pas de cette prompte ardeur Qu'il a si vivement fait naître dans mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si le Si le plaiſir d’aimer eſt vn plaiſir extrême, 33 Quels charmes n’a-t’il pas quand c’eſt l’Amour qu’on aime?</orig>
          <reg>Si le Si le plaisir d'aimer est un plaisir extrême, 33 Quels charmes n'a-t-il pas quand c'est l'Amour qu'on aime?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais Amant ne fut ſi beau, Si digne de toucher vn cœur fidele &amp; tendre.</orig>
          <reg>Jamais Amant ne fut si beau, Si digne de toucher un cœur fidèle et tendre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et le moyen de ſe défendre De l’adorer juſqu’au tombeau?</orig>
          <reg>Et le moyen de se défendre De l'adorer jusqu'au tombeau?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si le plaiſir d’aimer eſt vn plaiſir extrême, Queis enarmes n'a-til pas quand c'eſt l'Amour qu’on aime?</orig>
          <reg>Si le plaisir d'aimer est un plaisir extrême, Que enarmes n'a-til pas quand c'est l'Amour qu'on aime?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quel brillant éclat ſe répand en ce lieu?</orig>
          <reg>Mais quel brillant éclat se répand en ce lieu?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as veu, ç’en eſt fait, tu vas me perdre, Adieu.</orig>
            <reg>Tu m'as vu, ç'en est fait, tu vas me perdre, Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que la Lampe étincelle, l’Amour s’éveille, &amp; s’éleve à plomb par vn vol qui le dérobe aux yeux de Pſyché.</orig>
            <reg>Lors que la <persName>Lampe</persName> étincelle, l'Amour s'éveille, et s'élève à plomb par un vol qui le dérobe aux yeux de <persName>Psyché</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Decoration ſe change dans le meſme inſtant, &amp; ne fait plus voir qu’vn affreux Deſert.</orig>
            <reg>La Décoration se change dans le même instant, et ne fait plus voir qu'un affreux <persName>Des</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y à vil Afitre percé dans le fond, &amp; au travers de cét Antre on découvre vn Fleuve qui ẽtend ſes flots juſqu’au milieu du Theatre.</orig>
            <reg>Il y à vil Afitre percé dans le fond, et au travers de cet Antre on découvre un Fleuve qui endre ses flots jusqu'au milieu du Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE’.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rreſtez, cher Amant, où fuïeZ-vous ſi viſte?</orig>
            <reg>Rrestez, cher Amant, où fuinez-vous si vite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez, Amour, arreſtez.</orig>
            <reg>Arrêtez, Amour, arrêtez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvez-vous me laiſſer triſte, ſeule, interdite?</orig>
            <reg>Pouvez-vous me laisser triste, seule, interdite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie meurs puis que vous me quitteZ I'ay voulu vous voir, c’eſt mon crime, Ma tendreſſe a causé mon trop d’empreſſement, Et ne dévoit-il pas paroiſtre legitime Du moins aux yeux de mon Amant?</orig>
            <reg>Je meurs puis que vous me quittez J'ai voulu vous voir, c'est mon crime, Ma tendresse a causé mon trop d'empressement, Et ne dévoit-il pas paraître légitime Du moins aux yeux de mon Amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le funeste excés de mon inquietude Occupoit à tel point mon eſprit affligé Que je ne voyois point ce beau Palais changé En vne affreuſe Solitude.</orig>
            <reg>le funeste excès de mon inquiétude Occupait à tel point mon esprit affligé Que je ne voyais point ce beau Palais changé En une affreuse Solitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, PSYCHE'.</orig>
          <reg><persName>VENUS</persName>, PSYCHÉE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSTETIE.</orig>
            <reg>PSTETIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nymphe, venez-vous ſoulager mes ennuis?</orig>
            <reg>Nymphe, venez-vous soulager mes ennuis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains tout, ouvre les yeux, &amp; connois qui je ſuis, C’eſt Venus que tu vois.</orig>
            <reg>Crains tout, ouvre les yeux, et connais qui je suis, C'est <persName>Venus</persName> que tu vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE’.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe pourroit-il faire!</orig>
            <reg>se pourrait-il faire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Uenus pour me perdre eût pû ſe déguiſer?</orig>
            <reg>Que <persName>Uenus</persName> pour me perdre eût pu se déguiser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’ardeur de punir ton orgueil temeraire, Exprés j'ay coutu t'avujer.</orig>
            <reg>Dans l'ardeur de punir ton orgueil téméraire, Exprès j'ai coutu t'avorujer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres que pour flater ta beauté criminelle Mes honneurs m’ont eſté ravis, Ie ſouffriray qu’vne ſimple Mortelle Porte ſes vœux juſqu’à mon Fils?</orig>
            <reg>Après que pour flatter ta beauté criminelle Mes honneurs m'ont été ravis, Je souffrirai qu'une simple Mortelle Porte ses vœux jusqu'à mon Fils?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHE'.</orig>
            <reg>CHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déeſſe, ſuivez moins vne aveugle colere.</orig>
            <reg>Déesse, suivez moins une aveugle colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, pour qui j’ay conſenty d’aimer.</orig>
            <reg>Voyez, pour qui j'ai consenti d'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour peut-il chercher à plaire Qu’il ne ſoit ſeur außi-toſt de charmer?</orig>
            <reg>L'Amour peut-il chercher à plaire Qu'il ne soit sûr aussitôt de charmer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NUS.</orig>
            <reg>NUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je te puniray de luy paroiſtre aimable, Tes charmes l’ont reduit à t’aimer malgré moy, Et je te tiens ſeule coupable Des ſoûpirs qu’il pouſſe pour toy.</orig>
            <reg>Non, je te punirai de même paraître aimable, Tes charmes l'ont réduit à t'aimer malgré moi, Et je te tiens seule coupable Des soupirs qu'il pousse pour toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE’.</orig>
            <reg>
              <persName>YCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne mécoûteZ point, &amp; cependant, Déeſſe, Tout ce que je vous dis, vous l’avez trop ſenty.</orig>
            <reg>Vous ne mécoûteZ point, et cependant, Déesse, Tout ce que je vous dis, vous l'avez trop senti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous condamnez ma tendreſſe!</orig>
            <reg>vous condamnez ma tendresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voſtre cœur s’en eſt-il garanty?</orig>
            <reg>Et votre cœur s'en est-il garanti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a payé ce tribut neceſſaire.</orig>
            <reg>Il a payé ce tribut nécessaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mien eſt-il ſi fort qu’il s’en doive exempter?</orig>
            <reg>Le mien est-il si fort qu'il s'en doive exempter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l'Amour ſous ſes Loix a pû ranger ſa Mere, Est-ce à Psyché de reſiſter?</orig>
            <reg>Si l'Amour sous ses Lois a pu ranger sa Mère, Est-ce à <persName>Psyché</persName> de résister?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain de ton orgueil tu pretens fuïr la peine, Le Sort te ſoûmet à ma haine, Eſcoute, &amp; ne replique pas.</orig>
            <reg>En vain de ton orgueil tu prétends fuir la peine, Le Sort te soumet à ma haine, Écoute, et ne réplique pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour fléchir la rigueur où mon couroux s’obſtine, Vers les rives du Stix il faut tourner tes pas, Et m’aporter la Boëte où Proſerpine Enferme ce qui peut augmenter ſes appas;</orig>
            <reg>Pour fléchir la rigueur où mon courroux s'obstine, Vers les <placeName>rives du Stix</placeName> il faut tourner tes pas, Et m'apporter la Boète où <persName>Proserpine</persName> Enferme ce qui peut augmenter ses appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſe vempioy qu'u tes foints ma cungeance deſtine.</orig>
            <reg>Ces vempioi qu'u ne foints ma cungeance destine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLNEVI.</orig>
          <reg>SCLNEVI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Ous m’abandonneZ-donc, cruel &amp; cher Amant?</orig>
            <reg> Jus m'abandonnez-donc, cruel et cher Amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VeneZ, venez me traiter de coupable.</orig>
            <reg>VeneZ, venez me traiter de coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré tous les mal-heurs dont le Destin m’accable, Uoſtre abſence eſt mon ſeul tourment.</orig>
            <reg>Malgré tous les malheurs dont le Destin m'accable, Uotre absence est mon seul tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Douces, mais trompeuſes delices!</orig>
            <reg>Douces, mais trompeuses délices!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deviés-vous commencer &amp; finir en vn jour?</orig>
            <reg>Deviez-vous commencer et finir en un jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine ay-je goüté les douceurs de l’Amour Que j'en reſſens les plus affreux ſupplices.</orig>
            <reg>À peine ai-je goûté les douceurs de l'Amour Que j'en ressens les plus affreux supplices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy chercher le chemin des Enfers?</orig>
            <reg>Pourquoi chercher le chemin des Enfers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la mort, c’eſt la mort qui me le doit aprendre, Les flots qu’aux mal-heureux ce Fleuve tient ouverts, M’offrent celuy que je dois prendre.</orig>
            <reg>C'est la mort, c'est la mort qui me le doit apprendre, Les flots qu'aux malheureux ce Fleuve tient ouverts, M'offrent celui que je dois prendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pſyché eſtant preſte à ſe precipiter dans les flots, le Fleuve paroiſt aſſis ſur ſon Vrne, &amp; tout environné de Roſeaux.</orig>
            <reg><persName>Psyché</persName> étant prête à se précipiter dans les flots, le Fleuve paraît assis sur son <persName>Urne</persName>, et tout environné de Roseaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE FLEVUE, PSYCHE'.</orig>
          <reg>LE FLEUVE, PSYCHÉT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mm.</orig>
            <reg>Mm.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>udvoM Rreſte, c’eſt trop toſt renoncer à l’eſpoir, A Il faut vivre, l’Amour l’ordonne.</orig>
            <reg><persName>UvoM</persName> Rrête, c'est trop tôt renoncer à l'espoir, À Il faut vivre, l'Amour l'ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites plûtoſt que l’Amour m’abandonne Quand Venus contre moy fait agir ſon pouvoir:</orig>
            <reg>Dites plutôt que l'Amour m'abandonne Quand <persName>Venus</persName> contre moi fait agir son pouvoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A deſcendre aux Enfers ſa haine m’a reduite.</orig>
            <reg>À descendre aux Enfers sa haine m'a réduite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE T5 Le Theatre repreſente vne Salle du Palais de Proſerpine, au travers de laquelle on voit ce Palais au milieu des flâmes.</orig>
          <reg>ACTE T5 Le Théâtre représente une Salle du <placeName>Palais de Proserpine</placeName>, au travers de laquelle on voit ce Palais au milieu des flammes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 6 AR quels noirs &amp; fâcheux paſſages SM’a-t'on fait deſcendre aux Enfers?</orig>
            <reg>1 6 AR quels noirs et fâcheux passages SM'a-t'-on fait descendre aux Enfers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Ce ne ſont qu’abyſmes ouverts A ſaiſir de frayeur les plus fermes courages.</orig>
            <reg>N Ce ne sont qu'abîmes ouverts A saisir de frayeur les plus fermes courages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces lieux qui de la Mort ſont le triſte ſejour Ne reçoivent jamais le jour, L’horreur en eſt extrême.</orig>
            <reg>Ces lieux qui de la Mort sont le triste séjour Ne reçoivent jamais le jour, L'horreur en est extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tous affreux que je les voy, Qu’ils aurorent des ehurmes pour moy Si j’y rencontrois ce que j’aime!</orig>
            <reg>Mais tous affreux que je les vois, Qu'ils aurorent des Ehurmes pour moi Si j'y rencontrais ce que j'aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'y penſons plus, mon bon-heur a changé, I'ay voulu voir l’Amour, &amp; l’Amour s’eſt vangé.</orig>
            <reg>N'y pensons plus, mon bonheur a changé, J'ai voulu voir l'Amour, et l'Amour s'est vengé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, que ces Demeures affreuſes Couvrent d’vne eternelle nuit, Aprenez, Ombres mal-heureuſes, Le déplorable eſtat où le Ciel me reduit.</orig>
            <reg>Vous, que ces Demeures affreuses Couvrent d'une éternelle nuit, Aprenez, Ombres malheureuses, Le déplorable état où le Ciel me réduit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du plus heureux deſtin la gloire m’eſt certaine, Et quand j’en puis jouir ſans craindre les jaloux, Vn deſir curieux dont la force m’entraine, Me fait perdre l’Objet de mes vœux les plus doux.</orig>
            <reg>Du plus heureux destin la gloire m'est certaine, Et quand j'en puis jouir sans craindre les jaloux, Un désir curieux dont la force m'entraine, Me fait perdre l'Objet de mes vœux les plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parmy tous vos tourments, Ombres, connoiſſeZ vous Un ſuplice égal à ma peine?</orig>
            <reg>Parmi tous vos tourments, Ombres, connaissez -vous Un suplice égal à ma peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend icy vne Symphonie qui marque quelque chele de furieux.</orig>
            <reg>On entend ici une Symphonie qui marque quelque chèle de furieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Demons paſſent ſur le Theatre pendant cette Symphonie, &amp; commencent à épouvanter Pſyché.</orig>
            <reg>Des Demons passent sur le Théâtre pendant cette Symphonie, et commencent à épouvanter <persName>Psyché</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont incontinant ſuivis des trois Furies.</orig>
            <reg>Ils sont incontinant suivis des trois <persName>Furies</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES TROIS FURIES, PSYCHE’.</orig>
          <reg>LES TROIS FURIES, PSYCHÉE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES TROIS FURIES.</orig>
          <reg>LES TROIS FURIES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V penſes-tu porter tes pas, Temeraire Mortelle?</orig>
          <reg>V penses-tu porter tes pas, Temeraire Mortelle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle deſtin parmy-nous t’appelle?</orig>
          <reg>Quelle destin parmi-nous t'appelle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viens-tu nous braver icy bas?</orig>
          <reg>Viens-tu nous braver ici bas?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’ay paßé le Stix avant l’heure fatale, Pour venir aux Enfers demander du ſecours, Quant jacousumruj uu mu peine ſans égale, Vous plaindrez avec moy le mal-heur de mes jours,</orig>
            <reg>Si j'ai passé le Stix avant l'heure fatale, Pour venir aux Enfers demander du secours, Quant jacousumruj u mu peine sans égale, Vous plaindrez avec moi le malheur de mes jours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS FURIES.</orig>
            <reg>LES TROIS FURIES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, n’attens rien de favorable, Iamais dans les Enfers on ne fut pitoyable.</orig>
            <reg>Non, n'attends rien de favorable, Jamais dans les Enfers on ne fut pitoyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE’.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, laißeZ-vous toucher à mes triſtes douleurs.</orig>
            <reg>Ah, laissez-vous toucher à mes tristes douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne viens point dans vos Demeures ſombres Troubler le ſilence des Ombres, 19 vtens parter ue mes mal-heurs.</orig>
            <reg>Je ne viens point dans vos Demeures sombres Troubler le silence des Ombres, 19 ute parter ue mes mal-heurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS FURIES.</orig>
            <reg>LES TROIS FURIES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, n’attens rien de favorable, Iamais dans les Enfers on ne fut pitoyable.</orig>
            <reg>Non, n'attends rien de favorable, Jamais dans les Enfers on ne fut pitoyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSICIAL.</orig>
            <reg>TSICIAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ordre ſouverain qu’il faut exécuter M’oblige à chercher vostre Reyne.</orig>
            <reg>Un ordre souverain qu'il faut exécuter M'oblige à chercher votre Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En me la faiſant voir vous finireZ ma peine, Elle voudra bien mecouter.</orig>
            <reg>En me la faisant voir vous finirez ma peine, Elle voudra bien mécouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS FURIES.</orig>
            <reg>LES TROIS FURIES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, n’attens rien de favorable, Iamais dans les Enfers on ne fut pitoyable.</orig>
            <reg>Non, n'attends rien de favorable, Jamais dans les Enfers on ne fut pitoyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux mots, &amp; de ces lieux je ſuis preſte à ſortir.</orig>
            <reg>Deux mots, et de ces lieux je suis prête à sortir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conduiſez-moy vers Proſerpine.</orig>
            <reg>Conduisez-moi vers <persName>Proserpine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>VNE</orig>
          <reg>VNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VNE FURIE.</orig>
            <reg>VNE FURIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’à la voir elle s’obſtine Promptement, qu’on l’aille avertir.</orig>
            <reg>Puis qu'à la voir elle s'obstine Promptement, qu'on l'aille avertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS FURIES ENSEMBLE.</orig>
            <reg>LES TROIS FURIES ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant monstrons-luy ce que ces lieux terribles, Ont d’Objets plus horribles.</orig>
            <reg>Cependant montrons-lui ce que ces lieux terribles, Ont d'Objets plus horribles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Demons font icy vne Entrée de Balet, &amp; monſtrent à Pſyché ce qu’il y a de plus effroyable dans les Enfers.</orig>
            <reg>Les Demons font ici une Entrée de Ballet, et montrent à <persName>Psyché</persName> ce qu'il y a de plus effroyable dans les Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Entrée eſt ſuivie d’vn Prélude qui precede l’arrivée des deux Nymphes de IACHCTOII.</orig>
            <reg>Cette Entrée est suivie d'une Prélude qui précède l'arrivée des deux Nymphes de <persName>JACHTOII</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES TROIS FURIES, DEUX NYMPHES de l’Acheron, PSYCHE.</orig>
          <reg>LES TROIS FURIES, DEUX NYMPHES de l'Acheron, <persName>PSYCHE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES IROIS FURIES.</orig>
            <reg>LES IROIS FURIES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*EneZ, Nymphes de l’Acheron, V Aidez-nous a punir l’audace crimin elle D'vne fiere Mortelle Qui vient troubler l’Empire de Pluton.</orig>
            <reg>AUEnez, Nymphes de l'Acheron, V Aidez-nous a punir l'audace crimin elle D'une fière Mortelle Qui vient troubler l'Empire <orgName>de Pluton</orgName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES DEUX NYMPHES.</orig>
            <reg>LES DEUX NYMPHES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ce ſoin vous embaraſſe.</orig>
            <reg>En vain ce soin vous embarrasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons l’ordre, allez, &amp; nous quiteZ la place.</orig>
            <reg>Nous avons l'ordre, allez, et nous quitez la place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les trois Furies ſortent.</orig>
            <reg>Les trois <persName>Furies</persName> sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>PYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que m'eſt-il permis d’eſperer?</orig>
            <reg>Que m'est-il permis d'espérer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me fera-t'on enfin conduire à voſtre Reyne?</orig>
            <reg>Me fera-t'-on enfin conduire à votre Reine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tsyene, ceſſes de joupirer, Si Venus vous pourſuit, on fléchira ſa haine.</orig>
            <reg>Tsyne, cesses de joupirer, Si <persName>Venus</persName> vous poursuit, on fléchira sa haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YCHE’.</orig>
            <reg>
              <persName>YCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, l’on ſçait dans ce noir ſéjour A quels maux Venus me deſtine?</orig>
            <reg>Quoi, l'on sait dans ce noir séjour À quels maux <persName>Venus</persName> me destine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>II.</orig>
            <reg>II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NYMPHE.</orig>
            <reg>NYMPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure envoyé par l’Amour Vient d’en instruire Proſerpine.</orig>
            <reg><persName>Mercure</persName> envoyé par l'Amour Vient d'en instruire <persName>Proserpine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſçait quel preſent Venus attend de vous, Et pour vous l’aporter elle ſe ſert de nous.</orig>
            <reg>Elle serait de présent <persName>Venus</persName> attend de vous, Et pour vous l'apporter elle se sert de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pſyché apres àvoir pris la Boëte des mains de la Nymphe.</orig>
            <reg><persName>Psyché</persName> après àvoir pris la Boète des mains de la Nymphe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que mes peines ſont charmantes Puis que l'Imoun enerene u tes ſoulager!</orig>
            <reg>Ah, que mes peines sont charmantes Puis que l'Imoun enerene en tes ne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés qu’il veut rendre vn mal leger Il n'a plus de chaines peſantes.</orig>
            <reg>Dès qu'il veut rendre un mal léger Il n'a plus de chaines pesantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que mes peines ſont charmantes Puis que l’Amour cherche à les ſoulager!</orig>
            <reg>Ah, que mes peines sont charmantes Puis que l'Amour cherche à les soulager!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES DEUX NYMPHES.</orig>
            <reg>LES DEUX NYMPHES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il doit eſtre bien doux d’aimer comme vous faites.</orig>
            <reg>Il doit être bien doux d'aimer comme vous faites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYCHE'.</orig>
            <reg>
              <persName>SYCHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’aime-t’on pas ou vous eſtes?</orig>
            <reg>Et n'aime-t-on pas ou vous êtes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES DEUX NYMPHES.</orig>
            <reg>LES DEUX NYMPHES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour anime l’Vnivers, Tout cede aux ardeurs qu’il inſpire, Et juſques dans tes Enſers, On reconnoiſt ſon Empire.</orig>
            <reg>L'Amour anime l'Univers, Tout cède aux ardeurs qu'il inspire, Et jusques dans tes Ensers, On reconnaît son Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHE’.</orig>
            <reg>CHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et, qui s’en voudroit garantir!</orig>
            <reg>Et, qui s'en voudrait garantir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ces lieux par où ſortir?</orig>
            <reg>Mais de ces lieux par où sortir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que j’y voy m’intimide.</orig>
            <reg>Tout ce que j'y vois m'intimide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle monſtre les Demons qui ſont dans les aiſles du Theatre.</orig>
            <reg>Elle montre les Demons qui sont dans les ailes du Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTE Le Theatre repreſente les magnifiques Jardins de Venus.</orig>
            <reg>ACTE Le Théâtre représente les magnifiques Jardins de <persName>Venus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PSYCHE'.</orig>
            <reg>PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I je fais vanité de ma tendreſſe extrême, &amp; En puis je trop avoir quand c’eſt de l’Amour AN meſme Que mon cœur s’eſt laißé charmer?</orig>
            <reg>I Je fais vanité de ma tendresse extrême, et En puis je trop avoir quand c'est de l'Amour AN même Que mon cœur s'est laisse charmer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens que rien ne peut ébranler ma constance.</orig>
            <reg>Je sens que rien ne peut ébranler ma constance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pourquoy m’obliger d’aimer S’il faut aimer ſans eſperance?</orig>
            <reg>Ah pourquoi m'obliger d'aimer S'il faut aimer sans espérance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans eſperance?</orig>
            <reg>Sans espérance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, c’eſt offencer l’Amour, Ce Dieu qui plaint les maux dont je ſuis pourſuivie Iuſques dans les Enfers a pris ſoin de ma vie, Et c’eſt par luy que je reviens au jour.</orig>
            <reg>non, c'est offenser l'Amour, Ce Dieu qui plaint les maux dont je suis poursuivie Jusques dans les Enfers a pris soin de ma vie, Et c'est par mieux que je reviens au jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont icy les Iardins de ſa Mere, Peut-eſtre en ce moment il luy parle de moy.</orig>
            <reg>Ce sont ici les Jardins de sa Mère, Peut-être en ce moment il lui parle de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis l’y rencontrer.</orig>
            <reg>Je puis l'y rencontrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour meriter ſa foy Cherchons juſqu’au bout à luy plaire.</orig>
            <reg>Pour mériter sa foi Cherchons jusqu'au bout à M plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mes ennuis ont pu ternir Ces attraits dont l’éclat m’a ſçeu rendre coupable, Cette Boëte me va fournir Dequoy paroiſtre encor aimable.</orig>
            <reg>Si mes ennuis ont pu ternir Ces attraits dont l'éclat m'a su rendre coupable, Cette <persName>Boète</persName> me va fournir Dequoi paraître encor aimable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouvrons.</orig>
            <reg>Ouvrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelles promptes vapeurs Me font des ſens perdre l’vſage!</orig>
            <reg>Quelles promptes vapeurs Me font des sens perdre l'usage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la mort finit mes mal-heurs, O toy qui de mes vœux reçois le tendre hommage, Songe qu’en expirant c’eſt pour toy que je meurs.</orig>
            <reg>Si la mort finit mes malheurs, Ô toi qui de mes vœux reçois le tendre hommage, Songe qu'en expirant c'est pour toi que je meurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, PSYCHE'</orig>
          <reg><persName>VENUS</persName>, PSYCHÉE'</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin, inſolente Rivale, ETu reçois ce qu’a merité L’orgueilleuſe temerité De te croire à Venus égale.</orig>
            <reg>Nfin, insolente Rivale, ETu reçois ce qu'a mérité L'orgueilleuse témérité De te croire à <persName>Venus</persName> égale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l'état déplorable ou j'ay reduit ton ſort, Uoy ce que mon couroux te laiſſe encor à craindre.</orig>
            <reg>Par l'état déplorable ou j'ai réduit ton sort, Uoi ce que mon courroux te laisse encor à craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tes mal-heurs ſi tost finiſſoient par la mort, Ton ſort ne ſeroit pas à plaindre.</orig>
            <reg>Si tes malheurs si tôt finissaient par la mort, Ton sort ne serait pas à plaindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE' couchée ſur le Gazon.</orig>
            <reg><persName>PSYCHE</persName>' couchée sur le Gazon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me r’appeller au jour, S’il ne m’eſt pas permis de vivre pour l’Amour?</orig>
            <reg>Pourquoi me rappeler au jour, S'il ne m'est pas permis de vivre pour l'Amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy t’on orgueil encore juſqu’à mon Fils aſpire?</orig>
            <reg>Quoi t'on orgueil encore jusqu'à mon Fils aspire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fils eſt l’objet de tes vœux, En toejicle fatal que j’ay mis à tes feux Ne t’a point affranchie encor de ſon Empire?</orig>
            <reg>Mon Fils est l'objet de tes vœux, En toéjicle fatal que j'ai mis à tes feux Ne t'a point affranchie encor de son Empire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cêt amour de ton cœur ne peut eſtre arraché?</orig>
            <reg>Cet amour de ton cœur ne peut être arraché?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE' ſur le Gazon.</orig>
            <reg>PSYCHÉ sur le Gazon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens, cher Amant, viens revoir ta Psyché.</orig>
            <reg>Viens, cher Amant, viens revoir ta <persName>Psyché</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les maux dont tes ſoûpirs marquent la violence al ta puiie pour toy aecroien mimtreſjer, Mais le plaiſir de là vangeance Eſt trop doux pour y renoncer.</orig>
            <reg>Les maux dont tes soupirs marquent la violence al ta puiie pour toi aecroien mimtresjer, Mais le plaisir de là vengeance Est trop doux pour y renoncer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure deſcend icy en volant.</orig>
            <reg><persName>Mercure</persName> descend ici en volant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCURE, VENUS.</orig>
          <reg>MERCURE, <persName>VENUS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Ous croyeZ trop la jalouZe colere Qui vous anime contre vn Fils.</orig>
            <reg> Jus croisez trop la jalouze colère Qui vous anime contre un Fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TENUS.</orig>
            <reg>TENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoy, Mercure, on n’aura pour moy que du mépris?</orig>
            <reg>Êtoi, <persName>Mercure</persName>, on n'aura pour moi que du mépris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pourray me vanger, &amp; n’oſeray le faire?</orig>
            <reg>Je pourrai me venger, et n'oserai le faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCVRE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Amour eſt venu dans les Cieux, Iupiter a receu ſa plainte, Et n’enviſage qu’avec crainte Le deſordre eternel qui menaſſe les Dieux- Par l’ordre du Deſtin Psyché vous eſt ſoumiſe, Quand vous la pourſuivez, ſon ſort dépend de vous, Mais voyez dans cette entrepriſe Quel mal-heurs ont dés ja ſuivy voſtre couroux.</orig>
            <reg>L'Amour est venu dans les Cieux, <persName>Jupiter</persName> a reçu sa plainte, Et n'envisage qu'avec crainte Le désordre éternel qui menace les Dieux- à -dire du Destin Psyché vous est soumise, Quand vous la poursuivez, son sort dépend de vous, Mais voyez dans cette entreprise Quel malheurs ont dès ja suivi votre courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour dont les ennuis n’ont pù toucher voſtre ame, Empoiſonne les traits dont il perce les cœurs.</orig>
            <reg>L'Amour dont les ennuis n'ont puù toucher votre âme, Empoisonne les traits dont il perce les cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il les ouvre à la haine, aux dédains, aux rigueurs, Tout languit &amp; rien ne s’enflame.</orig>
            <reg>Il les ouvre à la haine, aux dédains, aux rigueurs, Tout languit et rien ne s'enflamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La diſcorde eſt parmy les Dieux, La paix séloigne de la terre, On ſe haït, on ſe fait la guerre.</orig>
            <reg>La discorde est parmi les Dieux, La paix seloigne de la terre, On se hait, on se fait la guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces maux que vous cauſeZ vous ſont-ils glorieux?</orig>
            <reg>Ces maux que vous causez -vous sont-ils glorieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, qu’on me laiſſe ma colere, Elle vange vn trop juſte ennuy.</orig>
            <reg>Ah, qu'on me laisse ma colère, Elle venge un trop juste ennui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour à l’Vnivers eſt-il ſi neceſſaire Qu'on ne puiſſe eſtre heureux ſans luy?</orig>
            <reg>L'Amour à l'Univers est-il si nécessaire Qu'on ne puisse être heureux sans lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERGERE.</orig>
            <reg>MERGÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>!</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt quelque bon-heur c’eſt l’Amour qui l’aſſeure, Tout flate en aimant, tout nous rit.</orig>
            <reg>S'il est quelque bonheur c'est l'Amour qui l'assure, Tout flatte en aimant, tout nous rit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OſteZ l’Amour de la Nature, Toute la Nature perit.</orig>
            <reg>OsteZ l'Amour de la Nature, Toute la Nature périt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS.</orig>
            <reg>
              <persName>IS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On veut donc m’obliger à conſentir qu’il aime?</orig>
            <reg>On veut donc m'obliger à consentir qu'il aime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter qui paroiſt vous le dira luy-meſme.</orig>
            <reg><persName>Jupiter</persName> qui paraît vous le dira lui-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a icy vn fort grand Prélude qui répond à la magnificence dans laquelle Jupiter deſcend.</orig>
            <reg>Il y a ici un fort grand Prélude qui répond à la magnificence dans laquelle <persName>Jupiter</persName> descend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dans la Gloire aſſis ſur ſon Trône, au milieu de ſon Palais.</orig>
            <reg>Il est dans la Gloire assis sur son Trône, au milieu de son Palais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE derniere.</orig>
          <reg>SCÈNE dernière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>UPITER, VENUS, L’AMOUR, MERCURE, PSYCHE'.</orig>
          <reg>OUPITER, <persName>VENUS</persName>, L'AMOUR, MERCURE, <persName>PSYCHE</persName>'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUPITER.</orig>
            <reg>JUPITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Enus veut-elle reſister?</orig>
            <reg>V Enus veut-elle résister?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t'elle point aßés écouté ſa colere, Et l’Amour qui languit ne peut-il ſe flater Que ſes maux toucheront ſa Mere?</orig>
            <reg>N'a-t'-elle point aussi écouté sa colère, Et l'Amour qui languit ne peut-il se flatter Que ses maux toucheront sa Mère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, je ſouffriray qu’à mon Fils Vne ſimple Mortelle aſpire?</orig>
            <reg>Quoi, je souffrirai qu'à mon Fils Vne simple Mortelle aspire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UPITER.</orig>
            <reg>OÙPITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne m’en veux point dédire, Il n’eſt rien pour Psyché qui ne me ſoit permis.</orig>
            <reg>Si tu ne m'en veux point dédire, Il n'est rien pour <persName>Psyché</persName> qui ne me soit permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seule aux yeux de l'Amour elle eſt aimable &amp; belle, Pour l’egaler à luy je la fais immortelle.</orig>
            <reg>Seule aux yeux de l'Amour elle est aimable et belle, Pour l'égaler à lui je la fais immortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>UENUS</orig>
          <reg>
            <persName>UENUS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que d'vne Immortelle il doit eſtre l’Eſpoux, Iupiter a parlé, je n’ay plus de couroux.</orig>
            <reg>Puis que d'une Immortelle il doit être l'Espoux, <persName>Jupiter</persName> a parlé, je n'ai plus de courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E PA eles Viens, Amour, tes ſoûpirs emportent la victoire.</orig>
            <reg>E PA elle Viens, Amour, tes soupirs emportent la victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>
              <persName>VENUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Psyché, revois le jour, On te permei enfin de orore pom e Amour.</orig>
            <reg>Psyché, revois le jour, On te permei enfin de orore pom e Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PSYCHE' ſe levant.</orig>
            <reg><persName>PSYCHÉE</persName> se levant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y confente(?</orig>
            <reg>Vous y consente Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle gloire!</orig>
            <reg>quelle gloire!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUPITER A PSYCHE’.</orig>
            <reg>JUPITER A PSYCHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ulens prendre place auprés de ſon Amant.</orig>
            <reg>Ulens prendre place auprès de son Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BSICHE A LAMOON.</orig>
            <reg><persName>BSICHE</persName> À LAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me rend donc a vous?</orig>
            <reg>On me rend donc à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſtin plein de charmes!</orig>
            <reg>ô destin plein de charmes!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E juvorable changement!</orig>
            <reg>E juvorable changement!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lors que Jupiter appelle l’Amour, &amp; enſuite toutes les Divinitez, l’Amour deſcend ſur la Gloire, &amp; va s’aſſeoir aux pieds de Jupiter.</orig>
            <reg>Lors que <persName>Jupiter</persName> appelle l'Amour, et ensuite toutes les Divinités, l'Amour descend sur la Gloire, et va s'asseoir aux pieds de <persName>Jupiter</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus &amp; Pſyché eſtant enlevées par vn nüage, vont ſe placer aux deux coſtez de l’Amour, &amp; Apollon, Bacchus, Mome &amp; Mars, deſcendent dans leurs Machines auprés de leurs Quadrilles.</orig>
            <reg><persName>Venus</persName> et <persName>Psyché</persName> étant enlevées par un nuage, vont se placer aux deux côtés de l'Amour, et <persName>Apollon</persName>, <persName>Bacchus</persName>, <persName>Mome</persName> et <persName>Mars</persName>, descendent dans leurs Machines auprès de leurs Quadrilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Jardin diſparoiſt, &amp; tout le Theatre repreſente le Ciel.</orig>
            <reg>Le Jardin disparaît, et tout le Théâtre représente le Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UPITER.</orig>
            <reg>OÙPITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez ſans trouble &amp; ſans alarmes.</orig>
            <reg>Aimez sans trouble et sans alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Dieux, accourez, tous, &amp; dans cét heureux jour CelebreZ à l’envy la gloire de l’Amour.</orig>
            <reg>Vous, Dieux, accourez, tous, et dans cet heureux jour Clébrez à l'envi la gloire de l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Apollon conduit les Muſes, &amp; les Arts;</orig>
          <reg><persName>Apollon</persName> conduit les Muses, et les Arts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bacchus eſt accompagné de Silene, des Ægipans, &amp; des Mœnades;</orig>
          <reg><persName>Bacchus</persName> est accompagné de <persName>Silène</persName>, des Ægipans, et des <persName>Mœnades</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mome, Dieu de la Raillerie, méne aprés luy vne Troupe enjoüée de Polichinelles, &amp; de Mataſſins;</orig>
          <reg><persName>Mome</persName>, Dieu de la Raillerie, mêne après a voir Troupe enjoüée de <persName>Polichinelles</persName>, et de <persName>Matassins</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Mars paroiſt à la teſte d’vne Troupe de Guerriers, ſuivis de Tymbales, de Tambours &amp; de Trompettes.</orig>
          <reg>et <persName>Mars</persName> paraît à la tête d'une Troupe de Guerriers, suivis de Tibales, de Tambours et de Trompettes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aponon Dieu de l’Harmonie commence le premier à chanter, pour inviter les Dieux à ſe réjoüir.</orig>
          <reg>Apon Dieu de l'Harmonie commence le premier à chanter, pour inviter les Dieux à se réjouir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECIT D’APOLLON.</orig>
            <reg>RÉCIT D'APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Niſſons-nous, Troupe immortelle;</orig>
            <reg>Nissons-nous, Troupe immortelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Dieu d’Amour dévient heureux Amant.</orig>
            <reg>Le Dieu d'Amour dévient heureux Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Venus a repris ſa douceur naturelle En faveur d’vn Fils ſi charmant.</orig>
            <reg>Et <persName>Venus</persName> a repris sa douceur naturelle En faveur d' Ils si charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va goûter en paix aprés vn long tourment, Vne felicité qui doit eſtre eternelle.</orig>
            <reg>Il va goûter en paix après un long tourment, Une félicité qui doit être éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes les Divinitez celeſtes chantent enſemble à la gloire de l’Amour.</orig>
            <reg>Toutes les Divinités célestes chantent ensemble à la gloire de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DES DIVINITEZ CELESTES.</orig>
            <reg>CHOEUR DES DIVINITÉ CÉLESTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elebrons ce grand Iour;</orig>
            <reg>Élébrons ce grand Jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons tous vne Feſte ſi belle.</orig>
            <reg>Célébrons tous une Fête si belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nos Chants en tous lieux en portent la nouvelle;</orig>
            <reg>Que nos Chants en tous lieux en portent la nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils faſſent retentir le celeste séjour.</orig>
            <reg>Qu'ils fassent retentir le celeste jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons, repetons tour à tour, Qu'il n’eſt point d’Ame ſi cruelle Qui toſt où tard ne ſe rende a l'Amour.</orig>
            <reg>Chantons, répétons tour à tour, Qu'il n'est point d'Ame si cruelle Qui tôt où tard ne se rende à l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bacchus fait entendre qu’il n’eſt pas ſi dangereux que l’Amour.</orig>
            <reg><persName>Bacchus</persName> fait entendre qu'il n'est pas si dangereux que l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RECIT DE BACCHVS.</orig>
            <reg>RÉCIT DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I quelque fois, Suivant nos douces Loix, La raiſon ſe perd &amp; s’oublie, Ce que le vin nous cauſe de folie Commence &amp; finit en vn jour;</orig>
            <reg>I quelque fois, Suivant nos douces Lois, La raison se perd et s'oublie, Ce que le vin nous cause de folie Commence et finit en un jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand vn Cœur eſt enivré d’amour, Souvent c’eſt pour toute la vie.</orig>
            <reg>Mais quand un Cœur est enivré d'amour, Souvent c'est pour toute la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mome declare qu’il n’a point de plus doux employ que de médire, &amp; que ce n’eſt qu’à l’Amour ſeul qu’il n’oſe ſe joüer.</orig>
            <reg><persName>Mome</persName> déclare qu'il n'a point de plus doux emploi que de médire, et que ce n'est qu'à l'Amour seul qu'il n'ose se jouer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECIT DE MOME.</orig>
            <reg>RÉCIT DE MÔME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E cherche à médire ESur la Terre &amp; dans les Cieux;</orig>
            <reg>E cherche à médire ESur la Terre et dans les Cieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie Soûmets à ma Satire Les plus grands des Dieux.</orig>
            <reg>Je Soumets à ma Satire Les plus grands des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ammepotuumo omn doro quo e lamour qui m'étonne, Il eſt le ſeul que j’épargne aujourd’huy;</orig>
            <reg>Ammepotuumo omn doro quo e lamour qui m'étonne, Il est le seul que j'épargne aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’apartient qu'à qu’à luy De n'épargner perſonne.</orig>
            <reg>Il n'appartient qu'à qu'à avait <persName>De</persName> n'épargner personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais aroue que malgré toute ſa valeur, il n’a pû s’empécher de ceder à l’Amour.</orig>
            <reg>mais aroue que malgré toute sa valeur, il n'a pu s'empêcher de céder à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RECIT DE MARS.</orig>
            <reg>RÉCIT DE <persName>MARS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es plus fiers Ennemis vaincus ou pleins d’éfroy NYOnt veu toûjours ma Valeur triomphante, L’Amour eſt le ſeul qui ſe vante D'avoir pù triompher de moy.</orig>
            <reg>Es plus fiers Ennemis vaincus ou pleins d'éfroy NYOnt vu toujours ma Valeur triomphante, L'Amour est le seul qui se vante D'avoir pù triompher de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous les Dieux du Ciel vniſſent leurs voix, &amp; engagent les Tymbales &amp; les Trompettes à répondre à leurs Chants, &amp; à ſe méler avec leurs plus doux Concerts.</orig>
            <reg>Tous les Dieux du Ciel unissent leurs voix, et engagent les Tibymbales et les Trompettes à répondre à leurs Chants, et à se mêler avec leurs plus doux Concerts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur des Dieux, où ſe mélent les Trompettes &amp; les Tymbales.</orig>
            <reg>Chœur des Dieux, où se mêlent les <persName>Trompettes</persName> et les <persName>Tibales</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>antons les plaiſirs charmants Des heureux Amants.</orig>
            <reg>antons les plaisirs charmants Des heureux Amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ReſpondeZ-nous Trompettes, Tymbales &amp; Tambours:</orig>
            <reg>Respondez-nous Trompettes, Tymbales et Tambours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez-vous toûjours Avec le doux ſon des Muſettes, AccordeZ-vous toûjours Avec le doux chant des Amours.</orig>
            <reg>Accordez-vous toujours Avec le doux son des Musettes, Accordez-vous toujours Avec le doux chant des Amours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Arts traveſtis en Bergers Galants pour paroiſtre avec plus d’agrément dans cette Feſte, commencent les premiers a dancer.</orig>
            <reg>Les Arts travestis en Bergers Galants pour paraître avec plus d'agrément dans cette Fête, commencent les premiers à dancer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apollon vient joindre vne Chanſon à leurs Dances, &amp; les ſolicite d’oublier les ſoins qu’ils ont accoûtumé de prendre le jour, pour profiter des Divertiſſements de cette Nuit bien-heureuſe.</orig>
            <reg><persName>Apollon</persName> vient joindre une Chanson à leurs Dances, et les sollicite d'oublier les soins qu'ils ont accoutumé de prendre le jour, pour profiter des Divertissements de cette Nuit bienheureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANSON D'APOLLON.</orig>
            <reg>CHANSON D'APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Dieu qui nous engage Deffend qu’on ſoit trop ſage.</orig>
            <reg>E Dieu qui nous engage Défend qu'on soit trop sage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Plaiſirs ont leur tour, C’eſt leur plus doux vſage La Nuit eſt le partage Des Ieux &amp; de l’Amour.</orig>
            <reg>Les Plaisirs ont leur tour, C'est leur plus doux usage La Nuit est le partage Des Jeux et de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit grand dommage Qu'en ce charmant Séjour On eût vn Cœur ſauvage.</orig>
            <reg>Ce serait grand dommage Qu'en ce charmant Séjour On eût un Cœur sauvage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Plaiſirs ont leur tour, C’eſt leur plus doux vſage, Que de finir les ſoins du jour;</orig>
            <reg>Les Plaisirs ont leur tour, C'est leur plus doux usage, Que de finir les soins du jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nuit eſt le partage Des Ieux &amp; de l’Amour.</orig>
            <reg>La Nuit est le partage Des Jeux et de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu de l’Entrée de la Suite d’Apollon, doux des Muſes qui ont toûjours évité de s’engager ſous les Loix de l’Amour, conſeillent aux Belles qui n’ont point encore aimé, de s’en deffendre avec ſoin à leur exemple.</orig>
            <reg>Au milieu de l'Entrée de la Suite d'Apollon, doux des Muses qui ont toujours évité de s'engager sous les Lois de l'Amour, conseillent aux Belles qui n'ont point encore aimé, de s'en défendre avec soin à leur exemple.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON DES MVSES.</orig>
            <reg>CHANSON DES MUSES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ArdeZ-vous, BeauteZ ſeveres,  Les Amours font trop d’affaires, CraigneZ toûjours de vous laiſſer charmer.</orig>
            <reg>Ardez-vous, Beautez sévères, Les Amours font trop d'affaires, Craignez toujours de vous laisser charmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il faut que l’on ſoûpire, Tout le mal n’est pas de s’enflamer;</orig>
            <reg>Quand il faut que l'on soupire, Tout le mal n'est pas de s'enflammer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le martire De le dire, Coûte plus cent fois que d’aimer.</orig>
            <reg>Le martyre De le dire, Coûte plus cent fois que d'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>232 On ne peut aimer ſans peines, Il eſt peu de douces chaînes, A tout moment on ſe ſent allarmer;</orig>
            <reg>232 On ne peut aimer sans peines, Il est peu de douces chaînes, À tout moment on se sent alarmer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il faut que l’on ſoûpire, Tout le mal n'eſt pas de s’enflamer;</orig>
            <reg>Quand il faut que l'on soupire, Tout le mal n'est pas de s'enflammer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le martire</orig>
            <reg>Le martyre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De le dire, Coûte plus cent fois que d’aimer.</orig>
            <reg>De le dire, Coûte plus cent fois que d'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Mœnades &amp; les Ægipans viennent dancer à leur tour.</orig>
            <reg>Les <persName>Mœnades</persName> et les 5gipants viennent dancer à leur tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bacchus s’avance au milieu d’eux, &amp; chante vne Chanſon à la loüange du Vin.</orig>
            <reg><persName>Bacchus</persName> s'avance au milieu d'eux, et chante une Chanson à la louange du Vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANSON DE BACCHVS.</orig>
            <reg>CHANSON DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dmirons le Ius de la Treille:</orig>
            <reg>Dmirons le Jus de la <persName>Treille</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AQu'il eſt puiſſant!</orig>
            <reg>AQu'il est puissant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il a d’attraits!</orig>
            <reg>qu'il a d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſert aux douceurs de la Paix, Et dans la Guerre il fait merveille:</orig>
            <reg>Il sert aux douceurs de la Paix, Et dans la Guerre il fait merveille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout pour les Amours, Le Vin eſt d’vn grand ſecours.</orig>
            <reg>Mais sur tout pour les Amours, Le Vin est d'un grand secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sliene Nourricier de Bacchus, paroiſt monté ſur ſon Aſne.</orig>
            <reg><persName>Sliene</persName> Nourricier de <persName>Bacchus</persName>, paraît monté sur son Âne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il chante vne Chanſon qui fait connoître les avantages que l’on trouve à ſuivre les Loix duDieu du Vin.</orig>
            <reg>Il chante était Chanson qui fait connaître les avantages que l'on trouve à suivre les Lois duDieu du Vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON DE SILENE.</orig>
            <reg>CHANSON DE SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acchus veut que l’on boive à longs traits;</orig>
            <reg><persName>Accus</persName> veut que l'on boive à longs traits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DOn ne ſe plaint jamais Sous ſon heureux Empire:</orig>
            <reg>DOn ne se plaint jamais Sous son heureux Empire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le jour on n’y fait que rire, Et la nuit on y dort en paix.</orig>
            <reg>Tout le jour on n'y fait que rire, Et la nuit on y dort en paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>83828 Ce Dieu rend nos vœux ſatisfaits;</orig>
            <reg>83828 Ce Dieu rend nos vœux satisfaits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa Cour a d’attraits!</orig>
            <reg>Que sa Cour a d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons y bien ſa gloire:</orig>
            <reg>Chantons y bien sa gloire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le jour on n’y fait que boire, Et la nuit on y dort en paix.</orig>
            <reg>Tout le jour on n'y fait que boire, Et la nuit on y dort en paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deux Satyres ſe joignent à Silene, &amp; tous trois chantẽt enſemble vn Trio à la loüange de Bacchus, &amp; des douceurs de ſon Empire.</orig>
            <reg>Deux <persName>Satire</persName> se joignent à <persName>Silène</persName>, et tous trois chant ensemble un Trio à la louange de <persName>Bacchus</persName>, et des douceurs de son Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trio de Silene, &amp; de deux Satyres.</orig>
            <reg>Trio de <placeName>Silène</placeName>, et de deux Satyres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pOutez-vous des douceurs parfaites?</orig>
            <reg>pOutez-vous des douceurs parfaites?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Ne les cherchez qu’au fonds des Pots.</orig>
            <reg>V Ne les cherchez qu'au fond des Pots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vn Satyre.</orig>
            <reg>Un Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Grandeurs ſont ſujetes el cent peines jecreres.</orig>
            <reg>Les Grandeurs sont sujet él cent peines jecrères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Second Satyre.</orig>
            <reg>Second Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour fait perdre le repos.</orig>
            <reg>L'Amour fait perdre le repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goulez-vous des douceurs parfaites?</orig>
            <reg>Goulez-vous des douceurs parfaites?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne les cherchez qu’au fonds des Pots.</orig>
            <reg>Ne les cherchez qu'au fond des Pots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vn Satyre.</orig>
            <reg>Un Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que ſont les Ris, les Ieux, les Chanſonnetes.</orig>
            <reg>C'est là que sont les Ris, les Jeux, les Chansonnetes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Second Satyre.</orig>
            <reg>Second Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dans le Uin qu’on trouve les bons mots.</orig>
            <reg>C'est dans le <persName>Uin</persName> qu'on trouve les bons mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoulez-vous des douceurs parfaites?</orig>
            <reg>Uoulez-vous des douceurs parfaites?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne les chercheZ qu’au fonds des Pots.</orig>
            <reg>Ne les cherchez qu'au fond des Pots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Troupe de Polichinelles &amp; de Mataſſins vient joindre leurs plaiſanteries &amp; leurs badinages aux Divertiſſemens de cette grande Feſte.</orig>
            <reg>Une Troupe de Polichinelles et de <persName>Matassins</persName> vient joindre leurs plaisanteries et leurs badinages aux Divertissements de cette grande Fête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mome qui les conduit chante au milieu d’eux vne Chanſon enjoüée ſur le ſujet des avantages &amp; des plaiſirs de la Raillerie.</orig>
            <reg><persName>Mome</persName> qui les conduit chante au milieu d'eux venir Chanson enjoüée sur le sujet des avantages et des plaisirs de la Raillerie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON DE MOME.</orig>
            <reg>CHANSON DE MÔME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Olâtrons, divertiſſons-nous, L Raillons, nous ne ſçaurions mieux faire, La Raillerie eſt neceſſaire Dans les Ieux les plus doux.</orig>
            <reg>Olâtrons, divertissons-nous, L Aillons, nous ne saurions mieux faire, La Raillerie est nécessaire Dans les Jeux les plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans la douceur que l’on goûte à médire On trouve peu de plaiſirs ſans ennuy;</orig>
            <reg>Sans la douceur que l'on goûte à médire On trouve peu de plaisirs sans ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt ſi plaiſant que de rire, Quand on rit aux deſpens d’autruy.</orig>
            <reg>Rien n'est si plaisant que de rire, Quand on rit aux dépens d'autrui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>23063 Plaiſantons, ne pardonnons rien, Rions, rien n’eſt plus à la mode, On court peril d’eſtre incommode En diſant trop de bien.</orig>
            <reg>23063 Plaisantons, ne pardonnons rien, Rions, rien n'est plus à la mode, On court péril d'être incommode En disant trop de bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans la douceur que l’on goûte à médire, On trouve peu de plaiſirs ſans ennuy;</orig>
            <reg>Sans la douceur que l'on goûte à médire, On trouve peu de plaisirs sans ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt ſi plaiſant que de rire, Quand on rit aux deſpens d’autruy.</orig>
            <reg>Rien n'est si plaisant que de rire, Quand on rit aux dépens d'autrui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars vient au milieu du Théatre ſuivy de ſa Troupe Guerriere, qu’il excite à profiter de leur loiſir, en prenant part aux Divertiſſemens.</orig>
            <reg><persName>Mars</persName> vient au milieu du Théâtre suivi de sa Troupe Guerrière, qu'il excite à profiter de leur loisir, en prenant part aux Divertissements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANSON DE MARS.</orig>
            <reg>CHANSON DE <persName>MARS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aiſſons en paix toute la Terre, E Cherchons de doux amuſements;</orig>
            <reg>Aissons en paix toute la Terre, E Cherchons de doux amusements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parmy les Ieux les plus charmants, Meſlons l'image de la Guerre.</orig>
            <reg>Parmi les Jeux les plus charmants, Mêlons l'image de la Guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quatre Hommes portants des Enſeignes, s’ent ſervent à faire paroiſtre ietn adiene en danſçant.</orig>
            <reg>Quatre Hommes portants des Enseignes, s'ent servent à faire paraître jetn adène en dansçant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DER</orig>
          <reg>
            <persName>DER</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DERNIERE ENTRE’E.</orig>
          <reg>DERNIÈRE ENTRE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Es quatre Troupes differentes de la Suite E d’Apollon, de Bachus, de Mome &amp; de Mars, apres avoir achevé leurs Entrées particulieres, s’vniſſent enſemble, &amp; forment la derniere Entrée, qui renferme toutes les autres.</orig>
          <reg>Es quatre Troupes différentes de la Suite E <persName>Apollon</persName>, qui Bachus, de <persName>Mome</persName> et de <persName>Mars</persName>, après avoir achevé leurs Entrées particulières, s'unissent ensemble, et forment la dernière Entrée, qui renferme toutes les autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn Chœur de toutes les voia de de tous les iiitruments ſe joignent à la Dance generale, &amp; termine la Feſte des Nopces de l’Amour &amp; de Pſyché.</orig>
          <reg>Un Chœur de toutes les voia de de tous les jitruments se joignent à la Dance générale, et termine la Fête des Noces de l'Amour et de <persName>Psyché</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR.</orig>
            <reg>CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hantons les Plaiſirs charmants ADes heureux Amants:</orig>
            <reg>Hantons les Plaisirs charmants ADes heureux Amants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpondez-nous Trompettes, Tymbales &amp; Tambours;</orig>
            <reg>Respondez-nous Trompettes, Tymbales et Tambours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez-vous toûjours Avec le doux ſon des Muzettes;</orig>
            <reg>Accordez-vous toujours Avec le doux son des Muzettes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accorde Zoons toujours Avec le doux chant des Amours.</orig>
            <reg>Accorde Zoons toujours Avec le doux chant des Amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>H</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TAIVILEGEDOROY.</orig>
          <reg>TAIVILÉGEDOROI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OUIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de Navarre:</orig>
          <reg>OUÏS par la grâce de Dieu <persName>Roi de France</persName> et de <placeName>Navarre</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A T, nos amez &amp; féaux Conſeillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, &amp; du Palais, Baillifs, Seneſchaux, leurs Prevoſts, &amp; leurs Lieutenans, &amp; tous autres nos Juſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra, SALVT.</orig>
          <reg>À T, nos âmez et féaux Conseillers, les Gens tenants nos Cours de Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, et du Palais, Baillifs, Sénéchaux, leurs Prévôts, et leurs Lieutenants, et tous autres nos Justiciers et Officiers qu'il appartiendra, SALUT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre bien amé Iean Baptiſte Lully Sur-Intendant de la Muſique de noſtre Chambre, Nous a fait remonſtrer que les Airs de Muſique qu’il a cy-devant compoſez, ceux qu’il compoſe journellement par nos ordres, &amp; ceux qu’il ſera obligé de compoſer à l’avenir pour les Pieces qui ſeront repreſentées par l’Academie Royale de Muſique, laquelle Nous luy avons permis détablir en noſtre bonne Ville de Paris, &amp; autres lieux de noſtre Royaume où bon luy ſemblera, eſtant purement de ſon invention, &amp; de telle qualité que le moindre changemõt ou obmiſſion leur fait perdre leur grace naturelle;</orig>
          <reg>Notre bien am <persName>Iean Baptiste Lully</persName> Sur-Intendant de la Musique de notre Chambre, Nous a fait remontrer que les Airs de Musique qu'il a cydevant composés, ceux qu'il compose journellement par nos ordres, et ceux qu'il sera obligé de composer à l'avenir pour les Pièces qui seront représentées par l'Académie <orgName>Royale de Musique</orgName>, laquelle Nous luitaît permis détablir en notre bonne <placeName>Ville de Paris</placeName>, et autres lieux de notre Royaume où bon lui semblera, étant purement de son invention, et de telle qualité 'elle qu' changemõt ou obmission le moi perdre leur grace naturelle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de ſorte que comme ſon eſprit ſeul les produit pour les appliquer aux ſujets qu’il y trouve proportionnez, nul autre ne peut ſi bien que luy rendre leſdits Ouvrages publics dans leur perfection, &amp; avec l’exactitude qui leur eſt deuë.</orig>
          <reg>de sorte que comme son esprit seul les produit pour les appliquer aux sujets qu'il y trouve proportionnez, nul autre ne peut si bien que sans rendre lesdits Ouvrages publics dans leur perfection, et avec l'exactitude qui leur est due.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et d’ailleurs, il eſt juſte que ſi leur impreſſion doit aporter quelque avantage, il revienne plûtoſt à l’Autheur pour le recompenſer de ſon travail, &amp; de partie des frais qu’il avance pour l’execution des Deſſeins qu’il doit faire repreſenter par ladite Academie, qu’à de fimples Copiſtes qui les imprimeroient, ſous pretextes de Permiſſions generales ou particulieres qu’ils peuvent avoir obtenuës par ſurpriſes ou autrement;</orig>
          <reg>Et d'ailleurs, il est juste que si leur impression doit apporter quelque avantage, il revienne plutôt à l'Auteur pour le recompenser de son travail, et de partie des frais qu'il avance pour l'exécution des Desseins qu'il doit faire représenter par ladite Academie, qu'à de simples Copistes qui les imprimeraient, sous prétextes de Permissions générales ou particulières qu'ils peuvent avoir obtenues par prises ou autrement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui l’oblige d’avoir recours à nos Lettres ſur ce neceſſaires.</orig>
          <reg>ce qui l'oblige d'avoir recours à nos Lettres sur ce nécessaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A CES CAVSES;</orig>
          <reg>À CES CAUSES;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voulans favorablement traitter l’Expoſant, Nous luy avons permis &amp; accordé, permettons &amp; accordons par ces Preſentes, de faire imprimer par tel Libraire ou Imprimeur, en tel volume, marge, caractere, &amp; autant de fois qu’il voudra, avec Planches &amp; Figures, tous &amp; chacuns les Airs de Muſique qui ſeront par luyfaits;</orig>
          <reg>Voulants favorablement traiter l'Exposant, Nous lui avons permis et accordé, permettons et accordons par ces Présentes, de faire imprimer par tel Libraire ou Imprimeur, en tel volume, marge, caractère, et autant de fois qu'il voudra, avec Planches et Figures, tous et chacuns les Airs de Musique qui seront par luyfaits;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>comm’auſſi les Vers, Paroles, Sujets, Deſſeins &amp; Ouvrages ſur leſquels leſdits Airs de Muſique auront eſté compoſez, ſans en rien excepter, &amp; ce pendant le temps de trente années, conſecutives, à commencer du jour que chacun deſdits Ouvrages ſeront achevez d’imprimer, iceux vendre &amp; debiter dans tout noſtre Royaume, par luy ou par autre ainſi que bon luy ſemblera, ſans qu’aucun trouble ny empéchement quelconque luy puiſſe eſtre aporté, meſme par ceux qui pretendent avoir de Nous Privilege pour l’impreſſion des Airs deMuſique &amp; Ballets, leſquels pour ce regard en tant que beſoin eſt ou ſeroit, Nous avons revoqué &amp; revoquons par ceſdites preſentes;</orig>
          <reg>comm'aussi les Vers, Paroles, Sujets, Desseins et Ouvrages sur lesquels lesdits Airs de Musique auront été composés, sans en rien excepter, et ce pendant le temps de trente années, consécutives, à commencer du jour que chacun dédits Ouvrages seront achevés d'imprimer, iceux vendre et débiter dans tout notre Royaume, par même , par autre ainsi que bon lui semblera, sans qu'aucun trouble ici empêchement quelconque deux puisse chang aporté, même par ceux qui prétendent avoir de Nous Privilège pour l'impression des A deMusique et Ballets, lesquels pour ce regard en tant que besoin est ou seroit, Nous avons revoqué et révoquons par cesdites presentes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faiſant tres-expreſſes inhibitions &amp; défenſes à tous Libraires, Imprimeurs, Colporteurs, &amp; autres perſonnes de quelque qualité qu’elles ſoient, d’imprimer, faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer leſdites Pieces de Muſique, Vers, Paroles, Deſſeins, Sujets, &amp; generalement tout ce qui a eſté &amp; ſera compoſé par ledit Lully, ſous quelque pretexte que ce ſoit, meſme d’impreſſion étrangere &amp; autrement, ſans ſon conſentement, ou de ſes ayans cauſe, ſur peine de confiſcation des Exemplaires contrefaits, dix mil livres d’amende, tant contre ceux qui les auront imprimez &amp; vendus, que contre ceux qui s’en trouveront ſaiſis &amp; de tous dépens , dommages &amp; intereſts;</orig>
          <reg>Faisant très-expresses inhibitions et défenses à tous Libraires, Imprimeurs, Colporteurs, et autres personnes de quelque qualité qu'elles soient, d'imprimer, faire imprimer, vendre et distribuer lesdites Pièces de Musique, Vers, Paroles, Desseins, Sujets, et généralement tout ce qui a été et sera composé par ledit <persName>Lully</persName>, sous quelque prétexte que ce soit, été d'impression étrangère et ment, sans son consentement, ou de ses ayant cause, sur peine de confiscation des Exemplaires contrefaits, dix mil tant d'amende, tant contre ceux qui les avant imprimez et vendus, que contre ceux qui en trouveront saisis et de tous dépens , dommages et intérêts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à la charge d’en mettre deux Exemplaires en noſtre Biblioteque publique, vn en noſtre Cabinet des Livres de noſtre Château du Louvre, &amp; vn en celle de noſtre tres cher &amp; féal Chevalier, Garde des Sceaux de France, le Srd’Aligre, à peine de nullité des preſentes.</orig>
          <reg>à la charge d'en mettre deux Exemplaires en notre Biblioteque publique, un en notre Cabinet des Livres de notre <placeName>Château du Louvre</placeName>, et un en celle de notre très cher et féal Chevalier, <persName>Garde des Sceaux de France</persName>, le <persName>Serd'Aligre</persName>, à peine de nullité des présentes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Du contenu deſquelles, vous mandons &amp; enjoignons faire joüir l’Expoſant &amp; ſes ayans cauſe plainement &amp; paiſiblement, ceſſant &amp; faiſant ceſſer tous troubles &amp; empeſchemens au contraire;</orig>
          <reg>Du contenu desquelles, vous mandons et enjoignons faire jouir <persName>l'Exposant</persName> et ses ayant cause plainement et paisiblement, cessant et faisant cesser tous troubles et empêchements au contraire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voulons qu’en mettant au commencement ou à la fin deſdits Livres l’Extrait des Preſentes, elles ſoient tenuës deuëment ſignifiées, &amp; qu’aux copies collationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp; Secretaires, foy ſoit ajoûtée comme à l’Original.</orig>
          <reg>Voulons qu'en mettant au commencement ou à la fin dédits Livres l'Extrait des Présentes, elles soient tenues deuëment signifiées, et qu'aux copies collationnées par l' de lés amez et féaux Conseillers et Secretaires, foi soit ajoutée comme à l'Original.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mandons au premier noſtre Huiſſier ou Sergent, faire pour l’execution des preſentes, toutes ſignifications, défenſes, ſaiſies, &amp; autres actes requis &amp; neceſſaires, ſans pour ce demander autre permiſſion, nonobſtant oppoſitions ou appellations quelconques, dont ſi aucunes interviennent, Nous nous en reſervons &amp; à noſtre Conſeil la connoiſſance, &amp; icelle interdiſons &amp; défendons à tous autres Iuges:</orig>
          <reg>Mandons au premier notre Huissier ou Sergent, faire pour l'exécution des présentes, toutes significations, défenses, saisies, et autres actes requis et nécessaires, sans pour ce demander autre permission, nonobstant oppositions ou appellations quelconques, dont si aucunes interviennent, Nous nous en réservons et à notre Conseil la connaissance, et icelle interdisons et défendons à tous autres Juges:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAR tel eſt noſtre plaiſir.</orig>
          <reg>CAR tel est notre plaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DONNE’ à Verſailles le vingtiéme jour de Septembre, l’an de grace mil ſix cens ſoixante-douze, &amp; de noſtre Regne le trentiéme.</orig>
          <reg>DONNE' à <placeName>Versailles</placeName> le vingtième jour de <date>Septembre</date>, l'an de grâce mille six cents soixante-douze, et de notre Règne le trentième.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, LOUIS.</orig>
          <reg>Signé, <persName>LOUIS</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et plus bas:</orig>
          <reg>Et plus bas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par le Roy, COLBERT.</orig>
          <reg>Par le Roi, <persName>COLBERT</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſeellé du grand Sceau de cire jaune.</orig>
          <reg>Et seellé du grand Sceau de cire jaune.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
