<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les amours de Calotin , comédie, représentée sur le Théâtre royal du Marais</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30235331n"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les amours de Calotin , comédie, représentée sur le Théâtre royal du Marais</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>AM LES O DE VRALOTIN OMEDIE Repreſentée ſur le Theatre 214 Royal du Marais.</orig>
          <reg>AM LES Ô DE VRALOTIN OMEDIE Représentée sur le Théâtre 214 <placeName>Royal du Marais</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4010 emine Y 2.</orig>
          <reg><date>4010</date> emine Y 2.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Cher THOMAS IOELY, dans la petite Salle des ciers, aux Armes d’Hollande, &amp; I à la Palme,</orig>
          <reg>À <placeName>PARIS</placeName>, Cher <persName>THOMAS JOLI</persName>, dans la petite Salle des ciers, aux Armes d'Hollande, et I à la Palme,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A TRES-HAVT ET PVISSANT PRINCE LEREDITIXT LOVISPAR LA GRACE DE DIEV, DVC DE MEKELBOVRG, Prince duS.</orig>
            <reg>À TRÈS-HAUT ET PUISANT <persName>PRINCE LEREDITIXT</persName> LOUISPAR LA GRACE DE <persName>DIEU</persName>, <persName>D DE MEMELBOURG</persName>, Prince duS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empire, des Wandales, de Schwerin &amp; de Ratzbourg.</orig>
            <reg>Empire, des <persName>Andales</persName>, de <persName>Schwerin</persName> et de <placeName>Ratzbourg</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comte de Suerin, Seigneur de Roſtock, de Stargard, &amp;c.</orig>
            <reg><func>Comte de Suerin</func>, <func>Seigneur de Rôtock</func>, de <persName>Stargard</persName>, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Che ualier des deux Ordres du Roy.</orig>
            <reg>Che ualier des deux Ordres du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CONSEIGNEVR, te n’aurois iamais oſe prendre la liberté de dédier vne bagatelle à l’vn des plus grands Princes de l' Europe, ſi ie n'auois eſté certain de deux choſes;</orig>
            <reg>CONSEIGNEUR, te n'aurais jamais ose prendre la liberté de dédier une bagatelle à l'un des plus grands Princes de l' <placeName>Europe</placeName>, si je n'avais été certain de deux choses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L vne, qu'elle a eu le bonheur de ne vous quoir pas tout à fait déplu;</orig>
            <reg><persName>Lod</persName>, qu'elle a eu le bonheur de ne vous quoir pas tout à fait déplu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’autre, que V.</orig>
            <reg>et l'autre, que V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a tant de bonté, que t’oſe esperer qu'elle en daignera excuſer les deffauts, puis qu'elle m'a témoigné qu'elle y auoit pris quelque ſorte de plaiſir:</orig>
            <reg>a tant de bonté, que t'ose espérer qu'elle en daignera excuser les défauts, puis qu'elle m'a témoigné qu'elle y avait pris quelque sorte de plaisir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant, MONSEI GNEVR, quoy que ie me jlatte de cette eſperance, ie ne laiſſe pas de trembler en vous l’offrant, tant ie crains de vous déplaire en cette entrepriſe:</orig>
            <reg>Cependant, MONSEI GNEUR, quoi que je me jatte de cette espérance, toujours ne laisse pas de trembler en vous l'offrant, tant ie crains de vous déplaire en cette entreprise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi U.</orig>
            <reg>Mais si V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>daigne conſiderer que ce n'eſt que pour luy prouuer la grandeur de mon zele, Elle acceptera facilement ce petit CALOTIN que ie luy preſente;</orig>
            <reg>daigne considérer que ce n'est que pour lui prover la grandeur de mon zèle, Elle acceptera facilement ce petit CALOTIN que ie ois presente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi elle L'agrée de la galante maniere dont elle ſçait faire toutes choſes, il pourra ſe vanter d’eſtre fort bien receu, &amp; d’auoir pour Maiſtre le plus acheué de tous les Hommes.</orig>
            <reg>et si elle L'agrée de la galante manière dont elle sait faire toutes choses, il ra se vanter d'être fort bien reçu, et d'avoir pour Maître le plus achevé de tous les Hommes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez, ONSEIGNEVR, combien t’auray de graces à vous rendre, moy qui en ſuis le Pere, ſi voix uuigne vno;</orig>
            <reg>Jugez, ONSEIGNEUR, combien t'aurai de grâces à vous rendre, moi qui en suis le Père, si voix uigne uno;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ã iij norer de quelques regards faisorables:</orig>
            <reg>ayant jij orrer de quelques regards faisorables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ou va mon eudace, d’oſer eſperer de telles faueurs?</orig>
            <reg>Mais ou va mon <persName>édace</persName>, d'oser espérer de telles faveurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, MONSEIGNEVR, ce ſeroit prophaner des regards ſi precieux, que de les attacher ſur vn t foible ſujet que celuy de CAAEOTIN, puis qu'’il ſemble qu’ils ne doiuent eſtre fixez que ſur des objets qui vous ſoient comparables;</orig>
            <reg>Non, non, MONSEIGNEUR, ce serait prophaner des regards si précieux, que de les attacher sur un t oible sujet que celui de <persName>CAJOTIN</persName>, puis qu'il semble qu'ils ne doivent être fixez que sur des objets qui vous soient comparables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte, MONSEIGNEVR, qu’eſtant indigne de receuoir vne telle grace, il ſe tiendra trop fauoriſé, pourueu quil ait l'honneur d'aller juſqu'aV.</orig>
            <reg>De sorte, MONSEIGNEUR, qu'étant indigne de recevoir une telle grâce, il se tiendra trop favorisé, pourvu quil ait l'honneur d'aller jusqu'aU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie ſuis dans vn tel rauiſſement quand ie ſonge à la gloire qu'il receura de ſe voir aupres d’vn ſi grand Prince, que ie ne puis mempeſcher de dire pour lu y</orig>
            <reg>Pour moi ici suis dans un tel ravissement quand je songe à la gloire qu'il recevra de se voir auprès d'un si grand Prince, que je ne puis mempêcher de dire pour lu y</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALOTIN, que tu vas eſtre aiſe D’aprocher d’vn ſi grandSeigneur, Puis qu’on ne voit en ſa grandeur, Rien qui ne charme &amp; qui ne plaiſe?</orig>
            <reg><persName>CALOTIN</persName>, que tu vas être aise D'approcher d'un si grandSigneur, Puis qu'on ne voit en sa grandeur, Rien qui ne charme et qui ne plaise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9 Il a l’Ame toute Royale, Le Cœur digne d’eſtre vanté;</orig>
            <reg>9 Il a l'Âme toute Royale, Le Cœur digne d'être vanté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour ſa generoſité, Il ne s’en voit point qui l’égale.</orig>
            <reg>Et pour sa générosité, Il ne s'en voit point qui l'égale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a la mine ſi guerriere, Vn ſi majeſtuex aſpect, Qu’il ſçait mettre dans le reſpect L’ame du monde la plus fiere.</orig>
            <reg>Il a la mine si guerrière, Un si majestuex aspect, Qu'il soupait mettre dans le respect L'âme du monde la plus fière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ETDSENL Auſſi le voir &amp; le connoiſtre, Fait toute noſtre paſſion, Puis que c’eſt la perfection Que l’on voit, le voyant paroiſtre.</orig>
          <reg>ÉTDSENL Aussi le voir et le connaître, Fait toute notre passion, Puis que c'est la perfection Que l'on voit, le voyant paraître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour exalter tant de miracles Qui ſur prennent tout l’Vniuers, Ie ſouhaitterois que mes Vers Fuſſent des Dieux ou des Oracles.</orig>
          <reg>Pour exalter tant de miracles Qui sur prennent tout l'Univers, Je souhaiterais que mes Vers Fussent des Dieux ou des Oracles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ne ſe pouuant, Muſe, ceſſe D’employer icy tes efforts, Ce Prince a des charmes trop forts, Et tũ n’as que de la foibleſſe.</orig>
          <reg>Mais ne se pouvant, Muse, cesse D'employer ici tes efforts, Ce Prince a des charmes trop forts, Et tombeau n'as que de la faiblesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2.</orig>
          <reg>2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Va, va, contente-toy, ma Muſe, Dece ue conſledreua Delciti, Te fait luy donner CALOTIN, Peut-eſtre il fera ton excuſe.</orig>
          <reg>Va, va, contente-toi, ma Muse, Déce ue consledreua <persName>Delciti</persName>, Te fait lui donner <persName>CALOTIN</persName>, Peut-être il fera ton excuse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin, MONSEIGNEVR, c'eſt vne des graces que i'oſe eſperer de Vous, que u'eſtre excuſé, jointe à celle de me permettre de me dire auec toute la ſoümiſſion poſſible,</orig>
          <reg>Enfin, MONSEIGNEUR, c'est une des grâces que j'ose espérer de Vous, que u'être excusé, jointe à celle de me permettre de me dire avec toute la soümission possible,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le tres-humble, tres-obe’ïſſant, &amp; tres-fidelle Seruiteur, CHEVALIEC.</orig>
          <reg>Le très-humble, trèsobéissant, et très-fidelle <persName>Serviteur</persName>, <persName>CHÉVALIEC</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAr Grace &amp; Priuilege du Roy, Donné à Paris le T 30.</orig>
          <reg>DAr Grâce et Privilège du Roi, Donné à <placeName>Paris</placeName> le T 30.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ianvier 1664.</orig>
          <reg>
            <date>Janvier 1664</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, BOVCHARD.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, BOUCHARD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à Charles de Sercy, Matchand Libraire à Paris, d’imprimer, faire imprimer, vendre &amp; debiter vne Piece de Theatre, intitulée Les Amours de calotin, Comedie, pendant le temps &amp; eſpace de cinq années, à commencer du iour que ladite Piece ſera acheuée d’imprimer pour la premiere fois:</orig>
          <reg>Il est permis à <persName>Charles de Sercy</persName>, <persName>Matchand</persName> Libraire à <placeName>Paris</placeName>, d'imprimer, faire imprimer, vendre et débiter une Pièce de Théâtre, intitulée Les Amours de calotin, Comédie, pendant le temps et espace de cinq années, à commencer du jour que ladite Pièce sera achevée d'imprimer pour la première fois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et defenſes ſont faites à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer, fairc imprimer, vendre &amp; debiter ladite Piece, ſaus le conſentement de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droict de luy, à peine de trois mille liures d’amende, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi que plus au loug il eſt porté audit Priuilege.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'elles soient, d'imprimer, fairc imprimer, vendre et débiter ladite Pièce, saus le consentement de l'Exposant, ou de ceux qui auront droit de Seigneur, à peine de trois mille livres d'amende, et de tous dépens, dommages et intérêts, ainsi que plus au loug il est porté audit Privilège.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ledit Charles de Sercy, à aſſocié audit Priuilege Thomas Iolly, Guillaume de Luynes, Iean Guignard, Eſtienne Loyſon, Gabriel Qeinet, l'ierre Bienfait, &amp; Pierre Traboüillet, pour en ioüir, ſuiuant l’accord fait entr' eux.</orig>
          <reg>Et ledit <persName>Charles de Sercy</persName>, à associé audit <persName>Privilège Thomas Jolli</persName>, <persName>Guillaume de Luynes</persName>, <persName>Jean Guignard</persName>, <persName>Étienne Loison</persName>, <persName>Gabriel Qeinet</persName>, l'ierre <persName>Bienfait</persName>, et <persName>Pierre Trabouillet</persName>, pour en jouir, suivant l'accord fait entr' eux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté, ſuiuant l'Arreſt de la Cour.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté, suivant l'Arrest de la Cour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, E.</orig>
          <reg>Signé, <persName>E</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MARTIN, Syndic.</orig>
          <reg><persName>MARTIN</persName>, Syndic.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere ſois, le 7.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première sois, le 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fevrier 1664.</orig>
          <reg>
            <date>Février 1664</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS</orig>
          <reg>ACTEURS</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS.</orig>
          <reg>LE MARQUIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE BARON.</orig>
          <reg>LE BARON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE CHEVALIER.</orig>
          <reg>LE CHEVALIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE COMTE.</orig>
          <reg>LE COMTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>de dnlſoss dB du e nlta d de</orig>
          <reg>de dnlsoss dB du é lta dès de</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS DE MASCARILLE.</orig>
          <reg>LE MARQUIS DE <persName>MASCARILLE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSTEVR DE LA SOVCHE.</orig>
          <reg>MONSTEUR DE LA SOUCHE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE DE BEAVLIEV &amp; SA FILLE.</orig>
          <reg>LA COMTESSE DE <persName>BEAULIEU</persName> et SA FILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE PORTIER.</orig>
          <reg>LE PORTIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deux Laquais dans les Loges.</orig>
          <reg>Deux Laquais dans les Loges.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>dt vooutue.</orig>
          <reg>dt voutue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chandelle.</orig>
          <reg>
            <persName>Chandelle</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>POLTOANTE, FCIe de IUIIC.</orig>
          <reg><persName>POLTONTE</persName>, FCIe de JUIC.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BONTFACE, Pere de Climene.</orig>
          <reg><persName>BONTFACE</persName>, Père de <persName>Climène</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GORGIRVS, Pere de Terſandre.</orig>
          <reg><persName>GORGIRUS</persName>, Père de <persName>Tersandre</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TERSANDRE, Amoureux de Climene.</orig>
          <reg><persName>TERSANDRE</persName>, Amoureux de <persName>Climène</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, Amoureux de Iulie.</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, Amoureux de <persName>Julie</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLIMENE, traueſtie en Laquais.</orig>
          <reg>CLIMENE, travestie en Laquais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Rode Pla la suidamejentse,</orig>
          <reg><persName>Rode Pla</persName> la suidamejentse,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IVLIE, Fille de Policarpe.</orig>
          <reg><persName>IVLIE</persName>, Fille de <persName>Policarpe</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE &amp; DEATRIA, suiuante de Iulie.</orig>
          <reg><persName>LISETTE</persName> et DEATRIA, suivante de <persName>Julie</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, Valet de Terſandre &amp; Amant de Liſette.</orig>
          <reg><persName>GUILOT</persName>, <persName>Valet</persName> de <persName>Tersandre</persName> et Amant de <persName>Lisette</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RAGOTIN, Valet de Clarimond, &amp; Amant de Beatrix.</orig>
          <reg><persName>RAGOTIN</persName>, <persName>Valet de Clarimond</persName>, et Amant de <persName>Beatrix</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Scène est à <placeName>Paris</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES AMOVRS DE CALOTIN COAVTEDTD.</orig>
          <reg>LES AMOURS DE CALOTIN COAVTEDTD.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SCENE TREMTERE.</orig>
          <reg>ACTE SCÈNE TREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS, LE BARON.</orig>
          <reg>LE MARQUIS, LE BARON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NFIN me voicy donc dans l’Hoſtel du Marais, Et deſſus vn Theatre où ie ne viens iamais.</orig>
            <reg>NFIN me voici donc dans l'Hôtel <placeName>du Marais</placeName>, Et dessus un Théâtre où tu ne viens jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, mon cher Marquis, icy ie te declare, Que le Palais Royal me deuient auſſi rare;</orig>
            <reg>Et moi, mon cher Marquis, ic ie te déclare, Que le Palais Royal me dévient aussi rare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nul n’y ſçauroit aller, ſans ſe faire draper:</orig>
            <reg>Nul n'y saurait aller, sans se faire draper:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’heureux eſt celuy qui s’en peut échaper!</orig>
            <reg>qu'heureux est celui qui s'en peut échapper!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, qui n’aime pas à ſouffrir qu’on me drape, Ie veux eſtre berné, ſi plus on m’y ratrape.</orig>
            <reg>Pour moi, qui n'aime pas à souffrir qu'on me drape, Je veux être berné, si plus on m'y ratrape.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc?</orig>
            <reg>Pourquoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui te peux cauler vn tel couroux?</orig>
            <reg>qui te peux cauler un tel courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourque:</orig>
            <reg>Pourque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt qu’on nous fait tous paſſer pour des fous.</orig>
            <reg>c'est qu'on nous fait tous passer pour des fous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comte, Duc, &amp; Baron, &amp; Marquis, &amp; Marquiſe, Ne peuuent s’exempter qu’on ne les timpaniſe, Nous n’oſerions parler, ny deſſerrer les dents, Qu'on ne nous traitte pis que des extrauagans.</orig>
            <reg>Comte, Duc, et Baron, et Marquis, et <persName>Marquise</persName>, Ne peuvent s'exempter qu'on ne les tympanise, Nous n'oserions parler, ni desserrer les dents, Qu'on ne nous traite pis que des extravagants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des que par noſtre bouche il paſſe vn mot ſolâtre, Nous nous voyous d’abord joüer ſur le Theatre.</orig>
            <reg>Des que par notre bouche il passe un mot solâtre, Nous nous voyous d'abord jouer sur le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand nous ſerions ſeurement inſenſez, Nous ne pourrions iamais eſtre mieux redreſſez.</orig>
            <reg>quand nous serions sûrement insensés, Nous ne pourrions jamais être mieux redressez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dequoy te plains-tu?</orig>
            <reg>Mais dequoy te plains-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn diable de Moliere, Dont l’eſprit goguenard ne laiſſe tien derriere, Et reüſſit ſi bien dedans tout ce qu’il fait, Qu’il ſçait donner à tous chacun ſon petit fait.</orig>
            <reg>D'un diable de <persName>Molière</persName>, Dont l'esprit goguenard ne laisse tien derrière, Et réussit si bien dedans tout ce qu'il fait, Qu'il sait donner à tous chacun son petit fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes tous Cocus, ſi nous l’en voulõs croire;</orig>
            <reg>Nous sommes tous Cocus, si nous l'en voulus croire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appellez-vous cela des Vers à noſtre gloire?</orig>
            <reg>Appelez-vous cela des Vers à notre gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il m’ẽ croit, Marquis, loinde nous raillet tous, Il ſe taira, s’il veut éuirer mon couroux.</orig>
            <reg>Mais s'il m'en croit, Marquis, loinde nous raillet tous, Il se taira, s'il veut éuirer mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſi nous nous ſouffrons traitter de ces manieres, Nous aurons de ſa part bien-toſt les étriuieres.</orig>
            <reg>Quoi, si nous nous souffrons traiter de ces manières, Nous aurons de sa part bientôt les étrivières.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te mocques, Baron, ſçaches que cet Eſptit Ne cherche qu’à nous plaire en tout ce qu’il écrit;</orig>
            <reg>Tu te moques, Baron, saches que cet Esptit Ne cherche qu'à nous plaire en tout ce qu'il écrit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que tu paſſeras, ſi l’on te voy credule Iuſqu’à t’en offenſer, pour Homme ridicule;</orig>
            <reg>Et que tu passeras, si l'on te voit crédule Jusqu'à t'en offenser, pour Homme ridicule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il eſt approuué de tous les gens d’honneur, Ton approbation doit ſe joindre à la leur.</orig>
            <reg>Comme il est approuvé de tous les gens d'honneur, Ton approbation doit se joindre à la leur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie l’approuuerois?</orig>
            <reg>Moi, Seigneur l'approuverais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’vn ſort le plus étrange M accable, ſi plutoſt de luy ie ne me venge.</orig>
            <reg>qu'un sort le plus étrange M accable, si plutôt de deux On ne me venge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dis-moy donc comment tu pretens te venger.</orig>
            <reg>Mais dis-moi donc comment tu prétends te venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En n’allant plus chez luy, pour le faire enraget.</orig>
            <reg>En n'allant plus chez lui, pour le faire enraget.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lots que ie n’iray plus, qu’eſt-ce qu’il pourra dire De moy?</orig>
            <reg>Lots que je n'irai plus, qu'est-ce qu'il pourra dire De moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le moyen d’attirer ſa ſatyre;</orig>
            <reg>C'est le moyen d'attirer sa satire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il vient àiſçauoir le deſſein que tu fais, Tu te feras joüer plus qu’on ne fut iamais.</orig>
            <reg>Et s'il vient àisçauoir le dessein que tu fais, Tu te feras jouer plus qu'on ne fut jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euite, ſi tu peux, d’en faire la ſolie, Si tu ne veux ſur toy voir vne Comedie:</orig>
            <reg>Évite, si tu peux, d'en faire la solie, Si tu ne veux sur toi voir une Comédie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis certain qu’apres tu t’en iepentirois.</orig>
            <reg>Je suis certain qu'après tu t'en iepentirois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ij</orig>
          <reg>À ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur moy, s’il l’auoit fait, ie le fuſtigerois.</orig>
            <reg>Sur moi, s'il l'avait fait, ie le fustigerois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu'autre la feloit.</orig>
            <reg>Quelqu'autre la félait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poiſſon auſſi s’amuſe A s'ébaudir l'eſprit par fois auec ſa Muſe, A ce que i’ay pu voir, &amp; loin de nous priſer, Il ſe meſle à ſon tout de nous ſatyriſer:</orig>
            <reg>Poisson aussi s'amuse A s'ébaudir l'esprit par fois avec sa Muse, À ce que j'ai pu voir, et loin de nous priser, Il se mêle à son tout de nous satyriser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’il ſçache ſur moy ſi quelque choſe il trace, Qu’il n’aura pas affaire au Baron de la Craſſe, Puis que ie l’en ferois diablement repentir.</orig>
            <reg>Mais qu'il sache sur moi si quelque chose il trace, Qu'il n'aura pas affaire au <func>Baron de la Crasse</func>, Puis que sans l'en ferais diablement repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’ils en font, n’eſt rien que pour nous diuertir;</orig>
            <reg>Ce qu'ils en font, n'est rien que pour nous divertir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t’emportes à tort.</orig>
            <reg>Tu t'emportes à tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez la methode De vous ſouffrir railler toûjours ſur chaque mode;</orig>
            <reg>Vous aimez la méthode De vous souffrir railler toujours sur chaque mode;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn Moliere ſans ceſſe en vos habillemens Vous faſſe les objets de tous ces bernemens;</orig>
            <reg>Qu'un <persName>Molière</persName> sans cesse en vos habillements Vous fasse les objets de tous ces bernements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que quand nous auons quelques modes jolies, Il les faſſe paſſer toutes pour des folies.</orig>
            <reg>Et que quand nous avons quelques modes jolies, Il les fasse passer toutes pour des folies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous aimez cela, car pour vous voir berner, Vous n’auez pas aſſez d’argent pour luy donner.</orig>
            <reg>Oui, vous aimez cela, car pour vous voir berner, Vous n'avez pas assez d'argent pour lui donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous receuez ces mots ainſi qu’vne vergogne.</orig>
            <reg>Vous recevez ces mots ainsi qu'une vergogne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me dites d’abord;</orig>
            <reg>Et me dites d'abord;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy rarenient ie vais A l’Hoſtel de Bourgogne, à l’Hoſtel du Marais, Ma ſatisfaction n’eſt iamais plus entiere, Qu’alors que ie me voy chez l’illuſtre Moliere.</orig>
            <reg>moi rarenient ie vais À <placeName>l'Hôtel de Bourgogne</placeName>, à <placeName>l'Hôtel du Marais</placeName>, Ma satisfaction n'est jamais plus entière, Qu'alors que je me vois chez l'illustre <persName>Molière</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des diuertillemens c’eſt auſſ le ſeul but.</orig>
            <reg>Des divertillements c'est aussi le seul but.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hors Moliere, pour vous il n’eſt point de ſalut, Tous les autres Autheurs vous ſont inſuportables, Les Corneilles aupres ſont Autheurs deteſtables, Ce qu’ils mettent au jour eſt par trop ſerieux, Et bien loin de vous plaire, ils vous ſont ennuyeux.</orig>
            <reg>Hors <persName>Molière</persName>, pour vous il n'est point de salut, Tous les autres Auteurs vous sont insupportables, Les <persName>Corneilles</persName> auprès sont Auteurs détestables, Ce qu'ils mettent au jour est par trop sérieux, Et bien loin de vous plaire, ils vous sont ennuyeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on voir, dites-vous, vne Piece parfaite, Comme cenſe ou Ton voit Alain auec Georgette?</orig>
            <reg>Peut-on voir, dites-vous, une Pièce parfaite, Comme <persName>censé</persName> ou <persName>Ton</persName> voit <persName>Alain</persName> avec <persName>Georgette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais raiſonnant ainſi, Meſſeigneurs les Beneſts, C’eſt paſſer pour autant d’Alains &amp; de Georgets,</orig>
            <reg>Mais raisonnant ainsi, Messeigneurs les Benêts, C'est passer pour autant d'Alains et de <persName>Georgets</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Baron, tu te vas ériger en folâtre, Si l'on te voit blâmer ce foudre de Theatre, Cet Autheur ſi fertile en Ounrages puiſſans, Qu'on le nomme en tous lieux la merueille du temps;</orig>
            <reg>Mais, Baron, tu te vas ériger en folâtre, Si l'on te voit blâmer ce foudre de Théâtre, Cet Auteur si fertile en Ounrages puissants, Qu'on le nomme en tous lieux la merveille du temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour te faire voir ſa valeur infinie, Il tire quatre parts dedans ſa Compagnie:</orig>
            <reg>Et pour te faire voir sa valeur infinie, Il tire quatre parts dedans sa Compagnie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt vn Eſprit au deſſus de l'humain,</orig>
            <reg>Enfin c'est un Esprit au -dessus de l'humain,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il fait venir l’eau dedans le Moulin,</orig>
            <reg>Je sais qu'il fait venir l'eau dedans le Moulin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij Et meſmeque ſans craindre eſtre au rãgdes prophanes Il vous y fait paſſer joliment pour des Aſnes.</orig>
          <reg>À jij Et mêmeque sans craindre être au rãgdes prophanes Il vous y fait passer joliment pour des Anes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieu me damne, Marquis, ce celebre Gaiçon, Sçait dauber le prochain du la bonne façon.</orig>
          <reg>Dieu me damne, Marquis, ce célèbre Gaiçon, Sait dauber le prochain du la bonne façon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton obſtination, cher Baron, eſt extréme.</orig>
            <reg>Ton obstination, cher Baron, est extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu que la Satyre eſt la cauſe qu’on l’aime?</orig>
            <reg>Sais-tu que la Satire est la cause qu'on l'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il ſçait étaler nos defauts à nos yeux, Nous pouuons, les voyant, nous en corriger mieux, Ainſi quand ce Sçauant prononce vne parole, Ce doit eſtre pour nous vne éternelle école.</orig>
            <reg>Comme il sait étaler nos défauts à nos yeux, Nous pouvons, les voyant, nous en corriger mieux, Ainsi quand ce Savant prononce une parole, Ce doit être pour nous une éternelle école.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand Maiſtre d’Ecole a beaucoup d'Ecoliers Dont il ſçait, les raillant, attraper les denieis;</orig>
            <reg>Ce grand Maître d'École a beaucoup d'Écoliers Dont il sait, les raillant, attraper les dénieis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tandis que le monde eſt ſa dupe &amp; ſa buſe, En luy meme nie dit, piens less Ieles amdies Pour moy, ie vous promets qu’il ne m’y prendra pas;</orig>
            <reg>Et tandis que le monde est sa dupe et sa buse, En Elle -même nie dit, piens lés Jeles amdies Pour moi, je vous promets qu'il ne m'y prendra pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l'on m’y peut trouuer, qu’on m’y caſſe les bras.</orig>
            <reg>Si l'on m'y peut trouver, qu'on m'y casse les bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie ſuis rauy lors que ie voy paroiſtre Vn Eſprit qui s’efforce à ſe faire connoiſtre:</orig>
            <reg>Pour moi, je suis ravi lors que je vois paraître Un Esprit qui s'efforce à se faire connaître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il nous raille, il nous ſçait railler ſi galamment, Que ce nous eſt à tous vn diuertiſſement.</orig>
            <reg>S'il nous raille, il nous sait railler si galamment, Que ce nous est à tous un divertissement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſuis ſeur qu’à tort on ſe le perſuade, Que cette viſion vient d’vn Eſprit malade, Et que iamais Moliere en traittant ſon ſujet, Ne fit deſſein d’auoir la Cour pour ſon objet;</orig>
            <reg>Mais je suis sûr qu'à tort on se le persuade, Que cette vision vient d'un Esprit malade, Et que jamais <persName>Molière</persName> en trait son sujet, Ne fit dessein d'avoir la Cour pour son objet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tant que ie pourray ie verray ce grand Homme.</orig>
            <reg>Et tant que j' ai apprendre verrai ce grand Homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ſi ie le vaisvoir, ie veux bienqu’on m’aſſomme Vous aimezqu’ó vous berne en dõnant voſtre argent, Et moy ie n’aime pas que l’on m’en faſſe autant.</orig>
            <reg>Moi, si grande le vaisvoir, je veux bienqu'on m'assomme Vous aimezqu'on vous berne en dõnant votre argent, Et moi ie me pas que l'on m'en fasse autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baron, ſur ce ſujet n’ayons point de querelle;</orig>
            <reg>Baron, sur ce sujet n'ayons point de querelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie crains qu’on ne voye vne Piece nouuelle Sur ta façon d’agir, ſi l’on la peut ſçauoir.</orig>
            <reg>Mais ainsi crains qu'on ne voie une Pièce nouvelle Sur ta façon d'agir, si l'on la peut savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moyz ie ne crains pas en ce lieu de la voir;</orig>
            <reg>Et moiz ici ne crains pas en ce lieu de la voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il faut par hazard que quelqu’Autheur la faſſe, Elle ne ſera pas expoſée à ma face, Puis que ſi nous n’allõs, vous, ny moy, qu’en ceslieux, Nous ne nous verrons point faquiner à nos yeux.</orig>
            <reg>Et s'il faut par hasard que quelqu'Auteur la fasse, Elle ne sera pas exposée à ma face, Puis que si nous n'allons, vous, ni moi, qu'en ceslieux, Nous ne nous verrons point faquiner à nos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Comealc Icy me paront aun bonne, Ils la font auſſi bien, &amp; ne raillent perſonne;</orig>
            <reg>La <persName>Comeal</persName> Ici me paront aun bonne, Ils la font aussi bien, et ne raillent personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien qu’on la peut voir ſans ſe mortifier.</orig>
            <reg>Si bien qu'on la peut voir sans se mortifier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEMARQVIS.</orig>
            <reg>LEMARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a parlé pourtant d’vn certain Cheualler, Qui par fois dans ſes Vers.</orig>
            <reg>On m'a parlé pourtant d'un certain <persName>Chevaller</persName>, Qui par fois dans ses Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ED DARONV.</orig>
            <reg>
              <persName>ED DARONU</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe meſle d’écrire, Mais on ne le voit point meſler de la Satyre;</orig>
            <reg>Il se mêle d'écrire, Mais on ne le voit point mêler de la Satire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne drape perſonne en tout ce qu’il écrit.</orig>
            <reg>Il ne drape personne en tout ce qu'il écrit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc aſſeurément qu’il n’en a pas l’eſprit;</orig>
            <reg>C'est donc assurément qu'il n'en a pas l'esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iiij Car ſois certain, Baron, que s’il le pouuoit faire, Il le fetoit, ſçachant que c’eſt ce qui ſçait plaire.</orig>
            <reg>À jijà Car sois certain, Baron, que s'il le pouuoit faire, Il le fétait, sachant que c'est ce qui sait plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS, LE BARON, LE CHEVALIER, LEPORTIER.</orig>
          <reg>LE MARQUIS, LE BARON, LE CHEVALIER, LÉPORTIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Ne Chaiſe l’Amy, commence-t'on bien-toſt?</orig>
            <reg>V Ne Chaise l'Ami, commence-t'-on bientôt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PORTIER.</orig>
            <reg>LE PORTIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans Chaiſe vous pouuez vous placer cõme il faut;</orig>
            <reg>Sans Chaise vous pouvez vous placer comme il faut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez là des Bans où l’on eſt à ſon aiſe.</orig>
            <reg>Vous avez là des Bans où l'on est à son aise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie n'enveux point, qu'on me dõne vne Chaiſe.</orig>
            <reg>Et moi ie n'enveux point, qu'on me dommne un Chaise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PORTIER.</orig>
            <reg>LE PORTIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on y va:</orig>
            <reg>L'on y va:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’argent, Monſieur, car ie m’en vais,</orig>
            <reg>De l'argent, Monsieur, car belle m'en vais,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te railles, mon Cher, ie ne paye iamais, Apprens à me connoiſtre.</orig>
            <reg>Tu te railles, mon <persName>Cher</persName>, on ne paie jamais, Apprends à me connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PORTIER.</orig>
            <reg>LE PORTIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, auant qu’on ſorte, Si vous ne me payez, que le Diable m’emporte.</orig>
            <reg>Hé bien, avant qu'on sorte, Si vous ne me payez, que le Diable m'emporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER, An.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER, An.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquis, te vona</orig>
            <reg>Marquis, te vona</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc toy, Cheualiet;</orig>
            <reg>C'est donc toi, <persName>Chevaliet</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que faiſois-tu là?</orig>
            <reg>Et que faisais-tu là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce faquin de Portier Qui ſe met en couroux, qui tempeſte, &amp; qui peſte, De ce que i’ay voulu ſur l’heure auoir mon reſte:</orig>
            <reg>Ce faquin de <persName>Portier</persName> Qui se met en courroux, qui tempête, et qui peste, De ce que j'ai voulu sur l'heure avoir mon reste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé n’eſt-ce pas aſſez lors que l’on paye bien?</orig>
            <reg>Hé n'est-ce pas assez lors que l'on paye bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reud-on le reſte icy lors qu’on ne donne rięn?</orig>
            <reg>Reût-on le reste ici lors qu'on ne donne rięn?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, rien!</orig>
            <reg>Quoi, rien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt content.</orig>
            <reg>il est content.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il le peut eſtre, Si c’eſt payer, que dire, Apprens à me conneſtre.</orig>
            <reg>Je crois qu'il le peut être, Si c'est payer, que dire, Apprends à me connaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A v</orig>
            <reg>À v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>10 LES AMOVRSDE CEELETIN,</orig>
          <reg>10 LES AMOURSDE CELETIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER, Ah!</orig>
            <reg>LE CHEVALIER, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt toy, cher Baron, hé qui te croyoit là?</orig>
            <reg>c'est toi, cher <persName>Baron</persName>, hé qui te croyait là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie m’y croy ſans deute, &amp; puis que m’y voila.</orig>
            <reg>Moi, <persName>Seigneur</persName> m'y crois sans dévte, et puis que m'y voilà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon jour.</orig>
            <reg>Bon jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS au cheualier.</orig>
            <reg>LE MARQUIS au chevalier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fis-tu hyer?</orig>
            <reg>Que fis-tu hier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sombre &amp; melancolique, Pour me déchagriner, ie fus voir la Critique, Où ie trouuay moyen de chaſſer mon ennuy.</orig>
            <reg>Sombre et mélancolique, Pour me déchagriner, tu fus voir la Critique, Où grands trouvai moyen de chasser mon ennui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce diable de Moliere entraiſne tout chez luy, Tout y creuoit de peuple, &amp; fort peu ie t’aſſure Se pûrent exempter des traits de ſa cenſure;</orig>
            <reg>Ce diable de <persName>Molière</persName> entraîne tout chez lui, Tout y cruait de peuple, et fort peu quelque t'assure Se purent exempter des traits de sa censure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il critiqua tous ceux qui l’auoient critiqué, Et ſe moqua de qui de luy s’eſtoit moqué, Ceux qui s’eſtoient raillé de l’Ecole des i'emmes, Se voyoient là chanter fort joliment leurs games.</orig>
            <reg>Il critiqua tous ceux qui l'avaient critiqué, Et se moqua de qui de Seigneur s'était moqué, Ceux qui s'étaient raillé de l'École des j'emmes, Se voyaient là chanter fort joliment leurs games.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu'vn de l'aſſemblée en paroiſſoit content, Mais bien d’autres auſſi rioient en enrageant;</orig>
            <reg>Quelqu'un de l'assemblée en paraissait content, Mais bien d'autres aussi riaient en rageant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tel croyoit tout haut que c’eſtoit des merueilles, Qui s’entendoit dauber de façons ſans pateilles.</orig>
            <reg>Et tel croyait tout haut que c'était des merveilles, Qui s'entendait dauber de façons sans patilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui n’en auois dit iamais ny bien, ny mal, I’enuiſageois cela d’vn plaiſir ſans égal, Voyant que les objets d’vne telle Satyie Ne ſçauoient s’ils deuoient ou ſe faſcher, ou rite.</orig>
            <reg>Moi qui n'en avais dit jamais ni rien, ni mal, J'envisageais cela d'un plaisir sans égal, Voyant que les objets d'une telle <persName>Saty</persName> Telle sauraient s'ils devaient ou se fâcher, ou rite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce quii plus me charma, c’eſt qu’en ces entretiens Il berna les Autheurs, &amp; les Comediens, Et ie les voyois là faire fort bon viſage, Quoy qu’au fõd de leur ame ils fuſſentpleins de rage Admirez cependant comme quoy cet Eſprit Sçait nous amadoüer alors qu’il nous aigrit:</orig>
            <reg>Ce quii plus me charma, c'est qu'en ces entretiens Il berna les Auteurs, et les Comédients, Et ie les voyais là faire fort bon visage, Quoi qu'au fond de leur âme ils fussentpleins de rage Admirez cependant comme quoi cet Esprit Sait nous amadoüer alors qu'il nous aigrit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous montrer combien ſon adreſſe eſt extréme, C'eſt qu’en ſon perſonnage il ſe berna luy-méme, Afin que ſi quelqu’vn s’en eſtoit mutiné, On vit que le berneur luy-meſine eſtoit berné;</orig>
            <reg>Pour nous montrer combien son adresse est extrême, C'est qu'en son personnage il se berna toujours-même, Afin que si quelqu'un s'en était mutiné, On vit que le berneur te-même estoit berné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte que chacun voyant ſon induſtrie, Tourna, quoy que faſché, tout en galanterie, Et demeura d’accord, que pour plaire aujourd’huy, Il faut eſtre Moliere, ou faire comme luy.</orig>
            <reg>De sorte que chacun voyant son industrie, Tourna, quoi que fâché, tout en galanterie, Et demeura d'accord, que pour plaire aujourd'hui, Il faut chang <persName>Molière</persName>, ou faire comme lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS, LE BARON, LE CHEVALIER, LE COMTE.</orig>
          <reg>LE MARQUIS, LE BARON, LE CHEVALIER, LE COMTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comte, ie te vois.</orig>
            <reg>Comte, Seigneur te vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE;</orig>
            <reg>LE COMTE;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy ie me tranſporte Pour te voir, ayant veu ta Caleche à la porte;</orig>
            <reg>Ic ie me transporte Pour te voir, ayant vu ta Calèche à la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que ie pourray, contentant mon deſir, Du diuertiſſement prendre encor le plaiſir.</orig>
            <reg>Si bien que Seigneur pourrai, contentant mon désir, Du divertissement prendre encor le plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A V</orig>
            <reg>À V</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais auant qu’on commence icy la Comedie, Il faut que ie te conte vne Hiſtoire jolie, Dent Moliere a cauſé la conuerſation, Et digne aſſeurément de ton attention.</orig>
          <reg>Mais avant qu'on commence ici la Comédie, Il faut que je te conte une Histoire jolie, Dent <persName>Molière</persName> a causé la conversation, Et digne assurément de ton attention.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dernierement eſtant à la Contrecritique, Ie receus là, Marquis, vn plaiſir angelique.</orig>
          <reg>Dernièrement étant à la <object>Contrecritique</object>, Je reçus là, Marquis, un plaisir angélique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme de noſtre Peintte on faiſoit le Portrait, Et que l'on le croyoit tirer là trait pour trait, Tu ſçauras que luy-meſme en cette conjoncture Eſtoit preſent alors que l’on fit ſa peinture;</orig>
          <reg>Comme de notre Peint on faisait le Portrait, Et que l'on le croyait tirer là trait pour trait, Tu sçauras que deux-même en cette conjoncture Était présent alors que l'on fit sa peinture;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte que ce fut vn charme ſans égal, De voir &amp; la copie, &amp; ſon original.</orig>
          <reg>De sorte que ce fut un charme sans égal, De voir et la copie, et son original.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On prit par tous endroits ſon Ecole des Femmes.</orig>
          <reg>On prit par tous endroits son École des Femmes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ou pour la critiquer, quelqu’vnes de ces Dames Alla dans ce moment appliquer tout ſon choix A l’endroit de la Soupe où l’on trempe les doigts;</orig>
          <reg>Ou pour la critiquer, quelqu'unes de ces Dames Alla dans ce moment appliquer tout son choix À l'endroit de la Soupe où l'on trempe les doigts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis de là ces Meſſieurs, d’vne ſatyre extréme, Donnerent en ſuiuant dans la Tarte à la créme;</orig>
          <reg>Puis de là ces Messieurs, d'une satire extrême, Donnerent en suivant dans la Tarte à la crème;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et le plus enjoüé qu’ils draperent apres, Ce fut celuy du Le, ce charmant Le d’Agnés.</orig>
          <reg>Et le plus enjoüé qu'ils drapèrent après, Ce fut celui du <persName>Le</persName>, ce charmant <persName>Le d'Agnès</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy, n’eſt-ce pas malice à nulle autre ſeconde, D'oſer blâmer ce Le, ce delice du monde?</orig>
          <reg>Quoi, n'est-ce pas malice à nulle autre seconde, D'oser blâmer ce Le, ce délice du monde?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas encor tout, ils blâmerent l’Autheur Des Puces dont il a réueillé l’auditeur, Et de cette façon dont Alain &amp; Georgette S’appellent l’vn &amp; l’autre, &amp; que drapa le Poëte, Ce qui fut plus plaiſant, c’eſt qu'vn certain d'ent i’eux Dit que la Piece eſtoit vn Poëme ſerieux;</orig>
          <reg>Ce n'est pas encor tout, ils blâmèrent l'Auteur Des Puces dont il a réveillé l'auditeur, Et de cette façon dont <persName>Alain</persName> et <persName>Georgette</persName> S'appellent l et 'autre, et que drapa le Poète, Ce qui fut plus plaisant, c'est qu'un certain d'ent j'eux Dit que la Pièce était un Poème sérieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que bien loin que ce fut vne Piece Comique, Qu’il ne s’en pouuoit voir aucune plus tragique.</orig>
          <reg>Que bien loin que ce fut une Pièce Comique, Qu'il ne s'en pouuoit voir aucune plus tragique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les autres de ce poinct ne reſtant pas d’accord, Il leur dit là-deſſus, Le petit Chat eſt mort, Et ſouſtient hautement que c’eſtoit Tragedie, Puis que le petit Chat auoit perdu la vie.</orig>
          <reg>Les autres de ce point ne restant pas d'accord, Il leur dit là-dessus, Le petit Chat est mort, Et soutient hautement que c'était Tragédie, Puis que le petit Chat avait perdu la vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ayant de noſtre Peintre attaqué la vertu, Quelqu’vn luy demanda;</orig>
          <reg>Ayant de notre Peintre attaqué sa vertu, Quelqu'un deux demanda;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Moliere, qu’en dis-tu?</orig>
          <reg><persName>Molière</persName>, qu'en dis-tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Luy répondit d’abord, de ſon ton agreable, Admirable, morbleu, du dernier admirable;</orig>
          <reg>Lui répondit d'abord, de son ton agréable, Admirable, morbleu, du dernier admirable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ie me trouue là tellement bien tiré, Qu’auant qu’il ſoit huit jours certes i’y répondray.</orig>
          <reg>Et personne me trouve là tellement bien tiré, Qu'avant qu'il soit huit jours certes j'y répondrai.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l'on m’a dit à moy, qu’il fit à quelques Dames La réponſe qu’il fait à l’Ecole des Femmes, Lors qu’il n’en rioit pas aſſez à leur auis, Il leur dit;</orig>
            <reg>Mais l'on m'a dit à moi, qu'il fit à quelques Dames La réponse qu'il fait à l'École des Femmes, Lors qu'il n'en riait pas assez à leur avis, Il leur dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’en ris tout autant que ie puis,</orig>
            <reg>Moi, j'en ris tout autant que je puis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçauras que depuis cet illuſtre Moliere Les a tous ajuſtez de la bonne maniere, Et cet Eſprit en ſoy qui n’a rien que de haut, A ſceu tailler beaucoup de beſogne à Bourſaut,</orig>
            <reg>Tu sais que depuis cet illustre <persName>Molière</persName> Les a tous ajustez de la bonne manière, Et cet Esprit en soi qui n'a rien que de haut, A su tailler beaucoup de besogne à Bours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie ſçay bien où tend toute cette Satyre, Ces Meſſieurs n’ont deſſein que de nous faire rire, Et quand vous les voyez ſe faire à qui pis pis, Ce n’eſt que pour auoir noſtre demy Loüis.</orig>
            <reg>Moi, Seigneur sais bien où tend toute cette Satire, Ces Sieurs n'ont dessein que de nous faire rire, Et quand vous les voyez se faire à qui pis pis, Ce n'est que pour avoir notre demi <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS, LE COMTE, LE CHEVALIER, LE DARON.</orig>
          <reg>LE MARQUIS, LE COMTE, LE CHEVALIER, LE DARON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PORTIER au comte.</orig>
            <reg>LE PORTIER au compte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onneur.</orig>
            <reg>Onneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn Gentinomme ent ia qui vous deEVY mande.</orig>
            <reg>Un Gentinomme ent ja qui vous deEUY mande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquis, pour ioy pariei, ir faut que le deſcende:</orig>
            <reg>Marquis, pour joi parie, ir faut que le descende:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne pouuois pas reuenir en ce lieu, le piens conge de toy juiqu à ce ton.</orig>
            <reg>Si personne ne pouvais pas revenir en ce lieu, le piens congé de toi juiqu à ce ton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que quãd il vous jouë, il fait tant de merueilles, Sans doute il vous plairoit, vous coupant les oreilles.</orig>
            <reg>Puis que quand il vous joue, il fait tant de merveilles, Sans doute il vous plairait, vous coupant les oreilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauures abuſez.</orig>
            <reg>pauvres abusés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ne fait-il pas bien?</orig>
            <reg>Quoi, ne fait-il pas bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſſus cet obſtiné tu ne gagneras rien;</orig>
            <reg>Dessus cet obstiné tu ne gagneras rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car en tout &amp; par tout Moliere il deſaprouue, Et perira pluſtoſt, que chez luy l’on le trouue,</orig>
            <reg>Car en tout et par tout <persName>Molière</persName> il désapprouve, Et périra plutôt, que chez te l'on le trouve,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ou vient que tu te veux ce plaiſir derobert</orig>
            <reg>D'ou vient que tu te veux ce plaisir derobert</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; els que le narie pasa M emtendie duuber Enteudez-vous, Meſſieurs, finiſſons ce langage.</orig>
            <reg>et elle que le narie pasa M émendie duuber Enteudez-vous, Messieurs, finissons ce langage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’en parlerons pas, cher Baron, dauantage;</orig>
            <reg>Nous n'en parlerons pas, cher Baron, davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit que nous ſçachions que cela te déplaiſt.</orig>
            <reg>Suffit que nous sachions que cela te déplaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Piece d’aujourd’huy ſçais-tu point quelle elle eſt, Et quel:</orig>
            <reg>La Pièce d'aujourd'hui sçais-tu point quelle elle est, Et quel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en cſt l’Autheur?</orig>
            <reg>en cst l'Auteur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheual er.</orig>
            <reg>Cheval er.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ſcandale, Ie croy que cet Autheur eſt vn Autheur de bale.</orig>
            <reg>Sans scandale, Je crois que cet Auteur est un Auteur de balle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ton opinion te le fait croire ainſi, Dis-moy, que pretens-tu venir chercher iey?</orig>
            <reg>Si ton opinion te le fait croire ainsi, Dis-moi, que prétends-tu venir chercher toujours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant veu dans l’Affiche vne Piece nouuelle, Ie viens voir ce que c’eſt.</orig>
            <reg>Ayant vu dans l'Affiche une Pièce nouvelle, Je viens voir ce que c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous bien diuertir.</orig>
            <reg>Et nous bien divertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nne peue encte belle,</orig>
            <reg>nne peue encte belle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en croy rien, ma foy;</orig>
            <reg>Je n'en crois rien, ma foi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vne Comedie, hors Moliere, croy moy iai</orig>
            <reg>Pour une Comédie, hors <persName>Molière</persName>, crois -moi jai</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de nos Iuemeuro uoutiame pieuthuë Dlame vne Comcdie auant que l’auoir veue;</orig>
            <reg>Voilà de nos <persName>Juémeuro</persName> ouvoutiame pieuthue Dlamme une Comcédie avant que l'avoir vue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si d’vne de Moliere on vous donnoit l’eſpoir, Vous la croiriez fort belle, auant que de la voir,</orig>
            <reg>Si d'une de <persName>Molière</persName> on vous donnait l'espoir, Vous la croiriez fort belle, avant que de la voir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le peut, ayant veu de luy des coups de Maiſtre,</orig>
            <reg>On le peut, ayant vu de lui des coups de Maître,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne blâmez donc rien ſans l’auoir veu paraiſtre, Cet Autheur n’a-t’il pas vn eſprit comme luy?</orig>
            <reg>Mais ne blâmez donc rien sans l'avoir vu paraître, Cet Heur n'a-t-il pas un esprit comme lui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne vous peut-il pas faire voir aujourd’huy, Quand ſans ſujet ſur luy voſtre blâme ſe porte, Que vous eſtes des fous de parler de la ſorte?</orig>
            <reg>Et ne vous peut-il pas faire voir aujourd'hui, Quand sans sujet sur lui notre blâme se porte, Que vous êtes des fous de parler de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il n’a pas encor de reputation, Re peutron pas tllel dedansropimon.</orig>
            <reg>Comme il n'a pas encor de réputation, Re putron pas tllel dedansropimon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez donc pas ſi viſte où voſtre ſens abonde.</orig>
            <reg>N'allez donc pas si vite où votre sens abonde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le croyqu’ils aurot aujourd’huy quelque mõde, Voyant que l’on ſe fait pluſieurs places garder.</orig>
            <reg>Mais le croisqu'ils aurot aujourd'hui quelque monde, Voyant que l'on se fait plusieurs places garder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AD lenl dres Mais pour qui pouroit-ce eſtre?</orig>
            <reg>ÀD lenl dres Mais pour qui pourrait-ce être?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e e e se sod dco Il le faut demander.</orig>
            <reg> Je eût se sod do Il le faut demander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lacquais, dis-nous pour qui tu gardes cette place?</orig>
            <reg>Lacquais, dis-nous pour qui tu gardes cette place?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE LAQVAIS.</orig>
            <reg>LE LAQUAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aneiteur,;</orig>
            <reg>anéiteur,;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e cit pour iuonneur le Baron de la Craſſe.</orig>
            <reg>Je cit pour juonneur le <func>Baron de la Crasse</func></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CRA VALIER.</orig>
            <reg>LE CRA VALIÈR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, celuy qui ſe ſceut ſi bien tondre à la Cour?</orig>
            <reg>Quoi, celui qui se sut si bien tondre à la Cour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Luy-meſme, LE LAQVAIS.</orig>
            <reg>Lui-même, LE LAQUAIS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheualier, nous rirons en ce jour.</orig>
            <reg>Chevalier, nous rirons en ce jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cehies ia pour quit</orig>
            <reg>Et cehies ja pour quit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VN AVTRE LAQVAIS.</orig>
            <reg>UN AUTRE LAQUAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Monſieur de la Souche.</orig>
            <reg>Pour <persName>Monsieur de la Souche</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON.</orig>
            <reg>LE BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poui me tout ton lou, plepaie-toy ma pouche.</orig>
            <reg>Poui me tout ton lou, plepaie-toi ma pouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces deux autres la?</orig>
            <reg>Et ces deux autres la?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons voir beau jeu,</orig>
            <reg>Nous allons voir beau jeu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AVTRE LAQVAIS.</orig>
            <reg>L'AUTRE LAQUAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour Madame la Comteſſe de Beaulieu, Et puis pour Monſieur le Matquis de Maſquarille, Qu’il amene en ces neuie ucauſe de ſa Fille,</orig>
            <reg>C'est pour <persName>Madame la Comtesse de Beaulieu</persName>, Et puis pour Monsieur le <persName>Matis de Masquarille</persName>, Qu'il amène en ces neuie use de sa Fille,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Gens des Loges arriuent.</orig>
          <reg>Les Gens des Loges arrivent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE BARON DE LA CRASSE, LE MARQVIS DE MASCARILLE, M.</orig>
          <reg>LE BARON DE LA CRASSE, LE MARQUIS DE <persName>MASCARILLE</persName>, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE LA SOVCHE, LA COMTESSE DE BEAVLIEV, &amp; SA FILLE.</orig>
          <reg>DE LA SOUCHE, LA COMTESSE DE BEAVLIEU, et SA FILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VIlleneufue, quelqu’vn?</orig>
            <reg>VIlleneuve, quelqu'un?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS DE MASCARILLE.</orig>
            <reg>LE MARQUIS DE <persName>MASCARILLE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola l’amy Clement?</orig>
            <reg>Holà l'ami <persName>Clément</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouure-nous noſtre Loge.</orig>
            <reg>Ouvre-nous notre Loge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEMENT.</orig>
            <reg>
              <persName>CLEMENT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, tout preſentement.</orig>
            <reg>Oui, tout présentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-moy, la Comedie eſt-elle commencée?</orig>
            <reg>Dis-moi, la Comédie est-elle commencée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEMENT.</orig>
            <reg>
              <persName>CLEMENT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas encor, Monſieur,</orig>
            <reg>Non pas encor, Monsieur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS DE MASCARILLE.</orig>
            <reg>LE MARQUIS DE <persName>MASCARILLE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous eſtes preſſée, omdouiney de veuni'iuis quoj, uous yvoicy.</orig>
            <reg>Vous vous êtes pressée, omdouine de veuni'ivis quoj, -vous yvoicy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on nous fait languir, que ferons-nous icy?</orig>
            <reg>Si l'on nous fait languir, que ferons-nous ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puſtes Dieux!</orig>
            <reg>Pustes Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel chagrin?</orig>
            <reg>quel chagrin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez d’eſtre alarmées, Les chandelles déja ſont toutes allumées, Et l'on va commencer dans vn petit moment.</orig>
            <reg>Cessez d'être alarmées, Les chandelles déjà sont toutes allumées, Et l'on va commencer dans un petit moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PREMIER BARON.</orig>
            <reg>LE PREMIER BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous vous attendions tous fort impatiemment, Madame la Comteſſe.</orig>
            <reg>Nous vous attendions tous fort impatiemment, <persName>Madame la Comtesse</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baron de la Craſſe.</orig>
            <reg>
              <func>Baron de la Crasse</func>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PREMIER BARON, Marquis de Maſcarille, il faut que ie t'embraſſe,</orig>
            <reg>LE PREMIER BARON, <func>Marquis de Mascarille</func>, il faut que deux t'embrasse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui te croyoit voir en ce lieu de retour?</orig>
            <reg>Mais qui te croyait voir en ce lieu de retour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tous les ſermens qu’on te vis faite vn jour, Qu’on ne te reuerroit à la Cour de ta viet</orig>
            <reg>Après tous les serments qu'on te vi te un jour, Qu'on ne te reuerroit à la Cour de ta viet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne viens en ces lieux que pour la Comeoie;</orig>
            <reg>Je ne viens en ces lieux que pour la Comeoie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e cua se ecas, cesesecase</orig>
            <reg>Je cua se ecas, cesesecase</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſuis étonné Que Moliere chez luy ne t’ait pas entraiſné, Ou bien que tu ne ſois à l’Hoſtel de Bourgogne.</orig>
            <reg>Mais ie suis étonné Que <persName>Molière</persName> chez jours ne t'ait pas entraîné, Ou bien que tu ne sois à l'Hôtel <placeName>de Bourgogne</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OmieCoMouiLLE.</orig>
            <reg>OmieCoMouiLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moliere drape trop.</orig>
            <reg><persName>Molière</persName> drape trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PREMIER BARON.</orig>
            <reg>LE PREMIER BARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il donne ſur la trogne:</orig>
            <reg>Il donne sur la trogne:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poiſſon m’ayant joüé comme il le fit vn jour, On me verra chez eux auſſi peu qu’à la Cour, Et le Marais tout ſeul eſt mon Lieu de plaiſance.</orig>
            <reg>Poisson m'ayant joué comme il le fit un jour, On me verra chez eux aussi peu qu'à la Cour, Et le <placeName>Marais</placeName> tout seul est mon Lieu de plaisance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MOVCHEVR DE CHANDELLE.</orig>
            <reg>LE MOUCHÉVR DE CHANDELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioüez viſte, Meſſieurs, afin que l’on commence,</orig>
            <reg>Jouez vite, Messieurs, afin que l'on commence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE en Laquais, ROSETTE en Page.</orig>
          <reg>CLIMENE en Laquais, ROSETTE en Page.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE les apperteuant dedans les Loges.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE les apperteuant dedans les Loges.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ZAOF, commence-t’on bien-toſt la Comedie!</orig>
            <reg><persName>ZAOF</persName>, commence-t-on bientôt la Comédie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE en Page.</orig>
            <reg><persName>ROSETTE</persName> en Page.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l'allons commencer.</orig>
            <reg>Nous l'allons commencer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS DE MASCARILLE.</orig>
            <reg>LE MARQUIS DE <persName>MASCARILLE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plaiſante ſaillier Ie crois que nous allons eſtre bien ſatisfaits.</orig>
            <reg>La plaisante saillier Je crois que nous allons être bien satisfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutons, s’il vous plaiſt, ce Page, &amp; ce Laquaii,</orig>
            <reg>Écoutons, s'il vous plaît, ce Page, et ce <persName>Laquaii</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE en Page.</orig>
            <reg><persName>ROSETTE</persName> en Page.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que l’on me tonde en Baron de la Craſſe, Si deſſous cet habit vous n’auez bonne gracc.</orig>
            <reg>Je veux que l'on me tonde en <func>Baron de la Crasse</func>, Si dessous cet habit vous n'avez bonne grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, à nous daubet on commence déja?</orig>
            <reg>Comment, à nous daubet on commence déjà?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouureur de Loge, à moy?</orig>
            <reg>Ouvreur de Loge, à moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, quelqu’vn, hola?</orig>
            <reg>Holà, quelqu'vn, holà?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>or le demedte leps de reua cieuqu'oum ettille.</orig>
            <reg>or le demedte leps de reva cieuqu'oum ettille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE en Laquais.</orig>
            <reg>CLIMENE en Laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’imagine oüir Monſieur de Maſcarille, Alors que dans ſa Chaiſe il faiſoit tant de bruit.</orig>
            <reg>Je m'imagine ouïrir <persName>Monsieur de Mascarille</persName>, Alors que dans sa Chaise il faisait tant de bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS DE MASCARILLE.</orig>
            <reg>LE MARQUIS DE <persName>MASCARILLE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coniment diable, en tous ſſeux la Satyre nous ſuit;</orig>
            <reg>Coniment diable, en tous sseux la Satire nous suit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’oſõs nous mõtrer, ny méme ouurir labouche.</orig>
            <reg>Nous n'osons nous montrer, ni méme ouvrir labouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE en Page.</orig>
            <reg><persName>ROSETTE</persName> en Page.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils caquettent autant que Monſieur de la Souche.</orig>
            <reg>ils caquettent autant que <persName>Monsieur de la Souche</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEVR DE LA SOVCHE.</orig>
            <reg>
              <persName>MONSIEUR DE LA SOUCHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, à noſtre barbe on nous maltraite ainſi?</orig>
            <reg>Quoi donc, à notre barbe on nous maltraite ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouure-nous promptement, ue nous ſortions d’icy.</orig>
            <reg>Ouvre-nous promptement, ue nous sortions .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'OVVREVR DE LOGES.</orig>
            <reg>L'OUVREUR DE LOGES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis à vous, Meſſieurs.</orig>
            <reg>Je suis à vous, Messieurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON DE LA CRASSE.</orig>
            <reg>LE BARON DE LA CRASSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit la canaille, Autheurs, Comediens, ſont diet viuis rienqui vaille.</orig>
            <reg>Peste soit la canaille, Auteurs, Comédiens, sont di vis rienqui vaille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres qu’ils ſont tous ſortis.</orig>
            <reg>Après qu'ils sont tous sortis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE en Laquais.</orig>
            <reg>CLIMENE en Laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>udocudey voyvuoteuoue comascacctons,</orig>
            <reg>udocudei voyvuoteuoue comascacctons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE en Page.</orig>
            <reg><persName>ROSETTE</persName> en Page.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont là que ie crois quelqu’vns de nos Barons, ooroua quorou vle uunauteue Moliere, Et ne le peuuent voir en aucune maniere.</orig>
            <reg>Ce sont là que je crois quelqu'uns de nos Barons, ooroua quorou le uunauteue <persName>Moliere</persName>, Et ne le peuuent voir en aucune maniere.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER au baron.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER au baron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en dis-tu, cher Baron?</orig>
            <reg>Qu'en dis-tu, cher Baron?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela s’adreſſe à toy.</orig>
            <reg>cela s'adresse à toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DARON, 6 puet Adis, ie dis que ie m’en vais, ma foy.</orig>
            <reg>LE DARON, 6 puet Adis, Elle dis que tu m'en vais, ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Demeure.</orig>
            <reg>Demeure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BARON s'en allant.</orig>
            <reg>LE BARON s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez, qu’on vous y chante poüille;</orig>
            <reg>Demeurez, qu'on vous y chante pouille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mopdiy leite pius, ie veux qu'on m’y dépoüille.</orig>
            <reg>mopdi le pius, ils veux qu'on m'y dépouille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS:</orig>
            <reg>LE MARQUIS:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I faut eſtre bien ſou, pout s’en aller ainſi.</orig>
            <reg>I faut être bien sou, pout s'en aller ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie ſuis d’auis de m’en aller auſſi.</orig>
            <reg>Ma foi ie suis d'avis de m'en aller aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour éloigner de nous l'humeur melancolique, Allons voir l’Impromptu, ou la Contrecritique.</orig>
            <reg>Pour éloigner de nous l'humeur mélancolique, Allons voir l'Impromptu, ou la Contrecritique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE en Laquais, ſous le nom de CALOTIN, &amp; ROSETTE en Page.</orig>
          <reg>CLIMENE en Laquais, sous le nom de <persName>CALOTIN</persName>, et <persName>ROSETTE</persName> en Page.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Olette, lous adons doucerMuedon NDe ſortir à la ſin de la Religion.</orig>
            <reg>Olette, lous adons doucerMuedon NDe sortir à la sin de la Religion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aupe.</orig>
            <reg>aupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>el crel cuerPrendre, Que d’auoit fait ce touc, pour aller voir Terſandre, Et qu’on vous blâmera ſeurenient ſur ce poinct.</orig>
            <reg>Elle crel cuerPrendre, Que d'avait fait ce touc, pour aller voir <persName>Tersandre</persName>, Et qu'on vous blâmera seurenient sur ce point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors qu’on aime bien, qu’eſt-ce qu’on ne fait point?</orig>
            <reg>Alors qu'on aime bien, qu'est-ce qu'on ne fait point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’eſt-il de beſoin d’eſtre en cet équipage?</orig>
            <reg>Mais qu'est-il de besoin d'être en cet équipage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous veſtuë en Laquais, &amp; moy veſtuë en l'age?</orig>
            <reg>Vous vue en <persName>Laquais</persName>, et moi vue en l'age?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme Terſandre m’aime, &amp; que ie l’aime auſſi, I’ay voulu, pour le voir, nous traueſtir ainſi, Afin qu’en ſon logis, où nous allons paroiſtre, Luy, ny qui que ce ſoit, ne nous puiſſe connoiſtre;</orig>
            <reg>Comme <persName>Tersandre</persName> m'aime, et que jusqu'aime aussi, J'ai voulu, pour le voir, nous trauestir ainsi, Afin qu'en son logis, où nous allons paraître, Lui, ainsi qui que ce soit, ne nous puisse connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B Car mon Pere ſçachant quelle eſt ina paſſion, Et ne nous trouuant plus dans la Religion, Viẽdra, ſans cõſulter, nous chercher chez Terſandie, Croyant nous y trouuer, afin de nous y prendre:</orig>
            <reg> Car mon Sans sachant quelle est ina passion, Et ne nous trouvant plus dans la Religion, Viendra, sans consulter, nous chercher chez <persName>Tersandie</persName>, Croyant nous y trouver, afin de nous y prendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>udea ne pouiave egecancut, Il ne nous connoiſtra iamais aſſeurément.</orig>
            <reg>udea ne pouiave égecancut, Il ne nous connaîtra jamais assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt voſtre deſſein par cette bruſquerie?</orig>
            <reg>Quel est votre dessein par cette brusquerie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’empeſcher, s’il ſe peut, qu’vn Pere le marie;</orig>
            <reg>D'empêcher, s'il se peut, qu'un Père le marie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comime il le pretend marier malgré luy, Pour détourner ce coup, ie m’employe aujourd’huy.</orig>
            <reg>Et comime il le prétend marier malgré lui, Pour détourner ce coup, une m'emploie aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour nous introduire, eſt-il quelque artifice?</orig>
            <reg>Mais pour nous introduire, est-il quelque artifice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne nous faut qu’aller offrir à ſon ſeruice;</orig>
            <reg>Il ne nous faut qu'aller offrir à son service;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il a beſoin d’vn Page &amp; d’vn Laquais, Il nous acceptera, nous voyans ſi bien faits.</orig>
            <reg>Et comme il a besoin d'une Page et d'Han Nais, Il nous acceptera, nous voyant si bien faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé qui noul ittuira de Parent, ou de Pere, Pour nous offrir?</orig>
            <reg>Hé qui noul ituira de Parent, ou de Père, Pour nous offrir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçais les moyens de le faite.</orig>
            <reg>Je sais les moyens de le faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous entreprenons là des projets bien puiſſans, Et ce ne ſont pas là, comme on dit, jeux d’enfans:</orig>
            <reg>Nous entreprenons là des projets bien puissants, Et ce ne sont pas là, comme on dit, jeux d'enfants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant que chez luy ie fiſſe mon enttée, Me deuiez-vous veſtir ainſi de ſa liurée?</orig>
            <reg>Mais avant que chez main fisse mon enttée, Me deviez-vous vêtir ainsi de sa livrée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces Pages, la prorpait, ie preſentent ainſi.</orig>
            <reg>ces Pages, la prorpait, on présent ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, comment atrer?</orig>
            <reg>Et vous, comment atrer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-m’en le ſoucy.</orig>
            <reg>Laissez-m'en le souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous mettre Laquais, quelle étrange diſgtace!</orig>
            <reg>Mais vous mettre <persName>Laquais</persName>, quelle étrange disgrâce!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point en amour d’action qui ſoit baſſe.</orig>
            <reg>Il n'est point en amour d'action qui soit basse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour eſtre Laquais i’applique tous mes ſoins, C’eſt que dans cet eſtat on me connoiſtra moins;</orig>
            <reg>Si pour être Laquais j'applique tous mes soins, C'est que dans cet état on me connaîtra moins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la condition paſſant pour la derniere, Aucun ne me croira miſe en cette maniere.</orig>
            <reg>Et la condition passant pour la dernière, Aucun ne me croira mise en cette manière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSEIIE.</orig>
            <reg>ROSEIIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie trouue ce deſſein tellement ſurprenant, Que ie m’imagine eſtre à Careſme-prenant, Nous déguiſant ainſi.</orig>
            <reg>Je trouve ce dessein tellement surprenant, Que on m'imagine être à <date>Carême-prenant</date>, Nous déguisant ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'auouëray qu’eſtant Fille, Ie ne croyois pas eſtre vn jour Porte-mandille, B ii Et que l’on me vetroit dans vn habillement Où la meſchanceté loge ordinairement.</orig>
            <reg>J'avouerai qu'étant Fille, Je ne croyais pas être un jour Porte-mandille, B iq Et que l'on me vetrait dans un habillement Où la méchanceté loge ordinairement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, car qui dit Laquais, c’eſt à dire vne graine Plus maligne cent fois que la fievre quartaine:</orig>
            <reg>Oui, car qui dit <persName>Laquais</persName>, c'est à dire une graine Plus maligne cent fois que la fièvre quartaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn Page, Madame, eſt d’vne autre valeur.</orig>
            <reg>Mais un Page, Madame, est d'une autre valeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie ne ſçay pas qui des deux eſt meilleur.</orig>
            <reg>Pour moi ici ne sais pas qui des deux est meilleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne craignez vous point que noſtre amy Moliere Ne nous chapitre vn jourdeſſus cette matiere?</orig>
            <reg>Mais ne craignez -vous point que notre ami <persName>Molière</persName> Ne nous chapitre un jourdessus cette matière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il vient à ſçauoir nos petits incidens, Qu'il ne nous mette pas en de fort beaux draps blans?</orig>
            <reg>Et s'il vient à savoir nos petits incidents, Qu'il ne nous mette pas en de fort beaux draps blants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il apprend les emplois dont le Deſtin nous charge, Il nous en donnera tout du long &amp; du large.</orig>
            <reg>S'il apprend les emplois dont le Destin nous charge, Il nous en donnera tout du long et du large.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEMENE.</orig>
            <reg>SEMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſette, ne crains rien, quand meſme il ſçauroit tout, Ie ne le crois pas Homme à nous pouſſer à bout;</orig>
            <reg><persName>Rosette</persName>, ne crains rien, quand même il saurait tout, Je ne le crois pas Homme à nous pousser à bout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis ne nomiant point, ſçait-on qui ce peut eſtre?</orig>
            <reg>Et puis ne nomiant point, sais-on qui ce peut être?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETIB.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETIB</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous dépeint ſi bien, qu’il nous fait bien conneſtre;</orig>
            <reg>Il nous dépeint si bien, qu'il nous fait bien connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le madré qu’il eſt, fait tant par ſon Eſprit, Que ſouuent le Rieur eſt celuy dont on rit.</orig>
            <reg>Et le madré qu'il est, fait tant par son Esprit, Que souvent le Rieur est celui dont on rit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’importe.</orig>
            <reg>Qu'importe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais icy l’on nous pouroit ſurprẽdre.</orig>
            <reg>Mais ici l'on nous pourrait surprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons tout de ce pas nous offrir à Terſandre.</orig>
            <reg>Allons tout de ce pas nous offrir à <persName>Tersandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, RNGOIIN,</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, RNGOIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agotin, eſt-il rien d’égal à mon malheur?</orig>
            <reg><persName>Agotin</persName>, est-il rien d'égal à mon malheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nle n’y ſçaurois ſonger, ſans mourir de douleur.</orig>
            <reg>Nle n'y saurais songer, sans mourir de douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſeriez aſſez fou, d’abandonner la vie, Pourquoy donc, s’il vous plaiſt?</orig>
            <reg>Vous seriez assez fou, d'abandonner la vie, Pourquoi donc, s'il vous plaît?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu connois bien lulie, Et ſçais que cet objet qui fait ma paſſion, Parut toûjours ſenſible à mon affection,</orig>
            <reg>Tu connais bien lulie, Et sais que cet objet qui fait ma passion, Parut toujours sensible à mon affection,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, qu’en eſt-ilt</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, qu'en est-ilt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens donc que ſon Pere, Loin de m'eſtre propice, eſt à mes vœux contra re:</orig>
            <reg>Apprends donc que son Père, Loin de m'être propice, est à mes vœux contra re:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Pere de Tetſandre, &amp; luy, ſont bons amis;</orig>
            <reg>Le Père <persName>de</persName><persName>Tetsandre</persName>, et <persName>Seigneur</persName>, sont bons amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte qu’en ſecret tous deux ſe ſont promis B iij De marier vn jour Iulie auec Terſandre.</orig>
            <reg>De sorte qu'en secret tous deux se sont promis B ij à marier un jour <persName>Julie</persName> avec <persName>Tersandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faire là-deſſus?</orig>
            <reg>Que faire là-dessus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous aller pendre.</orig>
            <reg>Il faut vous aller pendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eit-n temps de faſſler en Teſtat ou le luist</orig>
            <reg>Éit-n temps de fassler en <persName>Testat</persName> où le luist</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vois que cela pour finir vos ennuis;</orig>
            <reg>Je ne vois que cela pour finir vos ennuis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouiſ dalis vul ſuoment tout ne vous eſt proſpere, La mort eſt juſtement en qui mon Maiſtre eſpere.</orig>
            <reg>Ouis dal vul suoment tout ne vous est prospère, La mort est justement en qui mon Maître espère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne la chercheroit au poinct où me voila?</orig>
            <reg>Qui ne la chercherait au point où me voilà?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aidons-nous, comme on dit, le Ciel nous aidera, Ie ſçais de bonne part que ce Riual Terſandre N’euſt iamais pour lulie en ſon ame aucun tendre, Et ie vous puis de meſme aiſeurer aujourd’huy Que Iulie en ſon cœur n’en a non plus pour luy;</orig>
            <reg>Aidons-nous, comme on dit, le Ciel nous aidera, Je sais de bonne part que ce <persName>Riual Tersandre</persName> N'eût jamais pour lulie en son âme aucun tendre, Et grands vous puis de rendre aiseurer aujourd'hui Que <persName>Julie</persName> en son cœur n'en a non plus grande pour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que bien loin qu’elle ſoit le ſujet de ſa peine, Que ce Terſandre en tient pour certaine Climene, Dont le Pere auſſi-toſt qu’il apprit leur amour, La fit dans vn Conuent mettre par vn beau jour, Pour l’oſter promptement des yeux de ce Terſandre, De crainte qu’il ne fiſt à ſon honneur eſclandre.</orig>
            <reg>Que bien loin qu'elle soit le sujet de sa peine, Que ce <persName>Tersandre</persName> en tient pour certaine <persName>Climène</persName>, Dont le Père aussitôt qu'il apprit leur amour, La fit dans un Convent mettre par un beau jour, Pour l'ôter promptement des yeux de ce <persName>Tersandre</persName>, De crainte qu'il ne fît à son honneur esclandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terſandre de cela ſe ſentant enragé, Fut contraint malgré luy de prendre ſon congé, Et de s’en reuenir au logis de ſon Pere, Qui veut auec Iulie acheuer leur affaire;</orig>
            <reg><persName>Tersandre</persName> de cela se sentant enragé, Fut contraint malgré lui de prendre son congé, Et de s'en revenir au logis de son Père, Qui veut avec <persName>Julie</persName> achever leur affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Terſandre coëffé de ces autres amours, Au lieu de ſe haſter, veut reculer toûjours, Attendant que le Ciel inſpire dans ſon ame Vn moyen pour rauoir le ſujet de ſa flame.</orig>
            <reg>Mais <persName>Tersandre</persName> coëffé de ces autres amours, Au lieu de se hâter, veut reculer toujours, Attendant que le Ciel inspire dans son âme Un moyen pour ravoir le sujet de sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc puis que contre vous il ne s’auance rien, Vous deuez cependant auancer voſtre bien.</orig>
            <reg>Donc puis que contre vous il ne s'avance rien, Vous devez cependant avancer votre bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce que ie puis la-dellus vous apprendre,</orig>
            <reg>Voilà ce que ici puis la-dellus vous apprendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De qui ſçais-tu cela?</orig>
            <reg>De qui sais-tu cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Valet de Terſandre, De Guillot, en beuuant chopine auecque luy;</orig>
            <reg>Du Valet de <persName>Tersandre</persName>, De <persName>Guillot</persName>, en buant chopine avec lui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a tout découuert de ſon Maiſtre l'ennuy;</orig>
            <reg>Il m'a tout découvert de son Maître l'ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maiſon de Iulie, &amp; la ſienne, &amp; la noſtre, Eſtans viſon viſu, nous nous voyons l’vn l'autre;</orig>
            <reg>La maison de <persName>Julie</persName>, et la sienne, et la vôtre, Étant vison visu, nous nous voyons l'un l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses Suiuantes, Guillot, nous nous diuertiſſons;</orig>
            <reg>Ses Suivantes, <persName>Guillot</persName>, nous nous divertissons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce lieu bien ſouuent nous diſons des Chanſons;</orig>
            <reg>En ce lieu bien souvent nous disons des Chansons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nt comme nous ryauons aues bien la Muſique, Nous fiſmes hyer vn Air où noſtre amour s’explique, Que nous deuons chanter icy dans vn moment.</orig>
            <reg>nt comme nous riavons êtes bien la Musique, Nous fîmes hier un Air où notre amour s'explique, Que nous devons chanter ici dans un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ie Tçauray tout indubitablement.</orig>
            <reg>Ainsi ici Taurai tout indubitablement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray de tes ſoins auſſi te ſatisfaire.</orig>
            <reg>Je saurai de tes soins aussi te satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons les complimens, ſongeons à voſtre affaire;</orig>
            <reg>Laissons les compliments, songeons à votre affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B iiij Terſaudre ſe voyant par ſon Pere preſſer, Pouroit bien contre vous quelque choſe auancer?</orig>
            <reg> Bijà <persName>Tersaudre</persName> se voyant par son Père presser, Pourait bien contre vous quelque chose avancer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient icy, ſortons.</orig>
            <reg>Il vient ici, sortons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TERSAN DRE.</orig>
          <reg>TERSAN DRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT.</orig>
          <reg>
            <persName>GUILOT</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT.</orig>
          <reg>
            <persName>GUILOT</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIE bien, Monſieur mon Maiſtre, Par voſtre ſeule faute on nous enuoye paiſtre;</orig>
            <reg>FIE bien, Monsieur mon Maître, Par votre seule faute on nous envoie paître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez tant fait voir voſtre teſte à l’éuent, Qu'enfin vontle Gimene ele au lonasa vncouuent.</orig>
            <reg>Vous avez tant fait voir votre tête à l'évent, Qu'enfin vontle <persName>Gimène éle</persName> au lonasa uncouvent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous euſſiez fait voſtre amour en cachette, Comme faiſoit Guillot.</orig>
            <reg>si vous eussiez fait votre amour en cachette, Comme faisait <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, la choſc eſt faite.</orig>
            <reg>Mais quoi, la chosc est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quele treuue cntor de trencen en celas C'eſt que voſtre Pater vous deſ-heritera, S’il apprend vne fois que voſtre amour vous lie Auec vn autre objet que la belle Iulie.</orig>
            <reg>De quele trouve cntor de trencen en celas C'est que votre Pater vous des-héritera, S'il apprend ain si que votre amour vous lie Avec un autre objet que la belle <persName>Julie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là ce qui me force à me tendre chez luy:</orig>
            <reg>C'est là ce qui me force à me tendre chez lui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dois-je faire ence preſſant ennuy?</orig>
            <reg>que dois-je faire ence pressant ennui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Iulie il vous faut feindre fort bonte mine, De peur que le Vieillard contre vous ſe mutine, Entretenant ſi bien voſtre autre amour ſous maim aa nne iouspume ree Rrnnaemnaodenlii,</orig>
            <reg>À <persName>Julie</persName> il vous faut feindre fort bonté mine, De peur que le Vieillard contre vous se mutine, Entretenant si bien votre autre amour sous maim a nne iouspume revée Rrnnaemnaodenlii,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Guillot, quand reuoir mon aimable Climenet</orig>
            <reg>Mais, <persName>Guillot</persName>, quand revoir mon aimable <persName>Climenet</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous euſſiez voulu, nous ſerions moins en peins.</orig>
            <reg>Si vous eussiez voulu, nous serions moins en peins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Cliniene encor ſeroit aupres de vous, Au lieu qu’elle ſe voit dans la boëſte aux cailloux;</orig>
            <reg>Votre Cliniene encor serait auprès de vous, Au lieu qu'elle se voit dans la boëste aux cailloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioint qu’il eſt difficile, où ſon ſort l’a ſceu mettre, De luy faire tenir le moindre mot de Lettre;</orig>
            <reg>Joint qu'il est difficile, où son sort l'a su mettre, De lui faire tenir le moindre mot de Lettre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi l’on appet çoit en ce lieu vos couleurs, On renuoyera vos gens auecque vos douceurs,</orig>
            <reg>Car si l'on appet çoit en ce lieu vos couleurs, On renvoyera vos gens avec vos douceurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois prẽdre vn Laquais veſtu tel qu’il puiſſe eſtre, Ie ſçauray m’en ſeruir.</orig>
            <reg>Je dois prendre un Laquais vou tel qu'il puisse être, Je saurai m'en servir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVIEDOT.</orig>
            <reg>OUIEDOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans voſtre beau biſſeſtre Vous verriez voſtre objet, &amp; moy le mien auſſi, Et nous ne ſerions pas, Monſieur, où nous voicy.</orig>
            <reg>Sans votre beau bissêtre Vous verriez votre objet, et moi le mien aussi, Et nous ne serions pas, Monsieur, où nous voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tu faiſois l’amour, ſeroit-il bien poſſible?</orig>
            <reg>Quoi, tu faisais l'amour, serait-il bien possible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B v</orig>
            <reg><persName>B</persName> vit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour n'eſtre qu'vn Valet, en ſuis-je moins ſenſible?</orig>
            <reg>Pour n'être qu'un <persName>Valet</persName>, en suis-je moins sensible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé ne ſçauez-vous pas, auſſi bien comme moy, Qu'vn Berger n’eſt nõ plus exẽpt d’amourqu’vn Roy?</orig>
            <reg>Hé ne savez-vous pas, aussi bien comme moi, Qu'un Berger n'est nõ plus exempt d'amourqu'un Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cette paſſion en vous s’eſt fait paraiſtre, Ne puis-je pas aimer auſſi bien que mon Maiſtre?</orig>
            <reg>Si cette passion en vous s'est fait paraître, Ne puis-je pas aimer aussi bien que mon Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour fut &amp; ſera;</orig>
            <reg>L'amour fut et sera;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donc n’ayant point de bout, Et ne voyant pas clair, il ſe ſoure par tout.</orig>
            <reg>donc n'ayant point de bout, Et ne voyant pas clair, il se soure par tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or comme il eſt aueugle, &amp; qu’il lance ſa flame, Vn Valet, cõme vn Maiſtre, en peut auoir dãs l'ame:</orig>
            <reg>Or comme il est aveugle, et qu'il lance sa flamme, <persName>V Valet</persName>, comme un Maître, en peut avoir dans l'âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>orbren qu'eitus touodedapremo d un brurat traſport, Il eſt indubitable.</orig>
            <reg>orbren qu'éitus touodedapremo d un brurat trasport, Il est indubitable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, nous aimons bien fort.</orig>
            <reg>Oui, nous aimons bien fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie ſouffre, Guillot, laiſſe l'extrauagance.</orig>
            <reg>Quand ici souffre, <persName>Guillot</persName>, laisse l'extravagance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVADEOTO.</orig>
            <reg>
              <persName>OUADEOTO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ſouffrez, Monſieur, chacun a ſa ſouffrance.</orig>
            <reg>Si vous souffrez, Monsieur, chacun a sa souffrance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me tiendras-tu toûjours des diſcours d’inſenſez?</orig>
            <reg>Me tiendras-tu toujours des discours d'insensé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé ne nous moquons point, Monſieur, des opreſſez:</orig>
            <reg>Hé ne nous moquons point, Monsieur, des opressez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans toute ma folie au moins i’ay l’auantage, Si l’amour me rend fou, de vous voir bien peu ſage,</orig>
            <reg>Dans toute ma folie au moins j'ai l'avantage, Si l'amour me rend ou, de vous voir bien peu sage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TERSANDRE, GVILLOT, AOCDPII, &amp; vn HOMME qui la vient prelenter.</orig>
          <reg><persName>TERSANDRE</persName>, <persName>GUILLOT</persName>, <persName>AOCDI</persName>, et un HOMME qui la vient prlenter.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve vois-je?</orig>
            <reg>Ve vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROSETTE mentrant Terſandre à l’Homme qui la vient preſenter.</orig>
            <reg><persName>ROSETTE</persName> mentrant <persName>Tersandre</persName> à l'Homme qui la vient présenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila.</orig>
            <reg>Le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'HOMME.</orig>
            <reg>L'HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'allois chez vous, Monſieur, Auecque le deſſein de me donner l’honneur D’aller vous ſaluer, &amp; vous rendant hommage, Vous prier d’accepter mon Fils pour voſtre Page.</orig>
            <reg>J'allais chez vous, Monsieur, Avec le dessein de me donner l'honneur D'aller vous saluer, et vous rendant hommage, Vous prier d'accepter mon Fils pour votre Page.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie le reçois, &amp; vous ſuis obligé.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur le reçois, et vous suis obligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous voila pas mal de vous voir empagé.</orig>
            <reg>Ne vous voilà pas mal de vous voir empagé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'HOMME.</orig>
            <reg>L'HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans l'heur d'eſtre connu de Monſieur voſtre Pere, Ie n’euſſe oſé iamais vn tel preſent vous faire:</orig>
            <reg>Sans l'heur d'être connu de Monsieur votre Père, Je n'eusse osé jamais un tel présent vous faire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme il euſt toûjours pour moy grãde bonté, Ce preſent dés long-temps vous fut premedité.</orig>
            <reg>Mais comme il eût toujours pour moi grande bonté, Ce présent dès longtemps vous fut prémédité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur que dans ce lieu ie ne vous einbaraſſe, I’iray de vos bontez chez vous vous rendre grace:</orig>
            <reg>De peur que dans ce lieu ie ne vous einbarrasse, J'irai de vos bontés chez vous vous rendre grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie crains icy de vous importuner.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur crains ici de vous importuner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adi eu, Monſieur.</orig>
            <reg>Adi eu, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT au Page.</orig>
            <reg>GUILOT au Page.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enſin on vient de vous donner.</orig>
            <reg>Ensin on vient de vous donner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, &amp; de plus moy-meſme ie me donne.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, et de plus moi-même ie me donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Page, n’auez-vous point l’humeur vn peu friponne?</orig>
            <reg>Page, n'avez-vous point l'humeur un peu friponne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ordinairement Meſſieurs les Culs d’oignons, Tant qu’ils ont cet habit, ſont de bons compagnons.</orig>
            <reg>Car ordinairement Messieurs les Culs d'oignons, Tant qu'ils ont cet habit, sont de bons compagnons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu raiſonnes plus, ie joüeray de la cane.</orig>
            <reg>Si tu raisonnes plus, Seigneur jouerai de la cane.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT au Page.</orig>
            <reg>GUILOT au Page.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soufflez-vous bien des pois auec la Sarbatane?</orig>
            <reg>Soufflez-vous bien des pois avec la <persName>Sarbatane</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay ce que c’eſt.</orig>
            <reg>Je ne sais ce que c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE, Vous taiter vous, Guillor?</orig>
            <reg><persName>TERSANDRE</persName>, Vous taiter vous, <persName>Guillor</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dve vous planenvoue pemeo puenure au piots Mais qui vient m’aborder?</orig>
            <reg>dve vous planenvoue pemeo puenure au piots Mais qui vient m'aborder?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE à Guillot.</orig>
            <reg>CLIMENE à <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monlieur, daignez m’apprendre, S’il vous plaiſt, le logis où demeure Terſandre,</orig>
            <reg>Monlieur, daignez m'apprendre, S'il vous plaît, le logis où demeure <persName>Tersandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila deuant vous en propre original;</orig>
            <reg>Le voilà devant vous en propre original;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous luy pouuez parler, Il eſt doux animal;</orig>
            <reg>Vous avait pouuez parler, Il est doux animal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ſon Hõme de Chambre, &amp; vous voyez ſon Page, C’eſt tout ce que i’en ſçais, cherchez-en dauantage.</orig>
            <reg>Moi son Homme de Chambre, et vous voyez son Page, C'est tout ce que j'en sais, cherchez-en davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ayant appris qu’il vous faut vn Laquais, Et que de vous ſeruir ie fais tous mes ſouhaits, Ie viens vous ſupplier d’accepter mon ſeruice,</orig>
            <reg>Monsieur, ayant appris qu'il vous faut un Laquais, Et que de vous servir personne fais tous mes souhaits, Je viens vous supplier d'accepter mon service,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE, Qu’il eſt joly!</orig>
            <reg>TERSANDRE, Qu'il est joli!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot.</orig>
            <reg>
              <persName>Guillot</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas ſans malice.</orig>
            <reg>Il n'est pas sans malice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy-tu qu’il a de l'air de qui ſçay me rauir?</orig>
            <reg>Vois-tu qu'il a de l'air de qui sais me ravir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſujet la tout ſeul m’oblige a m’en ſeruir.</orig>
            <reg>Ce sujet la tout seul m'oblige a m'en servir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſtoit la Beauté qui vous tient en ceruelle, A ce que ie puis von, vous vous ſeruiriez d’elle, Auez-vous répondant:</orig>
            <reg>Si c'était la Beauté qui vous tient en cervelle, À ce que je puis von, vous vous serviriez d'elle, Avez-vous répondant:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE:</orig>
            <reg>CLIMENE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüyda, Monſieur, fort bon:</orig>
            <reg>Ouida, Monsieur, fort bon:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERJANDRL.</orig>
            <reg>
              <persName>TERJANDRL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu pas demeuré dans quelqu’autre maiſon?</orig>
            <reg>N'as-tu pas demeuré dans quelqu'autre maison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, i’ay déja ſeruy chez vne Dame.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, j'ai déjà servi chez une Dame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn commencement pour eſtre bonne lame;</orig>
            <reg>C'est un commencement pour être bonne lame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette Dame eſtoit quelqu’vne de nos Sœurs, Qui pour gagner ſa vie, accordoit des douceurs.</orig>
            <reg>Et cette Dame était quelqu'une de nos Sœurs, Qui pour gagner sa vie, accordait des douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis Laquais d’hõneur, Monſieur, ie vous proteſte, Et vous luy faites tort.</orig>
            <reg>Je suis Laquais d'honneur, Monsieur, je vous proteste, Et vous vous avez tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bonne petite peſte, Que vous a-t’elle fait pour.</orig>
            <reg>Bonne petite peste, Que vous a-t-elle fait pour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la quitter enfint</orig>
            <reg>la quitter enfin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt que i'auois du mal comme vn petit Lutin A froter tous les jours les planchers de nos Chãbres:</orig>
            <reg>C'est que j'avais du mal comme un petit Lutin À frotter tous les jours les planchers de nos Chãbres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien qu’on exerçoit en ce lieu tous mes membres;</orig>
            <reg>Si bien qu'on exerçoit en ce lieu tous mes membres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qui me faiſoit encore plus peſter, I’auois inceſſamment vne queuë à porter, D’abord qu’elle ſortoit.</orig>
            <reg>Et ce qui me faisait encore plus pester, J'avais incessamment une queue à porter, D'abord qu'elle sortait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais ie ſers Dame.</orig>
            <reg>Si jamais <persName>Seigneur sers Dame</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVIEEOT.</orig>
            <reg>OUIEOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez mieux ſeruir vn Hõme qu’vne Femme.</orig>
            <reg>Vous aimez mieux servir un Homme qu'une Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Homme aſſeurément ſera bien mieux mon fait.</orig>
            <reg>Un Homme assurément sera bien mieux mon fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous croy tres-ſubtil à potter vn Poulet;</orig>
            <reg>Je vous crois très-subtil à potter un Poulet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous auez la mine, ou ie veux qu’on me beree, D'eſtre fort bien ſtilé dans l'amoureux Commerce,</orig>
            <reg>Car vous avez la mine, ou ainsi veux qu'on me berce, D'être fort bien stylé dans l'amoureux Commerce,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-le là, Guillot, tu fais trop le badin.</orig>
            <reg>Laisse-le là, <persName>Guillot</persName>, tu fais trop le badin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à climene.</orig>
            <reg>à climène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment t’appelle-t’on?</orig>
            <reg>Comment t'appelle-t-on?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pour vous ſeruir.</orig>
            <reg>Pour vous servir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, c’eſt Calotin,</orig>
            <reg>Monsieur, c'est <persName>Calotin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeure.</orig>
            <reg>Demeure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>petite Calotte, Si vous ne ſeruez bien, ie ſçais bien cõme on frotte,</orig>
            <reg>petite <persName>Calotte</persName>, Si vous ne servez bien, notre sais bien homme on frotte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel païs es-tu?</orig>
            <reg>De quel pays es-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE, ne lulo lelihoalala</orig>
            <reg>CLIMENE, ne lulo lelhoalala</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu marche donc fort bien.</orig>
            <reg>Tu marche donc fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſais bient du cnemmus Lots qu’il en eſt beſoin, ie vay comme vn Tonnertes</orig>
            <reg>Je sais bient du cnemmus Lots qu'il en est besoin, tu vais comme un Tonnertes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut-eſtre auez-vous du Diable vn carastere.</orig>
            <reg>Mais peut-être avez-vous du Diable un carastere.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vn cucine qui va bien fans cela,</orig>
            <reg>Je suis un cucine qui va bien fans cela,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a la mine d’eſtre vn petit Maxima.</orig>
            <reg>Il a la mine d'être un petit <persName>Maxima</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chanteras-tu toûjours à tout le monde injure?</orig>
            <reg>Chanteras-tu toujours à tout le monde injure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mit ce Piajunlet, que Pappener Mereurc?</orig>
            <reg>mit ce <persName>Piajunlet</persName>, que Papener <persName>Mereurc</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour luy n’eſt-ce pas vn titre glorieux, Que le nommer du nom du Meſſager des Dieux!</orig>
            <reg>Et pour notre n'est-ce pas un titre glorieux, Que le nommer du nom du Messager des Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Page, &amp; vous Calotin, il le faut laiſſer dire, C’eſt vne humeur gaillarde.</orig>
            <reg>Page, et vous <persName>Calotin</persName>, il le faut laisser dire, C'est une humeur gaillarde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, i'aime à rire.</orig>
            <reg>Il est vrai, j'aime à rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calotin, ſçais-tu bien le l'auxbourg ſaint Germain?</orig>
            <reg><persName>Calotin</persName>, sais-tu bien le <placeName>l'auxbourg saint Germain</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CALOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc prendre vn Billet de ma main, Et puis tu t’en iras aux Filles de Lorraine, Où tu demanderas à parler à Climene;</orig>
            <reg>Viens donc prendre un Billet de ma main, Et puis tu t'en iras aux Filles de <placeName>Lorraine</placeName>, Où tu demanderas à parler à <persName>Climène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi quelqu’vn de lá, par de fins entretiens, Te venoit demander de quelle part tu viens, Tu luy diras que c’eſt de la part de ſon Pere.</orig>
            <reg>Et si quelqu'un de lá, par de fins entretiens, Te venait demander de quelle part tu viens, Tu jour diras que c'est de la part de son Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis aſſez inſtruit, Monſieur, laiſſez-moy faire;</orig>
            <reg>Je suis assez instruit, Monsieur, laissez-moi faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord que vous m’aurez donnc̃ voſtre Billet, Dites, Climene l’a, car c’eſt autant de fait.</orig>
            <reg>D'abord que vous m'aurez donncole votre Billet, Dites, <persName>Climène</persName> l'a, car c'est autant de fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TLRSANDRE.</orig>
            <reg>TLRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut, s’il ſe peut, en auoir la réponſe.</orig>
            <reg>Mais il faut, s'il se peut, en avoir la réponse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne l'ay, Monſieur, à ſeruir ie renonce.</orig>
            <reg>Si ici ne l'ai, Monsieur, à servir notre renonce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce que ie puis voir, ce n’eſt pas le premier.</orig>
            <reg>À ce que ici puis voir, ce n'est pas le premier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le petit traiſtre eſt Grec en ce meſtier!</orig>
            <reg>que le petit traître est Grec en ce métier!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens prendre ce Billet, Calotin;</orig>
            <reg>Viens prendre ce Billet, <persName>Calotin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous, Page, Suiuez-moy pour aller autre-part en meſſage.</orig>
            <reg>et vous, Page, Suivez-moi pour aller autre-part en message.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Guillot, il n’aura qu’à m’attendre en ce lieu,</orig>
            <reg>Pour <persName>Guillot</persName>, il n'aura qu'à m'attendre en ce lieu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faites plaiſir, &amp; de bon cœur adieu.</orig>
            <reg>Vous me faites plaisir, et de bon cœur adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que ie me trouue éloigné de Roſette, Ie commence déja d’en tenir pour Liſette;</orig>
            <reg>Depuis que je me trouve éloigné de <persName>Rosette</persName>, Je commence déjà d'en tenir pour <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que cet objet à mes yeux eſt preſent, Ie le veux par ma foy preferer à l’abſent:</orig>
            <reg>Et puis que cet objet à mes yeux est présent, Je le veux par ma fo préférer absent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bieu voicy l’heure à peu pres, ce me ſemble, Que nous deuons icy nous rencontrer enſemble, Pour chanter la Chanſon coinpoſée entre nous.</orig>
            <reg>Aussi bieu voici l'heure à peu pres, ce me semble, Que nous devons ici nous rencontrer ensemble, Pour chanter la Chants coinposée entre nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon, bon, les voicy, ie les voy venir tous.</orig>
            <reg>bon, bon, les voici, ie les vois venir tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, Beatrix, &amp; toy belle Liſette, Cà, taſchons d’exceller dans noſtre Chanſonnette:</orig>
            <reg><persName>Ragotin</persName>, <persName>Beatrix</persName>, et toi belle <persName>Lisette</persName>, Cà, tâchons d'exceller dans notre Chansonnette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Ii vous m’en croyez, pour iieux nous accorder, Auant que commencer, il nous faut préluder.</orig>
            <reg>Mais Ii vous m'en croyez, pour jieux nous accorder, Avant que commencer, il nous faut préluder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot dit vray, car c’eſt l’ordinaire habitude De déburer toüjours par quelque beau prélude.</orig>
            <reg><persName>Guillot</persName> dit vrai, car c'est l'ordinaire habitude De déburer tendre par quelque beau prélude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHANSON.</orig>
          <reg>CHANSON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de nuime rien ian que Liſette;</orig>
            <reg>de nuime rien jan que <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny moy, rien tant que Beatrix.</orig>
            <reg>Ni -moi, rien tant que <persName>Beatrix</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragot eſt ce que ie ſouhaite;</orig>
            <reg><persName>Ragot</persName> est ce que ici souhaite;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Guillot rend mon cœur épris.</orig>
            <reg>Et <persName>Guillot</persName> rend mon cœur épris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que l'emour tous quatre enſemble Nous rend l’vn pour l’autre de feu:</orig>
            <reg>Puis que l'emour tous quatre ensemble Nous rend l'un pour l'autre de feu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ci iumuu veymuu nous aſſemble, It croy que nom verrons beau jeu.</orig>
            <reg>Ci iumuu veymuu nous assemble, It crois que nom verrons beau jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bonbeur ne ſera pas moindre</orig>
            <reg>Le bonbeur ne sera pas moindre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que celuy des Dieux &amp; des Rois,</orig>
            <reg>Que celui des Dieux et des Rois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors que nous pourrons nous joindr?</orig>
            <reg>Alors que nous pourrons -nous joindr?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOIIN.</orig>
            <reg>RAGOIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De nos corps comme de nos voix.</orig>
            <reg>De nos corps comme de nos voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>no s quei plaiſya do quel adice;</orig>
            <reg>nô s quei plaisia do quel adice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel extréme contentement!</orig>
            <reg>Quel extrême contentement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Sort quelque jour propice Nous joint copulatiuement.</orig>
            <reg>Si le Sort quelque jour propice Nous joint copulativement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, que dites-vous d’vne telle Muſique?</orig>
            <reg>Hé bien, que dites-vous d'une telle Musique?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Patetique, morbleu, du dernier patetique.</orig>
            <reg>Patétique, morbleu, du dernier patétique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſt vray que cet Air eſt tout a fait touchant.</orig>
            <reg>Test vrai que cet Air est tout a fait touchant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette, que pour toy ie me ſens de penchant!</orig>
            <reg><persName>Lisette</persName>, que pour toi On me sens de penchant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ſeparons nous, de peur qu’on ne nous crié,</orig>
            <reg>Adieu, séparons -nous, de peur qu'on ne nous crié,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CVIN.</orig>
            <reg>CVIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beatrix, feras-tu venir icy Iulie?</orig>
            <reg><persName>Beatrix</persName>, feras-tu venir ici <persName>Julie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAIRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEAIRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie te le promets.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> te le promets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IFAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>IFFAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon;</orig>
            <reg>Bon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant, Guillot, Allons au Cabaret prendre vn doigt de piot.</orig>
            <reg>cependant, <persName>Guillot</persName>, Allons au <persName>Cabaret</persName> prendre un doigt de piot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt foit bien auiſé.</orig>
            <reg>C'est soit bien avisé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE ſeule.</orig>
          <reg>CLIMENE seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>peuvadouud cuuvo scvrsc, Voyons ce que Terſandre icy daigne m’écrire.</orig>
          <reg>peuvadouud cuvo scUrsc, Voyons ce que <persName>Tersandre</persName> ici daigne m'écrire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTRE DE TERSANDRE A CLIMENE, Dorable Climene, depuis que mon malbeureux Adeſtin m’a ſeparé de voſtre charmante perſonne, il faut que ie vous auouë que ie ſuis tellement accablé de triſteſſe, que rien au monde ne m’en ſçauroit tirer que voſtre aimable preſence:</orig>
            <reg>LETTRE DE TERSANDRE A LIMENE, <persName>Dorable Clymène</persName>, depuis que mon malbeureux Adestin m'a séparé de votre charmante personne, il faut que ie vous avoue que je suis tellement accablé de tristesse, que rien au monde ne m'en saurait tirer que votre aimable présence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et en verité, ſi ie n’auois vne eſperance tout à fait grande de vous reuoir bien-toſt, il n’eſt point de moment que ie ne m’abandonnaſſe au deſeſpoir:</orig>
            <reg>Et en vérité, si ici n'avais une espérance tout à fait grande de vous revoir bientôt, il n'est point de moment que ie ne m'abandonnasse au désespoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qui me conſole vn peu dans mon affliction, c’eſt que ie ſuis certain d’eſtre aimé parſaitement, &amp; que vous ne changerez iamais, Auſſi, belle Climene, vous pouuez vous aſſeurer que ſi vous eſtes toute de conſtance pour moy, que ie ſuis tout de ſidelité pour vous.</orig>
            <reg>Mais ce qui me console un peu dans mon affliction, c'est que je suis certain d'être aimé parsaitement, et que vous ne changerez jamais, Aussi, belle <persName>Climène</persName>, vous pouvez vous assurer que si vous êtes toute de constance pour moi, que je suis tout de sidélité pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie vous prie que ma Lettre vous ſerue de conſolation, &amp; de me daigner faire la grace de m’en enuoyer la réponſe par le meſme petit Laquais.</orig>
            <reg>Adieu, Seigneur vous prie que ma Lettre vous serve de consolation, et de me daigner faire la grâce de m'en envoyer la réponse par le même petit Laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’attend auec impatience celuy Apres l’extréme amourqu’il me prouue aujourd’huy.</orig>
            <reg>C'est ce qu'attend me impatience celui Après l'extrême amourqu'il me proue aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point de ſujet de me plaindre de luy:</orig>
            <reg>Je n'ai point de sujet de me plaindre de <placeName>Rome</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons à ſon Billet faite noſtre réponſe;</orig>
            <reg>Allons à son Billet faite notre réponse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Monſieur le Couuent, à iamais i'y renonce.</orig>
            <reg>Pour Monsieur le Couvent, à jamais j'y renonce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIDVS, POLICARPE, ſortant de chez eux.</orig>
          <reg><persName>GORGIDUS</persName>, <persName>POLICARPE</persName>, sortant de chez eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ON jour, ſieur Gorgibus, i’allois chez vous me rendre, Tour nous endietent de Iuſle &amp; Terſandre, MAinſi que nous l’auions tantoſt premedité.</orig>
            <reg>ON jour, <persName>sieur Gorgibus</persName>, j'allais chez vous me rendre, <persName>Tour</persName> nous endiétent de <persName>Iusle</persName> et <persName>Tersandre</persName>, MAinsi que nous l'avions tantôt prémédité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Policarpe, ie rens grace à voſtre bonté, De ce que ie vous voy zeſé dans cette affaire;</orig>
            <reg><persName>Policarpe</persName>, ie rens grace à votre bonté, De ce que je vous vois zesé dans cette affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce m'eſt vn honneur tout extraordinaire, De voir dans peu de temps voſtre Fille &amp; mon Fils, Par le doux nœud d’Hymen enſemble bien vnis.</orig>
            <reg>Et ce m'est un honneur tout extraordinaire, De voir dans peu de temps votre Fille et mon Fils, Par le doux nœud d'Hymen ensemble bien unis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que Clarimond, de valeur infinie, En mariage auſſi voudroit auoir lulie;</orig>
            <reg>Je sais que <persName>Clarimond</persName>, de valeur infinie, En mariage aussi voudrait avoir lulie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous voyant à luy Teiſandre prcferer, Nous ne pouuons tous deux trop vous conſiderer.</orig>
            <reg>Mais vous voyant à peine <persName>Téisandre</persName> prcferer, Nous ne pouuons tous deux trop vous considérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clarimont y pouroit aſſeurément pretendre;</orig>
            <reg><persName>Clarimont</persName> y pourrait assurément prétendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Gorgibus, ma Fille eſt promiſe à Terſandre, Et nous n’aurons iamais nulle difficulté En cette anane ey, que de voſde conte.</orig>
            <reg>Mais, <persName>Gorgibus</persName>, ma Fille est promise à <persName>Tersandre</persName>, Et nous n'aurons jamais nulle difficulté En cette ane ei, que de vosde conte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie ne croy pas que rien y mette obſt acle, Si le Ciel ne l’y met par vn ſoudain miracle:</orig>
            <reg>Pour moi, ici ne crois pas que rien y mette obst acle, Si le Ciel ne l'y met par un soudain miracle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais entrons pour vn peu nous en entretenir, Puis apres nous viendrons icy nous diuertir.</orig>
            <reg>Mais entrons pour un peu nous en entretenir, Puis après nous viendrons ici nous divertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelques gens de chez moy, par certaine ſaillie, Doiuent icy danſer vne galanterie;</orig>
            <reg>Quelques gens de chez moi, par certaine saillie, Doivent ici dans une galanterie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ils m’ont prié d’en eſtre ſpectateur, Vous les obligerez d’en eſtre auſſi, Monſieur.</orig>
            <reg>Et comme ils m'ont prié d'en être spectateur, Vous les obligerez d'en être aussi, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOBOReH.</orig>
            <reg>LOBOReH.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux bien, entrons.</orig>
            <reg>Je le veux bien, entrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres, ſi bon vous ſemble, Võus me ferez l’hõneur que nous ſoupions enſemble.</orig>
            <reg>Après, si bon vous semble, Võus me ferez l'honneur que nous soupions ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OERETMOND, RRGOTIN,</orig>
          <reg>ORETMOND, RRGOTIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVlie aſſeurément doit venir en ce lieu.</orig>
            <reg>IUlie assurément doit venir en ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous allez l'y voir, &amp; deuant qui ſoit peu, Beatrix mne l’a dit comme vuie chole ſeurc.</orig>
            <reg>Oui, vous allez l'y voir, et devant qui soit peu, <persName>Beatrix</persName> mène l'a dit comme vie cole sûrs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la voicy déja.</orig>
            <reg>Mais la voici déjà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, IVLIE, RAGOTIN.</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, IVLIE, <persName>RAGOTIN</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND.</orig>
          <reg>
            <persName>CLARIMOND</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA charmante auanture!</orig>
          <reg>LA charmante aventure!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy, ie vous voy, Iulie?</orig>
          <reg>Quoi, Seigneur vous vois, <persName>Julie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ie ſuis heureux!</orig>
          <reg>que ici suis heureux!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ne la pas voir, ſi vous auez des yeux, Puis que cette Beauté ſe montre à voſtre veuë?</orig>
            <reg>Pourquoi ne la pas voir, si vous avez des yeux, Puis que cette Beauté se montre à votre vue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne la voyez, vous auriez la berluë.</orig>
            <reg>Si vous ne la voyez, vous auriez la berlue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe de boufonner.</orig>
            <reg>Cesse de bouffonner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon ſort eſt doux, De me pouuoir trouuer vn moment pres de vous!</orig>
            <reg>que mon sort est doux, De me pouvoir trouver un moment pres de vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car de tous les plaiſirs, s’il en eſt vn ſuprême, C’eſt celuy de le voit aupres de ce qu’on aime.</orig>
            <reg>Car de tous les plaisirs, s'il en est un suprême, C'est celui de le voit auprès de ce qu'on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtte, Beatrix, a raiſon, par ma foy:</orig>
            <reg>Mon <persName>Maistte</persName>, <persName>Beatrix</persName>, a raison, par ma foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon plaiſir le plus grand eſt d’eſtre aupres de toy;</orig>
            <reg>Mon plaisir le plus grand est d'être auprès de toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et des que ie ne puis enuſlager ta face, Le pauure Ragotin tout auſſi-toſt trépaſſe.</orig>
            <reg>Et des que personne ne puis enûlager ta face, Le pauvre <persName>Ragotin</persName> tout aussitôt trépasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voir aſſeutément fait mon vnique bien:</orig>
            <reg>Vous voir asseutément fait mon unique bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arais, Clarſiuona, que fante ou nous ne pouuõs rient Et quand mon Pere veut que i'épouſe Terſandre, Ie ne voy pas comment ie pourray m’en defendre.</orig>
            <reg>arais, <persName>Clarsivona</persName>, que santé ou nous ne pouuõs rient Et quand mon Père veut que j'épouse <persName>Tersandre</persName>, Je ne vois pas comment un pourrai m'en défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’apprens cet Hymen, ie mourray de regret.</orig>
            <reg>Si j'apprends cet Hymen, on mourrai de regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour finir voſtre mal, c’eſt vn fort beau ſecret:</orig>
            <reg>Pour finir votre mal, c'est un fort beau secret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous aimant tous deux d'vne amitié parfaite, Que ne l’enleuez-vous?</orig>
            <reg>Mais vous aimant tous deux d'une amitié parfaite, Que ne l'enlevez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſeroit choſe faite.</orig>
            <reg>ce serait chose faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn ſi graldmaiubb ueias que ſcions-nous:</orig>
            <reg>Dans un si gralemaiub ouveias que scions-nous:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne m’eſt-il permis de me donner à vous?</orig>
            <reg>Que ne m'est-il permis de me donner à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme mon deuoir m’empeſche de le faire, Et que ie ne le puis, ſans déplaire à mon Pere, Apprenez, Clarimond, que tant que ie pourray Eloigner ce malheur, qu’enfin ie le Ieruy, Et dun ne lela poit aumonde d’artince, Que ie n’employe, afin de vous eſtre propice.</orig>
            <reg>Mais comme mon devoir m'empêche de le faire, Et que je ne le puis, sans déplaire à mon Père, Apprenez, <persName>Clarimond</persName>, que tant que je pourrai Éloigner ce malheur, qu'enfin ainsi le Jérui, Et dun ne lela poit aumonde d'artince, Que je n'emploie, afin de vous être propice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn tel aueu, ie m'en vay trop heureux:</orig>
            <reg>Après un tel aveu, Seigneur m'en vais trop heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous pourray-je voir encore dans ces lieux?</orig>
            <reg>Mais vous pourrai-je voir encore dans ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie vous le promets:</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> vous le promets:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, voicy Terſandre.</orig>
            <reg>Adieu, voici <persName>Tersandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND bas.</orig>
            <reg><persName>CLARIMOND</persName> bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchons, ſans eſtre veu, de les pouuoir entendre.</orig>
            <reg>Tâchons, sans être vu, de les pouvoir entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE bas.</orig>
            <reg>IVLIE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon Pere ſçauoit que i'euſſe vn autre Amant Que Terſandre, il feroit la choſe en ce moment:</orig>
            <reg>Si mon Père savait que j'eusse un autre Amant Que <persName>Tersandre</persName>, il ferait la chose en ce moment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignons donc de l'aimer, pour reculer l’affaire;</orig>
            <reg>Feignons donc de l'aimer, pour reculer l'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que le Ciel me deuiendra proſpere.</orig>
            <reg>Peut-être que le Ciel me deviendra prospère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TERtOITHERET IVLIE, BEATRIX, LISETTE, GVILLOT, LE PAGE.</orig>
          <reg>TERtOITHÉRET IVLIE, BEATRIX, <persName>LISETTE</persName>, <persName>GUILOT</persName>, LE PAGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cignuns, beſe pule, ete itien de ſi doux LQue les brillans attraits qu’on apperçoit en vous?</orig>
            <reg>Cignuns, bée pule, été itien de si doux LQue les brillants attraits qu'on apperçoit en vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE du coin du Theatre.</orig>
            <reg>CLIMENE du coin du Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traiſtre!</orig>
            <reg>Le traître!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le moyen de ſe pouuoir dédite, Auſſi-toſt qu’onvous voit, d’eſtre ſous voſtre empire?</orig>
            <reg>Le moyen de se pouvoir dédite, Aussitôt qu'onvous voit, d'être sou vôtre pire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND du coin du Theatre.</orig>
            <reg><persName>CLARIMOND</persName> du coin du Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entens-je?</orig>
            <reg>Qu'entends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’infidele!</orig>
            <reg>l'infidèle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors que ie vous vis, De vos rares appas mes ſens furent rauis:</orig>
            <reg>Alors que je vous vis, De vos rares appas mes sens furent ravis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eus pour vous dãs mõ cœur d’amoureuſes alaimes, Et ne pûs reſiſter à vos merueilleux charmes.</orig>
            <reg>J'eus pour vous dans mon cœur d'amoureuses alaimes, Et ne pus résister à vos merveilleux charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous fuſtes d’abord mon adoration.</orig>
            <reg>Oui, vous fûtes d'abord mon adoration.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſe, par ma foy, qu’il l’aime tout de bon;</orig>
            <reg>Je pense, par ma foi, qu'il l'aime tout de bon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iij Et pour peu que la Dame en patoiſſe amoureuſe, Il oublira bien-toſt noſtre Religieuſe.</orig>
            <reg>Ç Cij Mer pour peu que la Dame en pataisse amoureuse, Il oublira bientôt notre Religieuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daiaucles vous m aimers</orig>
            <reg><persName>Daiaucles</persName> vous m aimers</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyant tout de ſeu, Si ie n’aime, du moins ie croy qu’il s’en ſaut peu.</orig>
            <reg>Vous voyant tout de seu, Si ici n'aime, du moins grands crois qu'il s'en saut peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D vn &amp; d’auue cone e ieu plend a la meſche, Et ſans doute l'amour dans leur cœur a fait breſche.</orig>
            <reg> Dod et d'aveue cône eu jeu plend a la mèche, Et sans doute l'amour dans leur cœur a fait brèche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE bas à Roſette.</orig>
            <reg>CLIMENE bas à <persName>Rosette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le perfide!</orig>
            <reg>Le perfide!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ingrat!</orig>
            <reg>l'ingrat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-je fait?</orig>
            <reg>qu'ai-je fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juſte Ciel!</orig>
            <reg>juste Ciel!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOJETIE.</orig>
            <reg>NOJETIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous faut aualer cela doux comme miel</orig>
            <reg>Il vous faut avaler cela doux comme miel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous auez acquis vn nouuel heritage.</orig>
            <reg>Mais vous avez acquis un nouvel héritage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie me ſuis chargé d’vn Laquais &amp; d’vn Page.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> me suis chargé d'un <persName>Laquais</persName> et d'un <persName>Page</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, qu’ils sõt jolis!</orig>
            <reg>Mon Dieu, qu'ils sout jolis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ils me plaisẽt tousdeux!</orig>
            <reg>qu'ils me plaît tousdeux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, aſſeurément nous ſommes trop heureux, D’auoir acquis ſi-toſt le bonheur de vous plaire.</orig>
            <reg>Madame, assurément nous sommes trop heureux, D'avoir acquis sitôt le bonheur de vous plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie te plaiſe, ou non, mais tu ne me plaiſt guere:</orig>
            <reg>Que ie te plaise, ou non, mais tu ne me plaît guère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes obligez par trop à vos bontez.</orig>
            <reg>Nous sommes obligés par trop à vos bontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez qu’ils ſont tous deux pleins de ciuilitez.</orig>
            <reg>Voyez qu'ils sont tous deux pleins de civilités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vante les vertus du Laquais &amp; du Page, Maispour l’Hõmede Chãbre on n’ẽdit rien, i’entage,</orig>
            <reg>On vante les vertus du Laquais et du Page, Maispour l'Homme Chambre on n'endit rien, j'entage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDNE.</orig>
            <reg>TERSANDNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calotin, as-te fait ce que ie t’auois dit?</orig>
            <reg><persName>Calotin</persName>, as-te fait ce que ici t'avais dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, ie l’ay fait auec beaucoup d’eſprit;</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, votre l'ai fait avec beaucoup d'esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ay ſur moy dequoy vous faite bien connaiſtre Que tres-hdelenient ie ſçay ſeruir mon Maiſtre.</orig>
            <reg>Et j'ai sur moi dequoy vous faite bien connaître Que très-hdelenient ie sais servir mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez qu’il eſt adroit, qu’il répond à propos!</orig>
            <reg>Voyez qu'il est adroit, qu'il répond à propos!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis, quoy que petit, des Laquais le Héros, C iiij Et ie puis me vanter qu’il n’en eſt point en France De plus diſcret que moy, plus remply de prudence:</orig>
            <reg>Je suis, quoi que petit, des Laquais le Héros, Ç iiij à ce puis me vanter qu'il n'en est point en <placeName>France</placeName> De plus discret que moi, plus rempli de prudence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçais écrire &amp; lire à la perfection, Ie ſuis vaillant, adroit, &amp; plus fier qu’vn Lion;</orig>
            <reg>Je sais écrire et lire à la perfection, Je suis vaillant, adroit, et plus fier qu'un <persName>Lion</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie portois l’épée, on m’en vetroit defendre Auec autant d’adreſſe &amp; de cœur qu’Alexandre:</orig>
            <reg>Si grande portais l'épée, on m'en vettrait défendre Avec autant d'adresse et de cœur qu'Alexandre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les Salles auſſi l’on me voit triompher, Le fleuret à la main, &amp; ie bat bien le fer;</orig>
            <reg>Dans les Salles aussi l'on me voit triompher, Le fleuret à la main, et toujours bat bien le fer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en donne, i’en teçoy;</orig>
            <reg>J'en donne, j'en teçoy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais en faiſant retraite, Ie ne manque iamais à la botte ſecrettez Quoy qu’on ait defendu les armes aux Laquais, En cachette i’ay fait de bons coups au Marais.</orig>
            <reg>mais en faisant retraite, Je ne manque jamais à la botte secrètez Qu 'on ait défendu les armes aux Laquais, En cachette j'ai fait de bons coups au <persName>Marais</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt Roland le cadet.</orig>
            <reg>c'est <persName>Roland</persName> le cadet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVLIE.</orig>
            <reg>AULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’aime, eſtant ſi drole.</orig>
            <reg>Je l'aime, étant si drôle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>226us Csacesusse cuss</orig>
            <reg>26us Csacesusse cuss</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>manemlojyMoumafole,</orig>
            <reg>
              <persName>manemlojyMoumafole</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Taimez, bonne piece, &amp; par quelle raiſont</orig>
            <reg>Vous Taimez, bonne pièce, et par quelle raisont</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt qu’il a de l'eſprit, &amp; qu’il eſt beau Garçon.</orig>
            <reg>C'est qu'il a de l'esprit, et qu'il est beau Garçon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à Beatrix.</orig>
            <reg>GUILOT à <persName>Beatrix</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, n’aimez-vous point auſſi Monſieur lePage?</orig>
            <reg>Et vous, n'aimez-vous point aussi <persName>Monsieur lePage</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ne l’aimer pas?</orig>
            <reg>Pourquoi ne l'aimer pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt bien fait, bien ſage:</orig>
            <reg>il est bien fait, bien sage:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Carogne.</orig>
            <reg>
              <persName>Carogne</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que d’eux vous faites vos mignons, Et Ragotin, &amp; moy, nous les ajuſterons.</orig>
            <reg>Puis que d'eux vous faites vos mignons, Et <persName>Ragotin</persName>, et moi, nous les ajusterons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que voſtre amour leur deuiendra funeſte.</orig>
            <reg>Sachez que votre amour leur deviendra funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n’ont que trop dequoy vous donner voſtre reſte.</orig>
            <reg>Ils n'ont que trop dequoy vous donner votre reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IvDee t emuis e u omuantes:</orig>
            <reg>IvDee t emuis eût omu omvantes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez bons amis.</orig>
            <reg>Demeurez bons amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez ſage, Guillot.</orig>
            <reg>Soyez sage, <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elles le ſoient auſſi, car ie ne ſuis pas ſot.</orig>
            <reg>Qu'elles le soient aussi, car ainsi ne suis pas sot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré moy, cher Tersãdre,il faut que ievous quitte:</orig>
            <reg>Malgré moi, cher <persName>Tersa</persName>̃dre,il faut que ievous quitte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu juſqu’à tantoſt.</orig>
            <reg>Adieu jusqu'à tantôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à calotin.</orig>
            <reg>à calotin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, rare merite, Allons viſte chez moy pour lire mon Billet.</orig>
            <reg>Adieu, rare mérite, Allons vite chez moi pour lire mon Billet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Détalons promptement, Mõſieur, c’eſt fort bien fait.</orig>
            <reg>Détalons promptement, Monsieur, c'est fort bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, IVLIE, RAGOTIN.</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, IVLIE, <persName>RAGOTIN</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BEATRIX, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>BEATRIX</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND à Iulie.</orig>
            <reg><persName>CLARIMOND</persName> à <persName>Julie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St-ce là cet amour, eſt-ce là la tendreſſe, LIngrate, dõt tantoſt vous m’auiez fait promeſſe?</orig>
            <reg>St-ce là cet amour, est-ce là la tendresse, LIngrate, dont tantôt vous m'aviez fait promesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez que piomettre ce que tenir ſont deux:</orig>
            <reg>Apprenez que piomettre ce que tenir sont deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment le pourroit-elle, ayant tant d’amoureux?</orig>
            <reg>Comment le pourrait-elle, ayant tant d'amoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Beat.</orig>
            <reg>à <persName>Béat</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous en dois auſſi.</orig>
            <reg>Je vous en dois aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez dõc le Page?</orig>
            <reg>Vous aimez dole Page?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous vient ce chagrin, Clarimond?</orig>
            <reg>D'où vous vient ce chagrin, <persName>Clarimond</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cé que i’ay veu.</orig>
            <reg>Après cé que j'ai vu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, min.</orig>
            <reg>, min.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Volage,</orig>
            <reg>Volage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'auez-vous donc pû voit?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous donc pu voit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous aimez Teiſandre, &amp; c’eſt mon deſeſpoir.</orig>
            <reg>Que vous aimez <persName>Téisandre</persName>, et c'est mon désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy i’aimerois Terſandre!</orig>
            <reg>Moi j'aimerais <persName>Tersandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’injuſte blâme.</orig>
            <reg>l'injuste blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſ;</orig>
            <reg>As;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous Iraues pienucguner vonle name;</orig>
            <reg>que vous Iravez pienvcuner vonle name;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que toutes deux elles nous font faux-bon, Plantons les là, Monſieur, ſans aucune façon.</orig>
            <reg>Mais puis que toutes deux elles nous font faux-bon, Plantons les là, Monsieur, sans aucune façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, puis qu’il vous plaiſt que ie ſois inconſtante, Voſtre ame ſur ce poinct ſe trouuera contente:</orig>
            <reg>Hé bien, puis qu'il vous plaît que personne sois inconstante, Votre âme sur ce point se trouvera contente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous aimois, cruel, mais vous voyant ja loux, Vous ſerez deſormais l’objet de mon couroux:</orig>
            <reg>Je vous aimais, cruel, mais vous voyant ja loux, Vous serez désormais l'objet de mon courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon amour pour vous s’eſtoit moins fait pareſtre, Ie demeure d’accord que vous le pouriez eſtre;</orig>
            <reg>Si mon amour pour vous s'était moins fait paraître, Je demeure d'accord que vous le pourriez être;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ingrat, vous eſtiez trop certain de mon cœur, Toul m olcr ioupcomer d’vnc tene ngueur;</orig>
            <reg>Mais, ingrat, vous étiez trop certain de mon cœur, Toul m oul ioupcomer d'un tene négueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez que ia mais ie ne fus infidelle.</orig>
            <reg>Apprenez que ja mais ici ne fus infidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, perfide Amant.</orig>
            <reg>Adieu, perfide Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>charmante cruelle, Demeurez vn moment.</orig>
            <reg>charmante cruelle, Demeurez un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous auez de ſoin!</orig>
            <reg>Que vous avez de soin!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ſur ma parole, elle n’ira pas loiu.</orig>
            <reg>Monsieur, sur ma parole, elle n'ira pas loiv.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ame d’vn ſeul mot ſe trouueroit confuſe:</orig>
            <reg>Votre âme d'un seul mot se trouverait confuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous ne valez pas que ie vous deſabuſe.</orig>
            <reg>Mais vous ne valez pas que ainsi vous désabuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ay-je dits RAGOTIN.</orig>
            <reg>L'ai-je dits RAGOTIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt va crime, aimant, d’eſtre jaloux, Mais nous ne ſommes pas toùjours maiſtres de nous;</orig>
            <reg>C'est va crime, aimant, d'être jaloux, Mais nous ne sommes pas toujours maîtres de nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il m’eſtoit permis d’en croire l'apparence, Ie vous pourois blâmer d’auoir de l’inconſtance.</orig>
            <reg>Et s'il m'était permis d'en croire l'apparence, Je vous pourrais blâmer d'avoir de l'inconstance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez donc m’excuſer, ſi ie ſuis alarmé, On craint toûjours de perdre vn objet bien aimé:</orig>
            <reg>Daignez donc m'excuser, si tu suis alarmé, On craint toujours de perdre un objet bien aimé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne Nuues rous pas, trop aiaole lule, Que l’amour rarement ſe voit ſans jalouſie.</orig>
            <reg>Ce ne Nues rous pas, trop aiaole lule, Que l'amour rarement se voit sans jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez donc de Terſandre enfin d’eſtre jaloux;</orig>
            <reg>Cessez donc de <persName>Tersandre</persName> enfin d'être jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie reçois ſes vœux, c’eſt pour mieux eſtre à vous.</orig>
            <reg>Si ici reçois ses vœux, c'est pour mieux être à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E:</orig>
            <reg>E:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe vous iera voir, crant n’oien uifante, Que vous auez grand tort de la croire inconſtante.</orig>
            <reg>se vous jera voir, crant n'en uifante, Que vous avez grand tort de la croire inconstante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Beat.</orig>
            <reg>à <persName>Béat</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu n’en ſeras pas quitte à ſi bon marché,</orig>
            <reg>Mais tu n'en seras pas quitte à si bon marché,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de mon ſoupçon ie me trouue faſché;</orig>
            <reg>que de mon soupçon on me trouve fâché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois eſtre mort.</orig>
            <reg>Je voudrais être mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VLIC.</orig>
            <reg>VLIC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez voſtre martyre, Ie vais ſonger à vous;</orig>
            <reg>Cessez votre martyre, Je vais songer à vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>adieu, ie me retire, Ie crains qu’on ne me voye auec vous en ce lieu.</orig>
            <reg>adieu, <persName>Seigneur</persName> me retire, Je crains qu'on ne me voie avec vous en ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous voye au moins dans peu de temps, adicu.</orig>
            <reg>Que ici vous voie au moins dans peu de temps, adicu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, reſte icy pour voir ce qui ſe paſſe.</orig>
            <reg>Ragotin, reste ici pour voir ce qui se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAGOLIN, BENIRIA.</orig>
          <reg>RAGOLIN, BENIRIA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN arreſtant Beatrix.</orig>
            <reg><persName>RAGOTIN</persName> arrêtant <persName>Beatrix</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emeurez vn moment, que l’onvous voye en ſaces 10Pouuet vous faus rou, nl ſue reg aider au front, Lors que vous m’auez fait vn ſi ſenſible affront?</orig>
            <reg>Emeurez un moment, que l'onvous voit en saces <persName>10Pouvet</persName> vous faus rou, nl sue reg aider au front, Lors que vous m'avez fait un si sensible affront?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEii InsAne.</orig>
            <reg>DÉi InsAne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé qu’ay-je donc tant fait?</orig>
            <reg>Hé qu'ai-je donc tant fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sto</orig>
            <reg>Sto</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Rien, bonne beſte bleuë, Il vous faut donc toûjours vn Page à voſtre queuë?</orig>
            <reg>2 Rien, bonne bête blue, Il vous faut donc toujours un Page à votre queue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEAIRIA.</orig>
            <reg>DEAIRIA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy, ie l’aimerois?</orig>
            <reg>Qui moi, Seigneur l'aimerais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'aurois l'eſprit bien fou,</orig>
            <reg>j'aurais l'esprit bien fou,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc ne l’aimer pas, que luy ſauter au cout Allez, allez chercher voſtre Chauſſe trouſſée, Et n’eſperez iamais d’eſtre dans ma penſée.</orig>
            <reg>C'est donc ne l'aimer pas, que lui sauter au coût Allez, allez chercher votre Chausse troussée, Et n'espérez jamais d'être dans ma pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous galantifer, eſt-ce auoir mal veſcu?</orig>
            <reg>Pour nous galantiser, est-ce avoir mal vécu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il falloit me faire à ma barbe cocu:</orig>
            <reg>Non, il fallait me faire à ma barbe cocu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne ſçauez-vous pas, ô trop meſchante peſte, Que ces approches là font venir tout le reſte;</orig>
            <reg>Et ne savez-vous pas, ô trop méchante peste, Que ces approches là font venir tout le reste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi ce n’eſtoit la frequentation, Que l’on ſeroit exempt de la tentation?</orig>
            <reg>Et que si ce n'était la fréquentation, Que l'on serait exempt de la tentation?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que 12j 183 BEATRIX.</orig>
            <reg>Que 12j 183 BEATRIX.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SBSSVII.</orig>
          <reg>SBSVII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETIL.</orig>
            <reg>LISETIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beatrix, Madame te demande, Il faut que ta perſonne aupres d’elle ſe rende.</orig>
            <reg><persName>Beatrix</persName>, Madame te demande, Il faut que ta personne auprès d'elle se rende.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, De du Conctoneur.</orig>
            <reg>Adieu, <persName>De</persName> du <persName>Conctoneur</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Guillot entre.</orig>
            <reg><persName>Guillot</persName> entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vois-je pas Guillot?</orig>
            <reg>Ne vois-je pas <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, vous le voyez, viſage de Magot, Qui vous viens reprocher, Madame la Marmote, Que vonte amournele prus que pourvne Calotte.</orig>
            <reg>Oui, oui, vous le voyez, visage de Magot, Qui vous viens reprocher, <persName>Madame la Marmotte</persName>, Que vonte amourne prus que pourvune <persName>Calotte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous deuiez bien maudir voſtre deſtin, Lors qu’il vous ſceut enger de Monſieur Calotin!</orig>
            <reg>que vous deviez bien maudir votre destin, Lors qu'il vous sut enger de <persName>Monsieur Calotin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ceux qui vous verront, vont prendre la toutine De ne vous nommer plus que Dame Calotine.</orig>
            <reg>Tous ceux qui vous verront, vont prendre la toutine De ne vous nommer plus que <persName>Dame Calotine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, fais-je du mal en tout ce que ie fais?</orig>
            <reg>Voyez, fais-je du mal en tout ce que ici fais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’oſeroit-on cauſer?</orig>
            <reg>N'oserait-on causer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reſte de Laquais, Ma reputation va deuenir bien ſotte, Si vous continuez d’aimer voſtre Calote:</orig>
            <reg>reste de Laquais, Ma réputation va devenir bien sotte, Si vous continuez d'aimer votre <placeName>Calote</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſçauray ſi bien.</orig>
            <reg>Mais ici saurai si bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eeel d A v0 Guillot eſt vn grand fou.</orig>
            <reg>Eeel dès PERSO v0 <persName>Guillot</persName> est un grand fou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez Calotiner tout voſtre chien de ſou.</orig>
            <reg>Allez Calotiner tout votre chien de sou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LBSEITE.</orig>
            <reg>LBSEITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, maiſtre badin, le plus grand des yurognes.</orig>
            <reg>Adieu, maître badin, le plus grand des ivrognes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy ees Meſſieurs qui cauſent nos vergognes.</orig>
            <reg>voici ces Messieurs qui causent nos vergonnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE, ROSETTE, GVILLOT, RAGOTIN.</orig>
          <reg>CLIMENE, ROSETTE, <persName>GUILOT</persName>, RAGOTIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>teu vous gard itsbeauxriisqu’on uoit coſiderer, DEt qui de nos objets nous pretendez ſe vret:</orig>
            <reg>tu vous gard itsbeauxriisqu'on uoit cosiderer, DEt qui de nos objets nous prétendez se vret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>petit Laqueton, auez-vous bien l’audace, Apres m’auoir déplû, de m’oſer voir en face?</orig>
            <reg>petit Laqueton, avez-vous bien l'audace, Après m'avoir déplu, de m'oser voir en face?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, Page effronté, dites par voſtre foy, Oſez-vous bien auſſi vous montrer deuant inoy, Apres auoir voulu ſuborner ma Maiſtreſſe?</orig>
            <reg>Et vous, Page effronté, dites par votre foi, Osez-vous bien aussi vous montrer devant inoi, Apres avoir voulu suborner ma Maîtresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé ne craignez vous point que ma main ne vous feſſe?</orig>
            <reg>Hé ne craignez -vous point que ma main ne vous fesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT au Laquais.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> au Laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que vous m’oſez faire voſtre joüet, N’appr ehendez-vous point d’auoir auſſi le foüet?</orig>
            <reg>Et lors que vous m'osez faire votre jouet, N'appr ehendez-vous point d'avoir aussi le fouet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en bonne compagnie, ô trop maligne beſte, le ne vous falle voir le delflere nuu celtes</orig>
            <reg>Qu'en bonne compagnie, ô trop maligne bête, le ne vous salle voir le delflere nu celtes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROSETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez, s’il vous plaiſt, Monſeigneur Ragotin, Qui m’oſez menacer du foüet de voſtre main, Que ſi de vous frotter ie me mets en poſture, Que ie vous donneray bien de la tablature.</orig>
            <reg>Apprenez, s'il vous plaît, <persName>Monseigneur Ragotin</persName>, Qui m'osez menacer du fouet de votre main, Que si de vous frotter personne me mets en posture, Que ie vous donnerai bien de la tablature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que ſi i’auois vne épée au coſté, Vous renguaiſneriez bien voſtre temerité;</orig>
            <reg>Sachez que si j'avais une épée au côté, Vous renguaiseriez bien votre témérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car qui dit Calotin, dit Garçon de courage,</orig>
            <reg>Car qui dit <persName>Calotin</persName>, dit Garçon de courage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il auoit ſon épée, il feroit du carnage.</orig>
            <reg>S'il avait son épée, il ferait du carnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, oüy, i'en poutrois faire;</orig>
            <reg>Oui, oui, j'en poutrais faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi dans ce lieu-cy Vous voulez vous trouuer, vous m’y verrez auſſi:</orig>
            <reg>et si dans ce lieu-cy Vous voulez vous trouver, vous m'y verrez aussi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’auois ce qu’il faut, ſans prẽdre vn plus lõg terme, Vous verriez que ie ſçay me battre de pied ferme,</orig>
            <reg>Si j'avais ce qu'il faut, sans prendre un plus lo mme, Vous verriez que ie sçay me battre de pied ferme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte le Iude Homne, na qu'heit dangereux</orig>
            <reg>La peste le <persName>Jude Homne</persName>, na qu'hit dangereux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis guere grand, mais ie ſuis vigoureux;</orig>
            <reg>Je ne suis guère grand, mais ie suis vigoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant au lieu d’honneur, ie ſuis toûjours alerte</orig>
            <reg>Étant au lieu d'honneur, tu suis toujours alerte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVTELOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUTELOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtes-vous point le Fils de Mars, ou de Samſon?</orig>
            <reg>N'êtes-vous point le Fils de <persName>Mars</persName>, ou de <persName>Samson</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis ce que ie ſuis, mais fort joly Garçon.</orig>
            <reg>Je suis ce que Seigneur suis, mais fort joli Garçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandez à Picard, Champagne, la Violette, Si ie ſçais allonger vne eſtocade nette:</orig>
            <reg>Demandez à <persName>Picard</persName>, <persName>Champagne</persName>, la Violette, Si fait sais allonger une estocade nette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aiſiil vous ferez meux de ne fanomer pius.</orig>
            <reg>Aysiil vous ferez meux de ne fanomer pius.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE, ROSETTE, GVILLOT, RAGOTIN, BONIFACE.</orig>
          <reg>CLIMENE, ROSETTE, <persName>GUILOT</persName>, RAGOTIN, <persName>BONIFACE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE à Guillot.</orig>
            <reg>BONIFACE à <persName>Guillot</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dirplence moy, de gracej du loge dorgious,</orig>
            <reg>Dirplence moi, de grâcej ou loge dorgious,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, icy.</orig>
            <reg>Mon Père, ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila le lieu de ſa demeure;</orig>
            <reg>Voilà le lieu de sa demeure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’allez pas plus loin, il vient à la bonne heure.</orig>
            <reg>Mais n'allez pas plus loin, il vient à la bonne heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BONTFRCE, POLICARPE, GORGIBVS, CLIMENE, ROS.</orig>
          <reg>BONTFRCE, POLICARPE, GORGIBUS, CLIMENE, ROS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVIL.</orig>
          <reg>GUIL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAG.</orig>
          <reg>RAG.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BEAT.</orig>
          <reg>BÉAT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy que ie ne ſois pas connu de vous, Monſieur, Ie me viẽsplaindre à vous duplus preſsãt malheur Qui ſe ſoit iamais veu dedans vne famille.</orig>
            <reg>Vois que ici ne sois pas connu de vous, Monsieur, Je me viẽsplaindre à vous duplus pressant malheur Qui se soit jamais vu dedans une famille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel malheur:</orig>
            <reg>Quel malheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Fils a ſuborné ma Fille;</orig>
            <reg>Votre Fils a suborné ma Fille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a, malgré mes ſoins, trouué l'inuention De la tirer dehors d’vne Religion, Ou pour fuir ce malheur i’auois ſceu la reduire.</orig>
            <reg>Il a, malgré mes soins, trouvé l'invention De la tirer dehors d'une Religion, Ou pour fuir ce malheur j'avais su la réduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a bar acois lule co esdley a cit alice boi sifc, C’eſt vn ruſé Maneuure en matiere d’amour.</orig>
            <reg>a bar acais lule co esdley a cit <persName>alice</persName> boy sifc, C'est un rusé Maneuvre en matière d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ſoyez certain que s’il a fait ce tour, Ou que de ſa ſortie il puiſſe eſtre la cauſe, Que pour vos intereſts ie feray toute choſe.</orig>
            <reg>Monsieur, soyez certain que s'il a fait ce tour, Ou que de sa sortie il puisse être la cause, Que pour vos intérêts ie feray toute chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONTTACE.</orig>
            <reg>BONTACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helasi pour mon malheur il n’eſt que trop certain.</orig>
            <reg>Hélasi pour mon malheur il n'est que trop certain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Routen pelau.</orig>
            <reg>Routen pelau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchez Terſandre, Calotin.</orig>
            <reg>Cherchez <persName>Tersandre</persName>, <persName>Calotin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en eſt pas beſoin, il vient icy ſe rendre.</orig>
            <reg>Il n'en est pas besoin, il vient ici se rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TERSANDRE, GORGIBVS, BONIFACE, POLICARPE, CLIMENE, GVILLOT, RAGOTIN, ROSETTE.</orig>
          <reg><persName>TERSANDRE</persName>, <persName>GORGIBUS</persName>, <persName>BONIFACE</persName>, <persName>POLICARPE</persName>, <persName>CLIMENE</persName>, <persName>GUILOT</persName>, <persName>RAGOTIN</persName>, <persName>ROSETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE Pere de Climene icy, d’où vient?</orig>
            <reg>LE <persName>Père de Climène</persName> ici, d'où vient?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Connoiſſez-vous Monſieur?</orig>
            <reg>Connaissez-vous Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terſandre,</orig>
            <reg>
              <persName>Tersandre</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouſy le le connois bien,</orig>
            <reg>Ousi le le connais bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maa loy pour vous tout ceiu ne vauerien.</orig>
            <reg>ma loi pour vous tout ceiv ne vaverien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la Religion où ſa Fille eſtoit miſe, Traiſtre, la deuiez-vous enleuer par ſurpriſe?</orig>
            <reg>De la Religion où sa Fille était mise, Traître, la deviez-vous enlever par surprise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Monſieur, apprenez qu’alors qu’on vous l’a dit, On a voulu ſans doute alarmer voſtre eſprit;</orig>
            <reg>Moi, Monsieur, apprenez qu'alors qu'on vous l'a dit, On a voulu sans doute alarmer votre esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie puis vous jurer.</orig>
            <reg>Et grands puis vous jurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIDVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIDUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, arreſte, infame.</orig>
            <reg>Arrête, arrête, infâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que mon honneur en tous lieux ſe difame?</orig>
            <reg>Faut-il que mon honneur en tous lieux se disfâme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez ſur ce ſujet de prendre aucun ennuy, Vous ſerez pleinement ſatisfait aujourd’huy;</orig>
            <reg>Cessez sur ce sujet de prendre aucun ennui, Vous serez pleinement satisfait aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour luy du Conuent voſtre Fille eſt ſortie, Ie conſens qu’à preſent tous deux on les marie.</orig>
            <reg>Si pour notre du Convent votre Fille est sortie, Je consens qu'à présent tous deux on les marie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne va pas mal.</orig>
            <reg>Cela ne va pas mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R aSePID.</orig>
            <reg>R aSePID.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas encor là l’endroit le plus fatal.</orig>
            <reg>Ce n'est pas encor là l'endroit le plus fatal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Policarpe à qui i’ay donné ma parole.</orig>
            <reg>Mais <persName>Policarpe</persName> à qui j'ai donné ma parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn tel contretemps la parole eſt friuole:</orig>
            <reg>Dans un tel contretemps la parole est frivole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne vous deuez pas contraindre ſur ce poinct, Puis qu’enfin Clarimond ne me manquera point,</orig>
            <reg>Vous ne vous devez pas contraindre sur ce point, Puis qu'enfin <persName>Clarimond</persName> ne me manquera point,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que de bonté!</orig>
            <reg>Que de bonté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez ne m’eſtre pas contraire, Montrez pour voſtre Fils encor vn cœur de Pere</orig>
            <reg>Daignez ne m'être pas contraire, Montrez pour votre Fils encor un cœur de Père</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, cruel, ie le montre, &amp; i’y ſuis obligé.</orig>
            <reg>Oui, cruel, <persName>Seigneur</persName> le montre, et j'y suis obligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Policarpe enfin vous voyant dégagé, Et Boniface eſtant d’vne égale Famille, Permettez que i’épouſe vne ſi digne Fille.</orig>
            <reg>De <persName>Policarpe</persName> enfin vous voyant dégagé, Et <persName>Boniface</persName> étant d'une égale Famille, Permettez que j'épouse une si digne Fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS à Boniſace.</orig>
            <reg><persName>GORGIBUS</persName> à <persName>Bonisace</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, le voulez-vous?</orig>
            <reg>Monsieur, le voulez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis trop ſatisfait:</orig>
            <reg>Je suis trop satisfait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de Climene enfin dites qu’auez-vous fait?</orig>
            <reg>Mais de <persName>Climène</persName> enfin dites qu'avez-vous fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où peut-elle à preſent par voſtre ordre eſtre miſe?</orig>
            <reg>Où peut-elle à présent par votre ordre être mise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVTELOT.</orig>
            <reg>OUTELOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez, ce me ſemble, vn peu l’ame ſurpriſe.</orig>
            <reg>Vous avez, ce me semble, un peu l'âme surprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, aſſeurément c’eſt vne viſion, De croire qu’elle ſoit hors de Religion, Voyant que Calotin en ſes mains a ſceu mettre Aujourd’huy de ma part encor vn mot de Lettre.</orig>
            <reg>Monsieur, assurément c'est une vision, De croire qu'elle soit hors de Religion, Voyant que <persName>Calotin</persName> en ses mains a su mettre Aujourd'hui de ma part encor un mot de Lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commeut pretendez-vous accorder tout cecy?</orig>
            <reg>Commut prétendez-vous accorder tout ceci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il n’eſtoit vray, Monſieur, me verroit-on icy?</orig>
            <reg>S'il n'était vrai, Monsieur, me verrait-on ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, réponuen uonti</orig>
            <reg>Monsieur, réponuen onti</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis en peine!</orig>
            <reg>que ici suis en peine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous ne ſçauez pas où peut eſtre Climene?</orig>
            <reg>Quoi, vous ne savez pas où peut être <persName>Climène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRES CtiitttiCelle allée?</orig>
            <reg>TERSANDRES CtiitttiCelle allée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchez, Calotin, N’auez-vous pas doune mon biſſet ce matin En main propte à Climene?</orig>
            <reg>Approchez, <persName>Calotin</persName>, N'avez-vous pas doune mon bisset ce matin En main propte à <persName>Climène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, que ie penſe.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, que ainsi pense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains bien en cecy beaucoup de manigance.</orig>
            <reg>Je crains bien en ceci beaucoup de manigance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment que vous penſez, qui vous fait heſicer?</orig>
            <reg>Comment que vous pensez, qui vous fait hésicer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE à ſon Pere.</orig>
            <reg>CLIMENE à son Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez la pardonner, ie vais tout vous conter?</orig>
            <reg>Daignez la pardonner, ie vais tout vous conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BONIFACE.</orig>
            <reg>BONIFACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, ie luy pardonne, oſte nous donc de peine.</orig>
            <reg>Oui, oui, ie lui pardonne, ôte nous donc de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que Calotin n'eſt autre que Climene:</orig>
            <reg>Sachez que <persName>Calotin</persName> n'est autre que <persName>Climène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçais que vous pourrez me blâmer en ce jour;</orig>
            <reg>Je sais que vous pourrez me blâmer en ce jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ne fait-on point quand on a de l’amour?</orig>
            <reg>Mais que ne fait-on point quand on a de l'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La crainte que i’auois qu’on maria Terſandre, M’a fait, pourT’empelcher, toute chole entreprendre.</orig>
            <reg>La crainte que j'avais qu'on maria <persName>Tersandre</persName>, M'a fait, pourT-empelcher, toute chole entreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi.</orig>
            <reg>Ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>TERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous, Climene, ah!</orig>
            <reg>C'est vous, <persName>Climène</persName>, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis heureux!</orig>
            <reg>que ici suis heureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut dés demain les marier tous deux.</orig>
            <reg>Il nous faut dès demain les marier tous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragotin, fais venir &amp; Iulie, &amp; ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Ragotin, fais venir et <persName>Julie</persName>, et ton Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute à l’heure, Monſieur, vous les verrez paraiſtre.</orig>
            <reg>Toute à l'heure, Monsieur, vous les verrez paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame Climene, ou Monſieur Calotin, Roſette.</orig>
            <reg>Mais <persName>Madame Climène</persName>, ou <persName>Monsieur Calotin</persName>, <persName>Rosette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt en Page.</orig>
            <reg>Elle est en Page.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Page feminin, Tous ce qui ſont icy, te voyans en parade, I voudtoient bien auoir ie croy pour Camaradez s Roſette t’aimant, tu dois eſtre le mien.</orig>
            <reg>Page féminin, Tous ce qui sont ici, te voyant en parade, I voudaient bien avoir été croy pour <persName>Camaradez</persName> s <persName>Rosette</persName> t'aimant, tu dois être le mien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 ROSETTE.</orig>
            <reg>4 <persName>ROSETTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CeH Gumeten certain que mo coeur en tout tien</orig>
            <reg>Ce <persName>Gumeten</persName> certain que mo coeur en tout tien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAGOTIN amenant clarimond &amp; Iulie.</orig>
          <reg><persName>RAGOTIN</persName> amenant <persName>clarimond</persName> et <persName>Julie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1 MOnſieur, voila déja Clarimond &amp; Iulie.</orig>
          <reg>1 MOnsieur, voilà déjà <persName>Clarimond</persName> et <persName>Julie</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND a Tomupe.</orig>
            <reg><persName>CLARIMOND</persName> a <persName>Tomupe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, que de honté!</orig>
            <reg>Monsieur, que de honté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLICARPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain l'Hymen vous lie.</orig>
            <reg>Demain l'Hymen vous lie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>
              <persName>GORGIBUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant que d'aller l'vn l'autre les vnir, Si les Danſeurs ſont preſts, qu'on les faſſe venir.</orig>
            <reg>Mais avant que d'aller l'un l'autre les unir, Si les Dans le prests, qu'on les fasse venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il ſe danſe vn Balet.</orig>
          <reg>Il se danse un Balet.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
