<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Costeaux, ou les Marquis frians, comédie</title>
        <author>Villiers, Claude Deschamps</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295424"/>
          <author>
            <persName>Villiers, Claude Deschamps</persName>
          </author>
          <title>Les Costeaux, ou les Marquis frians, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXV.</orig>
          <reg>LXV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PERMISSION.</orig>
          <reg>AVEC PERMISSION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV LECTEVR.</orig>
          <reg>AU LECTEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ne ſçay ſi tu trouueras les Marquis Frians à ton gouſt.</orig>
          <reg>E ne sais si tu trouveras les <persName>Marquis Friants</persName> à ton goût.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-eſtre que ſi ie t’auois traitté à cinq ſeruices tu aurois pn uronner quelque choſe dans la diuerſité des mets, capable de te flater.</orig>
          <reg>Peut-être que si ici t'avais traité à cinq services tu aurais p uronner quelque chose dans la diversité des mets, capable de te flatter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs les Coſteaux m’en auoient appreſté beaucoup;</orig>
          <reg>Messieurs les Costeaux m'en avaient apprêté beaucoup;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais elles n’ont pû toutes entrer dans vn ſeruice, &amp; que les vnes eſtoient bonnes pour les entrées, &amp; les autres pour l’entremets:</orig>
          <reg>mais elles n'ont pu toutes entrer dans un service, et que les unes étaient bonnes pour les entrées, et les autres pour l'entremets:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay crû ne te deuoir pas ſeruir auec tant de confuſion, ie ne t'explique point ce que c’eſt que Coſteau;</orig>
          <reg>J'ai cru ne te devoir pas servir avec tant de confusion, tu ne t'explique point ce que c'est que <persName>Costeau</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puiſqu’il eſt amplement expliqué dans la piece Pour ce qui regarde le ſujet, tu n peux pas trouuer beaucoup à redirt pource qu’il y en a fort peu, &amp; que la piece n’eſt qu’vne conuerſation Elle eſt vn peu miſterieuſe, ce qui me fait eſperer qu’elle plaira à ceus qui connoiſſent les bonnes tables.</orig>
          <reg>puisqu'il est amplement expliqué dans la pièce Pour ce qui regarde le sujet, tu n peux pas trouver beaucoup à redirt pource qu'il y en a fort peu, et que la pièce n'est qu'une conversation Elle est un peu mystérieuse, ce qui me fait espérer qu'elle plaira à ceus qui connaissent les bonnes tables.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERMISSION DE MONSIEVR le Baillif du Palais.</orig>
          <reg>PERMISSION DE MONSIEUR le Baillif du Palais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L eſt permis à Gabriel Quinet MarEchand Libraire au Palais, d’imprimer, faire imprimer, vendre &amp; debiter vne Comedie intitulé;</orig>
          <reg>L est permis à <persName>Gabriel Quinet</persName> MarEchand Libraire au Palais, d'imprimer, faire imprimer, vendre et débiter une Comédie intitulé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Coſteaux ou les Marquis Frians:</orig>
          <reg>Les Costeaux ou les Marquis Friants:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faites à tout autre de l’imprimer vendre ny debiter, ſans le conſentement dudit Sieur, à peine de 500.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tout autre de l'imprimer vendre ici débiter, sans le consentement dudit Sieur, à peine de 500.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>liu.</orig>
          <reg>liv.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’amande &amp; de confiſcation des Exemplaires.</orig>
          <reg>d'amande et de confiscation des Exemplaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fait à Paris ce 28.</orig>
          <reg>Fait à <placeName>Paris</placeName> ce 28.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ianuier 1665.</orig>
          <reg>
            <date>Janvier 1665</date>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>THERSANDRE, homme de qualité, Amant de Lucille.</orig>
          <reg>THÉRSANDRE, homme de qualité, Amant de <persName>Lucille</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MELINTE, Mere de Lucille.</orig>
          <reg><persName>MELINTE</persName>, Mère de <persName>Lucille</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, Marquis &amp; Amant Lucille.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, Marquis et <persName>Amant Lucille</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, Comte.</orig>
          <reg>LÉANDRE, Comte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VALERE, Marquis.</orig>
          <reg>VALÈRE, Marquis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRISPIN, Valet de Clidamant.</orig>
          <reg><persName>CRISPIN</persName>, Valet de Clidamant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt dans vne ſalle, au logis de The ſaudre.</orig>
          <reg>La Scène est dans une salle, au logis de <persName>The saudre</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>toute lα lasa de ct pu βομιύνει ακμνονεο dαμς Qμιεv  deo parasisce De la Cud</orig>
          <reg>toute l lasa de ct pu βομιύνει ακμνονεοdαμς Qμιεv deo re De la</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES A LES VA MARQVIS FRIANS.</orig>
          <reg>LES À LES VA MARÊQUIS FRIANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>11 THERSANDRE DAMIS.</orig>
          <reg>11 <persName>THÉRSANDRE DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 THERSANDRE.</orig>
            <reg>2 THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V me blaſmes à tort de ce que ie tiens table;</orig>
            <reg>V me blâmes à tort de ce que <persName>Seigneur</persName> tiens table;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens que des plaiſirs c’eſt le plus agreable Et ſi tu veux, enfin, que ie m’explique micux, Apprent que ce plaiſir plaît aux ambitieux;</orig>
            <reg>Apprends que des plaisirs c'est le plus agréable Et si tu veux, enfin, que des plaisirs explique micux, Apprent que ce plaisir plaît aux ambitieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie n’en trouue point aujourd’hoy qui l’égalle:</orig>
            <reg>Que quelque n'en trouve point aujourd'hoi qui l'égale:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en l’aymant ie fais voir que j’ay l’amc Royalle, Et qu’en montrant par la ma gencroſité.</orig>
            <reg>Qu'en l'aimant a fais voir que j'ai l'amc <persName>Roialle</persName>, Et qu'en montrant par la ma gencrosité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous nos Courtiſans ie me vois reſpecté.</orig>
            <reg>De tous nos Courtisans ie me vois respecté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais qu’ils ont pour moy beaucoup de cõplaiſance.</orig>
            <reg>Tu sais qu'ils ont pour moi beaucoup de complaisance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en cent occaſions j’ay veu leur déferance;</orig>
            <reg>Qu'en cent occasions j'ai vu leur déferance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our ie regne ſur eux, &amp; qu’enfin cher Damis, Ils ne viennent chez moy qu’en Eſclaues ſouſmis;</orig>
            <reg>Our ici règne sur eux, et qu'enfin cher <persName>Damis</persName>, Ils ne viennent chez moi qu'en <persName>Esclaues</persName> soumis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’aux moindres de mes gens ſans ceſſe ils font careſt</orig>
            <reg>Qu'aux moindres de mes gens sans cesse ils font carest</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne le peut nier, &amp; meſme je confeſſe, Qu'ils font encore plus, mais aprés tout, Monſieur, Chez eux voſtre cuiſine eſt en fort bonne odeur, Et prés beaucoup de gens, tenant lieu de merite, Elle eſt cauſe, ſouuent, qu’ils vous rendent viſite.</orig>
            <reg>On ne le peut nier, et même je confesse, Qu'ils font encore plus, mais après tout, Monsieur, Chez eux vôtre cuisine est en fort bonne odeur, Et prés beaucoup de gens, tenant lieu de mérite, Elle est cause, souvent, qu'ils vous rendent visite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Meſſieurs, bien inſtruits en l’art de deuiner, Se trouuent iuſtement à l’heure du diſner.</orig>
            <reg>Ces Messieurs, bien instruits en l'art de deviner, Se trouvent justement à l'heure du dîner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En loüant vos vertus, ils ſe mettent à Table:</orig>
            <reg>En louant vos vertus, ils se mettent à Table:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant tout le repas vous eſtes adorable.</orig>
            <reg>Pendant tout le repas vous êtes adorable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis le diſné finy, ces eſprits inconſtans, S’en vont en d’autres lieux railler à vos deſpens.</orig>
            <reg>Puis le dîné fini, ces esprits inconstants, S'en vont en d'autres lieux railler à vos dépens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſcayque.</orig>
            <reg>Je scayque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez permis de vous tout dire.</orig>
            <reg>Vous m'avez permis de vous tout dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois ce qui ſe paſſe, &amp; veux vous en inſtruire;</orig>
            <reg>Je vois ce qui se passe, et veux vous en instruire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous ne pouuez vous-meſme diſcerner, Vos amis, d’auec ceux qui viennent pour diſner.</orig>
            <reg>Puisque vous ne pouvez vous-même discerner, Vos amis, d'avec ceux qui viennent pour dîner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne connois que trop dequoy l’homme eſt capab Ie ſçay qu’on m’aime moins que l’on ne fait ma Tabl Mais voulant l’ignorer, ie n’examinc pas, Les diſcours que l’on tient en ſuitẽ du repas:</orig>
            <reg>Je ne connais que trop dequoy l'homme est capab Je sais qu'on m'aime moins que l'on ne fait ma Tabl Mais voulant l'ignorer, je n'examinc pas, Les discours que l'on tient ens suitẽ du repas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit que tant qu’il duré vn chacon me reuere;</orig>
            <reg>Suffit que tant qu'il duré un chacon me révère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que chacun ì l’enuy ſéforce de me plaire;</orig>
            <reg>Que chacun âme l'envi séforce de me plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que chacun, enfin, me paye ſonccot.</orig>
            <reg>Et que chacun, enfin, me paie sonccot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn conte agrcable, ou par quelque bon moti Ce n'eſt pas qu'entre ceux qui viennent à ma Table, Ie ne puiſſe trouuer quelque amy veritable;</orig>
            <reg>Par un conte agrable, ou par quelque bon moti Ce n'est pas qu'entre ceux qui viennent à ma Table, Je ne puisse trouver quelque ami véritable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en connois deux ou trois, &amp; les y fais venir, Pour auoir le plaiſir de lei entretenir.</orig>
            <reg>J'en connais deux ou trois, et les y fais venir, Pour avoir le plaisir de lei entretenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour traitter des amis, fait-on tant de doſpence?</orig>
            <reg>Pour traiter des amis, fait-on tant de dospense?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et.</orig>
            <reg>Et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE Ie ſouſtien, par la l'eſclat de ma naiſſance, Et donnant à manger ſelon ma qualité.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE Je soutien, par la l'éclat de ma naissance, Et donnant à manger selon ma qualité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie gouſte la douceur de me voir reſpegté.</orig>
            <reg>Je goûte la douceur de me voir respégté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voſtre amour dépence autam que voſtre Table, Ie croy voſtre ruine vn mal incuitable, Car enfin ie voy trop qu’auecque tant d’ardeur.</orig>
            <reg>Si votre amour dépense autam que votre Table, Je crois votre ruine un mal incuitable, Car enfin quelque vois trop qu'avec tant d'ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'auoüeray que Lacille à ſçeu gaigner mon cœur.</orig>
            <reg>J'auoüeray que <persName>Lacille</persName> à su gagner mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous conſcruez tant d’ardeur dans voſtre ame;</orig>
            <reg>Mais si vous conscruez tant d'ardeur dans votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’arlez, &amp; vous verrez approuuer voſtre flame, La Mere de Lucille;</orig>
            <reg>J'arlez, et vous verrez approuver votre flamme, La Mère de <persName>Lucille</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cn apprenant.</orig>
            <reg>Un apprenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THENSANDRE.</orig>
            <reg>THÉNSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux, Auant de lay parler faire approuuer mes vœux, Et qu’aux ardens tranſports de mon amour extréme:</orig>
            <reg>Je veux, Avant de lay parler faire approuver mes vœux, Et qu'aux ardents transports de mon amour extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La beauté que ie ſers ſe rende d’elle-meſme.</orig>
            <reg>La beauté que ie sers se rende d'elle-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne ſçauez-vous pas, Monſieur, que Clidamant, Pour la meſme beauté ſoûpire ounertement, Et qu’on n’eſt pas long-temps ſans payer la tendreſſe, De ceux dont la naiſſance égale la richeſſe?</orig>
            <reg>Mais ne savez-vous pas, Monsieur, que <persName>Clidamant</persName>, Pour la même beauté soupire ounertement, Et qu'on n'est pas longtemps sans payer la tendresse, De ceux dont la naissance égale la richesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce riual a du bien &amp; de la qualité;</orig>
            <reg>Ce rival a du bien et de la qualité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Damis aprés tout ce n’eſt qu’vn cſuenté.</orig>
            <reg>Mais <persName>Damis</persName> après tout ce n'est qu'un csuenté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quelque ardeur, enfin, qui regne dans ſon ame;</orig>
            <reg>Et quelque ardeur, enfin, qui règne dans son âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il merite trop peu pour allarmer ma flame.</orig>
            <reg>Il mérite trop peu pour alarmer ma flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucil le à trop d’eſprit pour approuuer ſon feu, Et iamais de ſa bouche il n’en aura l’aucu.</orig>
            <reg><persName>Lucil</persName> le à trop d'esprit pour approuver son feu, Et jamais de sa bouche il n'en aura l'aucu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand Lueille ſeroit à ſa flame contraire, Ne la pouroit-il pas obtenir de ſa Mere?</orig>
            <reg>Quand <persName>Lueille</persName> serait à sa flamme contraire, Ne la pourrait-il pas obtenir de sa Mère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant vn grand procez elle en veut voir la fin, Auant que de ſa fille, ordonner du deſtin.</orig>
            <reg>Ayant un grand procès elle en veut voir la fin, Avant que de sa fille, ordonner du destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous la pourriez, Monſieur, ſeruir dans cette affaire.</orig>
            <reg>Vous la pourriez, Monsieur, servir dans cette affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour doit aſſez m’obliger à le faire, A ce charmant objet, ie l’ay deſia promis, Et quand il ſera temps ſ’employeray mes amis, Mals pour reſuer en paix à ſa beauté diuine, I'entre en mon cabinct juſqu’à ce que l’on diſne.</orig>
            <reg>Mon amour doit assez m'obliger à le faire, À ce charmant objet, ie j'ai déjà promis, Et quand il sera temps s'emploierai mes amis, Mals pour rêver en paix à sa beauté divine, J'entre en mon cabinct jusqu'à ce que l'on dîne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les nobles affamez, qui dedans peu viendront, A l’heure du diſner vous en retireront.</orig>
            <reg>Les nobles affamés, qui dedans peu viendront, A l'heure du dîner vous en retireront.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi tu voulois aujourd’huy m’en défaire.</orig>
            <reg>que si tu voulais aujourd'hui m'en défaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon eſprit ne ſçauroit comprendre ce myſtere, Ny deuiner pourquoy vous auex ordonné, Que l’on vous appreſtaſt vn ſuperbe diſné.</orig>
            <reg>Mon esprit ne saurait comprendre ce mystère, Ni deviner pourquoi vous au ordonné, Que l'on vous apprêtât un superbe dîné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne le ſçais pas, apprends donc que Melinte;</orig>
            <reg>Si tu ne le sais pas, apprends donc que <persName>Melinte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit auec la beauté dont mon ame eſt atteinte, Venir diſner icy:</orig>
            <reg>Doit avec la beauté dont mon âme est atteinte, Venir dîner ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie leur dis hyer, Voyant de les ſeruir qu’elles m’alloient prier, Que ie n'écoutois point chez elle leur priere, Et voulois que ceans, elles la vinſſent faire, Et diſner auec moy deuant que d’en ſortir.</orig>
            <reg>Que était leur dis hier, Voyant de les servir qu'elles m'allaient prier, Que ainsi n'écoutais point chez elle leur prière, Et voulais que céans, elles la vinssent faire, Et dîner avec moi devant que d'en sortir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila dequoy i’ay crſ̂ te deuoir aduertir.</orig>
            <reg>Voilà de quay j' ai cruoir avertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le petit degré, prens ſoin que l’on nous ſerue, Et que des ſuruenans ancun ne nous obſeruc.</orig>
            <reg>Par le petit degré, prends soin que l'on nous serve, Et que des survenants ancun ne nous observuc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte ie commence à voir que mon ardeur, Plaiſt aſſez à l’objet qui m’a rauy le cœur, Et ie me trompe fort, ou ie croy que ſa mere, Au bon-heur que j’attens ne ſera pas contraire, Si tu les vois venir tu m’en aduertiras.</orig>
            <reg>Au reste ici commence à voir que mon ardeur, Plaît assez à l'objet qui m'a ravi le cœur, Et grande me trompe fort, ou tu crois que sa mère, Au bonheur que j'attends ne sera pas contraire, Si tu les vois venir tu m'en avertiras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repoſez-vous ſur moy, ie n’y manqueray pas.</orig>
            <reg>Reposez-vous sur moi, une n'y manquerai pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS ſeul.</orig>
            <reg><persName>DAMIS</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approuue le beau feu qui regne dans ſon ame, Puiſque Lucille eſt belle, &amp; digne de ſa flame, Pour ſa mere elle l’aime vn peu trop tendrement, Mais cét amour leur nuit, &amp; cét objet charmant, Contraignant par deuoir, ſon geſte &amp; ſa parolle.</orig>
            <reg>Approuve le beau feu qui règne dans son âme, Puisque <persName>Lucille</persName> est belle, et digne de sa flamme, Pour sa mère elle l'aime un peu trop tendrement, Mais cet amour leur nuit, et cet objet charmant, Contraignant par devoir, son geste et sa parole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fait croire qu’elle eſt vaine, &amp; que ſa mere eſt folle.</orig>
            <reg>Fait croire qu'elle est vaine, et que sa mère est folle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4 DAMIS, ERGASTE.</orig>
          <reg>4 <placeName>DAMIS</placeName>, ERGASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Elinte auccſa file.</orig>
            <reg><persName>M Elinte</persName> auccsa file.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, fais les monter.</orig>
            <reg>Hé bien, fais les monter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y cours, mais les voicy.</orig>
            <reg>J'y cours, mais les voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS, à part.</orig>
            <reg><persName>DAMIS</persName>, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre de tels appas.</orig>
            <reg>Contre de tels appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pouroit reſiſter.</orig>
            <reg>Qui pourrait résister.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELINTE, LVCILLE, DAMIS.</orig>
          <reg><persName>MELINTE</persName>, <persName>LUCILLE</persName>, <persName>DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NE puicje voir Therfandre?</orig>
            <reg>NE puicje voir <persName>Therfandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le verrez, Madame, &amp; ie luy vais apprendre.</orig>
            <reg>Vous le verrez, Madame, et ici ici vais apprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes icy.</orig>
            <reg>Que vous êtes ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous nous obligerez.</orig>
            <reg>Vous nous obligerez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELINTE LVCILLE.</orig>
          <reg>
            <persName>MELINTE LUCILLE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais dites-moy donc quand vous vous corti M gerez.</orig>
            <reg>Ais dites-moi donc quand vous vous corti M gérez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſe redreſſe elle-meſme.</orig>
            <reg>Elle se redresse elle-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez-vous droite là, c’eſt ainſi qu’il faut eſtre, Et ſi l’on n’a cẽt air, l’on ne ſçauroit paroiſtre.</orig>
            <reg>Tenez-vous droite là, c'est ainsi qu'il faut être, Et si l'on n'a cẽt air, l'on ne saurait paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu oy faut-il.</orig>
            <reg>Mais qu oi faut-il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi vous eſtes cent fois mieux.</orig>
            <reg>Ainsi vous êtes cent fois mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adouciſſez encor voſtre voix, &amp; vos yeux:</orig>
            <reg>Adoucissez encor votre voix, et vos yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oruer touooomr vos eſpaules ſi hautes, Et ne retombez plus dans de pareilles fautes;</orig>
            <reg>oruer touoomr vos épaules si hautes, Et ne retombez plus dans de pareilles fautes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’auec tout cela l’on voyc vn air poſé, Qui ne ſoit point contraint &amp; qui paroiſſe aiſe.</orig>
            <reg>Mais qu'avec tout cela l'on voisc un air posé, Qui ne soit point contraint et qui paraisse aise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis point contrainte, &amp; ie la dois paroiſtre.</orig>
            <reg>Je ne suis point contrainte, et ainsi la dois paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant, par vos conſcils, tout ce qu’il faut pour l’eſtre, On nous ioüera Madame, &amp; toutes ces façons.</orig>
            <reg>Faisant, par vos conscils, tout ce qu'il faut pour l'être, On nous jouera Madame, et toutes ces façons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez bonne grace à faire des leçons;</orig>
            <reg>Vous avez bonne grâce à faire des leçons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre eſprit, ſur ce point, manque bien de lumiere, Vous fais-je, dites-moy, faire vnc façonniere.</orig>
            <reg>Votre esprit, sur ce point, manque bien de lumière, Vous fais-je, dites-moi, faire un façonniere.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non, mais.</orig>
            <reg>Non, mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous oblige donc à vous faſcher.</orig>
            <reg>Qui vous oblige donc à vous fâcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy vous plaignez-vous?</orig>
            <reg>Dequoy vous plaignez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous fais-je déhancher;</orig>
            <reg>vous fais-je déhancher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais tout le contraire, &amp; quand ie vous oblige, D’eſtre bien droite, alors, mon diſcours vous afflige.</orig>
            <reg>Je fais tout le contraire, et quand je vous oblige, D'être bien droite, alors, mon discours vous afflige.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie feray tout ce que vous voudrez.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ferai tout ce que vous voudrez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ferez touſiours bien, quand vous m’obeyrez.</orig>
            <reg>Vous ferez toujours bien, quand vous m'obérez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis ignorer que i’y ſuis obligée.</orig>
            <reg>Je ne puis ignorer que j'y suis obligée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vous paroiſſez aujourd'huy negligée;</orig>
            <reg>Mais que vous paraissez aujourd'hui négligée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes vos actions marquent frop de langueur;</orig>
            <reg>Toutes vos actions marquent frop de langueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne vous ſied du tout, &amp; voſtre tein fait peur;</orig>
            <reg>Rien ne vous sied du tout, et votre tein fait peur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez point bon air, &amp; ie ſuis fort ſurpriſe, Auec de tels habits de vous voir ſi mal miſe.</orig>
            <reg>Vous n'avez point bon air, et Seigneur suis fort surprise, Avec de tels habits de vous voir si mal mise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renuerſez-vous ma fille, &amp; faites des tetons.</orig>
            <reg>Renversez-vous ma fille, et faites des tétons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuiuray vos aduis, &amp; dois les trouuer bons.</orig>
            <reg>Je suivrai vos avis, et dois les trouver bons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>400 A uiij</orig>
            <reg>400 A uiij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy, cependant, voſtre cœar pour Therſandre.</orig>
            <reg>Dites-moi, cependant, votre cœar pour <persName>Thersandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auroit-il point conçeu quelque ſentiment tendre?</orig>
            <reg>N'aurait-il point conçu quelque sentiment tendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me déguiſez rien, ie le croy voſtre amant.</orig>
            <reg>Ne me déguisez rien, je le crois votre amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie l’eſtime enfin, bien plus que Clidamant.</orig>
            <reg>Et ici l'estime enfin, bien plus que <persName>Clidamant</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’aime ie l’auoüe, &amp; le ſens que mon ame, Souhaite voſtre adueu pour repondre à ſa flame, Mais helas!</orig>
            <reg>Il m'aime rien l'avoue, et le sens que mon âme, Souhaite votre aveu pour répondre à sa flamme, Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſens bien qu’ayant dequoy charmer, Ie puis, en l’attendant commancer à l’aimer.</orig>
            <reg>Ce sens bien qu'ayant dequoy charmer, Je puis, en l'attendant commencer à l'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’apprens, quand ie cralns que mon cœur ne ſoûplre Qu'en amour ce qu’on craint eſt ce que l’on deſire.</orig>
            <reg>Et j'apprends, quand je cralns que mon cœur ne souplère Qu'en amour ce qu'on craint est ce que l'on désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vous voyant tous d’eux, i’auois dans voſtre cœur Connu, par vos regards, voſtre ſecrette ardeur;</orig>
            <reg>En vous voyant tous d'eux, j'avais dans votre cœur Connu, par vos regards, votre secrète ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez vous toutes fois, d’en faire trop paroiſtre;</orig>
            <reg>Gardez vous toutes fois, d'en faire trop paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faites s’il ſe peut qu’il n’en puiſe connoiſtre, Que ce qu’il en faudra pour le faire eſperer;</orig>
            <reg>Et faites s'il se peut qu'il n'en puise connaître, Que ce qu'il en faudra pour le faire espérer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car bien que ſes vertus le faſſent admirer, Les hommes d’auiourd’huy, quelqu’ardeur qui les preſſs Veulent d’vne beauté meriter la tendreſſe;</orig>
            <reg>Car bien que ses vertus le fassent admirer, Les hommes d'aujourd'hui, quelqu'ardeur qui les presss Veulent d'une beauté mériter la tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que l’on repond trop toſt à leurs ſouſpirs, Cette prompte victoire allentit leurs deſirs.</orig>
            <reg>Et lors que l'on répond trop tôt à leurs soupirs, Cette prompte victoire allentit leurs désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy, par ce conſeil, que c’eſt aſſez vous dire, Qu’auec plaiſir i’apprens que pour vous il ſouſpire, Comme il eſt fortement épris de vos attraits, Il nous ſeruira micux dedans noſtre procez;</orig>
            <reg>Je crois, par ce conseil, que c'est assez vous dire, Qu'avec plaisir j'apprends que pour vous il soupire, Comme il est fortement épris de vos attraits, Il nous servira micux dedans notre procès;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne croy pourtant pas, quelque ardeur qui l’enflame Sa gencroſité moins grande que ſa flame, en ſe redreſſaut.</orig>
            <reg>Je ne crois pourtant pas, quelque ardeur qui l'enflamme Sa gencrosité moins grande que sa flamme, en se redressaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et.</orig>
            <reg>Et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient.</orig>
            <reg>Mais il vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luciller</orig>
            <reg>
              <persName>Luciller</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien ?</orig>
            <reg>Hé bien ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eu ſe redreſſaut entort.</orig>
            <reg>eu se redressaut entort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez à vous.</orig>
            <reg>Songez à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELINTE, LVCILLE, THERSANDRE, ERGASTE, DAMIS.</orig>
          <reg><persName>MELINTE</persName>, <persName>LUCILLE</persName>, <persName>THÉRANDRE</persName>, <persName>ERGASTE</persName>, <persName>DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE àE gaſti.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE à gâti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J N cœur peut-il tenir contre des traits ſi doux.</orig>
            <reg> N cœur peut-il tenir contre des traits si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE, à ſa Mere.</orig>
            <reg><persName>LUCILE</persName>, à sa Mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, croyez-vous, que toutes ces grimaces, Et que cẽt air contraint donnent beaucoup de graccy'</orig>
            <reg>Madame, croyez-vous, que toutes ces grimaces, Et que cien air contraint donnent beaucoup de graccy'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE à Therſaudre.</orig>
            <reg>MELINTE à <persName>Thersaudre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez que ie tiens tout ce que ie promets,</orig>
            <reg>Vous voyez que personne tiens tout ce que je promets,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la de vos bontez, le connois les effets.</orig>
            <reg>Par la de vos bontés, le connais les effets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE A part.</orig>
            <reg><persName>LUCILE</persName> A part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que i’ayme à le voir, le cœur me bat, ie tremble.</orig>
            <reg>Bien que j'aime à le voir, le cœur me bat, Elle tremble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous aurons diſné, nous fortirons enſemble, Et pour bien m’acquitter de ce que i’ay promis, I’iray ſolliciter, auec vous, mes amis.</orig>
            <reg>Quand nous aurons dîné, nous sortirons ensemble, Et pour bien m'acquitter de ce que j'ai promis, J'irai solliciter, avec vous, mes amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſe peut nommer ſeruir de bonne grace.</orig>
            <reg>Cela se peut nommer servir de bonne grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croyez qu’il n’eſt rien que pour vous ie ne faſſe.</orig>
            <reg>croyez qu'il n'est rien que pour vous ie ne fasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE bas, à Lacille, eu ſe redreſſaut.</orig>
            <reg>MELINTE bas, à <persName>Lacille</persName>, eu se redressaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Droite, Regardez-moy.</orig>
            <reg>Droite, Regardez-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE, à part.</orig>
            <reg><persName>LUCILE</persName>, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle contrainte, 6 Dical</orig>
            <reg>Qu'elle contrainte, 6 Dical</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur des importuns, abandonnons ce licu;</orig>
            <reg>De peur des importuns, abandonnons ce licu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne pourons la haut eſtre veüs de perſonne,</orig>
            <reg>Nous ne pourrons la hauts être veüs de personne,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTHE.</orig>
            <reg>MELINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tout ce que ie veux, voſtre raiſon eſt bonne.</orig>
            <reg>C'est tout ce que ici veux, votre raison est bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là de voſtre procez, nous pourons librement.</orig>
            <reg>Là de votre procès, nous pourrons librement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montez-donc, car l’on va ſerulr dans vn moment.</orig>
            <reg>Montez-donc, car l'on va sérulr dans un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE, eu ſe retournaut.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE, eu se retournaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des coureurs de repas, ſçauras tu me desfaire?</orig>
            <reg>Des coureurs de repas, sauras tu me défaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans vous embaraſſer, Monſieur, l’aiſſez-moy faire.</orig>
            <reg>Sans vous embarrasser, Monsieur, l'aissez-moi faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en laiſſe le ſoin.</orig>
            <reg>Je t'en laisse le soin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS, ſeul.</orig>
            <reg><persName>DAMIS</persName>, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE vais ioüer vn tour, Dont on poura garder la memoire à la Cour.</orig>
            <reg>JE vais ioüer un tour, Dont on pourra garder la mémoire à la Cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces beaux eſcoraifleurs qui vont icy paroiſtre, Ne ſe contentent pas de ruiner le maiſtre;</orig>
            <reg>Ces beaux escoraifleurs qui vont ici paraître, Ne se contentent pas de ruiner le maître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils font tort aux valets, &amp; les font enrager, En ne leur laiſſant pas ſouuent dequoy manger.</orig>
            <reg>Ils font tort aux valets, et les font enrager, En ne leur laissant pas souvent dequoy manger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut auoüer, l’on eſt bien miſerable, Lors que l’on a pour maiſtre vn homme qui tient table Et l’on doit bien peſter contre les gens de Cour, Qui veulent, à diſné, manger pour tout le iour;</orig>
            <reg>Il le faut auoüer, l'on est bien misérable, Lors que l'on a pour maître un homme qui tient table Et l'on doit bien pester contre les gens de Cour, Qui veulent, à dîné, manger pour tout le jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette mode me nuit, &amp; ſouuent elle eſt cauſe, Que le vois auorter ce que ie me propoſe.</orig>
            <reg>Cette mode me nuit, et souvent elle est cause, Que le vois auorter ce que ie me propose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ma chambre j’auois deux de mes amis hier, Et ie ne pûs iamais auoir vn plat entier, Ceux qui vintent, ayant ſuiuant leut deſtinée.</orig>
            <reg>Dans ma chambre j'avais deux de mes amis hier, Et tu ne pus jamais avoir un plat entier, Ceux qui vintent, ayant suivant lut destinée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mange hier à diſné pour toute la iournéc.</orig>
            <reg>Mange hier à dîné pour toute la iournéc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’en plaindrois pas s’il nous laiſſoient en paix.</orig>
            <reg>Je ne m'en plaindrais pas s'il nous laissaient en paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ils font quereller officiers &amp; valets, Il faut chercher leur gouſt, &amp; non celuy du Maiſtre:</orig>
            <reg>Mais ils font quereller officiers et valets, Il faut chercher leur goût, et non celui du Maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand meſme de tous, on le pouroit connoiſtre, Les ſatisferoit-on, s’il n’eſt point de ragouſts, Qui plaiſent à la fois à cent diferens gouts.</orig>
            <reg>Mais quand même de tous, on le pourrait connaître, Les satisferait-on, s'il n'est point de ragoûts, Qui plaisent à la fois à cent diferents gouts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce qu’vn ayme doux, l’autre veut de l’Eſpice.</orig>
            <reg>Dans ce qu'un aime doux, l'autre veut de l'Espice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMIS, ERGASTE.</orig>
          <reg><persName>DAMIS</persName>, ERGASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iies-moy, s’il vous plaiſt, iray-le dire au Suiſſe, L Qu'il r'ennoye tous ceux qui voudront voir Monſieur?</orig>
            <reg>Jies-moi, s'il vous plaît, irai-le dire au Suisse, L 'il rennaie tous ceux qui voudront voir Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, cat ie les veux voir.</orig>
            <reg>Non, cat rendre les veux voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy?</orig>
            <reg>Hé quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Monſicur ne me gronde.</orig>
            <reg>Que <persName>Monsicur</persName> ne me gronde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i'ay peur</orig>
            <reg>Mais j'ai peur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’on me laiſſe faire, Mais eſcoute, auec toy ie veux mener l’affaire;</orig>
            <reg>qu'on me laisse faire, Mais écoute, avec toi Un veux mener l'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt en querellant.</orig>
            <reg>Tantôt en querellant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie voy Clie mant, Pour m'en diuertir mieux ie le laiſſe vn moment.</orig>
            <reg>Mais Elle vois <persName>Clie</persName> mant, Pour m'en divertir mieux ie le laisse un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, ERGASTE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, ERGASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEmuira-ronbien-toſt,</orig>
            <reg>SEmuira-ronbien-tôt,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en ſçay tien.</orig>
            <reg>Je n'en sais tien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie meur Si ie ne ſuis ſorty du Louvre à prés d’vnc heure, I’ay refuſé cent gens, qui vouloient m’entraiſner.</orig>
            <reg>Je meur Si grande ne suis sorti du <placeName>Louvre</placeName> à près d'unc heure, J'ai refusé cent gens, qui voulaient m'entraîner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugeant bien que ccans ie pourois micux diſner;</orig>
            <reg>Jugeant bien que cécans ici pourrais micux dîner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſuis bien ſurpris de n’y trouuer perſonnc.</orig>
            <reg>Mais ie suis bien surpris de n'y trouver personnc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy la compagnie eſt ſouuent aſſez bonne.</orig>
            <reg>Ici la compagnie est souvent assez bonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et.</orig>
            <reg>Et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie vols quelqu’vn.</orig>
            <reg>mais ici vols quelqu'vn.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LEANDRE, ERGASTE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LÉANDRE, ERGASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comte, c’eſt donc toy?</orig>
            <reg>Comte, c'est donc toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A t'on diſné ceans?</orig>
            <reg>A t'-on dîné céans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta viens diſner ie croyt</orig>
            <reg>Ta viens dîner On croit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy ſans doute.</orig>
            <reg>Oui sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE,</orig>
            <reg>LÉANDRE,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux, nons diſnerons enſemble.</orig>
            <reg>Tant mieux, nons dînerons ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE, à part.</orig>
            <reg>ÉRGASTE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous faire plaiſir la nobleſſe s’aſſemble.</orig>
            <reg>Pour nous faire plaisir la noblesse s'assemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant chez mes amis à l’heure du repas, Ie croirois les faſcher ſi ie n’y mangeois pas.</orig>
            <reg>Étant chez mes amis à l'heure du repas, Je croirais les fâcher si ici n'y mangeais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE, àpart.</orig>
            <reg>ERGASTE, àpart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons trouuer d’Amis, car ic bruſſe d’apprendre, Ce que ie puis pour luy.</orig>
            <reg>Allons trouver d'Amis, car ic brusse d'apprendre, Ce que je puis pour lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fit hier Leandre?</orig>
            <reg>Que fit hier <persName>Léandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fus bier diſner chez vn de mes amis, Et mangeay d’vn potage aux oignons blancs farcus.</orig>
            <reg>Je fus bier dîner chez un de mes amis, Et mangeai d'une potage aux oignons blancs sarcus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux oignons blancs farcis!</orig>
            <reg>Aux oignons blancs farcis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peſte, il eſt admirablel Ten ap veur fauenteur.</orig>
            <reg>peste, il est admirablel Ten ap eur faventeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aymoit bien la table.</orig>
            <reg>Il aimait bien la table.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux oignons blancs farcis!</orig>
            <reg>Aux oignons blancs farcis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu les aymes ie croy?</orig>
            <reg>Tu les aimes rien crois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis bien les aymer, c’eſt vn manger de Roy.</orig>
            <reg>Je puis bien les aimer, c'est un manger de Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous mangeaſmes encor certain canard ſauuage.</orig>
            <reg>Nous mangeâmes encor certain canard sauvage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout de bon.</orig>
            <reg>Tout de bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vaut mieux que le potage.</orig>
            <reg>Cela vaut mieux que le potage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu Dieu, tu t’y connois, ils ſont tout à fait bons, Et l’on en trouue moins que l’on ne fait d’oignons.</orig>
            <reg>Tu Dieu, tu t'y connais, ils sont tout à fait bons, Et l'on en trouve moins que l'on ne fait d'oignons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIBAMANT.</orig>
            <reg>CLIBAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay que trop bien, que l’on n'en trouue gueres,</orig>
            <reg>Je ne sais que trop bien, que l'on n'en trouve guère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme ſeul en France a de ces canardieres, Ils luy viennent d’Holande.</orig>
            <reg>Un homme seul en <placeName>France</placeName> a de ces canardières, Ils avait viennent d'Holande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont donc Holandois</orig>
            <reg>Ils sont donc Holandais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais en peu de temps, ils deuiennent François</orig>
            <reg>Oui, mais en peu de temps, ils deviennent Français</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ils veulent venir, on les reçoit en Francet</orig>
            <reg>Quand ils veulent venir, on les reçoit en <placeName>Francet</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oüy.</orig>
            <reg>oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais acheue moy ce diſné d’importance?</orig>
            <reg>Mais achève moi ce dîné d'importance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par des morceaux exquis le gouſt y fuſt flatié.</orig>
            <reg>Par des morceaux exquis le goût y fût flattié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y fuſt reueillé, chatouillé, delecté, Et pendant le repas, les plus friandes langucs Sur la bonté des mets firent mille harangues, Auec bien du plaiſir chacun les ſauoura, Auec eſtonnement chacun les admiraEt l’on fut moins ſurpris de la magnificence, Que de trouuer tant d’ordre auec tant d’abondance.</orig>
            <reg>Il y fût réveillé, chatouillé, délecté, Et pendant le repas, les plus friandes langucs Sur la bonté des mets firent mille harangues, Avec bien du plaisir chacun les savoura, Avec étonnement chacun les admiraEt l'on fut moins surpris de la magnificence, Que de trouver tant d' a tant abondance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme nous croyons voir ſinir ce repas, Nous viſmes tout à coup ſeruir de nouueaux plats, Tous remplis de ragouſts, à tel point delectables, Qu’on en ſert rarement ſur les meilleures tables.</orig>
            <reg>Mais comme nous croyons voir sinir ce repas, Nous vîmes tout à coup servir de nouveaux plats, Tous remplis de ragoûts, à tel point délectables, Qu'on en sert rarement sur les meilleures tables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeruice nouucil ippetit excita, Ou pluſtoſt des ragouſts la ſaueur l’irrita;</orig>
            <reg>Ce service nouvil ipétit excita, Ou plutôt des ragoûts la sauveur l'irrita;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce friand repas nous fit aſſez connoiſtre, Qu’à traitter noſtre amy, deuoit eſtre vn grand Maiſtre Puiſque cent mets nouucaux, dont la bonté ſurprit, Firent naiſtre &amp; mourir cent fois noſtre appetit.</orig>
            <reg>Et ce friand repas nous fit assez connaître, Qu'à traiter notre ami, devait être grand Maître Puisque cent mets nouucaux, dont la bonté surprit, Firent naître et mourir cent fois notre appétit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les vins delicieux furent de la partie?</orig>
            <reg>Les vins délicieux furent de la partie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en buſmes de bon de la coſte roſtie, Et nous euſmes encor de pluſieurs autres vins, A qui l’on peut donner le ſurnom de diuins;</orig>
            <reg>Nous en bûmes de bon de la côte rôtie, Et nous eûmes encor de plusieurs autres vins, À qui l'on peut donner le surnom de divins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais des vins, ah!</orig>
            <reg>Mais des vins, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des vins;</orig>
            <reg>des vins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais des vins agreables, Piquants, &amp; delicats;</orig>
            <reg>mais des vins agréables, Piquants, et délicats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſſans &amp; delectables.</orig>
            <reg>puissants et délectables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De chacun de ces vins dirois-tubien le nom?</orig>
            <reg>De chacun de ces vins dirais-tubien le nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy-da, De Saint Laurent, d’Ays, &amp; de Maſcon, De Saint Meſmin, d’Arbois, de Reim, de l’Hermitage.</orig>
            <reg>Oui-dà, De <placeName>Saint Laurent</placeName>, d'Ais, et de <placeName>Mascon</placeName>, De <placeName>Saint Mesmin</placeName>, <placeName>d'Arbois</placeName>, de <placeName>Reim</placeName>, de <placeName>l'Hermitage</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces vins valent mieux que ton canard ſauuage</orig>
            <reg>Tous ces vins valent mieux que ton canard sauvage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne croy pas qu’on puiſſe en boire de meilleurs, Enſuitte on nous donna quantité de liqueurs, L’on but d’vn hypocras;</orig>
            <reg>Je ne crois pas qu'on puisse en boire de meilleurs, Ensuite on nous donna quantité de liqueurs, L'on but d'un hypocras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais dont le muſc &amp; l’ambr Par leur ſubtile odeur parfumerent la chambre;</orig>
            <reg>mais dont le musc et l'ambr Par leur subtile odeur parfumèrent la chambre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy par ce ſouris voudrois-tu le nier?</orig>
            <reg>Mais quoi par ce souris voudrais-tu le nier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e croy qu’il eſtoit bon s’il eſtoit de Renier, ians cela peuth.</orig>
            <reg>Je crois qu'il était bon s'il était de <persName>Renier</persName>, ians cela peuth.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquis il en eſtoit ſans doute, Et du meilleur qu’il cuſt.</orig>
            <reg>Marquis il en était sans doute, Et du meilleur qu'il cût.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe peut.</orig>
            <reg>Il se peut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vin d’Eſpagne eſtoit.</orig>
            <reg>Le vin d'Espagne était.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais écoute.</orig>
            <reg>Mais écoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſi chez Boueingo.</orig>
            <reg>Choisi chez <persName>Boueingo</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On l’auoit fait venir exprez de Saint MaloIl eſtoit naturel, &amp; ie croy que.</orig>
            <reg>On l'avait fait venir exprez de <persName>Saint MaloIl</persName> était naturel, et ie croy que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Comte, Ne vois-ie pas Valere, auec le icune Oronte?</orig>
            <reg>Mais Comte, Ne vois-je pas <persName>Valère</persName>, avec le icune <persName>Oronte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LEANDRE, VALERE, ORONTE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LÉANDRE, VALÈRE, ORONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT, à Vauire.</orig>
            <reg>CLIDAMANT, à <persName>Vavire</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt donc toy, Marquis,</orig>
            <reg>c'est donc toi, Marquis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE, A Oronte.</orig>
            <reg>LÉANDRE, A Ronte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheualier, c’eſt donc toy?</orig>
            <reg>Chevalier, c'est donc toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour diſner ceans, ie l’ameine auec moy;</orig>
            <reg>Pour dîner céans, ie l'amène avec moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cert es à l’entraiſner, i’ay bien eu de la peine, Ce icune Cheualier à l’humeur vn peu vaine, Et ne ſe peut laſſer de parler contre ceux, Qui, ſans eſtre priez, mangent hors de chez eux.</orig>
            <reg>Cert es à l'entraîner, j'ai bien eu de la peine, Ce icune Chevalier à l'humeur un peu vaine, Et ne se peut lasser de parler contre ceux, Qui, sans être priez, mangent hors de chez eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dequoy parliez-vous ne le peut-on apprendre?</orig>
            <reg>Mais dequoy parliez-vous ne le peut-on apprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous parlions d’vn repas que fit hier Leandre.</orig>
            <reg>Nous parlions d'Hommes repas que fit hier <persName>Léandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor eſtiez-vous ſur des ragouſts nouueaux?</orig>
            <reg>Mais encor étiez-vous sur des ragoûts nouueaux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clidamant s’entretient touſiours de bons morccaux,</orig>
            <reg><persName>Clidamant</persName> s'entretient toujours de bons morccaux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme toy Cheualier, ie n’y ſuis pas Nouice, Tu connois la Becaſſe.</orig>
            <reg>Comme toi Chevalier, je n'y suis pas Novice, Tu connais la <persName>Bécasse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tu ſçais que la cuiſſe En eſt le bon morceau;</orig>
            <reg>et tu sais que la cuisse En est le bon morceau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ependant, l’autre iour, Tu fis rire de toy quelques gens de la Cour;</orig>
            <reg>eupendant, l'autre jour, Tu fis rire de toi quelques gens de la Cour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B iij Quand, par vne façon de ſeruir blen nouuelle, Loin d’en ſeruir la cuiſſe, on t’en vit ſeruir l’aiſſe.</orig>
            <reg> Bij Quand, par une façon de servir blen nouvelle, Loin d'en servir la cuisse, on t'en vit servir l'aisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne diſois-Je pas bien, tu ſçals les bons morceaux.</orig>
            <reg>Ne disais-Je pas bien, tu sçals les bons morceaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pourrois dire encor, qu’il ſçait les bons Coſteaux, A.</orig>
            <reg>Tu pourrais dire encor, qu'il sait les bons Costeaux, A.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE, Sa delicateſſe en tout eſt incroyable.</orig>
            <reg>VALÈRE, Sa délicatesse en tout est incroyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ton gouſt trouncroit vn cocq dainde admi rable, Tu le deſauoücrois, eſt-il pas vray Marquis?</orig>
            <reg>Quand ton goût trouncrait un cocq dainde admi rable, Tu le desauoücrois, est-il pas vrai Marquis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon gouſt ne connoiſt rien que des morceaux exquls, Et s’il ozoit vouloir de ſemblables viandes.</orig>
            <reg>Mon goût ne connaît rien que des morceaux exquls, Et s'ils ozait vouloir de semblables viandes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces morceaux ſcroient bons pour des langues friandez Valere, qu’en dis-tu?</orig>
            <reg>Ces morceaux scraient bons pour des langues friandés <persName>Valère</persName>, qu'en dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien, ſinon que ie crois, Que les cocqy daindes ſont des ortolans Bourgeois.</orig>
            <reg>Rien, sinon que ainsi crois, Que les coci daindes sont des ortolans Bourgeois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des ortolans, où l’on a dequoy mordre.</orig>
            <reg>Ce sont des ortolans, où l'on a dequoy mordre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Bourgeois ſculement qui ſont du dernier ordre, En mangent aujourd’huy.</orig>
            <reg>Les Bourgeois sculement qui sont du dernier ordre, En mangent aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes delicats, Et de ſi gros morceaux ne vous nouriroient pas.</orig>
            <reg>Vous êtes délicats, Et de si gros morceaux ne vous nouriraient pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les gens qui comme nous mangent aux bonnes tables N’entendent point parler de viandes ſemblables.</orig>
            <reg>Les gens qui comme nous mangent aux bonnes tables N'entendent point parler de viandes semblables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay comme on y ſert:</orig>
            <reg>Je sais comme on y sert:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le ſçays?</orig>
            <reg>Tu le sçays?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vorons s’il le ſçait bien.</orig>
            <reg>Vorons s'il le sait bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux par ma foy.</orig>
            <reg>Je le veux par ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ariſton?</orig>
            <reg>
              <persName>Ariston</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et de Liſandre?</orig>
            <reg>Et de <persName>Lisandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'Ariſton la table eſt raiſonnable.</orig>
            <reg><persName>D'Ariston</persName> la table est raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt tout à fait pitoyable.</orig>
            <reg>Elle est tout à fait pitoyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et de Criſpe?</orig>
            <reg>Et de <persName>Crispe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut on ignorer ſon grepas.</orig>
            <reg>Peut on ignorer son grepas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy-là tenoit table, &amp; ne la tenoit pas;</orig>
            <reg>Celui-là tenait table, et ne la tenait pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoy qu’il traitaſt fortbien, il ſe donnoit au Diable, Qu’il n’auoit iamais eu deſſein de tenir table.</orig>
            <reg>Uo qu’il traitât fortbien, il se donnait au Diable, Qu'il n'avait jamais eu dessein de tenir table.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien qu’aux honneſtes gens ſon logis fut ouuert, L’on ne trouuoit chez luy iamais plus d’vn couuerts Sa table, cependant, eſtoit tout à fait bonnc.</orig>
            <reg>Bien qu'aux honnêtes gens son logis fut ouvert, L'on ne trouvait chez lui jours plus d'un couverts Sa table, cependant, était tout à fait bonnc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chacun y mangeoit, ſans qu’il priaſt perſonne.</orig>
            <reg>chacun y mangeait, sans qu'il priât personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ckonimer VALERE.</orig>
            <reg>Ckonimer VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On void peu chez luy de perdreaux:</orig>
            <reg>On voit peu chez homme de perdreaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I n’en mange lamais alors qu’ils ſont nouueaux;</orig>
            <reg>I n'en mange lamais alors qu'ils sont nouveaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il hait ceux de campagne, &amp; n’en veut que de villt!</orig>
            <reg>il hait ceux de campagne, et n'en veut que de villt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amais en bons morceaux lieu ne fut ſi ſterile.</orig>
            <reg>amais en bons morceaux lieu ne fut si stérile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B iij</orig>
            <reg> Bijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et des pois verds, nouuenex, en mange-t’ilt</orig>
            <reg>Et des pois verds, nouvenex, en mange-t-ilt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy, bon, Il n’en mange jamais, qu’à cinq ſols le litron.</orig>
            <reg>Lui, bon, Il n'en mange jamais, qu'à <measure>cinq sols</measure> le litron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les nouucautez chez-luy n’eſtans pas en vſage:</orig>
            <reg>Les nouucautez chez-lui n'étants pas en usage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la, mon cher Marquis, il fait voir qu’il eſt ſage.</orig>
            <reg>Par la, mon cher Marquis, il fait voir qu'il est sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANE.</orig>
            <reg>CLIDAMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui les mangent chers paſſent donc pour des ſous.</orig>
            <reg>Ceux qui les mangent chers passent donc pour des sous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’ils valent moins à cent francs qu’à cinq ſous Les pois precipitez naiſent de pourriture, Et l’art les fait venit plaſtoſt que la nature.</orig>
            <reg>Je crois qu'ils valent moins à cent francs qu'à cinq sous Les pois précipités naisent de pourriture, Et l'art les fait venit plastost que la nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'euſſent-ils dans mon corps ſe pourir mille fois, Ie pretens en manger auant tous les Bourgeois.</orig>
            <reg>D'eussent-ils dans mon corps se pourir mille fois, Je prétends en manger avant tous les Bourgeois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les repas de grand prix, ſont bien plus agreables, Et la cherté des mets les rend plus delectables,</orig>
            <reg>Les repas de grand prix, sont bien plus agréables, Et la cherté des mets les rend plus délectables,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce plaiſant diſcours, que reſpons-tu Marquis?</orig>
            <reg>À ce plaisant discours, que réponds-tu Marquis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ne veux iamais diſner à iuſte prix.</orig>
            <reg>Que ici ne veux jamais dîner à juste prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila d’vn vray Marquis le parfait caractere.</orig>
            <reg>Voilà d'un vrai Marquis le parfait caractère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le bien ſouſtenir, ie fais touſiours grand chere.</orig>
            <reg>Pour le bien soutenir, On fais toujours grand chère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu la fais, il eſt vray, ſans deſpencer ton bien.</orig>
            <reg>Tu la fais, il est vrai, sans dépenser ton bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on a double plaiſir quand on diſne pour rien, Tous ceux chez qui ie mange ont vne ioye extrême, Par là ie les oblige, &amp; m’oblige moy-meſme.</orig>
            <reg>L'on a double plaisir quand on dîne pour rien, Tous ceux chez qui ie mange ont une joie extrême, Par là -même les oblige, et m'oblige moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Megaſte traitte mieux que tous ceux d’auiourd'huy.</orig>
            <reg><persName>Mégaste</persName> traite mieux que tous ceux d'aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais les gens d’eſprit ne mangent point chez Ei¬;</orig>
            <reg>Oui, mais les gens d'esprit ne mangent point chez <persName>Ei</persName>¬;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Filante à bon droit, la table eſt eſtimée.</orig>
            <reg>De <persName>Filante</persName> à bon droit, la table est estimée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y mangcay, l’autre iour, d’vne ſauce gommée Auecque des dindons.</orig>
            <reg>J'y mangcai, l'autre jour, d'une sauce gommée Avec des dindons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où?</orig>
            <reg>D'où?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Pré ſaint Geruais.</orig>
            <reg>
              <persName>Du</persName>
              <placeName>Pré saint</placeName>
              <persName>Gervais</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’eſtois-je là, ie n'en trouue iamais.</orig>
            <reg>que n'étais-je là, une n'en trouve jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez Clearque dit-on, la table eſt ſans pareilley</orig>
            <reg>Chez <persName>Cléparque</persName> dit-on, la table est sans pareillei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun void ſonbuffet ainſi qu'vne merueille, Son linge eſt admirable, il traitte proprement.</orig>
            <reg>Chacun voi sonbuffet ainsi qu'une merveille, Son linge est admirable, il traite proprement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le diſné contraint de manger ſobrement.</orig>
            <reg>Mais le dîné contraint de manger sobrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ormain, traitte-t’il bien?</orig>
            <reg><persName>Ormain</persName>, traite-t-il bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tres mauuaiſe grace, Et les chappons, chez luy, ſentent fort la bẽcaſſe.</orig>
            <reg>De très mauvaise grâce, Et les chapons, chez <persName>Seigneur</persName>, sentent fort la biencasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le croy, Mais parlons du fameux Arimant.</orig>
            <reg>Je le crois, Mais parlons du fameux <persName>Arimant</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on mange &amp; boit chez luy delicieuſement.</orig>
            <reg>L'on mange et boit chez <persName>Seigneur</persName> délicieusement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il a bion du merite.</orig>
            <reg>Il a bion du mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut auoir des Gardes, Qui puiſſent ſe dit-I à coups de hallebardes, Chaſſer ceux qui chez luy viennent ſouuent diſner, Ayans aſſez de bien pour en pouuoir donner.</orig>
            <reg>Il veut avoir des Gardes, Qui puissent se dit-Y à coups de hallebardes, Chasser ceux qui chez jour viennent souvent dîner, Ayants assez de bien pour en pouvoir donner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais écouſte Marquis, ſçais-tu bien que Therſandre, Pout te mettre dehors auroit raiſon d’en prendre, Que chacun dit tout haut, que tu fais aſſez mal, De venir ſi ſouuent manger chez ton riual, Et que t’on procedé qu’on peut nommer étrange.</orig>
            <reg>Mais écoute Marquis, sais-tu bien que <persName>Thersandre</persName>, Pout te mettre dehors aurait raison d'en prendre, Que chacun dit tout haut, que tu fais assez mal, De venir si souvent manger chez ton rival, Et que t'on procédé qu'on peut nommer étrange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il eſt mon riual, il faut que ie le mange, Et ie ne trouue pas qu’on s’en doiue eſtonner.</orig>
            <reg>Puis qu'il est mon rival, il faut que sans le mange, Et personne ne trouve pas qu'on s'en doive étonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçois Damis.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois <persName>Damis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, ORONTE, VALERE, LEANDRE, DAMIS.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, ORONTE, VALÈRE, LÉANDRE, <persName>DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEbieni n l'on diface?</orig>
            <reg>HÉ bien n'on diace?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le puis ſçauoir, car ie viens de la ville.</orig>
            <reg>Je ne le puis savoir, car ainsi viens de la ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens déja la faim qui m’eſchauffe la bille.</orig>
            <reg>Je sens déjà la faim qui m'échauffe la bille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis long-temps Therſandre, eſt de mes grand amis.</orig>
            <reg>Depuis longtemps <persName>Thersandre</persName>, est de mes grand amis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt va homme d’honneur, &amp; le croy que Damis.</orig>
            <reg>C'est va homme d'honneur, et le crois que <persName>Damis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ſon Cuiſinier eſt vn homme admlrable, Et dedans ſon meſtier il eſt incomparable:</orig>
            <reg>Ma foi son Cuisinier est un homme admlrable, Et dedans son métier il est incomparable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte qu’il entend bien à faire vn bon ragouſt,</orig>
            <reg>Peste qu'il entend bien à faire un bon ragoût,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il doit bien trauailler s’il contente ton gouſt.</orig>
            <reg>Il doit bien travailler s'il contente ton goût.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis rauy de voir ſi bonne compagnic.</orig>
            <reg>Je suis ravi de voir si bonne compagnic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiourd'huy ſa cuiſine eſt aſſez bien garnie, Les ragouſts qu’il fera ne vous deſplairont pas, Et vous ne vous pourrez plaindre de ce repas.</orig>
            <reg>Aujourd'hui sa cuisine est assez bien garnie, Les ragoûts qu'il fera ne vous déplairont pas, Et vous ne vous pourrez plaindre de ce repas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appreſtons nous Meſſieurs à faire bonne chere.</orig>
            <reg>Apprêtons nous Messieurs à faire bonne chère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS leprauiir vηà pat.</orig>
            <reg><persName>DAMIS</persName> lepraviir vηà pat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bien-toſt tirer le plaiſir que i'eſpere.</orig>
            <reg>Il faut bientôt tirer le plaisir que j'espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adicu ie m’en vais voir ou le diſner en eſt.</orig>
            <reg>Adicu autre m'en vais voir ou le dîner en est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu nous aduertiras ſi-toſt qu’il ſera preſt.</orig>
            <reg>Tu nous avertiras sitôt qu'il sera prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LEANDRE, VALERE, ORONTE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LÉANDRE, VALÈRE, ORONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E croy qu’en eſtimant la Table de Therſandre, I'Et celle de Leonte, on ne peut ſe meſprendre.</orig>
            <reg>E crois qu'en estimant la Table de <persName>Thersandre</persName>, J'Et celle de <persName>Léonte</persName>, on ne peut se méprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ceſtm Coſteu, VALERE.</orig>
            <reg>Cestm Côteu, VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquis qui ſont donc ces Coſteau</orig>
            <reg>Marquis qui sont donc ces Costeau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce font gens deficats aimans les bons morceaux, Et qui les connoiſſans, ont par experiance, Le gouſt le plus certain &amp; le meilleur de France.</orig>
            <reg>Ce font gens déficats aimants les bons morceaux, Et qui les connaissants, ont par expériance, Le goût le plus certain et le meilleur de <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des friands d’auiourd’huy, c’eſt l’eſlite &amp; la fleur, En voyant du gibier, ils diſent à l’odeur, De quel païs il vient.</orig>
            <reg>Des friands d'aujourd'hui, c'est l'élite et la fleur, En voyant du gibier, ils disent à l'odeur, De quel pays il vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces hommes admirables;</orig>
            <reg>Ces hommes admirables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces palets delicats, ces vrais amis des Tables, Et qu’on en peut nommer les dignes ſouuerains Sçauent tous les Coſteaux ou croiſſent les bons vins, Et leur gouſt leur ayant acquis cette ſcience, Du grand nom de Coſteaux on les appelle en France,</orig>
            <reg>Ces palets délicats, ces vrais amis des Tables, Et qu'on en peut nommer les dignes souverains Savent tous les Costeaux ou croissent les bons vins, Et leur goût leur ayant acquis cette science, Du grand nom de <placeName>Costeaux</placeName> on les appelle en <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on donne ce nom à tous les delicats, Qui ſçauent auec art gouſter les bons repas, Le nombre enſcra grand.</orig>
            <reg>Si l'on donne ce nom à tous les délicats, Qui savent a pt goûter les bons repas, Le nombre enscra grand.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſans doute.</orig>
            <reg>Oui, sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ComeVous auiez commancé de parler de Leonte.</orig>
            <reg>Mais ComeVous aviez commencé de parler de <persName>Léonte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonte eſt honneſte homme, on diſne bien chez luy, Eſt c’eſt le plus friand des friands d’auiourd' huy:</orig>
            <reg><persName>Léonte</persName> est honnête homme, on dîne bien chez lui, Est c'est le plus friand des friands d'aujourd' hui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn homme d’honneur, va homme raiſonnable Et de qui le cœur eſt auſſi grand que la table.</orig>
            <reg>C'est un homme d'honneur, va homme raisonnable Et de qui le cœur est aussi grand que la table.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait certain moulin, où l’on prend des Pigeons;</orig>
            <reg>Il sait certain moulin, où l'on prend des Pigeons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce ſont des Pigeons, des Pigeons, mais ſi bons, Que dans toute la Prance, ils n’ont point de ſemblable Et qu’aux plus frians mets, ie les croy preferabless Il connoiſt les fermiersoù ſont les bons poulcts, Et s’il eſtoit trahy par meſſieurs ſes valets, Illeur feroit paſſer de bien meſchantes heures.</orig>
            <reg>Mais ce sont des Pigeons, des Pigeons, mais si bons, Que dans toute la Préance, ils n'ont point de semblable Et qu'aux plus friants mets, je les crois préférabless Il connaît les fermiersoù sont les bons poulcts, Et s'il était trahi par messieurs ses valets, Illeur ferait passer de bien méchantes heures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1112 Il ſçait de quel quartier les Perdris ſont meilleures, Et vous dira d’abord, comme il a le gouſt fin, 25 Si telle eſt de Complegne, ou bien de ſaint Germain.</orig>
            <reg><date>1112</date> Il sait de quel quartier les Perdris sont meilleures, Et vous dira d'abord, comme il a le goût fin, 25 Si telle est de <placeName>Complegne</placeName>, ou bien de <placeName>saint Germain</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il à l’eſprit profond.</orig>
            <reg>Qu'il à l'esprit profond.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt couuert de gloire.</orig>
            <reg>Qu'il est couvert de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne ſçait ce que c’eſt que de viande noire;</orig>
            <reg>Il ne sait ce que c'est que de viande noire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme elle n’eſt pas ſaine il n’en veut iamais voir.</orig>
            <reg>Comme elle n'est pas saine il n'en veut jamais voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſes gens ſur ce point, font fort bien leur deuoir.</orig>
            <reg>Et ses gens sur ce point, font fort bien leur devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas tout encor.</orig>
            <reg>Ce n'est pas tout encor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét homme incomparable, Qui ſçait ſi bien ioüir des plaiſirs de la Table, Va, pour gouſter les vins, luy meſme en tous les lieux Où l’on en peut trouuer des plus delicieux;</orig>
            <reg>Cet homme incomparable, Qui sais si bien jouir des plaisirs de la Table, Va, pour goûter les vins, lui -même en tous les lieux Où l'on en peut trouver des plus délicieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis par des bontez qui n’ont point de pareillęs aait en la preienee empuir force bouteilles, Les met dans ſon caroſſe, &amp; d’vn air tout ioyeux Conduit à ſon logis ce bucin precieux.</orig>
            <reg>Et puis par des bontés qui n'ont point de pareillęs aait en la preienee empuir force bouteilles, Les met dans son carrosse, et d'Un air tout joyeux Conduit à son logis ce bucin précieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'y voir ſouuent Damon, c’eſt à tort qu’on s’eſtonne.</orig>
            <reg>D'y voir souvent <persName>Damon</persName>, c'est à tort qu'on s'étonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne doit pas quitter vne Table ſi bonnc.</orig>
            <reg>Il ne doit pas quitter une Table si bonnc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois qu’il n’en fera riens puis qu’il eſt de ces gens Qui ne mangent chez eux qu’vne fois en dix ans, E qui iamais enfin ne concurent l’enuie De donner vn repas vne fois en leur vie.</orig>
            <reg>Crois qu'il n'en fera riens puis qu'il est de ces gens Qui ne mangent chez eux qu'une fois en dix ans, E qui jamais enfin ne conçurent l'envie De donner un repas une fois en leur vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Timante il en donne &amp; meſme de grand cœur;</orig>
            <reg>Pour <persName>Timante</persName> il en donne et même de grand cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il priſe ſa Table auecque trop d’ardeur, Et fait connoiſtre aſſez qu’il à l’eſprit malade, En loüant tout chez luy iuſques à la ſalade.</orig>
            <reg>Mais il prise sa Table auecque trop d'ardeur, Et fait connaître assez qu'il à l'esprit malade, En louant tout chez lui jusqu' à la salade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy traitter ainſi ceux dont vous mangez le bien Rougiſſez vne fois d’vn pareil entretien, Faraſites d'honneur, qui dans la France entiere.</orig>
            <reg>Quoi traiter ainsi ceux dont vous mangez le bien Rougissez une fois d'un pareil entretien, Farites d'honneur, qui dans la <placeName>France</placeName> entière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne trouuez pas aſſez dequoy vous ſatisfaire.</orig>
            <reg>Ne trouvez pas assez dequoy vous satisfaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt que deux Coſteaux dont vous aymiez le vin:</orig>
            <reg>Il n'est que deux Costeaux dont vous aimiez le vin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn endroit ſculement vous eſtimez le pain;</orig>
            <reg>D'un endroit sculement vous estimez le pain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn tel ce ſont les fruits, d’vn autre la viande:</orig>
            <reg>D'un tel ce sont les fruits, d'un autre la viande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre delicateſſe en toute choſe eſt grande;</orig>
            <reg>Votre délicatesse en toute chose est grande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous deuriez ſçauoir que dedans vn repas, L’on ne doit point blaſmer ce qu’on ne paye pas:</orig>
            <reg>Mais vous devriez sçauoir que dedans un repas, L'on ne doit point blâmer ce qu'on ne paye pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de ceux où l’on mange on ne doit point medire, Et que c’eſt mal agir d’en faire vne ſatire.</orig>
            <reg>Que de ceux où l'on mange on ne doit point médire, Et que c'est mal agir d'en faire une satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant vos diſcours me font paroiſtre aſſez Que parlà, ſeulement, vous les recompenſez;</orig>
            <reg>Cependant vos discours me font paraître assez Que parlà, seulement, vous les récompensez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy mal parler des gens qu’on voit paroiſtre Et chez qui dés ce ſoir vous mangerez peut eſtre?</orig>
            <reg>Mais pourquoi mal parler des gens qu'on voit paraître Et chez qui dès ce soir vous mangerez peut être?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé faut-il de parbieu qu’apres tant de repas.</orig>
            <reg>Hé faut-il de parbieu qu'après tant de repas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iure-donc tout a fait ou bien ne iure-pas;</orig>
            <reg>Jure-donc tout a fait ou bien ne jure-pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on iure à demy l’on à mauuaiſe grace, Et chacun connoiſt bien que ce n'eſt que grimace.</orig>
            <reg>Quand on jure à demi l'on à mauvaise grâce, Et chacun connaît bien que ce n'est que grimace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque loins défrayer, I’on fait ſouuent pitié Lors que d’vn lurement on coupe la moicié:</orig>
            <reg>Puisque loins défrayer, J'on fait souvent pitié Lors que d'un lurement on coupe la moicié:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela fait toct aux mots, &amp; gaſte noſtre languc.</orig>
            <reg>Cela fait toujours aux mots, et gâte notre languc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En te remerciant de ta belle harangue.</orig>
            <reg>En te remerciant de ta belle harangue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRÉ.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais perſonne ne vient, il eſt temps de diner.</orig>
            <reg>Mais personne ne vient, il est temps de dîner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la fin tout cecy commence à m’eſtonner,</orig>
            <reg>À la fin tout ceci commence à m'étonner,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C long retardement cache quelque myſtere.</orig>
            <reg>Ç long retardement cache quelque mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez qu'vn diner maigre eſt bien long cempaà calte,</orig>
            <reg>Sachez qu'Han dîner maigre est bien long cempaà calte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIBAMANT.</orig>
            <reg>CLIBAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt maigre, la peſte.</orig>
            <reg>Il est maigre, la peste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayme-tu Ie Poiſſon,</orig>
            <reg>Aime-tu <persName>Je Poisson</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En me voyant faſché tu peux iuger que non</orig>
            <reg>En me voyant fâché tu peux juger que non</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moyraym le imbot</orig>
            <reg>Moiraim le imbot</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy i’ayme la Baibos,</orig>
            <reg>Moi j'aime la <persName>Baibos</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans donte Cheualier tu tiens pour la Moluë, Auecque le Cocq-dainde, on peut l’appareiller,</orig>
            <reg>Sans donc Chevalier tu tiens pour la Molue, Auecque le Cocquedainde, on peut l'appareiller,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec bien de l’eſprit Clidamant ſçait railler.</orig>
            <reg>Avec bien de l'esprit <persName>Clidamant</persName> Sait railler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, VALERE, LEANDRE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, VALÈRE, LÉANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORONTE, DAMIS, ERGASTE.</orig>
          <reg><persName>ORONTE</persName>, <persName>DAMIS</persName>, <persName>ERGASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE en fuyant deuant Damis.</orig>
            <reg><persName>ERGASTE</persName> en fuyant devant <persName>Damis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOus me bartre.</orig>
            <reg>VOus me bartre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ay le pouuoir de Therſandre.</orig>
            <reg>J'en ai le pouvoir de <persName>Thersandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT en arreſtant Damis.</orig>
            <reg>CLIDAMANT en arrêtant <persName>Damis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à fait ce mal-heureux ne le peut-on apprendre?</orig>
            <reg>Qu'a fait ce malheureux ne le peut-on apprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux le chaſtier &amp; meſme deuant vous.</orig>
            <reg>Je veux le châtier et même devant vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonne-luy de grace.</orig>
            <reg>Pardonne-lui de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour l’amour de nous</orig>
            <reg>Et pour l'amour de nous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſa faute eſt trop grande, &amp; n'eſt pas pardonnabl Illuy doune vu coup.</orig>
            <reg>Non, sa faute est trop grande, et n'est pas pardonnabl Illui doune vu coup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afaut -.</orig>
            <reg>Afaut -.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que t’a fait ce pauure miſerable?</orig>
            <reg>Que t'a fait ce pauvre misérable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Damis, deuant-nous le mal-traitter ainſi!</orig>
            <reg>Quoi <persName>Damis</persName>, devant-nous le mal-traitter ainsi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous luy pardonnez le luy pardonne auſſi.</orig>
            <reg>Si vous y pardonnez le vôtre pardonne aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’auois à deſſein</orig>
            <reg>Si j'avais à dessein</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’échauffe pas ma bille.</orig>
            <reg>N'échauffe pas ma bille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que vous m’auez veu reuenir de ia ville, L’on ne m’auoit pas dit que l’on auoit diné Imme diatement apres midy ſonné.</orig>
            <reg>Lors que vous m'avez vu revenir de ja ville, L'on ne m'avait pas dit que l'on avait diné <persName>Imme</persName> diatement après midi sonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme aucc quelques gens Therſandre auoit affaire.</orig>
            <reg>Comme aucc quelques gens <persName>Thersandre</persName> avait affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a voulu manger pluſtoſt qu’à l’ordinaire;</orig>
            <reg>Il a voulu manger plutôt qu'à l'ordinaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce traiſtre eſtoit chargé de vous en aduertir Et.</orig>
            <reg>Ce traître était chargé de vous en avertir Et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois oublié.</orig>
            <reg>J'avais oublié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta m'oſes reparcis.</orig>
            <reg>Ta m'oses réparcis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Diſ-tu vray?</orig>
            <reg>Dis-tu vrai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela n'eſt que trop veritable.</orig>
            <reg>Tout cela n'est que trop véritable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE, à part.</orig>
            <reg>ORONTE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'iriontiaipimtantrois.</orig>
            <reg>Qu'iriontiaipimtantrais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe eſt vray ſemblable.</orig>
            <reg>La chose est vrai semblable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce boureau de Valet nous a ioüé ce tour?</orig>
            <reg>Ce boureau de <persName>Valet</persName> nous a joué ce tour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez Monſieur, c’eſt vn Laquais de Cour, Le meilleur n’en vaut rien.</orig>
            <reg>Vous le voyez Monsieur, c'est un Laquais de Cour, Le meilleur n'en vaut rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous von anm jouez.</orig>
            <reg>Nous von anm jouez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn tel perſonnage</orig>
            <reg>Par un tel personnage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De bon cœur i’en enrage.</orig>
            <reg>De bon cœur j'en enrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi de mon depit vous ſçauiez la moitié Ieut-eſtre aurois-ie part dedans voſtre amitié.</orig>
            <reg>Et si de mon dépit vous saviez la moitié Jeut-être aurais-je part dedans votre amitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Ergaſte.</orig>
            <reg>à <persName>Érgaste</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sors de deuant mes yeux, où ma iuſte colere.</orig>
            <reg>Sors de devant mes yeux, où ma juste colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergaſte ſort.</orig>
            <reg>Ergaste sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton amitié Damis me paroiſt bien ſincere.</orig>
            <reg>Ton amitié <persName>Damis</persName> me paraît bien sincère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE, Mais allons donc chercher à diner autre-part,</orig>
            <reg>VALÈRE, Mais allons donc chercher à dîner autre-part,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour en pouuoir trouuer il eſt vn peu bien tard.</orig>
            <reg>Pour en pouuoir trouver il est un peu bien tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE eu preuant ſa mouſtre.</orig>
            <reg>LÉANDRE eu prévant sa moutre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons quelle heure il eſt</orig>
            <reg>Voyons quelle heure il est</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT eu regardant auee luy.</orig>
            <reg>CLIDAMANT eu regardant aveie lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien Comte qu’elle heure?</orig>
            <reg>Hé bien Comte qu'elle heure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus d’vne heure &amp; demie,</orig>
            <reg>Plus d'une heure et demie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop ou ie meuro.</orig>
            <reg>c'est trop ou rien meuro.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE à Clidamant.</orig>
            <reg><persName>ORONTE</persName> à <persName>Clidamant</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn coc-dainde à preſent ne te fcroit pas peur;</orig>
            <reg>Un coc-dainde à présent ne te fallait pas peur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iij Mais te fait-on ainſi ſouuent diner par cœur,</orig>
            <reg>Ç Cij Mais te fait-on ainsi souvent dîner par cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que tard, ie pretens dinet bien I mon aiſe Iſtes-vous en caroſſe?</orig>
            <reg>Quoi que tard, ie pretens dinet bien I mon aise Istes-vous en carosse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORONTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie ſuis en chaiſe.</orig>
            <reg>Mo ie suis en chaise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy pareillement.</orig>
            <reg>Et moi pareillement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VIALERE.</orig>
            <reg>VIALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I faut donc qu'en ce lleu Puis que le temps eſt cher, nous vous diſions adicu.</orig>
            <reg>I faut donc qu'en ce lu Puis que le temps est cher, nous vous disions adicu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS 2 part.</orig>
            <reg><persName>DAMIS</persName> 2 part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de les voir que i’ayme à les entendre;</orig>
            <reg>Quel plaisir de les voir que j'aime à les entendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons de ce tour faire part à Therſandre.</orig>
            <reg>Mais allons de ce tour faire part à <persName>Thersandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, LEANDRE,</orig>
          <reg>CLIDAMANT, LÉANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vant que de partir ſongeons où nous irons, A Et puis apres cclà Comte nous ſortirons.</orig>
            <reg>Vant que de partir songeons où nous irons, À Et puis après cclà Comte nous sortirons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Marquin LEANDRE,</orig>
            <reg>Marquin LÉANDRE,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu quelqu’vn ?</orig>
            <reg>Sais-tu quelqu'un ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons chez Cleromene;</orig>
            <reg>Allons chez <persName>Cleromène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on ne mange chez luy que trois fois la ſemaine.</orig>
            <reg>L'on ne mange chez lui que trois fois la semaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne ſçay que trop que ce n’eſt pas ſon iour.</orig>
            <reg>Et ici ne sais que trop que ce n'est pas son jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diable introduiſit cette mode à la Cour.</orig>
            <reg>Qui diable introduisit cette mode à la Cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut donc aller chez le beau Theomenc.</orig>
            <reg>Il nous faut donc aller chez le beau <persName>Théomenc</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay mangé chez luy toute cette ſemaine, Ie voudrois m'en pouuoir empeſcher auiourd’huy.</orig>
            <reg>Mais j'ai mangé chez avoir toute cette semaine, Je voudrais m'en pouvoir empêcher aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie pourois bien aller diner chez luy;</orig>
            <reg>Pour moi ici pourrais bien aller dîner chez te;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois ſi Doris.</orig>
            <reg>Toutefois si <persName>Doris</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ignore ſa demeure, Car il eſt delogé.</orig>
            <reg>J'ignore sa demeure, Car il est délogé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçache qu’à cette heure On a diné par tout.</orig>
            <reg>Mais sache qu'à cette heure On a diné par tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt-ce que nous ferons?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que nous ferons?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut dés à preſent voir où nous ſoûperons.</orig>
            <reg>Il faut dès à présent voir où nous souperons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’enrage.</orig>
            <reg>Mais j'enrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où vient la douleur qui t’accable?</orig>
            <reg>D'où vient la douleur qui t'accable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſonge que le ſoir peu de gens tiennent Table.</orig>
            <reg>Je songe que le soir peu de gens tiennent Table.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la fin tout cecy commence à m’affliger.</orig>
            <reg>À la fin tout ceci commence à m'affliger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi chez toy.</orig>
            <reg>Mais si chez toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez moy, ſeul ie n’y puis manger,</orig>
            <reg>Chez -moi, seul Elle n'y puis manger,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie pretens aller t’y tenir compagnie.</orig>
            <reg>Mais ici prétends aller t'y tenir compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ſortons, car ce lieu rend ma peine infinie.</orig>
            <reg>Ah sortons, car ce lieu rend ma peine infinie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attens vn peu.</orig>
            <reg>Attends un peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu Marquis où nous irons ?</orig>
            <reg>Sais-tu Marquis où nous irons ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons chez vn Traitteur, &amp; nous y dinerons, On y ſert à toute heure.</orig>
            <reg>Allons chez un Traiteur, et nous y dînerons, On y sert à toute heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray:</orig>
            <reg>Il est vrai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais eſcout On ne peut, en ce lleu, manger ſans qu’il en couſt Et ie n’ay point d’argent.</orig>
            <reg>mais escout On ne peut, en ce leu, manger sans qu'il en coût Esprit ie n'ai point d'argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoy.</orig>
            <reg>uoy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la verité.</orig>
            <reg>C'est la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn mal ordinaire aux gens de qualité Ie n’en ay point non plus, &amp; ie perdis hicr.</orig>
            <reg>C'est un mal ordinaire aux gens de qualité Je n'en ai point non plus, et personne perdis hicr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manger à nos deſpens nous ſeroit vne honte.</orig>
            <reg>Manger à nos dépens nous serait une honte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons iuſques au ſoir cauſer en d’autres lieux, Comte, Si nous ne dinons point nous en ſouperons mieux.</orig>
            <reg>Allons jusques au soir causer en d'autres lieux, Comte, Si nous ne dînons point nous en souperons mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THERSANDRE MELINTE, LVCILLE, DAMIS.</orig>
          <reg>THÉRSANDRE MELINTE, <persName>LUCILE</persName>, <persName>DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin ils ſont ſortis &amp; ie te dois apprendre LQue ce tour trop piquant à droit de me ſurprendic :</orig>
            <reg>Nfin ils sont sortis et ici te dois apprendre LQue ce tour trop piquant à droit de me surprendic :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne l’attendois pas, &amp; tu dois auoüer Quë de ton procede ie doi peu me loüer.</orig>
            <reg>Je ne l'attendais pas, et tu dois auoüer Quue de ton procède ie dois peu me louer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne i’auois pas dit d’en vſer de la ſorte, Ils ont licu de ſe plaindre &amp; la piece eſt trop forte.</orig>
            <reg>Je ne j'avais pas dit d'en user de la sorte, Ils ont licu de se plaindre et la pièce est trop forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-ie?</orig>
            <reg>Mais que vois-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THERSANDRE, MELINTE.</orig>
          <reg>THÉRSANDRE, MELINTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCILLE, CLIDAMANT, DAMIS.</orig>
          <reg><persName>LUCILE</persName>, CLIDAMANT, <persName>DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V'on ſouffre auecque les valets, Ie n’ay porteurs icy, galoches, ny laquais.</orig>
            <reg>V'on souffre auecque les valets, Je n'ai porteurs ici, galoches, Seigneur laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fant-il qu’en ce licu plus long-temps ie demeure.</orig>
            <reg>fant-il qu'en ce licu plus longtemps où demeure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En apporceuaut Tberſaudre, plcliute &amp; Laille.</orig>
            <reg>En apporcevaut <persName>Tbersaudre</persName>, plclivte et <placeName>Laille</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous auiez raiſon de diner de bonne heure, Vos yeux eſtoient charmez pendant ce doux repas Damis à fort bien dit &amp; ne s’abuſoit pas, Auec de tels obiets l’on peut auoir affaire.</orig>
            <reg>Mais vous aviez raison de dîner de bonne heure, Vos yeux étaient charmés pendant ce doux repas Damis à fort bien dit et ne s'abusait pas, Avec de tels objets l'on peut avoir affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçichez que.</orig>
            <reg>Sichez que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez que ie ſois encolere Quand ie me réyoüis de ce qu’enfin mon cœur, Trouue vn iuſte ſujet d’eſtoufer ſon ardeur;</orig>
            <reg>Vous croyez que je sois encolère Quand on me réyoüis de ce qu'enfin mon cœur, Trouve . juste sujet d'étouffer son ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il adoroit Lucille auec trop de conſtance.</orig>
            <reg>Il adorait <persName>Lucille</persName> avait trop de constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ſe trompe ſouuent, &amp; comme l’apparence.</orig>
            <reg>L'on se trompe souvent, et comme l'apparence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me veux tromper moy, m’en empeſcherez vous!</orig>
            <reg>Je me veux tromper moi, m'en empêcherez -vous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>si.</orig>
            <reg>si.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pretend ceſſer de faire les yeux doux :</orig>
            <reg>Je prétend cesser de faire les yeux doux :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les exemples d’autruy doiuent me rendreſage, Et de peur d’accident ie fuis le mariage;</orig>
            <reg>Les exemples d'autrui doivent me rendresage, Et de peur d'accident me fuis le mariage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car s’il m’en arrinoit les critiques du temps Pouroient impanément railler à mes deſpens.</orig>
            <reg>Car s'il m'en arrinait les critiques du temps Pouraient impanément railler à mes dépens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THERSANDRE,MELINTE, LVCILLE, CLIDAMANT, DAMIS, CRISPIN.</orig>
          <reg>THÉRSANDRE,MELINTE, <persName>LUCILLE</persName>, CLIDAMANT, <persName>DAMIS</persName>, <persName>CRISPIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Os porteurs ſont lì bas &amp; vous pouuez deſcendres</orig>
            <reg>V Os porteurs sont lì bas et vous pouvez descendrez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu car ie craindrois de les trop faire attendre.</orig>
            <reg>Adieu car beau craindrais de les trop faire attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIX.</orig>
          <reg>SCÈNE XIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THERSANDRE, MELINTE,LVCILLE, DAMIS.</orig>
          <reg><persName>THÉRSANDRE</persName>, <persName>MELINTE,LUCILLE</persName>, <persName>DAMIS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A fille ne perd rien en perdant cét amant, MEt e eſt gagner beaucoup que perdre Clidamant.</orig>
            <reg>À fille ne perd rien en perdant cet amant, MEt eût est gagner beaucoup que perdre <persName>Clidamant</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THER SANDRE.</orig>
            <reg>THÉR SANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn tel aucu puis-ie croire Madame.</orig>
            <reg>Après un tel aucu puis-je croire Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE Pour Lucille, i’ay ſçeu voſtre ſecrette flime, Et ſi quand nous aurons finy noſtre procez, Vous ſoûpirez encor pour ſes ieunes attraits, Nous pourrons en ce temps parler d’vn Hymenée.</orig>
            <reg>MELINTE Pour <persName>Lucille</persName>, j'ai su votre secrète flamme, Et si quand nous aurons fini notre procès, Vous soupirez encor pour ses jeunes attraits, Nous pourrons en ce temps parler d'un Hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie dois auiourd’huy loüer ma deſtinée;</orig>
            <reg>Que ici dois aujourd'hui louer ma destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A force de bon-heur elle me rend confus.</orig>
            <reg>À force de bonheur elle me rend confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdons point le temps en diſcours ſuperflus, Il nous preſſe, fortons.</orig>
            <reg>Ne perdons point le temps en discours superflus, Il nous presse, sortons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE, à LCille.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE, à <persName>LCille</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je eſperer Madame.</orig>
            <reg>Puis-je espérer Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, puis qu’aucc plaiſir i’ay connu voſtre flîme.</orig>
            <reg>Oui, puis qu'aucc plaisir j'ai connu votre flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi quand nous aurons finy noſtre procez, Vous ſoûpirez encor pour ſes ieunes attraits, Nous pourrons en ce temps parler d’vn Hymenée.</orig>
          <reg>Et si quand nous aurons fini notre procès, Vous soupirez encor pour ses jeunes attraits, Nous pourrons en ce temps parler d'un <persName>Hyménée</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie dois auiourd’huy loüer ma deſtinée;</orig>
            <reg>Que ici dois aujourd'hui louer ma destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A force de bon-heur elle me rend confus.</orig>
            <reg>À force de bonheur elle me rend confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>MELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdons point le temps en diſcours ſuperflus, Il nous preſſe, fortons.</orig>
            <reg>Ne perdons point le temps en discours superflus, Il nous presse, sortons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE, à LCille.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE, à <persName>LCille</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je eſperer Madame.</orig>
            <reg>Puis-je espérer Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCILLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LUCILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, puis qu’aucc plaiſir i’ay connu voſtre flîme.</orig>
            <reg>Oui, puis qu'aucc plaisir j'ai connu votre flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
