<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Galantes vertueuses : histoire véritable et arrivée de ce temps pendant le siège de Thurin : tragi-comédie / [Desfontaines]</title>
        <author>Mary, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb352854351"/>
          <author>
            <persName>Mary, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Les Galantes vertueuses : histoire véritable et arrivée de ce temps pendant le siège de Thurin : tragi-comédie / [Desfontaines]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES GALANTES JERTVEVSES.</orig>
          <reg>LES GALANTES JERTUEUSES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HISTOIRE VERITABLE &amp; arriuée de ce temps I pendant le Siege de Thurin.</orig>
          <reg>HISTOIRE VÉRITABLE et arrivée de ce temps I pendant le <event>Siège de Theurin</event></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADVERTISSEMEN au dttlent?</orig>
          <reg>ADVERTISSEMEN au dttlent?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>J Ecteur quoy que le * tiltre de cette Tragin comedie ſemble tenir quelque choſe du Romant, apprens toutesfois que ie te donne vne Hiſtoire ſi veritable &amp; ſi recente, que i’ay eſté contraint de changer les noms de la Scene &amp; des Acteurs, pour eſpargner la modeſtie des vns &amp; la honte des autres;</orig>
          <reg> Jeteur quoi que le * titre de cette Tragin comédie semble tenir quelque chose du Romant, apprends toutefois que sans te donne une Histoire si véritable et si récente, que j'ai été contraint de changer les noms de la Scène et des Acteurs, pour épargner la modestie des uns et la honte des autres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutesfois pour ne te point laiſſer ſans lumiere dans los mongueoque tu y verras repreſentez;</orig>
          <reg>Toutefois pour ne te point laisser sans lumière dans los mongueoque tu y verras représentez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu ſçauras que Monſieur le Mareſchal de la Force, allant au deuant du Duc de Feria la plus belle Nobleſſe de France qui l’accompagnoit, ſejourna quelque temps à Remiremont en Lorraine, où cette Hiſtoire ſe paſſa, &amp; quelques temps apres ſes Caualiers qui en auoient formé les Incidens paſlerent en Italie pour reparer aupres de Mars le temps qu’ils auoient perdu prés de l’Amour.</orig>
          <reg>tu sauras que Monsieur le Maréchal de la Force, allant au devant du <func>Duc de Féria</func> la plus belle Noblesse de <placeName>France</placeName> qui l'accompagnait, séjourna quelque temps à <placeName>Remiremont</placeName> en <placeName>Lorraine</placeName>, où cette Histoire se passa, et quelques temps après ses Cavaliers qui en avaient formé les Incidents paslèrent en <placeName>Italie</placeName> pour réparer auprès de <persName>Mars</persName> le temps qu'ils avaient perdu près de l'Amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A MONSIEVR MONSIEVR D’IMBERT, Conſeilleir &amp; Secretaire du de France, &amp; Commiflaire general des armes d’Italie, &amp;C.</orig>
            <reg>À MONSIEUR <persName>MONSIEUR D'IMBERT</persName>, Conseilleir et Secrétaire du de <placeName>France</placeName>, et Commiflaire général des armes d'Italie, ETC.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONSIVER, Uoicy trois Caualiers Francois a qui n’agueres vois aueZ donné eſcorte pour paſſer en Italie qui vous Ie viennent demander de nouueau pour aller Par tout le monde, quelque generoſité qui Pit attachée à tous ceux de leur naiſſance &amp; de leur nation.</orig>
            <reg>ONSIVER, Uoici trois Cavaliers Francais à qui n'aguère vois avez donné escorte pour passer en <placeName>Italie</placeName> qui vous Je viennent demander de nouveau pour aller Par tout le monde, quelque générosité qui Pit attachée à tous ceux de leur naissance et de leur nation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont beſoin de</orig>
            <reg>Ils ont besoin de</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ETTOIRL.</orig>
          <reg>ETTOIRL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voſtre faueur, dont l’authorité ſera capa.</orig>
          <reg>votre faveur, dont l'autorité sera capa.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ble d’impoſer ſilence à leurs ennemis, &amp; de proteger contre la malice des médiſans Ces deux belles GALANTES qui ont eſté cy-deuant les plus chers objets de leurs inclinations;</orig>
          <reg>blé d'imposer silence à leurs ennemis, et de protéger contre la malice des médisans Ces deux belles GALANTES qui ont été cy-deuant les plus chers objets de leurs inclinations;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais qui ſont encore irreſoluës du choix qu’elles doiuent faire ne trouuent pas moins de qualité à craindre à ces trois Amans que de perfections à deſirer.</orig>
          <reg>mais qui sont encore irresoluës du choix qu'elles doivent faire ne trouvent pas moins de qualité à craindre à ces trois Amants que de perfections à désirer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous pouuez ayſement MONSIEVR, les tirer de cette incertitude, ſi vous daignez leur témoigner autant de bien-veillance qu’elles vous feront paroiſtre de diſpoſition &amp; de Zele à vous aymer, car rencontrant en vous ſeul tout le merite qu’elle n’ont trouué que ſeparement aux autres;</orig>
          <reg>Vous pouvez aisément MONSIEUR, les tirer de cette incertitude, si vous daignez leur témoigner autant de bienveillance qu'elles vous feront paraître de disposition et de <persName>Zèle</persName> à vous aimer, car rencontrant en vous seul tout le mérite qu'elle n'ont trouvé que séparément aux autres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’vne quittera volontiers le cloiſtre pour auoir l’honneur de vous entretenir, &amp; l’autre ne ſe conſeruera la vie que pour prendre part à ce bon-heur apres lequel ſa mort luy ſemblera douce ſi vous l’honnorez ſeulement d’vn ſouſpir, ou de quelque ſentiment de compaſſion &amp; de pitié.</orig>
          <reg>L'une quittera volontiers le cloître pour avoir l'honneur de vous entretenir, et l'autre ne se conservera la vie que pour prendre part à ce bonheur après lequel sa mort lui semblera douce si vous l'honorez seulement d'un soupir, ou de quelque sentiment de compassion et de pitié.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bien qu’elles ayent le tiltre de GALANTES, ne les croyeZ pas vagabondes, vne paſſion déreglée ne les a pas tiré de leur pays, &amp; ie ne ſuis pas aſſez effronté pour employer la vertu à la protection des crimes;</orig>
          <reg>Bien qu'elles aient le titre de GALANTES, ne les croyeZ pas vagabondes, une passion déréglée ne les a pas tiré de leur pays, et ainsi ne suis pas assez effronté pour employer la vertu à la protection des crimes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles ſont UERTUEUSES, (MONSIEVR) &amp; par cette qualité elles ſe promettent beaucoup de cette courtoiſie qui vous eſt ſi naturelle, vous estes trop genereux pour ne les pas receuoir fauorablement bien qu'elles vous ſoient preſentées par la perſonne du monde qui merite le moins, mais qui deſire plus paſſionnement d’estre toute ſa vie.</orig>
          <reg>Elles sont UERTUEUSES, (MONSIEUR) et par cette qualité elles se promettent beaucoup de cette courtoisie qui vous est si naturelle, vous êtes trop généreux pour ne les pas recevoir favorablement bien qu'elles vous soient presentées par la personne du monde qui mérite le moins, mais qui désire plus passionnément d'être toute sa vie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES ACLEVRO.</orig>
          <reg>LES ACLEURO.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, Gentil-homme François, Amoureux de Dorante &amp; de Liliane.</orig>
          <reg><persName>CLARIGENE</persName>, Gentilhomme Français, Amoureux de <persName>Dorante</persName> et de <persName>Liliane</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT, Son Riual, bien fait, mais peu accommodé de biens.</orig>
          <reg>ARIOMANT, Son Rival, bien fait, mais peu accommodé de biens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TYRINTHE, Leur concurrent riche, mais ſtupide.</orig>
          <reg>TYRINTHÉ, Leur concurrent riche, mais stupide.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE, &amp; LILIANE, Les Galantes.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, et <persName>LILIANE</persName>, Les <persName>Galantes</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERINE, Confidente de Dorante.</orig>
          <reg><persName>NERINE</persName>, Confidente de <persName>Dorante</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARBANE, Pere de Dorante.</orig>
          <reg><persName>ARBANE</persName>, Père de <persName>Dorante</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHILISTE, &amp; CLEORESTE, Parens de Dorante.</orig>
          <reg><persName>PHILISTE</persName>, et <persName>CLEORESTE</persName>, Parents de <persName>Dorante</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Florence,</orig>
          <reg>La Scène est à <placeName>Florence</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES GALANTES VERTVEVSES.</orig>
          <reg>LES GALANTES VERTUEUSES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRAGI-COMEDIE.</orig>
          <reg>TRAGI-COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERINE, TYRINTHE, Mais Dorante aujourd’huy triomphe des plus braues, Et ſon bel œil attire aux pieds de ſes autels, Ausant d’adorateurs que l’on void de mortels.</orig>
          <reg><persName>NERINE</persName>, TYRINTHÉE, Mais Dorante aujourd'hui triomphe des plus braves, Et son bel œil attire aux pieds de ses autels, Ausant d'adorateurs que l'on voit de mortels.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerine, il eſt certain que Dorante eſt aymable, Que mille qualitez la rendent adoroble, Mais tu dois maintenant aduouer à tontour;</orig>
            <reg><persName>Nerine</persName>, il est certain que <persName>Dorante</persName> est aimable, Que mille qualités la rendent adoroble, Mais tu dois maintenant avouer à tontour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour auoir tãt d’appas qu’elle a biẽ peu d’amour.</orig>
            <reg>Pour avoir toujours d'appas qu'elle a bien peu d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’Amour, ah!</orig>
            <reg>D'Amour, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rejettez certe iniuſte créance, Que vous auez conceuë auec peu d’apparence, Et pour vous détromper accordez moy ce point;</orig>
            <reg>rejettez certte injuste créance, Que vous avez conçue avec peu d'apparence, Et pour vous détromper accordez moi ce point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu on ne donne iamais vn threſor qu’on n’a point:</orig>
            <reg>Qu on ne donne jamais un trésor qu'on n'a point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces aſtres dont les feux paſſent iuſques aux ames, Sont reciproquement ſuſceptibles de flames Et leur eſclat ſeroit ſans force &amp; ſans pouuoir, Si celuy de l’Amour ne les faiſoit mouuoir, Luy ſeul les fait agir, leur ſert d’intelligence, Dans ces globes d’Azur il fait ſa reſidence;</orig>
            <reg>Ces astres dont les feux passent jusques aux âmes, Sont réciproquement susceptibles de flammes Et leur éclat serait sans force et sans pendant, Si celui de l'Amour ne les faisait mouvoir, Lui seul les fait agir, leur sert d'intelligence, Dans ces globes d'Azur il fait sa résidence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ilveut par tout ſe rendre le vainqueur:</orig>
            <reg>Et comme ilvut par tout se rendre le vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus ſouuent des yeux il deſcend dans le cœur, Cette Dorante enfin que vous croyez de glace, Ayme,</orig>
            <reg>Le plus souvent des yeux il descend dans le cœur, Cette <persName>Dorante</persName> enfin que vous croyez de glace, Aime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt cét amour qui cauſe ma diſgrace, Puiſque ce Dieu la rend par vne iniuſte loy, Senſible pour vn autre, inſenſible pour moy;</orig>
            <reg>Et c'est cet amour qui cause ma disgrâce, Puisque ce Dieu la rend par une injuste loi, Sensible pour un autre, insensible pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Nerine il eſt vray, ie ſcay qu’elle eſt atteinte.</orig>
            <reg>Oui <persName>Nerine</persName> il est vrai, je sais qu'elle est atteinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſa ftamɇ n’eſt pas le ſuiet de ma plainte, Et lors que ie la voids aymer Ariomant:</orig>
            <reg>Mais sa fûtam n'est pas le sujet de ma plainte, Et lors que je la voits aimer Ariomant:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I’appreuue ſon Amour, mais non pas ſon Amant:</orig>
            <reg>J'apreuve son Amour, mais non pas son Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quel homage enfin peut-il faire à ſes charmes?</orig>
            <reg>Car quel hommage enfin peut-il faire à ses charmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mignon peut offrir des ſouſpirs, &amp; de larmes, D'inutiles diſcours, &amp; des vœux ſuperflus;</orig>
            <reg>Ce mignon peut offrir des soupirs, et de larmes, D'inutiles discours, et des vœux superflus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut Nerine, il faut quelque choſe de plus:</orig>
            <reg>Il faut <persName>Nerine</persName>, il faut quelque chose de plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſclat de l’or vainquit la rigueur d’Athalante, Vn homage pareil doit m’acquerir Dorante, Et ie veux aujourd’hny gaigner ſes volontez, Par vn prix qui charma la Reyne des beautez.</orig>
            <reg>L'éclat de l'or vainquit la rigueur d'Athalante, Un hommage pareil doit m'acquérir <persName>Dorante</persName>, Et tu veux aujourd'hanni gagner ses volontés, Par un prix qui charma la Reine des beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l'vnique moyen de vaincre cette belle, Cet eſpoir glorieux la rendra moins rebelle, Et dedans peu de iours vous ſerez aſſeuré;</orig>
            <reg>C'est l'unique moyen de vaincre cette belle, Cet espoir glorieux la rendra moins rebelle, Et dedans peu de jours vous serez assuré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’Amour ne bleſſe plus qu’auec vn trait doré:</orig>
            <reg>Qu'Amour ne blesse plus qu'avec un trait doré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez que Dorante eſt en trop bonne eſcole, Pour ſe rendre aux appas d’vn cõpliment friuole, Qu'Ariomant ſe paiſt d’vn eſpon céceuant, Et que pour ſes ſouſpirs il n’aura que du vent.</orig>
            <reg>Apprenez que <persName>Dorante</persName> est en trop bonne école, Pour se rendre aux appas d'un commliment frivole, Qu'Ariomant se paît d'un espon céceuant, Et que pour ses soupirs il n'aura que du vent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſouffre pourtant, &amp; cherit ſa preſence.</orig>
            <reg>Elle souffre pourtant, et chérit sa présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa qualité l’obligé à cette complaiſance;</orig>
            <reg>Sa qualité l'obligé à cette complaisance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la ciuilité qui le porte à la voir, La doit auſſi porter à le bien receuoir:</orig>
            <reg>Et la civilité qui le porte à la voir, La doit aussi porter à le bien recevoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amais tout ce ber aceuen;</orig>
            <reg>amais tout ce ber acven;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tout ce bon viſage, Sont de trompeurs appas où noſtre Amant s’engage, Les yeux ne ſont pas bien d’accords auec le cœur, Et lors qu’il eſt eſclaue, vn autre eſt le vainqueur.</orig>
            <reg>et tout ce bon visage, Sont de trompeurs appas où notre Amant s'engage, Les yeux ne sont pas bien d'accords avec le cœur, Et lors qu'il est esclave, un autre est le vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vn autre?</orig>
            <reg>Un autre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Tyrinthe, vn autre fait ſa peine, Dorante ayme en vn mot.</orig>
            <reg>Oui <placeName>Tyrinthe</placeName>, un autre fait sa peine, <persName>Dorante</persName> aime en un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui bons Dieux!</orig>
            <reg>Qui bons Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Asailes.</orig>
            <reg>Asailes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clarigene.</orig>
            <reg>
              <persName>Clarigène</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerine s’en eſt fait, il n’y faut plus penſer, L’Amour d’Ariomant n’a fait que me bleſſer;</orig>
            <reg><persName>Nerine</persName> s'en est fait, il n'y faut plus penser, L'Amour d'Ariomant n'a fait que me blesser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Clarigene enfin à mon ame abbatuë, Et tu viens de lancer la foudre qui me tuë.</orig>
            <reg>Mais <persName>Clarigène</persName> enfin à mon âme abattue, Et tu viens de lancer la foudre qui me tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deſeſperez point, ie veux vous faire voit, Le ſoin que i’ay de vous, &amp; quel eſt mon pouuoir, Ma langue apres ma mort veut vous tendre la vie.</orig>
            <reg>Ne désespérez point, votre veux vous faire voit, Le soin que j'ai de vous, et quel est mon pouvoir, Ma langue après ma mort veut vous tendre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec les meſmes traits qu’elle vous la rauie;</orig>
            <reg>Avec les mêmes traits qu'elle vous la ravie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par vn autre atreſt qu’elle va prononcer:</orig>
            <reg>Et par un autre atrêt qu'elle va prononcer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tedonner l’eſpoir qu’elle auoit fait ceſſer, Ouy Tyrinthe eſperez, Dorante ſera voſtre, Quoy que ſa paſſion luy parle pour vn autre, Mon addreſſe à ſes yeux vous rendra ſi parfaict, Qu’il n’aura que l’eſpoir, dont vous auez l’effect, Adieu viuez content.</orig>
            <reg>Vous tedonner l'espoir qu'elle avait fait cesser, Oui <placeName>Tyrinthe</placeName> espérez, <persName>Dorante</persName> sera votre, Quoi que sa passion nous parle pour un autre, Mon adresse à ses yeux vous rendra si parfait, Qu'il n'aura que l'espoir, dont vous avez l'effet, Adieu vivez content.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE, s’en allant.</orig>
            <reg><persName>TYRINTHE</persName>, s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy deſſus cette attente, Que ie ſeray touſiours plus à toy, qu’à Dorante.</orig>
            <reg>Crois dessus cette attente, Que ie serai toujours plus à toi, qu'à <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>NERINE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy fort ayſement ce que tu me promets, Car Dorante eſt d’humeur à ne t’aymer iamais, Et quoy que mon diſcours icy te perſuade;</orig>
            <reg>Je crois fort aisément ce que tu me promets, Car <persName>Dorante</persName> est d'humeur à ne t'aimer jamais, Et quoi que mon discours ici te persuade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’en auras iamais ſeulement vne œillade, Mais en quelque facon tu peux bien eſtre à moy, Et ta bourſe eſt le bien que i’eſpere de toy.</orig>
            <reg>Tu n'en auras jamais seulement une œillade, Mais en quelque façon tu peux bien été à moi, Et ta bourse est le bien que j'espère de toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>de EICD DI0</orig>
          <reg>de EICD DI0</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oux Tyran des eſprits, Dieu des fers, &amp; dde flames, Monarque ſouuerain &amp; des cœurs, &amp; des ames, Ne ſuffiſoit-il pas Amour, qu’vn bel objet, Fut maiſtre de mes ſens, &amp; me fit ſon ſujet?</orig>
            <reg>Oux Tyran des esprits, Dieu des fers, et dde flammes, Monarque souverain et des cœurs, et des âmes, Ne suffisait-il pas Amour, qu'un bel objet, Fut maître de mes sens, et me fit son sujet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans qu’vne autre beauté dont mon ame eſt rauie, Tint encor ſoubs ſes loix ma franchiſe aſſeruie?</orig>
            <reg>Sans qu'une autre beauté dont mon âme est ravie, Tint encor sous ses lois ma franchise asservie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuffiſoit-il pas de me voir enflammé, Et d’vne belle ardeur à demy conſumé?</orig>
            <reg>Ne suffisait-il pas de me voir enflammé, Et d'une belle ardeur à demi consumé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans qu’à ce feu diuin il fallut ioindre encore, Vn braſier qui me tuë, &amp; pourtant que i’adore.</orig>
            <reg>Sans qu'à ce feu divin il fallut joindre encore, Un brasier qui me tue, et pourtant que j'adore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pardon chers objets dont i’ay ſenty de traits Ie dois plus de reſpect à vos diuins attraits, I’en reuere les coups, &amp; ’en benis l’atteinte, Ma bouche contre Amour forme vne iniuſte plainte, Et de dans mes tranſports i’ay tort de murmurer, Des maux que par vos yeux il me fait endurer:</orig>
            <reg>pardon chers objets dont j'ai senti de traits Je dois plus de respect à vos divins attraits, J'en révère les coups, et 'en bénite l'atteinte, Ma bouche contre Amour forme une injuste plainte, Et de dans mes transports j'ai tort de murmurer, Des maux que par vos yeux il me fait endurer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il ſoïent violens, la cauſe en eſt ſi belle, Que ie fais vanité de ſouffrir tout pour elle:</orig>
            <reg>Quoi qu'il soïent elle, la cause en est si belle, Que je fais vanité de souffrir tout pour elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy parfaicte Dorante, il n’eſt point de treſpas, Qui me puiſſe empeſcher d’adorer tes appas, Tu tegnes ſur mes ſens, ils t’ont faicte abſoluë:</orig>
            <reg>Oui parfaite <persName>Dorante</persName>, il n'est point de trépas, Qui me puisse empêcher d'adorer tes appas, Tu tegnès sur mes sens, ils t'ont faite absolue:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais que dis-je?</orig>
          <reg>Mais que dis-je?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ſens mon ame irreſoluë, Et quoy que ton bel œil ſe rende mon vainqueur, Li liane me touche, &amp; partage mon cœur:</orig>
          <reg>Les sens mon âme irrésolue, Et quoi que ton bel œil se rende mon vainqueur, Li ane me touche, et partage mon cœur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy ie l’ayme, &amp; ie veux iuſqu’en la ſepulture, Luy garder vn Amour inuiolable, &amp; pure;</orig>
          <reg>Ou ie l'aime, et ainsi veux jusqu'en la sépulture, Lui garder un Amour inviolable, et pure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Dorante m’attire, &amp; ſes perfections, Forcent ſi puiſſamment mes inclinations, Que ie ne puis ſouffrir l’abſence de ſes charmes, Et contre leur efforts ma conſtãce eſt ſans armes:</orig>
          <reg>Mais <persName>Dorante</persName> m'attire, et ses perfections, Forcent si puissamment mes inclinations, Que Que ne puis souffrir l'absence de ses charmes, Et contre leur efforts ma constantce est sans armes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Liliane, Doranre, Amour, Graces, Beautez, A quoy ſe reſoudront mes eſprits agitez?</orig>
          <reg><persName>Liliane</persName>, <persName>Doranre</persName>, Amour, Grâces, Beautés, A quoi se résoudront mes esprits agitez?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie meurs pour deux objets eſgalemẽt aymables, Tous deux ſont accomplis, &amp;tous deux adorables, Ie les cheris tous deux, tous deux m’ont mis aux fers, Tous deux eſgalement ſont les Dieux que ie ſers, En meſme temps chez moy leur Amour prit naiſſance, Ils ont auſſi tous deux vne eſgale puiſſance, Mon Amour ne veut pas que ie ſois à l’vn d’eux, Et le Ciel me deffend de les aymer tous deux.</orig>
          <reg>Je meurs pour deux objets également aimables, Tous deux sont accomplis, ettous deux adorables, Je les chéris tous deux, tous deux m'ont mis aux fers, Tous deux également sont les Dieux que sans sers, En même temps chez moi leur Amour prit naissance, Ils ont aussi tous deux égale puissance, Mon Amour ne veut pas que sans sois à l'un d'eux, Et le Ciel me défend de les aimer tous deux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reſoluons-nous enfin, &amp; ſuiuons quelque route:</orig>
          <reg>Résolvons-nous enfin, et suivons quelque route:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt trop conſulter, c’eſt, trop reſter en doute, Ie me rens à Dorante, &amp; ie vay de ce pas, Confirmer cét arreſt à ſes diuins appas.</orig>
          <reg>c'est trop consulter, c'est, trop rester en doute, Je me rents à <persName>Dorante</persName>, et ieclay de ce pas, Confirmer cet arrêt à ses diuins appas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux!</orig>
          <reg>Dieux!</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il s’arreſte voyant venir Lilians.</orig>
          <reg>Il s'arrête voyant venir Liliants.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LILIANE, CLRRIGENE.</orig>
          <reg><persName>LILIANE</persName>, CLRRIGENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V va Clarigine?</orig>
            <reg>V va <persName>Clarigine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne diroit-il pas mieux où l’attend vne belle, Où Dorante en vn mot prepare des liens, A ce ſuperbe cœur qui deſdaigne les miens:</orig>
            <reg>Ne dirait-il pas mieux où l'attend une belle, Où <persName>Dorante</persName> en un mot prépare des liens, À ce superbe cœur qui dédaigne les miens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuez Clarigene, allez-luy faire homage, La qualité des fers excuſe le ſeruage, Et ce n’eſt pas commettre vne infidelité, Quand on change en faueur d’vne Diuinité.</orig>
            <reg>Poursuivez <persName>Clarigène</persName>, allez-lui faire hommage, La qualité des fers excuse le servage, Et ce n'est pas commettre une infidélité, Quand on change en faveur d'une Divinité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſpargnez vn cœur qui vous adore, Dorante eſt bien aymable, &amp; certes ie l’honnore, Mais mon aueuglement ſeroit bien ſans pareil;</orig>
            <reg>épargnez un cœur qui vous adore, <persName>Dorante</persName> est bien aimable, et certesrit l'honore, Mais mon aveuglement serait bien sans pareil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si lors que ie iouys des clartez d’vn ſoleïl, A ſon diuin eſclat ie fermois les paupieres, Affin de les ouurir à de moindres lumieres:</orig>
            <reg>Si lors que ici jouis des clartés d'un soleil, À son divin éclat quelque fermais les paupières, Affin de les ouvrir à de moindres lumières:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy belle Liliane, il eſt trop mal-aiſé, D'eſtouffer vn braſier quand vous l’auez cauſé, On en cherit l’ar deur, on en ayme la flame, Le cœur qui la reſſent la commun ique à l’ame, Et l’ame treuue enfin ce olanenn enalinant, Que qui brune pour vous bruile eternellement.</orig>
            <reg>Oui belle <persName>Liliane</persName>, il est trop malaisé, D'étouffer un brasier quand vous l'avez causé, On en chérit l'ar devr, on en aime la flamme, Le cœur qui la ressent la commun ique à l'âme, Et l'âme trouve enfin ce olanenn alinant, Que qui brune pour vous bruile éternellement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clarigene, à quey bons des diſcours ſi friuoles, Puis qu’icy les effects dementent vos parolles;</orig>
            <reg><persName>Clarigène</persName>, à quei bons des discours si frivoles, Puis qu'ici les effets démentent vos paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous mgial toueuen ne dojoiogas, Où tendoient vos deſſeins auſſi bien que vos pas?</orig>
            <reg>vous mégial touven ne dojoyogas, Où tendaient vos desseins aussi bien que vos pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez encor &amp; l’effet vous le monſtte, Vous ayant veu venir, i’allois à la rencontre, Auec que le deſſein de vous rendre chez vous?</orig>
            <reg>Vous le voyez encor et l'effet vous le monstte, Vous ayant vu venir, j'allais à la rencontre, Avec que le dessein de vous rendre chez vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’attendois Madame, vn traictemẽt plus doux, Mais puis qu’en voſtre eſprit le ſoupcon eſt vn crime, Ie tieuue mon lupplice &amp; iuite &amp; legitime, Pourueu que vous quittiez ce mauuais ſentimẽt, Et que voſfre faueur ſuiue mon chaſtiment.</orig>
            <reg>Et j'attendais Madame, un traitement plus doux, Mais puis qu'en votre esprit le soupçon est un crime, Je tieuve mon lupplice et juite et légitime, Pourvu que vous quittiez ce mauvais sentiment, Et que vosfre faveur suive mon châtiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes adroict?</orig>
            <reg>Que vous êtes adroit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que ie ſuis credulej</orig>
            <reg>et que ici suis credulej</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien;</orig>
            <reg>Bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croyez moy de glace encore que ie bruſlé, Armez contre mon cœur vn iniuſte couroux, Il eſt preſt deſormais à ſouffrir tout de vous:</orig>
            <reg>croyez moi de glace encore que ici brûlé, Armés contre mon cœur était injuste courroux, Il est prêt désormais à souffrir tout de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais malgré vos rigueurs i’auray cet aduantage, Que ie ſouffre conſtant les tourmens d’vn volage, Et que par les effets de ma fidelité, Mon Amour eſt plus grand que voſtre cruauté.</orig>
            <reg>Mais malgré vos rigueurs j'aurai cet avantage, Que ie souffre constant les tourments d'un volage, Et que par les effets de ma fidélité, Mon Amour est plus grand que votre cruauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EILTARE.</orig>
            <reg>EILTARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me reprochez pas de vous eſtre cruelle, Ie la ſuis auſſi peu que vous m’eſtes fidelle, Voſtre flame s’eſteint quand mon cœur eſt eſpris, Et ma facilité fait naiſtre vos meſpris.</orig>
            <reg>Ne me reprochez pas de vous être cruelle, Je la suis aussi peu que vous m'êtes fidèle, Votre flamme s'éteint quand mon cœur est épris, Et ma facilité fait naître vos mépris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous feray Madame, eſprouuer le contraire,</orig>
            <reg>Je vous ferai Madame, éprouver le contraire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On promet ayſement ce qu’on ne veut pas faite, Etc’eſt par ces appas auſſi vains que puiſſans, Qu’on iouë adroictement les eſprits innocens:</orig>
            <reg>On promet aisément ce qu'on ne veut pas faite, Etc'est par ces appas aussi vains que puissants, Qu'on joue adroitement les esprits innocents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux croire pourtãt qu’aujourd’huy Clarigene, Ne change de liens qu’auec vn peu de pejne, Et queique ber oojet qui luy dome la loy.</orig>
            <reg>Je veux croire pourtant qu'aujourd'hui <persName>Clarigène</persName>, Ne change de liens qu'avec un peu de pejne, Et queique ber ojet qui avait dôme la loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn reſte d’amitié l’attache encore à moy.</orig>
            <reg>Qu'un reste d'amitié l'attache encore à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn reſte d’amitié Madame, ah!</orig>
            <reg>Un reste d'amitié Madame, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce blaſpheme, Offencant mon amour, vous offence vous meſme, Vn reſte d’amitié?</orig>
            <reg>ce blaspheme, Offensant mon amour, vous offense vous -même, Un reste d'amitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux pouuez vous penſer, Qu’apres vous auoir veuë, on vous puiſſe laiſſer?</orig>
            <reg>Dieux pouvez vous penser, Qu'après vous avoir vue, on vous puisse laisser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non il ne ſe peut, &amp; quoy qu’on ſe propoſe, Vous voir, &amp; vous aymer n’eſt qu’vne meſme choſe;</orig>
            <reg>Non non il ne se peut, et quoi qu'on se propose, Vous voir, et vous aimer n'est qu'une seule chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en faits experience, &amp; dedans le tombeau, Ie veux encore aymer vn chef-d’œuure ſi beau, Si l’on ſouute daumie quentes domeuits ſõbres, Vn aſtre comme vous brille parmy les ombres.</orig>
            <reg>J'en faits expérience, et dedans le tombeau, Je veux encore aimer un chef-d'œuvre si beau, Si l'on souvte daumie quentes domeuits sontbres, Votre astre comme vous brille parmi les ombres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILTANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILTANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clarigené eſt aymable, ou volage, ou conſtant.</orig>
            <reg><persName>Clarigéné</persName> est aimable, ou volage, ou constant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou douce, ou rigoureuſe, il vous en dit autant.</orig>
            <reg>Ou douce, ou rigoureuse, il vous en dit autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nieaue vece compmucne oorante qui vuduance, Vous en pourroit blamer.</orig>
            <reg>nieave vèce compucne oorante qui vudance, Vous en pourrait blâmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euitant ſa preſence, re pourray quant &amp; quant éuiter ce ſoucy,</orig>
            <reg>Étant sa présence, re pourrai quant et quant éviter ce souci,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes trop ciuil pour en vſer ainfi, Demeurez Clarigene.</orig>
            <reg>Vous êtes trop civil pour en user ainsi, Demeurez Clarigène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, bas.</orig>
            <reg>CLARIGENE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>importune contrainte, Trompons-les toutes deux par vne meſme feinte, Amout ſois mon ſecouts en cette occaſion, drimianea ilalhel de na coulunens</orig>
            <reg>importune contrainte, Trompons-les toutes deux par une même feinte, Amout sois mon secouts en cette occasion, drimanea ilhel de na coulunents</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IIII.</orig>
          <reg>SCÈNE IIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, CLARIGENE, LILIANE.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>CLARIGENE</persName>, <persName>LILIANE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux!</orig>
            <reg>Jeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt ce que ie voids?</orig>
            <reg>qu'est ce que personne voits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce vous B Clarigene?</orig>
            <reg>est-ce vous <persName>B Larigène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes mal-gré mes yeux ie demeure incertaine, Vous auez bien ſes traits, mais non pas ſes humeurs, Et vous auez changé de viſage, ou de mœurs:</orig>
            <reg>Certes malgré mes yeux ie demeure incertaine, Vous avez bien ses traits, mais non pas ses humeurs, Et vous avez changé de visage, ou de mœurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin Clarigene auec tous ſes merites, Ne nous refuſoit poiné l’honneur de ſes viſites, Et par des complimens veritables ou faux.</orig>
            <reg>Car enfin <persName>Clarigène</persName> avec tous ses mérites, Ne nous refusait poiné l'honneur de ses visites, Et par des compliments véritables ou faux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Témoignoit qu’ayſement il ſouffroit nos deffaux;</orig>
            <reg>Témoignait qu'aisément il souffrait nos défauts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on ne vous void point, &amp; ie ſuis embalance, Si vous eſtes l'autheur de cette complaiſance, Qui nous faiſoit iouir d vn n uoun endetien, Auant Auant que mon mal-heur m'euſt priué de ce bien.</orig>
            <reg>Mais on ne vous voit point, et ainsi suis embalance, Si vous êtes l'auteur de cette complaisance, Qui nous faisait jouir d ît n uoun endetien, Avant Auant que mon malheur m'eût privé de ce bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ouy, n’en doutez plus, ie ſuis ce Clarigene, Qui ne merite pas que vous preniez la peine, Ny que vous témoigniez auoir quelque ſoucy;</orig>
            <reg>Oui oui, n'en doutez plus, je suis ce <persName>Clarigène</persName>, Qui ne mérite pas que vous preniez la peine, Ni que vous témoigniez avoir quelque souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſcauoir ſeulement ſi ie reſpire icy:</orig>
            <reg>De savoir seulement si belle respire ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que parfois vos bontez ſans pareilles, Ont permis à mes yeux d'admirer vos merueilles:</orig>
            <reg>Il est vrai que parfois vos bontés sans pareilles, Ont permis à mes yeux d'admirer vos merveilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay craint du depuis par trop de liberté, De pauer du deuon a rimpoitumte.</orig>
            <reg>Mais j'ai craint du depuis par trop de liberté, De paver du dévon a rimpoitumte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pout vn eſprit adroit cette excuſe eſt groſſiere.</orig>
            <reg>Pont un esprit adroit cette excuse est grossière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le miẽ void trop clair prés de tãt de lumiere, Pour croire ſans raiſon, &amp; ſi facilement, Que chez-vous le reſpect ait fait ce changement:</orig>
            <reg>Et le myon voit trop clair prés de tenez de lumière, Pour croire sans raison, et si facilement, Que chez-vous le respect ait fait ce changement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez negligée, &amp; i’en cognois la cauſe, Au bon heur que ie veux Liliane s’oppoſe, Et ſur vous deſormais elle a tant de pouuoir.</orig>
            <reg>Vous m'avez négligée, et j'en connais la cause, Au bon heur que sans veux <persName>Liliane</persName> s'oppose, Et sur vous désormais elle a tant de pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſemble qu’elle ſeule, ait le droit de vous voir.</orig>
            <reg>Qu'il semble qu'elle seule, ait le droit de vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur que i’en recois vient de ſa courtoiſie, Et voſtre opinion d’vn peu de jalouſie, Raiſonnable pourtant puis que mal-aiſement, On quitte l’entretiend va eſprit ſi charmant.</orig>
            <reg>L'honneur que j'en reçois vient de sa courtoisie, Et votre opinion d'un peu de jalousie, Raisonnable pourtant puis que malaisément, On quitte l'entretien va esprit si charmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La modeſtie icy veut trahir vos merites, Mais on croit ce qu’on void, &amp; non ce que vous dites, Et dans ce ſentiment &amp; iuſte &amp; glorieux, Mon jugement s’accorde à celuy de mes yeux.</orig>
            <reg>La modestie ici veut trahir vos mérites, Mais on croit ce qu'on void, et non ce que vous dites, Et dans ce sentiment et juste et glorieux, Mon jugement s'accorde à celui de mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’en pouuiez donner vn plus clair témoignage, Que ce feruent amour où voſtre ame s’engage.</orig>
            <reg>Vous n'en pouviez donner un plus clair témoignage, Que ce fervent amour où votre âme s'engage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et celuy que vos yeux font voir ſi clairement, En parle bien plus bas, mais plus eloquemmentt Lors que d vn fi beau coup nous nous ſentons atteindre, al eſt bien mal-aiſé de ſouffrir, &amp; de feindre, La langue quelquesfois peut bien diſſimuler, Mais quand elle ſe taiſt les yeux ſcauent parIe1 Et le eœur trop preſſé des ardeurs de ſa flame, Monſtre par ſes ſouſpirs les bleſſures de l’ame.</orig>
            <reg>Et celui que vos yeux font voir si clairement, En parle bien plus bas, mais plus éloquemment Lors que d' int fi beau coup nous nous sentons atteindre, al est bien malaisé de souffrir, et de feindre, La langue quelquefois peut bien dissimuler, Mais quand elle se taît les yeux scavent parIe1 Et le eœur trop pressé des ardeurs de sa flamme, Monstre par ses soupirs les blessures de l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout beau;</orig>
            <reg>tout beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces termes affectez, Me-voulant eſprouuer offencent vos beautez;</orig>
            <reg>ces termes affectez, Me-voulant éprouver offensent vos beautés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas de ceux qu’vn iugement malade, Ou que l’ambition aiſement perſuade:</orig>
            <reg>Je ne suis pas de ceux qu'un grandement malade, Ou que l'ambition aisément persuade:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie peux bien entreprendre vn genereux deſſein, Mais en me faiſant noble on ne m’a pas fait vain, Et de quelque bon-heur dont vous flattiez ma vie,</orig>
            <reg>Les peux bien entreprendre un généreux dessein, Mais en me faisant noble on ne m'a pas fait vain, Et de quelque bonheur dont vous flattiez ma vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lc icay que le raits pius de pitle que denuie.</orig>
            <reg>lc ai que le raits pius de pidèle que denue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cœurs que vous bleſſez ne vous l’aduoüeront pas.</orig>
            <reg>Les cœurs que vous blessez ne vous l'avoueront pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voſtres font trop-hauts pour s’atreſter ſi bas;</orig>
            <reg>Les vôtres font trop-hauts pour s'atrêter si bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand bien ie pourrois leur donner quelque atteinte, Mon ame en ce beau choix auroit trop de coutrainte, Puis que l’égalité de vos perfections, Suſpendroit pour tous deux mes inclinations.</orig>
            <reg>Et quand bien femme pourrais leur donner quelque atteinte, Mon âme en ce beau choix aurait trop de coutrainte, Puis que l'égalité de vos perfections, Suspendrait pour tous deux mes inclinations.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne diſſimulez point, ie dois à ma preſence, Moins qu’à vos ſentimens ce trait de complaiſance, Mais ie ne blâme pas cette diſcretion, Qui ſcait taire l’objet de voſtre affection;</orig>
            <reg>Ne dissimulez point, une dois à ma présence, Moins qu'à vos sentiments ce trait de complaisance, Mais enfin ne blâme pas cette discrétion, Qui sait taire l'objet de votre affection;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de rappteuue au concraneree cronois luire vn crime, D'vſurper plus long-temps vn bien ſi legitime, Adieu ie vous le laiſſe.</orig>
            <reg>de rappeuve au concranère cronais luire un crime, D'usurper plus longtemps un bien si légitime, Adieu pour vous le laisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Liliane.</orig>
            <reg>À <persName>Liliane</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et genereuſement, Ie vous paye aujourd’huy du meſme compliment:</orig>
            <reg>Et généreusement, Je vous paie aujourd'hui du même compliment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt voſtre Madame, &amp; cette deference, Vous oſtera peut-eſtre vne iniuſte creance, Ou du moins j’attendray qu’il ayt plus de loiſir, De dire librement celle qu’il veut choiſir, Adieu.</orig>
            <reg>Il est votre Madame, et cette déférence, Vous ôtera peut-être injuste créance, Ou du moins j'attendrai qu'il ait plus de loisir, De dire librement celle qu'il veut choisir, Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles laiſſent toutes deux Clarigene,</orig>
            <reg>Elles laissent toutes deux <persName>Clarigène</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, ſeul.</orig>
            <reg>CLARIGENE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau tranſport, &amp; le plaiſant caprice, Hé bien?</orig>
            <reg>Le beau transport, et le plaisant caprice, Hé bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne voila pas vn trait de ta malice.</orig>
            <reg>ne voilà pas un trait de ta malice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, es tu conteit?</orig>
            <reg>Amour, es tu conteit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que deſires tu plus?</orig>
            <reg>que désires -tu plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croy tu pour cela que ie reſte confus?</orig>
            <reg>Mais crois tu pour cela que ici reste confus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ne penſe pas que le dépit m’emporte, Pour men deſeſperer i’ay l’ame vn peu trop forte, Er ſans auoir beſoin du fer, ou du poiſon, Mon addreſte ou l’oubly m’en fera la raiſon.</orig>
            <reg>Non non, ne pense pas que le dépit m'emporte, Pour men désespérer j'ai l'âme un peu trop forte, Er sans avoir besoin du fera, ou du poison, Mon adreste ou l'oubli m'en fera la raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CIEXI.</orig>
          <reg>CIEXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AR IOMANT, NERINE.</orig>
          <reg>AR JOMANT, NERINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H'que tu m’es cruelle, eſtant ſi pi2 toyable!</orig>
            <reg>H'A tu m'es cruelle, étant si pi2 toyable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Laiſſe laiſſe acheuer le ſort d'vn miſerable, e.</orig>
            <reg>2 Laisse laisse achever le sort d'H misérable, e.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu trahis mon sepos me penſant ſecourir, Et tu m’obligerois de me laiſſer mourir:</orig>
            <reg>Tu trahis mon sepos me pensant secourir, Et tu m'obligerais de me laisser mourir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, N’oppoſe pas Nerine vne main importune, A ce fer qui pourra finir mon infortune, Et ſcache-quand les Dieux nous rendent malheureux, Que ic coup qui nous tuë eſt le moins rigoureux:</orig>
            <reg>, N'oppose pas <persName>Nerine</persName> se mme importune, À ce fer qui pourra finir mon infortune, Et sache-quand les Dieux nous rendent malheureux, Que ic coup qui nous tue est le moins rigoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffre donc que ie meure, &amp; qu'vne noble enuie, Satisfaſſe Dorante, en m'arrachant la vie;</orig>
            <reg>Souffre donc que ainsi meure, et qu'une noble envie, <persName>Satisfasse Dorante</persName>, en m'arrachant la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’elle veut mon ſang ne me fait point ce tort.</orig>
            <reg>Puis qu'elle veut mon sang ne me fait point ce tort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'epecner que du moins ie luy plaile en ma mora,</orig>
            <reg>D'épecner que du moins Seigneur Seigneur plaile en ma mora,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINÉ.</orig>
            <reg>
              <persName>NERIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittez Ariomant cette funeſte enuie, Qui vous porte ſans ceſſe au meſpris de la vie, Le deſeſpoir ſied mal ſur vn frent genereux, Il doit paroiſtre eſgal, bien qu’il ſoit malheureux;</orig>
            <reg>Quittez Ariomant cette funeste envie, Qui vous porte sans cesse au mépris de la vie, Le désespoir sied mal sur un frent généreux, Il doit paraître égal, bien qu'il soit malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et melme teſmoigner au plus fort de l’orage, Qu’il peut changer de ſort mais non pas de</orig>
            <reg>Et melme témoigner au plus fort de l'orage, Qu'il peut changer de sort mais non pas de</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>courage.</orig>
            <reg>courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Nerine, adorer vne ingratte beauté, Et pour tant de reſpects eſtre ſi mal traicté?</orig>
            <reg>Quoi <persName>Nerine</persName>, adorer une ingrate beauté, Et pour tant de respects être si mal traité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy rendre les deuoirs, &amp; les ſoins d’vn eſclaue, Et ſoufffir plus long-temps que ſon orgueil me braue?</orig>
            <reg>Lui rendre les devoirs, et les soins d'un esclave, Et souffir plus longtemps que son orgueil me brave?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie ne le puis &amp; ſes yeux inhumains, A ce ſanglant effort ſollicitent mes mains, As tu veu ſon abord quand ic l’ay demandée?</orig>
            <reg>Non non, Madame ne le puis et ses yeux inhumains, À ce sanglant effort sollicitent mes mains, As tu veu son abord quand ic l'ai demandée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux l’ont humblement à peine regardée, Qu'vn meſpris à payé tant de ſoubmiſſions, Et de plus inſenſible à mes affections, Apres vn aſſez long.</orig>
            <reg>Mes yeux l'ont humblement à peine regardée, Qu'un mépris à payé tant de soumission, Et de plus insensible à mes affections, Après un assez long.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; trop faſcheux ſilence, L’orgueilleuſe à la fin m’a rauy ſa preſence.</orig>
            <reg>et trop fâcheux silence, L'orgueilleuse à la fin m'a ravi sa présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu voudrois Nerine, apres ce traictement, Que ie fuſſe ſans cœur &amp; ſans reſſentiment?</orig>
            <reg>Et tu voudrais <persName>Nerine</persName>, après ce traitement, Que tu fusse sans cœur et sans ressentiment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſe moy finir vn ſort ſi deplorable, Il vaut iieux n’entre plus que d’ente miſerable;</orig>
            <reg>laisse -moi finir un sort si déplorable, Il vaut jieux n'entre plus que d'ente misérable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que mon deſſein s’accorde à la raiſon, Souffre que ie franchiſe vne double priſon, Et par vn melme-coup que cette main contente, Mon Amour, les Deſtins, mes Riuaux, &amp; Dorante.</orig>
            <reg>Et puis que mon dessein s'accorde à la raison, Souffre que je franchise une double prison, Et par un melme-coup que cette main contente, Mon Amour, les Destins, mes Rivaux, et Dorante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de témoigner ces tranſports violents, re vous conſeil lerois de les rendre plus lents, La femme en peu de temps s’appaiſe &amp; ſe cour rouce, Tantoſt elle eſt cruelle, &amp; tantoſt elle eſt douce, Et ſon humeur eſtant en ſon flus, &amp; reflus, Bien fouuent elle fuit ce qu’elle ayme le plus:</orig>
            <reg>Bien loin de témoigner ces transports violents, re vous conseil lerais de les rendre plus lents, La femme en peu de temps s'apaise et se cour rouée, Tantôt elle est cruelle, et tantôt elle est douce, Et son humeur étant en son flus, et reflus, Bien souvent elle fuit ce qu'elle aime le plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittez donc le dépit dont voſtre ame s’afflige, La nature en Dorante auroit fait vn prodige, Si dors qu’elle en receut le bien de la clarté, Elle euſt mis la conſtance auec que la beauté:</orig>
            <reg>Quittez donc le dépit dont votre âme s'afflige, La nature en <persName>Dorante</persName> aurait fait un prodige, Si dors qu'elle en reçut le bien de la clarté, Elle eût mis la constance auec que la beauté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez vous adoucir ce cœur plein d’arrogance, Feignez de le traitter auec indifference, Cachez-luy le brazier dont vous eſtes eſpris, Et menne à la Tomeur aujouitez le meſpris, Auec que vos reſpects vous la rendez plus vaine, Et ce ſont vos deuoirs qui la font inhumaine.</orig>
            <reg>Voulez -vous adoucir ce cœur plein d'arrogance, Feignez de le traiter avec indifférence, Cachez-lui le brasier dont vous êtes épris, Et menne à la Tomeur aujouités le mépris, Avec que vos respects vous la rendez plus vaine, Et ce sont vos devoirs qui la font inhumaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que d’en venir à cette extremité, Nerine parle-luy de ma fidelité.</orig>
            <reg>Avant que d'en venir à cette extrémité, <persName>Nerine</persName> parle-lui de ma fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MER MIOE.</orig>
            <reg>MER MIOE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle la cognoiſt trop, mais elle diſſimule, Et quoy qu'elle paroiſſe inſenſible elle bruſſe, imitez ſon humeur.</orig>
            <reg>Elle la connaît trop, mais elle dissimule, Et quoi qu'elle paraisse insensible elle brusse, imitez son humeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTOMANE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARTOMANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las qu'en dois-je eſperer.</orig>
            <reg>Las qu'en dois-je espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout.</orig>
            <reg>Tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N ERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉRINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARINMANT.</orig>
            <reg>
              <persName>ARINMANT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut-on trahir ce qu’on doit adorer.</orig>
            <reg>Mais peut-on trahir ce qu'on doit adorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous nõmez trahizon ce qu’on appelle addreſſe, Et qu’importe comment on gaigne vne maiſtreſſe?</orig>
            <reg>Vous nommez trahison ce qu'on appelle adresse, Et qu'importe comment on gagne une maîtresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous eſtre heureux?</orig>
            <reg>Voulez-vous être heureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apprenez en ce iour, Qe les fuſes ront tour en matiele d’Aſour.</orig>
            <reg>apprenez en ce jour, Qe les fuses ront tour en matiele d'Asour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fondes mon bon-heur ſur d’eſtrãges maximes, Mais la vertu ne peut s’acquerir par des crimes, Et malgré tes conſeils, ie veux croire en ce iour, Que l’amour ſeulement eſt le prix de l’Amour.</orig>
            <reg>Tu fondes mon bonheur sur d'estrãges maximes, Mais la vertu ne peut s'acquérir par des crimes, Et malgré tes conseils, je veux croire en ce jour, Que l'amour seulement est le prix de l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'vn contraire effet detruit voſtre eſperãce, Vous conſeruez à tort cette iniuſte creance.</orig>
            <reg>Puis qu'autre contraire effet détruit vôtre espérance, Vous conservez à tort cette injuste créance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vray que ma flame irrite ſes deſdains.</orig>
            <reg>il est vrai que ma flamme irrite ses dédains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>na qui ne veut guerir les remedes ſont vains.</orig>
            <reg>na qui ne veut guérir les remèdes sont vains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien Nerine, enfin que faut-il que le faſſe?</orig>
            <reg>He bien <persName>Nerine</persName>, enfin que faut-il que le fasse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aymer.</orig>
            <reg>Aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MT CMANT.</orig>
            <reg>
              <persName>MT CMANT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aymer, Nerine?</orig>
            <reg>Aimer, <persName>Nerine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>explique toy de grace, J'ayme, &amp; pour trop aymet ie me voy malheureux.</orig>
            <reg>explique toi de grâce, J'aime, et pour trop aimet ie me vois malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aymez il eſt vray, mais vn cœur rigoureux, Vn cœur que l’arrogance à fait inacceſſible Aymez, Ariomant, vn objet plus ſenſible, Ou ſi vous ne pouuez vous reſoudre à ce point, Feignez de le cherir, bien que vous n’aymiez point.</orig>
            <reg>Vous aimez il est vrai, mais un cœur rigoureux, Un cœur que l'arrogance à fait inaccessible Aimez, Ariomant, un objet plus sensible, Ou si vous ne pouvez vous résoudre à ce point, Feignez de le chérir, bien que vous n'aimiez point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vaincre des rigueuis que l’on croit ſans pareilles.</orig>
            <reg>Pour vaincre des rigueuis que l'on croit sans pareilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent la jalouſie à produit de merueilles.</orig>
            <reg>Souvent la jalousie à produit de merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT.</orig>
          <reg>ARIOMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien:</orig>
            <reg>Bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis que tu le veux, ayons-en le plaiſir;</orig>
            <reg>puis que tu le veux, ayons-en le plaisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour ce beau deſſein, qui pourrons-nous choiſir?</orig>
            <reg>Mais pour ce beau dessein, qui pourrons-nous choisir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liliane eſt fort propre à donner de l’ombrage,</orig>
            <reg><persName>Liliane</persName> est fort propre à donner de l'ombrage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2i na lu la llir l Ouy:</orig>
            <reg>2i na lu la llyr l u:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi tout à bon elle me rend volage?</orig>
            <reg>mais si tout à bon elle me rend volage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſuccez de la feinte en ſera plus heureux, Car ſoit qu’vn changement diuertiſſe vos vœux, Ou que vous conſeruiez vne flame conſtante, Ce trait vous donnera Liliane, ou Dorante.</orig>
            <reg>Le succès de la feinte en sera plus heureux, Car soit qu'un changement divertisse vos vœux, Ou que vous conserviez une flamme constante, Ce trait vous donnera <persName>Liliane</persName>, ou <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>du le ne malane l.</orig>
            <reg>du le ne malane l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pourray bien auſſi par ce trait hazardeux, Les penſant acquerit les perare toutes deux.</orig>
            <reg>Je pourrai bien aussi par ce trait hasardeux, Les pensant acquérit les perare toutes deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez mieux du temps, &amp; de mon artiſi ce.</orig>
            <reg>Espérez mieux du temps, et de mon artisi ce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment te payer ce ſignalé ſeruice?</orig>
            <reg>Mais comment te payer ce signalé service?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ru la liiua L’honneur que i’en recois me ſatisfait aſſez.</orig>
            <reg>Ru la liva L'honneur que j'en reçois me satisfait assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette bague pourtant.</orig>
            <reg>Cette bague pourtant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur vous m’offencez, Le Ciel ne m a pas fait Pame n meicenaire.</orig>
            <reg>Monsieur vous m'offensez, Le Ciel ne m a pas fait <persName>Pame</persName> n icenaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que ce diamant n’a pas l’heur de vous plaire, Il eſt beau toutes fois, &amp; net.</orig>
            <reg>C'est que ce diamant n'a pas l'heur de vous plaire, Il est beau toute fois, et net.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N.</orig>
            <reg>
              <persName>N</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERINE, le prenant.</orig>
            <reg><persName>ÉRINE</persName>, le prenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amlihihient, Et pour mieux vous oſter ce mauuais ſentiment.</orig>
            <reg>amlihihient, Et pour mieux vous ôter ce mauvais sentiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’vn ſi beau preſent ie faſſe peu d’eſtime, Si ie le refuſois ie croirois faire vn crime;</orig>
            <reg>Que d'un si beau présent apprendre fasse pu d'estime, Si tu le refusais un croirais faire un crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’acce pte Monſieur, mais auec que deſſein, De rendre à voſtre cœur le don de voſtre main, Vous gaignant vn threſor de pareille nature.</orig>
            <reg>Je l'acce pte Monsieur, mais ainsi que dessein, De rendre à votre cœur le don de votre main, Vous gagnant un trésor de pareille nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me payerois auec trop d’vſure, ci ſans me le donner tu pouuois ſeuſement, Fleſchir en ma faueur vn cœur de diamant.</orig>
            <reg>tu me payerais avec trop d'usure, cy sans me le donner tu pouvais eusement, Fleschir en ma faveur un cœur de diamant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie vous veux gaigner cette ingratte maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur vous veux gagner cette ingrate maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIISTO ITE ACES Adieu:</orig>
            <reg>DIISTO ITE ACES Adieu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>change en effet cette illuſtre promeſſe.</orig>
            <reg>change en effet cette illustre promesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>NERINE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l Dieux qu’il part content!</orig>
            <reg>Il Dieux qu'il part content!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que deux mots C quoy que vains, Font tomber aiſement les armes de ſes mains, Que ie ſuis eſloquente, ou que ie ſuis credule!</orig>
            <reg>que deux mots Ç quoy que vains, Font tomber aisément les armes de ses mains, Que ie suis éloquente, ou que deux mots crédule!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’auoir craint, &amp; calmé ce tranſport ridicule?</orig>
            <reg>D'avoir craint, et calmé ce transport ridicule?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn malheureux Amant court touſiours au treſpas, Il en fait les deſſeins, mais il ne les ſuit pas:</orig>
            <reg>Un malheureux Amant court toujours au trépas, Il en fait les desseins, mais il ne les suit pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous preferons la mort au mal qui nous tourmente, Mais au point de nous prendre elle nous eſpouuente, Et les coups de ſes traits qu’on ne peut euiter.</orig>
            <reg>Nous préférons la mort au mal qui nous tourmente, Mais au point de nous prendre elle nous espouuente, Et les coups de ses traits qu'on ne peut éviter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous frappent aſſez toſt ſans la ſolliciter, Enfin quoy qu’il en ſoit, flattons vn peu ſa peine, Et taſchons pour le moins.</orig>
            <reg>Nous frappent assez tôt sans la solliciter, Enfin quoi qu'il en soit, flattons un peu sa peine, Et tâchons pour le moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, NERINE.</orig>
          <reg>CLARIGENE, NERINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, ſurprenant Nerine.</orig>
          <reg>CLARIGENE, surprenant <persName>Nerine</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp;Obliger Clarigene.</orig>
            <reg>eTObliger <persName>Clarigène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Nerine, aujourd’huy j’implore ton ſecours.</orig>
            <reg>Oui <persName>Nerine</persName>, aujourd'hui j'implore ton secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous penſez me rallier auec que ce diſceurs, Et parce que le Ciel qui vous eſt fauorable, Rend cõme vôtre eſprit voſtre perſonne aymable, Vous croiriez offencer vos rares qualitez, Si vous teniez, de moy quelques felicitez:</orig>
            <reg>Vous pensez me rallier avec que ce disceurs, Et parce que le Ciel qui vous est favorable, Rend comme votre esprit votre personne aimable, Vous croiriez offenser vos rares qualités, Si vous teniez, de moi quelques félicités:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien ne vous ſeruez que de voſtre merite, Mocquez-vous de mes ſoins, meſpriſez ma conduite;</orig>
            <reg>Hé bien ne vous servez que de votre mérite, Moquez-vous de mes soins, méprisez ma conduite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne faites pas tant du cheual eſchappé, D’auſſi galans que vous que l’Amour à frappé, Auec mille reſpects, &amp; le genouïl en terre, M’ont demandé ſecours en cette douce guerre, Où la feinte l’addreſſe, &amp; la ſubtilité, Triomphent plus ſouuent que fide lité.</orig>
            <reg>Mais ne faites pas tant du cheval échappé, D'aussi galants que vous que l'Amour à frappé, Avec mille respects, et le genouil en terre, M'ont demandé secours en cette douce guerre, Où la feinte l'adresse, et la subtilité, Triomphent plus souvent que fide lité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerine ie l’aduoue, &amp; ie ſcay ta puiſſance.</orig>
            <reg><persName>Nerine</persName> ici l'avoue, et ainsi sais ta puissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gauſſeur en voulez-vous faire l’experience?</orig>
            <reg>Gausseur en voulez-vous faire l'expérience?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le veuz.</orig>
            <reg>Je le veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettez-vous dans le plus noble orgueil, Dont vous puiſſiez flatter les regards d’vn bel œil, N’eſpargnez point ſur vous les parfums, ny les poudres, Que l’amour dans vos yeux ſoit tout armé de foudres, I’oignez la bonne mine à tous ces ornemens, Que vos moindres diſcours ſoient de beaux complimens;</orig>
            <reg>Mettez-vous dans le plus noble orgueil, Dont vous puissiez flatter les regards d'un bel œil, N'épargnez point sur vous les parfums, Seigneur les poudres, Que l'amour dans vos yeux soit tout armé de foudres, J'oignez la bonne mine à tous ces ornements, Que vos moindres discours soient de beaux compliments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres en cet eſtat attaquez vne Dame, Rendez-luy vos deuoirs, faites vous tout de flame, Iettez mille ſouſpirs, comblez-la de preſens, Employez à l’aymer le plus beaux de vos ans, Que les traits de l’eſprit aident ceux du viſage, Enfin pour l’acquerir mettez tout en vſage, Quel que fidelité qu’on vous puiſſe iurer, Ie ne veux qu’vn moment pour vous deſeſperer.</orig>
            <reg>Après en cet état attaquez une Dame, Rendez-lui vos devoirs, faites -vous tout de flamme, Jettez mille soupirs, combliez-la de présents, Employez à l'aimer le plus beaux de vos ans, Que les traits de l'esprit aident ceux du visage, Enfin pour l'acquérir mettez tout en usage, Quel que fidelité qu'on vous puisse jurer, Je ne veux qu'un moment pour vous désespérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette eſpreuue pour moy ſeroit trop dangereuſe, Dorante ſans cela m’eſt aſſez rigoureuſe, Et loin de te vouloir irriter contre moy, Ie ſcay que mon bon-heur ne depend que de t y:</orig>
            <reg>Cette épreuve pour moi serait trop dangereuse, Dorante sans cela m'est assez rigoureuse, Et loin de te vouloir irriter contre moi, Je sais que mon bonheur ne dépend que de t y:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi ne ſuis-je pas ſi vain que tu le penſes, De tes ſoins ſeulement ie faits mes eſperances, Er s’il te faut de vœux &amp; des ſoubsmiſſions, Pour te rendre propice à mes affections, Ie ſuis preſt ſur ce point de te rendre contente;</orig>
            <reg>Aussi ne suis-je pas si vain que tu le penses, De tes soins seulement tu faits mes espérances, Er s'il te faut de vœux et des soubsmissions, Pour te rendre propice à mes affections, Je suis prêt sur ce point de te rendre contente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Priner en ma faueur ſollicite Dorante:</orig>
            <reg>Priner en ma faveur sollicite <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas ton eſprit autre part engagé.</orig>
            <reg>Mais hélas ton esprit autre part engagé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEAIIL.</orig>
            <reg>MEAIIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous à ſans y penſer deſia fort obligé.</orig>
            <reg>Vous à sans y penser déjà fort obligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obligé?</orig>
            <reg>Obligé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment?</orig>
            <reg>comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apprens-le moy Nerine, Car tantoſt tes deſſeins conſpiroient ma ruine, Et quãd ie ſuis entré, deux mots m’ont fait ſcauoir Qu’on t’auoit demandé ce que ie veux auoir.</orig>
            <reg>apprends-le moi <persName>Nerine</persName>, Car tantôt tes desseins conspiraient ma ruine, Et quand mourants suis entré, deux mots m'ont fait savoir Qu'on t'avait demandé ce que tu veux avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N ERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉRINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’à l’inſtant que vous m’auez ſurpriſe, Ie parlois d’vn Amant que Dorante meſpriſe, liidis leu roms que Puj pria dloumgerton mal, Vous défont aujourd’hny d’vn importun Riual.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'à l'instant que vous m'avez surprise, Je parlais d'un Amant que <persName>Dorante</persName> méprise, liidis lu roms que <persName>Puj</persName> à dloumougerton mal, Vous défont aujourd'honneur d'vn importun Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De qui?</orig>
            <reg>De qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’Ariomant qu’auec beaucoup d’addreſſe, I’ay porté maintenant à changer de maiſtreſſe, Soubs pretexte qu’auprez des ſuperbes eſprits, Il falloit quelques fois employer le meſpris.</orig>
            <reg>D'Ariomant qu'avec beaucoup d'adresse, J'ai porté maintenant à changer de maîtresse, Sous prétexte qu'auprez des superbes esprits, Il fallait quelques fois employer le mépris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le nouuel objet qui poſſede ſon ame, S’appelle?</orig>
            <reg>Et le nouvel objet qui possède son âme, S'appelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ſi belle flame, Pourroit authoriſer ſon infidelité, Si ie ne connoiſſois le bien qu’il a quitté, I’en ſuis rauy pourtant, &amp; pour ce bon office, Reçoy.</orig>
            <reg>Une si belle flamme, Pourrait autoriser son infidélité, Si grande ne connaissais le bien qu'il a quitté, J'en suis ravi pourtant, et pour ce bon office, Reçois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il preſente vne monſtre</orig>
            <reg>Il présente une monstre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RE R llrE3 buss Qu’il eſt charmant!</orig>
            <reg>RE R leurE3 buzz Qu'il est charmant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce premier ſacrifice.</orig>
            <reg>Ce premier sacrifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE, la prenant.</orig>
            <reg><persName>NERINE</persName>, la prenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’ouurage en eſt beau!</orig>
            <reg>Que l'ouvrage en est beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt bien émaillé!</orig>
            <reg>qu'il est bien émaillé!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'’ent visy qu’ileſt fare, &amp; lort bien tiauaiſſe;</orig>
            <reg>n'ent visi qu'ilest sare, et lort bien tiavaisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en comparaiſon de ce que tu merites, De ſemblables faueurs ſont encor trop petites.</orig>
            <reg>Mais en comparaison de ce que tu mérites, De semblables faveurs sont encor trop petites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>icy comme mes yeux mon eſprit eſt confus, Et ſi vous eſtiez homme à ſouffrir vn refus, Comme indigne Monſieur d’vn preſent de la ſorte, Ie.</orig>
            <reg>ici comme mes yeux mon esprit est confus, Et si vous étiez homme à souffrir un refus, Comme indigne Monsieur d'un présent de la sorte, Je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſur mes deſſeins voſtre deſir l’emporte, Dorante paroiſt.</orig>
            <reg>mais sur mes desseins <persName>Rom</persName> désir l'emporte, <persName>Dorante</persName> paraît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour m’en reuancher au moins aſſeurez-vous.</orig>
            <reg>Et pour m'en revancher au moins assurés-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Dorante.</orig>
            <reg>Que <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ahlbons Dieux, elle vient droit à nous, Sans doute elle à tout veu;</orig>
            <reg>ahlbons Dieux, elle vient droit à nous, Sans doute elle à tout vu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, la fatale rencontre.</orig>
            <reg>, la fatale rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IIII.</orig>
          <reg>SCÈNE IIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, CLARIGENE, NERINE.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, CLARIGENE, NERINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE, à Nerine.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName>, à <persName>Nerine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V’eſt-ce que vous teniez à preſent!</orig>
            <reg>V'est-ce que vous teniez à présent!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>en NERINE.</orig>
            <reg>en <persName>NERINE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne monſtre, Que Monſieur m’a prié de faire accommoder.</orig>
            <reg>Une montre, Que Monsieur m'a prié de faire accommoder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerine, que ce ſoit ſans vous incommoder, L’ouurage ne vaut pas, que vous preniez la peine, daulle.</orig>
            <reg><persName>Nerine</persName>, que ce soit sans vous incommoder, L'ouvrage ne vaut pas, que vous preniez la peine, daulle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce m’eſt trop d’honneur de ſeruir Clarigene, Et nul n’egaſle icy l’ouurier que ie cõnnoy.</orig>
            <reg>Ce m'est trop d'honneur de servir <persName>Clarigène</persName>, Et nul n'égasle ici l'ouvrier que Un comnoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, à part.</orig>
            <reg>CLARIGENE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque addreſſe qu’il ait, il en a moins que toy.</orig>
            <reg>Quelque adresse qu'il ait, il en a moins que toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de nil ia dss Doncques puis qu’à vos ſoins cette affaire eſt commiſe, Pour vous an acquiter n’uſez point de remiſe, Allez.</orig>
            <reg>de <placeName>nil</placeName> ja dès Doncques puis qu'à vos soins cette affaire est commise, Pour vous an acquitter n'usez point de remise, Allez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay Madame.</orig>
            <reg>Je vais Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cette occaſion, L’amour la preſſe plus que- ma commiſſion.</orig>
            <reg>En cette occasion, L'amour la presse plus que- ma commission.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DOMNIE CLARIGENE.</orig>
          <reg>DOMNIE CLARIGENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>„ DORANTE.</orig>
            <reg>„ <persName>DORANTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrois-je du Ciel receu ce bon office, 23 Que ie peuſſe eſperer de vous rendre ſeruice ?</orig>
            <reg>Vrois-je du Ciel reçu ce bon office, 23 Que tu pusse espérer de vous rendre service ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quoy puis-jeMonſieur vousdõner du ſecours?</orig>
            <reg>En quoi puis-jeMonsieur vousdonne du secours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me iugez vous vtile au bien de vos amours?</orig>
            <reg>Me jugez -vous vtyle au bien de vos amours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touchez vous Liliane?</orig>
            <reg>Touchez -vous <persName>Liliane</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-elle inexorable?</orig>
            <reg>est-elle inexorable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La faut-il à vos yeux rendre plus fauorable?</orig>
            <reg>La faut-il à vos yeux rendre plus favorable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous que ie puiſſe adoucir ſa rigueur?</orig>
            <reg>Croyez-vous que ici puisse adoucir sa rigueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſcauriez vous trouuer le chemin de ſon ceſur ?</orig>
            <reg>Ne sauriez vous trouver le chemin de son cesur ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez-moy librement, ne plaïgnez point ma peine, I’emploiray mon credit enuers cette inhumaine.</orig>
            <reg>Parlez-moi librement, ne plaïgnez point ma peine, J'emploirai mon crédit envers cette inhumaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dorante!</orig>
            <reg>Ah <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy me traittez-vous ainſi?</orig>
            <reg>pourquoi me traitez-vous ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liliane, Madame, eſt mon moindre ſoucy, Er vous ſcauez aſſez que iamais dans mon ame, Ie n’ay pû reccuoir cette importune flame, Que ma ciuilité bien plus que mon deſſein, Contre toute apparence à fait naiſtre en ſon ſein :</orig>
            <reg><persName>Liliane</persName>, Madame, est mon moindre souci, Er vous savez assez que jamais dans mon âme, Je n'ai pu recevoir cette importune flamme, Que ma civilité bien plus que mon dessein, Contre toute apparence à fait naître en son sein :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vray que i’ay ſceu qu’elle eſtoit aſſez vame, Pour croire que ſes yeux auoient cauſé ma peine, Mais le Ciel m’eſt teſmoing que malgré ſes efforts, Dorante ſeulement à cauſé mes tranſports.</orig>
            <reg>il est vrai que j'ai su qu'elle était assez vame, Pour croire que ses yeux avaient causé ma peine, Mais le Ciel m'est témoin que malgré ses efforts, Dorante seulement à causé mes transports.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces adroicts complimens me peuuent bien contraindre, D’aduoüer aujourd’huy que vous ſcauez bien feindre, Mais voſtre cœur dement vos yeux &amp; vos propos, Et ie ne trouble point l’heur de voſtre repos.</orig>
            <reg>Ces adroits compliments me peuvent bien contraindre, D'avouer aujourd'hui que vous savez bien feindre, Mais votre cœur dément vos yeux et vos propos, Et grands ne trouble point l'heur de votre repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma fidelité vous eſt ſi peu cogneuë, Faites-la par ce fer paroiſtre toute nuë, Cruelle ouurez mon ſein, &amp; voyez ſi mon cœur, S’eſt ſoubsmis laſchement à quelqu’autre vaint queur, Voyez ſa perfidïe, ou bien ſon innocence, Et s’il vous a trahy puniſſez ſon offence, Mais vous n’ignorez point quel eſt voſtre poue uoit, Ce miroir tous les iours vous le fait aſſez voir, Entretenez ſa glace, &amp; n’apprenez que d’elle, Si quand on vous a veuë, on peut eſtre infidelle:</orig>
            <reg>Si ma fidélité vous est si peu connue, Faites-la par ce fer paroistre toute nue, Cruelle ouvrez mon sein, et voyez si mon cœur, S'est soubsmis lâchement à quelque autre vaint queur, Voyez sa perfidène, ou bien son innocence, Et s'il vous a trahi punissez son offense, Mais vous n'ignorez point quel est votre poue uoit, Ce miroir tous les jours vous le fait assez voir, Entretenez sa glace, et n'apprenez que d'elle, Si quand on vous a vue, on peut être infidèle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Amant ayant veu vos yeux ou ce beau ſeini Pourroit s’abandonner à quelqu’autre deſſein?</orig>
            <reg>Quel Amant ayant vu vos yeux ou ce beau seini Pourrait s'abandonner à quelque autre dessein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand ſon cœur ſeroit de ce crime capable, Où pourroit-il treuuer vn objet preferable?</orig>
            <reg>Et quand son cœur serait de ce crime capable, Où pourrait-il trouver un objet préférable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi par vn celebre &amp; diuin changement.</orig>
            <reg>si par un célèbre et divin changement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel vous auoit fait Clarigene vn moment, Et qu’apres les effets de miracle eſtrange, Il vous eut mis au choix de Dorante, ou d’u Ange, Que Dorante bien-toſt auroit charmé vos ſens, Par les traits de ſes yeux auſſi doux que puiſſans?</orig>
            <reg>Le Ciel vous avait fait <persName>Clarigène</persName> un moment, Et qu'après les effets de miracle étrange, Il vous eut mis au choix de <persName>Dorante</persName>, ou d'u Ange, Que <persName>Dorante</persName> bientôt aurait charmé vos sens, Par les traits de ses yeux aussi doux que puissants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connbiſtrez alors ſi mon amour eſt vraye, Si mon cœur eſt atteint d’vne legere playe, Et ſi le changement a des charmes aſſez, Pour guerir les eſprits que vous auez bleſſez, Non non, onne void lien qui vous Ioit comparable.</orig>
            <reg>Vous connaîtrez alors si mon amour est vraie, Si mon cœur est atteint d'une légère plaie, Et si le changement a des charmes assez, Pour guérir les esprits que vous avez blessez, Non non, onne voit lien qui vous Ioit comparable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſouffre ſans contrainte vne erreur agreable, Mais ie recois Monſieur, voſtre ciuilité;</orig>
            <reg>On souffre sans contrainte une erreur agréable, Mais tu reçois Monsieur, votre civilité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce n’eſt ſans plaiſir, du moins ſans vanité:</orig>
            <reg>Si ce n'est sans plaisir, du moins sans vanité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie me plais à voir l’addreſſe de vos feintes, De vous voir teſmoigner de ſenſibles atteintes, Encor que vous ſoyez de ces Amans de cour, Qui pour ſe faire aymer ne parlent que d’amour, Mais voſtre cœur ſe rit des fleſches qu’il vous tire, Vunounne comme tous prende euion empire, Et les plus beaux objets ſe tiennent glorieux, Quand ils ont ſeulement deux regards de vos yeux.</orig>
            <reg>Ou ie me plais à voir l'adresse de vos feintes, De vous voir témoigner de sensibles atteintes, Encor que vous soyez de ces Amants de cour, Qui pour se faire aimer ne parlent que d'amour, Mais votre cœur se rit des flèches qu'il vous tire, <persName>Vunounne</persName> comme tous prende euion empire, Et les plus beaux objets se tiennent glorieux, Quand ils ont seulement deux regards de vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre eſprit eſt rare!</orig>
            <reg>Que votre esprit est rare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſcait adroictement, Faire vne raillerie auec vn compliment!</orig>
            <reg>et sait adroitement, Faire une raillerie avec un compliment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi voſtre beauté dont l’eſclat me captiue, Ne veut plus deſormais que Clarigene viue, Conſeruez cette humeur, &amp; par ces entretiens, Vous finirez ſes iours, &amp; romprez ſes liens:</orig>
            <reg>Mais si votre beauté dont l'éclat me captive, Ne veut plus désormais que <persName>Clarigène</persName> viue, Conservez cette humeur, et par ces entretiens, Vous finirez ses jours, et romprez ses liens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Employez contre moy ces redoutables armes, Auſſi bien ie me ſens indigne de vos charmes, Et la mort me doit eſtre vn iuſte chaſtiment, D’auoir oſé ſur vous jetter l’œil ſeulement, Efle me tirera des fers où ie ſouſpire, Et ce dernier des maux finira mon martyre.</orig>
            <reg>Employez contre moi ces redoutables armes, Aussi bienris me sens indigne de vos charmes, Et la mort me doit être un juste châtiment, D'avoir osé sur vous jeter l'œil seulement, Éfle me tirera des fers où ils soupire, Et ce dernier des maux finira mon martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains pas ce malheur, ton eſprit amoureux, Tiendra plutoſt de moy le bien de viure heureux, Ouy Clarigene, enfin mon ame eſt ſatisfaite, Pardonne aux libertez d’vne humeur indiſcrette, D’vne humeur trop credule aux conſeils d’vn enfant, Et de qui ton eſprit eſt enfin triomphant:</orig>
            <reg>Ne crains pas ce malheur, ton esprit amoureux, Tiendra plutôt de moi le bien de vivre heureux, Oui <persName>Clarigène</persName>, enfin mon âme est satisfaite, Pardonne aux libertés d'une humeur indiscrète, D'une humeur trop crédule aux conseils d'un enfant, Et de qui ton esprit est enfin triomphant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne dois plus douter ſi mon ame eſt atteinte, Iuge de mon amour par l’excez de ma craintes Et ſi ie t’ay caché les flames de mon cœur, Que la diſcretion n’eſt pas vne rigueur:</orig>
            <reg>Tu ne dois plus douter si mon âme est atteinte, Juge de mon amour par l'excès de ma craintes Et si grande t'ai caché les flammes de mon cœur, Que la discrétion n'est pas une rigueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tant d’honneſtes gens dont cetteville abõde, I’ay fermé iuſqu’icy le cœur à tout le monde mais ie dieque aujouid nuy mon ſeruage ſ doux.</orig>
            <reg>De tant d'honnêtes gens dont cetteville abond, J'ai fermé jusqu'ici le cœur à tout le monde mais un dieque aujouid nu mon servage s doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie l’ouure a toy ſeul quand ie le ferme à tous.</orig>
            <reg>Que quelque l'ouvre a toi seul quand je le ferme à tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il bien vray, Madame?</orig>
            <reg>Est-il bien vrai, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de unlelu Ouy, ton amour me dompte, Et cét adueû me fait plus d’honneur que de honte;</orig>
            <reg>de unlelu Oui, ton amour me dompte, Et cet aveu me fait plus d'honneur que de honte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne playe honorable a touſiours des appas.</orig>
            <reg>Une plaie honorable a toujours des appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bon-heuz eſt le mien!</orig>
            <reg>Quel bonheus est le mien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’acheuez pas, De crainte d’eſprouuer que pour vne maiſtreſſe, On peut mourir de joye ainſi que de triſteſſe, Adieu, conſeruez-moy te bien-heufeux eſpoir.</orig>
            <reg>n'achevez pas, De crainte d'éprouver que pour une maîtresse, On peut mourir de joie ainsi que de tristesse, Adieu, conservez-moi te bienheufeux espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auray-je pas tantoſt le bien de vous reuoir?</orig>
            <reg>N'aurai-je pas tantôt le bien de vous revoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy:</orig>
            <reg>Oui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouffrez cependant que ie vous iure encore, Par les diuins rayons de vos yeux que i’adore, Et par ces traits puiſſans dont ie cheris les coups, Que ſi i’ay de l’amour c’eſt ſeulement pour vous.</orig>
            <reg>souffrez cependant que je vous jure encore, Par les divins rayons de vos yeux que j'adore, Et par ces traits puissants dont grande chéris les coups, Que si j'ai de l'amour c'est seulement pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TYRINTHE, CLARIGENE.</orig>
          <reg><persName>TYRINTHE</persName>, CLARIGENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DM0 TYRINTHE, tenant vne lettre.</orig>
            <reg>DM0 TYRINTHÉ, tenant une lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plus adorable &amp; plus belle du monde.</orig>
            <reg>La plus adorable et plus belle du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AS CLARIGENE, l’abordant Qu'elle eſt cette beauté qui n’a point de ſeconde, re vous y prends Tyrinthe, aduoüez franchement, Que vous eſtes eſpris de quelqne objet charmãt, Et c’eſt aſſeurement où voſtre eſprit s’addreſſe, Mais ne peut on pas ſcauoir qu’elle eſt cette maiſtreſſe?</orig>
            <reg>AS <persName>CLARIGENE</persName>, l'abordant Qu'elle est cette beauté qui n'a point de seconde, re vous y prends <persName>Tyrinthe</persName>, avouez franchement, Que vous êtes épris de quelqne objet charmant, Et c'est assurément où votre esprit s'adresse, Mais ne peut on pas savoir qu'elle est cette maîtresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Exc Exculez toutesrois ma curonte.</orig>
            <reg>Exc Exculez toutesrais ma curonte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne cognois que trop cette diuinité, Son marite par tout ſe fait aſſez paroiſtre, ou gracotu lans patolie de tu la dois connoiſtre.</orig>
            <reg>Tu ne cognois que trop cette divinité, Son marite par tout se fait assez paraître, ou gracotu lans patolie de tu la dois connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oi cu me ngurois queiques-vns de les traits, Ie la reconnoiſtrois ſans doute à ſes attraits.</orig>
            <reg>oi cv me négurais queiques-mêmes de les traits, Je la reconnaîtrais sans doute à ses attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peints-toy dans ton eſprit toutes les belles choſes, Meſle confuſement &amp; les lys &amp; les roſes, Songe à tous les appas qu’ayent iamais empruntés, De nature ou de l’art les plus rares beautez, A ce ſuperbe amas adjouſtez-y l’Albatre, Et toutes les couleurs dont l’œil eſt idolatre, Si cela ne ſuffit tu peux y ioindre encor, me ejuucle Paindre les venes e ror, Et lors tu connoiſtras l’objet incomparable, Auſſi cher à mon cœur qu’à mes yeux adorable.</orig>
            <reg>Peinte-toi dans ton esprit toutes les belles choses, Mêle confusément et les lys et les roses, Songe à tous les appas qu'aient jamais empruntés, De nature ou de l'art les plus rares beautés, À ce superbe amas tés-y l'Alebatre, Et toutes les couleurs dont l'œil est jolatre, Si cela ne suffit -tu peux y joindre encor, me éjucle <persName>Paindre</persName> les venes eût ror, Et lors tu connaîtras l'objet incomparable, Aussi cher à mon cœur qu'à mes yeux adorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, Ie penſe la connoiſtre à ce haut appareii, Sans doute c’eſt l’aurore ou la ſœur du Soleil.</orig>
            <reg>CLARIGENE, Je pense la connaître à ce haut apparei, Sans doute c'est l'aurore ou la sœur du Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRINTHE.</orig>
            <reg>
              <persName>TURINTHÉ</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prez d’elle ces beautez paroiſtroient à leur honte.</orig>
            <reg>Prez d'elle ces beautés paraîtraient à leur honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut donc que ce ſoit la Reyne d’Amathonte,</orig>
            <reg>il faut donc que ce soit la <func>Reine d'Amathonte</func></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nullement.</orig>
            <reg>Nullement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah i’y ſuis, c’eſt Minerue oy Junon.</orig>
            <reg>Ah j'y suis, c'est <persName>Minerve</persName> oi <persName>Junon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moins encor.</orig>
            <reg>Moins encor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a lla llel ire.</orig>
            <reg>à lêla lèl ire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy moy douc la demeurt ou ſon nom, Et puis ie connoiſtray cette beauté charmante,</orig>
            <reg>Dis -moi douc la demeurt ou son nom, Et puis ie connaîtrai cette beauté charmante,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux eſt-il beſoin de te nommer Dorante.</orig>
            <reg>Ô Dieux est-il besoin de te nommer Dorante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dorante?</orig>
            <reg>Dorante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel obiet ſoubs la voute des Cieux, Eut iamais des attraits ſi puiſſans que ſes yeux?</orig>
            <reg>Et quel objet soups la voûte des Cieux, Eut jamais des attraits si puissants que ses yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſcay que tu reſſens le pouuoir de ſes charmes, Qu’Ariomant pour elle a bien verſé de larmes, Mais toutes ces raiſons ne m’empeſcheront pas, D’aſpirer comme vous au bien de ſes appas, Chacun peut en amour ſu drc iu rantaie, re verray vos deſſeins meſme ſans jalouſie, Car ordinairement ces threſors amoureux, Sont moins pour les plus beaux que pour les plus heureux.</orig>
            <reg>Je sais que tu ressens le pouvoir de ses charmes, Qu'Ariomant pour elle a bien versé de larmes, Mais toutes ces raisons ne m'empêcheront pas, D'aspirer comme vous au bien de ses appas, Chacun peut en amour su drc ju rantaie, re verrai vos desseins même sans jalousie, Car ordinairement ces trésors amoureux, Sont moins pour les plus beaux que pour les plus heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vray qu’elle eſt belle amy, mais inhumaine, Et ie crains qu’en l’aimant tu ne perdes ta peine,</orig>
            <reg>il est vrai qu'elle est belle ami, mais inhumaine, Et ne crains qu'en l'aimant tu ne perdes ta peine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rien ne la peut flechir ie l’aymois comme to Mais enfin ſes deſdains ont dégagé ma foy:</orig>
            <reg>Rien ne la peut fléchir ainsi l'aimais comme to Mais enfin ses dédains ont dégagé ma foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſteins pareillement le feu qui te conſume;</orig>
            <reg>Éteins pareillement le feu qui te consume;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſe-tu la dompter auec des traits de plume ?</orig>
            <reg>Penses-tu la dompter avec des traits de plume ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te trompes Tyrinthe &amp; ce cœur de rocher, A tiop de dutete pour s y lamer touener , Outre que ſon abord eſt aſſez difficile.</orig>
            <reg>Tu te trompes <placeName>Tyrinthe</placeName> et ce cœur de rocher, A tiop de dutette pour s y la touener , Outre que son abord est assez difficile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette lettre pourtant eſt rare, &amp; d’vn beau ſtyle, inour me la aiooree mes affections, Y diſcourent ſi bien de ſes perfections, Qu'elle pouna touener cetre beaure diuine,</orig>
            <reg>Cette lettre pourtant est rare, et d'un beau style, inour me la aiooree mes affections, Y discourent si bien de ses perfections, Qu'elle pouna touener cetre beau divine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui la donnera ?</orig>
            <reg>Mais qui la donnera ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay trouuer Nerine, Qui touſi ours diſpoſé à me donner ſecours, Rẽdra ce bon office à meschaſtes amours, Il ſort,</orig>
            <reg>Je vais trouver <persName>Nerine</persName>, Qui toujours disposé à me donner secours, Rendra ce bon office à méchâtes amours, Il sort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, ſeul.</orig>
            <reg>CLARIGENE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſuiue ſon deſſein, ie voy ſans jalouſie, L’Amour impertinent dont ſon ame eſt ſaiſie.</orig>
            <reg>Qu'il suive son dessein, je vois sans jalousie, L'Amour impertinent dont son âme est saisie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses lettres, ſes tranſports, ſon mauuais entretien, Loin de nuire à ma flame aduanceront mon bien, Et ie ſuis aſſeué que ſa mauuaiſe mine, Acheptera bien cher la faueur de Nerine, Encor ne ſcay-je pas ſi cet eſprit ruſé, Apres l’auoir long-temps vainement abuſé, N’accompagnera pas de quelque raillerie, Les tours dont elle ſcait nourrir ſa reſuerie, Enfin quoy qu’il en ſoit il m’eſt indifferent, re me ris du deſſein que Tyrinthe entreend, Puis que Dorante agrée &amp; cherit mon ſeru:</orig>
            <reg>Ses lettres, ses transports, son mauvais entretien, Loin de nuire à ma flamme avanceront mon bien, Et ie tu asseué que sa mauvaise mine, Acheptera bien cher la faveur de <persName>Nérine</persName>, Encor ne sais-je pas si cet esprit rusé, Après l'avoir longtemps vainement abusé, N'accompagnera pas de quelque raillerie, Les tours dont elle sait nourrir sa rêverie, Enfin quoi qu'il en soit il m'est indifférent, re me ris du dessein que <placeName>Tyrinthe</placeName> entreprend, Puis que <persName>Dorante</persName> agrée et cherit mon seru:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re ne puis deſormais redouter cet orage.</orig>
            <reg>re ne puis désormais redouter cet orage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III SCENE I.</orig>
          <reg>ACTE III SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LILIANE, ſeule.</orig>
          <reg><persName>LILIANE</persName>, seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>197 STANCES.</orig>
            <reg>197 STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veugles Tyrans de mes jours, B&amp; Laches deſirs vaines amouts, Qui faites mon inquietude, Que vos feux dans mon eœur naiſſent hors de ſaiſon, Puis que l’objet que i’ayme a de l’ingratitude, Lors que ie n’ay plus de raiſon.</orig>
            <reg>Veugles Tyrans de mes jours, BONS Laches désirs vaines amouts, Qui faites mon inquiétude, Que vos feux dans mon eœur naissent hors de saison, Puis que l'objet que j'aime a de l'ingratitude, Lors que Un n'ai plus de raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>r’ay long temps ſondé ſon réſpect, Son eſprit qui m’eſtoit ſuſpect, Rendoit ma rigueur infinie;</orig>
          <reg>rai long temps sondé son réspect, Son esprit qui m'était suspect, Rendait ma rigueur infinie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nt maintenant qu’il void mon orgueil adoucy, Le ſuperbe me quitte.</orig>
          <reg>nît maintenant qu'il voit mon orgueil adouci, Le superbe me quitte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; l’inc onſtant me nie, Ce que ie luy niois auſſi.</orig>
          <reg>et l'inc onstant me nie, Ce que ie cy niais aussi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les attraits d’vn œil plus charmant, Attirent ce perfide Amant, Il ſe taiſt lors que ie l’eſcoute;</orig>
          <reg>Les attraits d' œil plus charmant, Attirent ce perfide Amant, Il se taît lors que ie écoute;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand ſa priſon me plaiſt, cét infidelle en ſort, Et l’aueugle qu’il eſt choiſit vn autre route, Quand ie luy preſente le port.</orig>
          <reg>Quand sa prison me plaît, cet infidèle en sort, Et l'aveugle qu'il est choisit un autre route, Quand Je avait présente le port.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que l’ineuicable deſtin Qui regit nos iours eſt mutin!</orig>
          <reg>Que l'inévicable destin Qui régit nos jours est mutin!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que mon aduanture eſt fatale!</orig>
          <reg>Que mon aventure est fatale!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis eſclaue enfin de libre que j’eſtois, Et mon Amour me rend la honteufe Riuale, De qui ne la lut ine lois.</orig>
          <reg>Je suis esclave enfin de libre que j'étais, Et mon Amour me rend la honteuse Rivale, De qui ne la lut iné lois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>rnutiles diſcours qui nourriſſez ma flame, Ceſſez de reuolter mes ſens contre mon ame, Employez-vous plutoſt a rompre mes deſſeins, Donnez à mon eſprit des mouuemens plus fains, Ne me parlez iamais de l’ingrat Clarigene, Que pour me figurer ſes deffaux, &amp; ſa haine, Et pour tirer enfin mon cœur de ſa priſon, Mettez au front l’Amour les yeux de la raiſon.</orig>
            <reg>rnutiles discours qui nourrissez ma flamme, Cessez de révolter mes sens contre mon âme, Employez-vous plutôt a rompre mes desseins, Donnez à mon esprit des mouvements plus fains, Ne me parlez jamais de l'ingrat Clarigène, Que pour me figurer ses défauts, et sa haine, Et pour tirer enfin mon cœur de sa prison, Mettez au front l'Amour les yeux de la raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’inutilement ie taſche par ma plainte, D'eſtouffer le braſier dont mon ame eſt attainte, Le vent de mes ſouſpirs le rend plus violent, Et plus ie le combats, plus il eſt inſolent, A quoy donc ſe reſoudre?</orig>
            <reg>Mais qu'inutilement apprendre tâche par ma plainte, D'étouffer le brasier dont mon âme est attainte, Le vent de mes soupirs le rend plus violent, Et plus grands le combats, plus il est insolent, À quoi donc se résoudre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah laſche!</orig>
            <reg>ah lâche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en cet outrage, Qu’vn reſte de prudence aſſiſte ton courage, Fuy le perfide autheur d’vn iniuſte ſoucy, Puis qu’il no te void plus, ne le volus prus auſſi;</orig>
            <reg>en cet outrage, Qu'un reste de prudence assiste ton courage, Fui le perfide auteur d'un injuste souci, Puis qu'il nô te voit plus, ne le volus prus aussi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fuite d’vn ingrat eſt le meilleur remede.</orig>
            <reg>La fuite d'être ingrat est le meilleur remède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puiſſe vn atteint employer à ſon ayde, Car qui void le Soleil ſent touſiours ſa chaleur, Mais le voicy, fuyons.</orig>
            <reg>Que puisse un atteint employer à son aide, Car qui voit le Soleil sent toujours sa chaleur, Mais le voici, fuyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, LILIANE.</orig>
          <reg><persName>CLARIGENE</persName>, <persName>LILIANE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, ſeul.</orig>
          <reg>CLARIGENE, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Du bout du Theatre.</orig>
            <reg>Du bout du Théeatre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux quel eſt mon mal-heurDiſſimulons pourtant:</orig>
            <reg>Jeux quel est mon malheurDissimulons pourtant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſtez Liliane, Quoy doncques ſans m’ouyr, voſtre orgueil me condamne, Ah pretez vn moment l’oreille à mes diſcours, Ie ne veux implorer ny pitié ny ſecours.</orig>
            <reg>arrêtez <persName>Liliane</persName>, Quoi donc sans m'ouïr, votre orgueil me condamne, Ah prêtez un moment l'oreille à mes discours, Je ne veux implorer Seigneur pitiéagez secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue te profiteroient de ſi laſches contraintes?</orig>
            <reg>Que te profiteraient de si lâches contraintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’es plus en eſtat de m’addreſſer tes plaintes, Perfide laiſſe-moy.</orig>
            <reg>Tu n'es plus en état de m'adresser tes plaintes, Perfide laisse-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CEARIOENE, Ieuio</orig>
          <reg>CEARIOENE, Jeuio</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ours ingratte beauté, Et fay plus que tes iours durer ta cruauté, Eſgale à tes attraits ta rigueur, inhumaine, Mais Dieux!</orig>
            <reg>Ours ingrate beauté, Et fais plus que tes jours durer ta cruauté, Égale à tes attraits ta rigueur, inhumaine, Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſa retraitte oblige Clarigene, Si l’altiere eut eſté d’humeur à s’arreſter, ?</orig>
            <reg>que sa retraite oblige <persName>Clarigène</persName>, Si l'altière eut été d'humeur à s'arrêter, ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon indiſcretion ioüoit à tout gaſter, son entretien faiſoit ma ruyne apparente, re perdrois tout enſemble, &amp; le temps &amp; Dorante, Qui me voyant icy faire le gratieux, Peut-eſtre pour iamais m’eut banny de ſes yeux, Me voila grace aux Dieux hors de ce labyrinthe, Mais vn autre mal-heur m'enuoye icy Tyrinthe;</orig>
            <reg>Mon indiscrétion jouait à tout gâter, son entretien faisait ma ruine apparente, re perdrois tout ensemble, et le temps et <persName>Dorante</persName>, Qui me voyant ici faire le gratieux, Peut-être pour jamais m'eut banni de ses yeux, Me voila grâce aux Dieux hors de ce labyrinthe, Mais un autre malheur m'envoie ici <placeName>Tyrinthe</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſcay bien que nos vœux ont vn objet commun, Eſloignons s’il ſe peut cet Amant importun.</orig>
            <reg>Je sais bien que nos vœux ont un objet commun, Éloignons s'il se peut cet Amant importun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATRINTAE, CBARIOINE.</orig>
          <reg>ATRINTAE, CBARIOINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L Voy Monſieur vous reſuez?</orig>
            <reg> Lois Monsieur vous rêvez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où naiſt cette triſteſſe?</orig>
            <reg>d'où naît cette tristesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLA RIGENE.</orig>
            <reg>CLA RIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne Punogute numcur dvne igratte maiſtreſſe, Dont l’œil imperieux coniuré vainement, Ne mna pas honore a vn regard leuiement.</orig>
            <reg>ne Punogute numcur dune igratte maîtresse, Dont l'œil impérieux conjuré vainement, Ne ména pas honore a un regard luiement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRINTHE, bas.</orig>
            <reg><persName>YRINTHE</persName>, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila des effets du ſecours de Nerine.</orig>
            <reg>voilà des effets du secours de <persName>Nerine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cet ajuſtement, &amp; cette bonne mine, Vous doiuent procurer vn plus courtois accueil, Cet nabit n pompeux rabartra ſon orgueil, Et ces cheueux poudrez ſeront de douces chaiſnes, Ou ſon cœur arreſté nartagera vos peines.</orig>
            <reg>Mais cet ajustement, et cette bonne mine, Vous doivent procurer int plus courtois accueil, Cet nabit n pompeux rabartra son orgueil, Et ces cheveux poudrez seront de douces chaînes, Ou son cœur arrêté nartagera vos peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRINTHE.</orig>
            <reg>
              <persName>YRINTHÉ</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là me reprocher aſſez ouuertement, Que mon merite eſt tout en mon habillement.</orig>
            <reg>C'est là me reprocher assez ouuertement, Que mon mérite est tout en mon habillement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire ie croy que par cette paruré, L’art en voſtre perſonne offence la nature.</orig>
            <reg>Au contraire ie cy que par cette paruré, L'art en votre personne offense la nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout beau cher Amy, ie ne puis t'eſcouter, Car chez moy.</orig>
            <reg>tout beau cher Ami, Madame ne puis t'écouter, Car chez moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt tout vn que ttahir, &amp; flatter;</orig>
            <reg>c'est tout un que tahir, et flatter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy plutoſt que le Ciel ne me luit qu’auec peine, ue ſuis de tous objets &amp; l’horreur &amp; la haine, Et ie n’acquis pourtd tola neccite, De déplaire à chacun &amp; d’eſtre rebuté.</orig>
            <reg>Croy plutôt que le Ciel ne me luit auec peine, ue suis de tous objets et horreur et la haine, Et ie Crois plut tola que, Le Ciel ne me luit qu'avec peine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes qualitez pourtant ſont ſi conſiderables, Que par tout leuis appas ſe rendent adorables.</orig>
            <reg>Tes qualités pourtant sont si considérables, Que par tout luis appas se rendent adorables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ly plutoſt que mon ſort eſt reduit à ce point, Qu’on adore mes biens, mais qu’on ne m’ayme point.</orig>
            <reg>Ly plutôt que mon sort est réduit à ce point, Qu'on adore mes biens, mais qu'on ne m'aime point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ayme l’vn &amp; ll’autre, &amp; Dorante elle meſme, Tiendroit ta paſſion pour vn bon-heur extreme, N’eſtoit qu'Ariomant auee mille ſouſpirs, L’empeſche de t’ounrir ſon cœur, &amp; ſes deſirs, Det maportan ninant eit encole auce ene, Et luy ſeul l’a renduë à mes vœux ſi rebelle.</orig>
            <reg>On aime l'un et l'autre, et <persName>Dorante</persName> elle -même, Tiendrait ta passion pour un bonheur extrême, N'était qu'Ariomant auee mille soupirs, L'empêche de t'ounrir son cœur, et ses désirs, Det maportan ninant eit encole auce ene, Et mille seul l'a rendue à mes vœux si rebelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie n’ay peu voir ſans beaucoup de dépit.</orig>
            <reg>Ce que ici n'ai pu voir sans beaucoup de dépit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet Amant auprez d’elle a donc bien du credit.</orig>
            <reg>Cet Amant auprez d'elle a donc bien du crédit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vray, mais Tyrinthe, vne prompte vengeance, Fera de nos mal-heurs la commune allegeance, Si le cœur dé te braue aux parolles reſpond, Peut-eſtre qu’il pourra te prendre pour ſecond.</orig>
            <reg>il est vrai, mais <persName>Tyrinthe</persName>, une prompte vengeance, Fera de nos malheurs la commune allégeance, Si le cœur dé te brave aux paroles répond, Peut-être qu'il pourra te prendre pour second.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cor i’ay deſia le mien, &amp; i’attens ſa ſortie, Pour aller ſur le champ acheuer la partie, Sinon.</orig>
            <reg>Cor j'ai déjà le mien, et j'attends sa sortie, Pour aller sur le champ achever la partie, Sinon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRINTHE:</orig>
            <reg>
              <persName>TURINTHÉ</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’acheue point ce funeſte diſcours, Et croy qu’Ariomant n’aura point de ſecours, S’il l’attend de mon bras, puis qu’en fin mon eſpée, En faueur d’vn Riual ſeroit mal occupée, Mais de peur que par luy ie n’y ſois engagé.</orig>
            <reg>N'achève point ce funeste discours, Et crois qu'Ariomant n'aura point de secours, S'il l'attend de mon bras, puis qu'en fin mon épée, En faveur d'un Este était mal occupée, Mais de peur que par nôie y rois engagé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que par ce moyen) tu ne ſois pas vangé, Ie vay chez Liliane, &amp; là pres de ſes charmes, aletendle quer laecendal din tec suneor Il ſort.</orig>
            <reg>Et que par ce moyen) tu ne sois pas vengé, Je vais chez <persName>Liliane</persName>, et là pres de ses charmes, aletendle te laecendal d ec suneor Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ot CLARIGENE.</orig>
            <reg>ot CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le parfait Amy-!</orig>
            <reg>Le parfait Ami-!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt officieux!</orig>
            <reg>qu'il est officieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Mais plutoſt que la peur le rend ingenieux!</orig>
            <reg>et Mais plutôt que la peur le rend ingénieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien pouuoit-on mioux conduire cette anitife?</orig>
            <reg>Hé bien pouvait-on mioux conduire cette anitife?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec addreſſe enfin ay-je ſceu m’en deffaire?</orig>
            <reg>Avec adresse enfin ai-je su m'en défaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re n’ay iamais douté de cet éuenement, Car s’il deuient mutin c’eſt fort mal-ayſement, Sa prudence touſiours modere ſon courage,</orig>
            <reg>re n'ai jamais douté de cet événement, Car s'il devient mutin c'est fort mal-aisément, Sa prudence toujours modère son courage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et s’il n’eſt dans le port il craint vn peu l’orage Mais enuain cette peur le porte à me quitter, Ie prepare vn aſſaut qu’il ne peut éuiter, Par vne inuention qu’il n’a pas d eſcouuerte, Son azile lera la cauſe de ia perte, Ou du moins ſi ce lieu luy conſerue le iour, Le meſme rauira l’eſpoir à ſon Amour.</orig>
          <reg>Et s'il n'est dans le port il craint un peu l'orage Mais envain cette peur le porte à me quitter, Je prépare un assaut qu'il ne peut éviter, Par un invention qu'il n'a pas dès escouuerte, Son asile lera la cause de ia perte, Ou du moins si ce lieu lui conserve le jour, Le même ravira l'espoir à son Amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne perdous poiet de temps, allons trouuer Dorante, Abuſons comme ſuy cette orgueilleuſe Amante, Pat drois, ou par addreſſe acquerons nous ce prix, Faiſons qu’enuers tout autre elle vſe de meſpris, Et que.</orig>
          <reg>Ne perds poiet de temps, allons trouver <persName>Dorante</persName>, Abusons comme zvi cette orgueilleuse Amante, <persName>Pat</persName> drais, ou par adresse acquérons nous ce prix, Faisons qu'envers tout autre elle use de mépris, Et que.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais elle ſort, Dieux, le facheux obſtacle!</orig>
          <reg>Mais elle sort, Dieux, le fâcheux obstacle!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dorante paroiſt auec Ariemant, Tirons-nous à l’eſcart, leur voix ſera l’oracle, D’où ie puis aiſement apprendre ſi le ſort, Psepare à mon amour le naufrage, ou le port.</orig>
          <reg><persName>Dorante</persName> paraît avec <persName>Ariemant</persName>, Tirons-nous à l'écart, leur voix sera l'oracle, D'où ie puis aisément apprendre si le sort, Pépare à mon amour le naufrage, ou le port.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, ARIOMANT, CLARIGENE, à leſcart.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, ARIOMANT, CLARIGENE, à lescart.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QVe vous m’importunez?</orig>
            <reg>QUe vous m'importunez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray ma fortune, Moindre que mon amour rend ma flame importune, Cet outrage du ſort rend mes fers odieux, S’ils eſtoient d’or ( cruelle) ils plairroient à vos yeux, Leur eſclat terniroit celuy de tous les autres, Et ces rares faueurs m’acquereroient les voſtres;</orig>
            <reg>Il est vrai ma fortune, Moindre que mon amour rend ma flamme importune, Cet outrage du sort rend mes fers odieux, S'ils étaient d'or ( cruelle) ils plaieraient à vos yeux, Leur éclat ternirait celui de tous les autres, Et ces rares faveurs m'acquereraient les vôtres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame, ie ſuis en ce point mal-heureux, Que le Ciel ne me void que d’vn œil rigoureux, Que l’aſtre dont le cours preſide à ma conduite, Auec beaucoup d’amour à mis peu de merite, Et qu’vn contraire effet me deſcouure en ce iour, Tout le merite en vous Madame, &amp; point d’amour.</orig>
            <reg>Mais Madame, je suis en ce point malheureux, Que le Ciel ne me void que d'un œil rigoureux, Que l'astre dont le cours preside à ma conduite, Avec beaucoup d'amour à mis peu de mérite, Et qu'un contraire effet me découvre en ce jour, Tout le mérite en vous Madame, et point d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1e n’ayme point Monſieur cette cajollerie, Voulez-vous m’obliger, laiſſez-moy ie vous prie.</orig>
            <reg>1e n'aime point Monsieur cette cajolerie, Voulez-vous m'obliger, laissez-mo ie vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AR IOMANT.</orig>
            <reg><persName>AR</persName> JOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, ie vay partir, receuez mes adieux, Mais au moins pour, vn peu tournez vers moy les yeux, Et ne refuſez pas à ma douleur profonde, Ce que la courtoiſie accorde à tout le monde, Ie conſens, s’il vous plait, que mes ſouſpirs ſoient vains, Mais ne me cachez pas ces aſtres inhumains, re les adoreray rigoureux, ou propices, D’vn ſeul de vos regards payez tous mes ſeruices , Et ie ſeray Madame, encor trop ſatisfaict, Si voſtre hainè void le coup qu'elle aura faict.</orig>
            <reg>Hé bien, <persName>Seigneur</persName> vais partir, recevez mes adieux, Mais au moins pour, un peu tournez vers moi les yeux, Et ne refusez pas à ma douleur profonde, Ce que la courtoisie accorde à tout le monde, Je consens, s'il vous plaît, que mes soupirs soient vains, Mais ne me cachez pas ces astres inhumains, re les adorerai rigoureux, ou propices, D'un seul de vos regards payez tous mes services , Et ie seray Madame, encor trop satisfait, Si votre hainè si le coup qu'elle ha faict.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTO, II regardant.</orig>
            <reg><persName>DORANTO</persName>, II regardant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien.</orig>
            <reg>Hé bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLARTOERD.</orig>
            <reg>
              <persName>OLARTORD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux elle cede!</orig>
            <reg>Dieux elle cède!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTOMANT.</orig>
            <reg>ARTOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inhumaint.</orig>
            <reg>inhumaint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Volage.</orig>
            <reg>Volage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serez-vous ſans pitié?</orig>
            <reg>Serez-vous sans pitié?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seras-tu ſans courage?</orig>
            <reg>Seras-tu sans courage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en faut bien auoir pour ſouffrir vos diſcours.</orig>
            <reg>Il en faut bien avoir pour souffrir vos discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DGRANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DGRANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut trop de pitié pour te donner ſecours, Va, va, perfide Amant cajoller Liliane, Vne ſi bellę ardeur prez de moy ſe prophane, re ne ſuis plus d’humeur à te rendre content, Et tu fay trop languir la beauté qui i’attend.</orig>
            <reg>Il faut trop de pitié pour te donner secours, Va, va, perfide Amant cajoler <persName>Liliane</persName>, si bellę ardeur prez de moi se prophane, re ne suis plus humeur te rendre content, Et tu fay trop languir la beauté qui attend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAN TCENE dTelcale.</orig>
            <reg>CLAN TENE dTelcale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce diſcours me semet.</orig>
            <reg>Ce discours me semet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adorable Dorante.</orig>
            <reg>Adorable <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn erime ſuppoſé rend ma perte apparente.</orig>
            <reg>Un erime supposé rend ma perte apparente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veuxque le Ciel qui lit dedãs nos cœuſ, Me faſſe reſſentir les plus viues rigueurs, si le oiunay iainan d'vne name uouudre.</orig>
            <reg>Mais ie était le Ciel qui lit dedans nos cœur, Me fasse ressentir les plus vives rigueurs, si le oiunai jan d'une namène uouudre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne fus touſiours &amp; conſtant, &amp; fidelle.</orig>
            <reg>Si ici ne fus toujours et constant, et fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie ne puis pas me dire iuſtement.</orig>
            <reg>Et si ici ne puis pas me dire justement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi diſſimulé que mal-heureux Amant, I’aduoüe Ariomant qu’vne nouuelle flame.</orig>
            <reg>Aussi dissimulé que malheureux Amant, J'avoue Ariomant qu'une nouvelle flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis ton changement n’a point bruſlé ton ame, Mais auſſi deſloyal ie ne te puis celer, Qu’on ne t’a pas donné le loiſir de bruſter;</orig>
            <reg>Depuis ton changement n'a point brûlé ton âme, Mais aussi déloyal Les ne te puis celer, Qu'on ne t'a pas donné le loisir de brûter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour qui te flattoit d’vne belle apparence, A fait dés le berceau mourir ton eſperance, Et les difficultez de ce nouueau projet, Te r’ameinent enfin à ton premier objet, Mais puis qu’vn foible appas de faueurs incettaines, T’a ſi facilement retiré de mes chaiſnes, Tu retournes enuaio, &amp; ſcache deſormais, L Que qui rompt mes lieus ne les porte iamais.</orig>
            <reg>L'amour qui te flattait d'une belle apparence, A fait dès le berceau mourir ton espérance, Et les difficultés de ce nouveau projet, Te rompt minent enfin à ton premier objet, Mais puis qu'un faible appas de faveurs incettaines, T'a si facilement retiré de mes chaînes, Tu retournes envaio, et scache désormais, L Que qui rompt mes lieus ne les porte jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARTGENE, a lefcart.</orig>
            <reg>CLARTGENE, a lefart.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que dira-il encore?</orig>
            <reg>Que dira-il encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’eſt-ce qu’il eſpere?</orig>
            <reg>et qu'est-ce qu'il espère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT, preſente ſon eſpée à Dorante.</orig>
            <reg>ARIOMANT, présente son épée à <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien:</orig>
            <reg>Bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie ſuis coupable il vous faut ſatisfaire, Que ce fer par vos mains ſoit dans mon ſang plongé, Qui ſe vange ſoy-meſme eſt doublement vangé, Vous me verrez ſouffrir ſans murmure &amp; ſans plainte, Ce libre chaſtiment d’vne offence contrainte.</orig>
            <reg>si ici suis coupable il vous faut satisfaire, Que ce fer par vos mains soit dans mon sang plongé, Qui se venge soi-même est doublement vengé, Vous me verrez souffrir sans murmure et sans plainte, Ce libre châtiment d'une offense contrainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Monſieur!</orig>
            <reg>Ah Monsieur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’ay pas aſſez de cruauté, Pour punir par le fer voſtre infidelité:</orig>
            <reg>Elle n'ai pas assez de cruauté, Pour punir par le fer votre infidélité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dames ne ſont pas au meurtre accouſtumées, Et ne font point mourir pour n’eſtre pas aymées, Le repentir qui ſuit vn infidelle Amant, Nous vange tous les iours aſſez ſeuerement, Viuez Ariomant,</orig>
            <reg>Les Dames ne sont pas au meurtre accoutumées, Et ne font point mourir pour n'être pas aimées, Le repentir qui suit un infidèle Amant, Nous venge tous les jours assez sévèrement, Vivez Ariomant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTOMAN I.</orig>
            <reg>
              <persName>ANTOMAN I</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt n’eſt pas mon enuie, Rendez-moy voſtre amour, ou m’arrachez la vie.</orig>
            <reg>C'est n'est pas mon envie, Rendez-moi votre amour, ou m'arrachez la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps me donnera du conſeil là deſſus,</orig>
            <reg>Le temps me donnera du conseil là -dessus,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT, s’en allant.</orig>
            <reg>ARIOMANT, s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay Monarque des cœurs que mes vœux ſoient receus.</orig>
            <reg>Fais Monarque des cœurs que mes vœux soient reçus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay qu’il perde plutoſt &amp; ſon temps, &amp; ſa pe ine, Amour, &amp; que Dorante oblige Clarigene!</orig>
            <reg>Fais qu'il perde plutôt et son temps, et sa pe ine, Amour, et que <persName>Dorante</persName> oblige <persName>Clarigène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle reſue, &amp; ſans doute apres tous ſes granſports, Sa langue &amp; ſon eſprit ne ſont pas bien d’accords.</orig>
            <reg>Elle rêve, et sans doute après tous ses grantsports, Sa langue et son esprit ne sont pas bien d'accords.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’aduancons pas encor.</orig>
            <reg>N'avançons pas encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORANTE, CLARIGENE.</orig>
          <reg><persName>TORANTE</persName>, CLARIGENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>
            <persName>DORANTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ve ie fais miſerable, L’eſtat où ie me voids n’eſt-il pas déplorable, Ie ne ſcay que choiſir, ie ne ſcay que quitier, Ie reconnois mon mal, &amp; ne puis l’éuiter;</orig>
            <reg>Ve autre fais misérable, L'état où tu me voits n'est-il pas déplorable, Je ne sais que choisir, ie ne sais que quitier, Je reconnais mon mal, et ne puis l'éviter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reconnois mon bien, &amp; ne le ſcaurois ſuiure, re crains également de mourir, &amp; de viure, Et ce qui plus m’eſtonne, eſt qu’en moins d’vn moment, I’ay perdu liberté, plaiſir, &amp; iugement, Amour a ſon Nectar à meſlé de l’abſynthe, ie fuis Ariomant, ie maltraicte Tyrinthe, Et toutesfois mon ſort iniuſte, &amp; rigoureux, Me force malgré moy de les aymer tous deux:</orig>
            <reg>Je reconnais mon bien, et ne le saurais suivre, re crains également de mourir, et de vivre, Et ce qui plus m'étonne, est qu'en moins d'un moment, J'ai perdu liberté, plaisir, et jugement, Amour à son Nectar à mêlé de l'absinthe, sans fuis Ariomant, ie maltraicte <placeName>Tyrinthe</placeName>, Et toutefois mon sort injuste, et rigoureux, Me force malgré moi de les aimer tous deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dedans ce deſſein qu’elle eſt mon aduanture?</orig>
            <reg>Mais dedans ce dessein qu'elle est mon aventure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſtin cherit l’vn, &amp; l’autre la nature, De ces dons mutuels l’vn &amp; l’autre n’a rien,</orig>
            <reg>Le destin chérit l'Hôn, et autre la nature, De ces dons mutuels l'un et l'autre n'a rien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’vn plaiſt pour ſa per ſonne, &amp; l’autre par ſon bien ;</orig>
            <reg>L'un plaît pour sa per sonne, et l'autre par son bien ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que pour m’oſter du ſoin qui m’importune, La nature deuoit ſeconder la fortune, Ou cette Deité qui preſide au threſors, En deuoit diſpoſer en faueur d’vn beau corps.</orig>
            <reg>Si bien que pour m'ôter du soin qui m'importune, La nature devait seconder la fortune, Ou cette Déité qui préside au trésors, En devait disposer en faveur d'un beau corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l’autre de vray ſe treuue en Clarigene, Mais bien loin de finir il augmente ma peine, Car bien qu’il me paroiſſe amoureux &amp; courtois, Il eſt homme, ſubtil, courtiſan, &amp; François, CLARIGENE, l'abordant.</orig>
            <reg>L'un et l'autre de vrai se trouve en <persName>Clarigène</persName>, Mais bien loin de finir il augmente ma peine, Car bien qu'il me paraisse amoureux et courtois, Il est homme, subtil, courtisan, et Français, <persName>CLARIGENE</persName>, l'abordant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>leldia entcleprder</orig>
            <reg>leldia entclepréder</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>* DORANTE.</orig>
            <reg>* <persName>DORANTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Monſieur?</orig>
            <reg>Quoi Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre eſclaue, Et ſans trancher icy ny du beau, ny du braue, C’eſt ſeulement Madame en cette qualité, Que i’adore aujourd’huy voſtre rare beauté, Delices de mes yeux, doux charme de uos ames, Beau chef-d’œnure d’amour, viue ſource de Hames, Enfin que produiront mes vœux, &amp; mes ſouſpirs?</orig>
            <reg>Votre esclave, Et sans trancher icy ni du beau, ni du brave, C'est seulement Madame en cette qualité, Que j'adore aujourd'hui votre rare beauté, Délices de mes yeux, doux charme de âmes, Beau chef-d'œnure d'amour, vive <placeName>source de Hames</placeName>, Enfin que produiront mes vœux, et mes soupirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serez-vous inſenſible à mes iuſtes deſirs?</orig>
            <reg>Serez-vous insensible à mes justes désirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tant umuuo natuno the meſme eſperance, Pour qui triompheront l’Amour &amp; la conſtance?</orig>
            <reg>De tant umo natuno thé même espérance, Pour qui triompheront l'Amour et la constance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces yeux qui charment tout, ces vainqueurs abſolus, Sont-ils deſſus ce choix encore irreſolus?</orig>
            <reg>Ces yeux qui charment tout, ces vainqueurs absolus, Sont-ils dessus ce choix encore irrésolus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANIE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils le ſons iaſtement aymable Clarigene, re ſcay que vous feiguez vne amoureuſe peine, Mais ſouuemt l’apparence eſt vn mitois bien faux, ie ſcay voſtre merite &amp; le peu que ie vaux,</orig>
            <reg>ils le sons jastement aimable <persName>Clarigène</persName>, re cai que vous feiguez une amoureuse peine, Mais souvemt l'apparence est un mitais bien faux, on sais votre mérite et le peu que mille vaux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T’offencant tu me nuits, ton merite eſt extrrme, Cruelle, en t’eſtimant eſtime ce que i’ayme, Ne te tauales point quand tu domptes mon cœut, Mais cette modeſtie importe à ta rigueur, Tu te mett bat ainſi pour eſtre inacceſſible, Et ton abbaiſſement eſt vn refus viſible.</orig>
            <reg>T'offensant tu me nuits, ton mérite est extrême, Cruelle, en t'estimant estime ce que j'aime, Ne te tavales point quand tu domptes mon cœut, Mais cette modestie importe à ta rigueur, Tu te mett bat ainsi pour être inaccessible, Et ton abaissement est un refus visible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vous me deuez croire, &amp; i’atteſte les Dicar, Que vous eſtes l’objet le plus cher à mes yeux.</orig>
            <reg>Non, vous me devez croire, et j'atteste les <persName>Dicar</persName>, Que vous êtes l'objet le plus cher à mes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſtime voſtre eſprit, i’ayme voſtre perſonne, Ie prefere vos fers au bien d’vne couronne, Et ie croiroit mon ſort extremément heureux, Si vous eſtiez fidelle auſſi bien qu’amoureux, Miais auct que lar oi le criis vos aſciees , à toutes les beaurez vous offrez vos feruices, Toutes vous les aymez, &amp; toutes ſeulement, Seruent à vos eſprits de diuert iſſement.</orig>
            <reg>J'estime votre esprit, j'aime votre personne, Je préfère vos fers au bien d'une couronne, Et été croirait mon sort extrêmement heureux, Si vous étiez fidèle aussi bien qu'amoureux, Miais auct que lar oi le criis vos ascières , à toutes les beautés vous offrez vos services, Toutes vous les aimez, et toutes seulement, Servent à vos esprits de divert issement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où prouient, iuſtes Dieux, ce changement extreme?</orig>
            <reg>D'où prouient, justes Dieux, ce changement extrême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-elle entor Dorante ?</orig>
            <reg>Est-elle entor <persName>Ante</persName> ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſuis-je encor moymeſie?</orig>
            <reg>où suis-je encor moymesie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel iniuſte ſoupcon excite ſa rigueur?</orig>
            <reg>Quel injuste soupçon excite sa rigueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’oſte ſa bien-veillance, &amp; me change ſon cœur?</orig>
            <reg>M'ôte sa bienveillance, et me change son cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante ay-je trahy l’amitié qui nous lie?</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> ai-je trahi l'amitié qui nous lie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu dans le berceau ta flame enſeuelie!</orig>
            <reg>As-tu dans le berceau ta flamme ensevelie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’en ſouuient-il plus?</orig>
            <reg>Ne t'en souvient-il plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; dez le meſme iour Ie ſeray-je vn objet de meſpris, &amp; d’amour.</orig>
            <reg>et dé le même jour Je serai-je un objet de mépris, et d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point de meſpris pour vn cœur que i’eſtime, Et vous traittant ſi mal, ie croirois faire vn crime, Mais la crainte.</orig>
            <reg>Je n'ai point de mépris pour un cœur que j'estime, Et vous traitant si mal, Seigneur croirais faire un crime, Mais la crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'honneur, &amp; la diſeretion, Refroidiſſent vn peu mon inclination:</orig>
            <reg>J'honneur, et la disèretion, Refroidissent un peu mon inclination:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deſirez-vous point que ie vous diſſimule, Ma ſeureté dépend de n’eſtre plus credule, De ne me point flatter d’vn eſprit deceuant, Ny de ce faux Amour que i’ay creu cy-deuant, ie ſcay que vous m’aymez, &amp; ſans faite la vaine, ie cioy que voſtre cœur eſt content de ſa chaiſne, Mais ie ſcay bien auſſi le but de vos deſirs;</orig>
            <reg>Ne désirez-vous point que votre vous dissimule, Ma sûreté dépend de n'être plus crédule, De ne me point flatter d'un esprit décevant, Ni de ce faux Amour que j'ai cru cyrêvant, je sais que vous m'aimez, et sans faite la vaine, tu cioi que votre cœur est content de sa chaîne, Mais je sais bien aussi le but de vos désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi que mes attraits vous aymez vos plaiſirs, Voſtre amour ſeulement tend à cet aduantage, Et dans cette eſperance, il hait le mariage:</orig>
            <reg>Ainsi que mes attraits vous aimez vos plaisirs, Votre amour seulement tend à cet avantage, Et dans cette espérance, il hait le mariage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’on ne puiſſe rien contre vn Dieu qui peut tout, Ma vertu toutesfois en viendra bien à bout, Et contre ce Tyran me ſeruant de la fuite, Ie tromperay touſiours ſon aueugle conduite.</orig>
            <reg>Quoi qu'on ne puisse rien contre un Dieu qui peut tout, Ma vertu toutefois en viendra bien à bout, Et contre ce Tyran me servant de la fuite, Je tromperai toujours son aveugle conduite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans doute vn demon ennemy de mon bien, Vous a fait de ma flame vn mauuais entretien:</orig>
            <reg>sans doute un démon ennemi de mon bien, Vous a fait de ma flamme un mauvais entretien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie iure vos yeux &amp; le flambeau celeſte, Les Dieux, les Elemens, &amp; l’Amour que i’atteſte, Par les ſermens plus ſaints que peut faire vn mortel.</orig>
            <reg>Mais était jure vos yeux et le flambeau celeste, Les Dieux, les Éléments, et l'Amour que j'atteste, Par les serments plus saints que peut faire un mortel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſſus cet adorable, &amp; glorieux autel, Que ie bruſle pour vous d’vne flame auſſi pure, Que le feu pourroit eſtre au lieu de ſa nature, Ouy croyez-le Madame.</orig>
            <reg>Dessus cet adorable, et glorieux autel, Que tu brûle pour vous d'une flamme aussi pure, Que le feu pourrait être au lieu de sa nature, Oui croyez-le Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien mal-aiſt, Apres l’aduis de ceux qui vous ont accuſé, Ie ſcay leur probité, ie connoy leur prudence, Ils tiennent ce ſecret de voſtre confidence, Et de plus ome gene, ils ſont.</orig>
            <reg>Il est bien malait, Après l'avis de ceux qui vous ont accusé, Je sais leur probité, Seigneur connais leur prudence, Ils tiennent ce secret de votre confidence, Et de plus ome gène, ils sont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ci.</orig>
            <reg>Ci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos parens.</orig>
            <reg>Vos parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nommez-les mes bourreaux, ces traiſtres, ces tyrans, Qui pour auoir mes biens où buttent leur enuie, Par ces laſches moyens attentent ſur ma vie, Ouy Dorante voila leur perfide deſſeins, Leurs bouches font icy ce que n’oſent leurs mains, Et lors que de ce crime ils vous rendent complices, Vous croyez que leur ſcin vous rend vn bon office, Mais ſcachez qu’ils vous font prononcer vos arreſts, Moins pour voſtre repos que pour leurs indereſts, Dans la crainte qu’ils ont de laiſſer à vos charmes.</orig>
            <reg>Nommez-les mes bourreaux, ces traîtres, ces tyrans, Qui pour avoir mes biens où butent leur envie, Par ces lâches moyens attentent sur ma vie, Oui <persName>Dorante</persName> voilà leur perfide desseins, Leurs bouches font ici ce que n'osent leurs mains, Et lors que de ce crime ils vous rendent complices, Vous croyez que leur scin vous rend un bon office, Mais sachez qu'ils vous font prononcer vos arrêts, Moins pour votre repos que pour leurs inderêts, Dans la crainte qu'ils ont de laisser à vos charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bien que leur promet l’infolence des aiIhese</orig>
            <reg>Le bien que leur promet l'insolence des <persName>aiIhésée</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux en quel eſtat me treuue-je en ce iour, ie tremble en meſme temps, &amp; de trainte;</orig>
            <reg>Ô Dieux en quel état me trouve-je en ce jour, tu tremble en même temps, et de trainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; d’amour, Toutes deux ſur mes ſens ſont d’éga le puiſſance, L’vne veut vne choſe, &amp; l’autre m’en diſpence, Et de ces paſſions qui quetellent chez moy, Ie ne ſcay qui des deux me donnera la loy.</orig>
            <reg>et d'amour, Toutes deux sur mes sens sont d'égà le puissance, L'une veut une chose, et l'autre m'en dispense, Et de ces passions qui quetellent chez moi, Je ne sais qui des deux me donnera la loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toundidez.</orig>
            <reg>
              <persName>Toundidez</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re ne puis.</orig>
            <reg>re ne puis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle crainte, Vous tient aupies ne moy dedans cette contrainte?</orig>
            <reg>Quelle crainte, Vous tient aupies ne moi dedans cette contrainte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLARTGENE.</orig>
            <reg>
              <persName>OLARTGENE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez-moy Madame.</orig>
            <reg>Permettez-moi Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez.</orig>
            <reg>Achevez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſperer.</orig>
            <reg>Despérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſperez.</orig>
            <reg>Espérez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il vous faut adorer, Et pourueu que le cœur à la bouche reſponde, 1e me tiés aujourd’huy le plus heureux du mode.</orig>
            <reg>il vous faut adorer, Et pourvu que le cœur à la bouche réponde, 1e me tiez aujourd'hui le plus heureux du mode.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais par vn malheur que ie a’ay pu preuoir, il ne m’eſt plus permis deſotmais de te voir, Mes parens abuſez d’vne iniuſte oreance, M’ont rigoureuſemens deffendu ta preſence, 3i bien que le ne puis auon tonehecien, Si quelque inuention de me donne ce bien.</orig>
            <reg>Oui, mais par un malheur que sans aay pu prévoir, il ne m'est plus permis désotmais de te voir, Mes parents abusez d'une injuste oreance, M'ont rigoureusements défendu ta présence, 3i bien que le ne puis avon tonhecien, Si quelque invention de me donne ce bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAIIGENE.</orig>
            <reg>CLAIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour ſubtil enfant de grace vn peu d’addreſſe!</orig>
            <reg>Amour subtil enfant de grâce un peu d'adresse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay ſemblant de bruſler pour vne autre maiſtreſſe, Rens-luy mille deuoirs, offre-luy tous tes ſoins, Et ſur tout quand mes yeux en ſeront les teſmoins, Par cet heureux moyen, &amp; cette douce feinte, Tu nourriras mes feux, ie te verray ſans crainte, me queique Aacetion qu’onittolue de toy, le croiray que tes vœux l’addreſſeront à moy.</orig>
            <reg>Fais semblant de brûler pour une autre maîtresse, Rends-lui mille devoirs, offre-lui tous tes soins, Et sur tout quand mes yeux en seront les témoins, Par cet heureux moyen, et cette douce feinte, Tu nourriras mes feux, tu te verrai sans crainte, me queique Aacetion qu'onittolue de toi, le croirai que tes vœux l'adresseront à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLRRIGENE.</orig>
            <reg>CLRRIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’obligez pas à tant de penitence.</orig>
            <reg>ne m'obligez pas à tant de pénitence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux par ce moyen eſprouuer ta conſtance.</orig>
            <reg>Je veux par ce moyen éprouver ta constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auais neguiſer les leur, nenttce pas les trahin</orig>
            <reg>auais néguiser les leur, nenttce pas les trahin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me conteſte plus.</orig>
            <reg>Ne me conteste plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſonge à m’obeïr.</orig>
            <reg>et songe à m'obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien i'obeïray, voſtre beauté l’ordonne.</orig>
            <reg>Hé bien j'obéirai, votre beauté l'ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy donc de point en point la loy que ie te dõne, Et pour mieux exorcer ta flame &amp; ton eſprit, Liliane eſt l’obiet que ma voix te preſcript Commence dés demain tes offres de ſeruice.</orig>
            <reg>Sui donc de point en point la loi que je te dõne, Et pour mieux exorcer ta flamme et ton esprit, <persName>Liliane</persName> est l'objet que ma voix te prescript Commence dès demain tes offres de service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien ie feray demain commencer mon ſupplice, Depais que mon mar neut ine ſeumled dt point,</orig>
            <reg>Bien ici ferai demain commencer mon supplice, Dépais que mon mar neut ine seumled dût point,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Liliane paroiſt auec Tyrinthe.</orig>
            <reg><persName>Liliane</persName> paraît avec <placeName>Tyrinthe</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez mon bourreau, ne le differez point.</orig>
            <reg>Vous voyez mon bourreau, ne le différez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non Clarigene attens:</orig>
            <reg>Non <persName>Clarigène</persName> attends:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que luy veut Tyrinthe?</orig>
            <reg>Mais que mille veut <placeName>Tyrinthe</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIOENE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIONE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy parler de l’amour dont ſon ame eſt atteinte.</orig>
            <reg>Lui parler de l'amour dont son âme est atteinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce diſcours la touche viuement!</orig>
            <reg>Que ce discours la touche vivement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La colere ſuccede à ſon eſtonnement, Tout rit à mes deſſeins, car deſſus ſon viſage, i’ay veu de ſon dépit vn aſſeuré preſage, Cet objet l’a ſurpriſe, &amp; ie croy deſormais, Que Dotante eſt d’humeur à ne le voir iamais, Cependant éuitons ſa rencontre importune.</orig>
            <reg>La colère succède à son étonnement, Tout rit à mes desseins, car dessus son visage, j'ai vu de son dépit un assuré présage, Cet objet l'a surprise, et ainsi crois désormais, Que <persName>Dotante</persName> est d'humeur à ne le voir jamais, Cependant éuitons sa rencontre importune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et remettons le tout au ſoin de la fortune.</orig>
            <reg>Et remettons le tout au soin de la fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nuain pour la flechir tu par les de tes feux, Dorante n’eſt point femme à receuoir tes vœux, Si tu ne la contraints par vn prompt mariage, De joiuie d eon deum Mieals &amp; ſon aage, c eſt lvnique moyen d’acquenir les appas, Vat en voir ſes parens.</orig>
            <reg>Nuérain pour la fléchir tu par les de tes feux, <persName>Dorante</persName> n'est point femme à recevoir tes vœux, Si tu ne la contraints par un prompt mariage, De joivie d' on de <persName>Mals</persName> et son âge, ç est lapique moyen d'acquenir les appas, Vat en voir ses parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y manqueray pas.</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>LILIANE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin vn rare effet ſuccede à mon addreſſe, 1e trompe en meſme temps l’amant &amp; la maiſtreſſe, Car ſi Tyrinthe enfin la range ſoubs ſa Par cet heureux conſeil Clarigene eſt à moy.</orig>
            <reg>Enfin un rare effet succède à mon adresse, 1e trompe en même temps l'amant et la maîtresse, Car si <placeName>Tyrinthe</placeName> enfin la range sous sa Par cet heureux conseil <persName>Clarigène</persName> est à moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie trahis il eſt vray, mais ie le puis ſans m apres ce qu’on m’a fait, ma ruſe eſt legitime.</orig>
            <reg>Elle trahis il est vrai, mais ainsi le puis sans m apres ce qu'on m'a fait, ma ruse est légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie dois tout entteprendre, &amp; tenter iuſqu’au Vne fille amoureuſe eſt capable de tout.</orig>
            <reg>On dois tout entprendre, et tenter jusqu'au <persName>V</persName> fille amoureuse est capable de tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACYETV.</orig>
          <reg>ACYET.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, LILIANE.</orig>
          <reg><persName>CLARIGENE</persName>, <persName>LILIANE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>19 CLARIGENE.</orig>
            <reg>19 CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſſe de témoigner vn ſoupcon qui m’ir123 alia i Puis que ta deffiance offence ton merite, Ie ſuis à Liliane, &amp; les rigueurs du ſort, Contre ce beau deſſein feroient vn vain effort,</orig>
            <reg>Esse de témoigner un soupçon qui m'ir123 alia y Puis que ta défiance offense ton mérite, Je suis à <persName>Liliane</persName>, et les rigueurs du sort, Contre ce beau dessein feraient un vain effort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETLIANE, Ce ſoupcon eſt bien iuſte, &amp; ie ſcay que Dorante, A tes perfides yeux.</orig>
            <reg><persName>ETLIANE</persName>, Ce soupçon est bien juste, et Seigneur scai que <persName>Dorante</persName>, À tes perfides yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt bien indiſferente.</orig>
            <reg>Est bien indisférente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy plutoſt adorable, ingrat, &amp; ſouuien-toy, Que de ces qualitez la premiere eſt pour moy.</orig>
            <reg>Dis plutôt adorable, ingrat, et souvien-toi, Que de ces qualités la première est pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque jalouſe erreur t’a donné cét ombrage, Liliane eſt la ſeule à qui ie rens homage, Et puiſſe mon treſpas punir ma trahizon, Si ie ſongeay iamais à rompre ma priſon, Ou ſi mon cœur malgré ſon injuſte colere, N’a pas tounouis ene dans le loi de te plaire,</orig>
            <reg>Quelque jalouse erreur t'a donné cet ombrage, <persName>Liliane</persName> est la seule à qui m rens hommage, Et puisse mon trépas punir ma trahizon, Si ainsi songeai jamais à rompre ma prison, Ou si mon cœur malgré son injuste colère, N'a pas tounouis ene dans le lois de te plaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ce que i’apperceus quand elle t’aborda, L’œil dont à cet abord elle te regarda, Le tranſport qui parut à ton ame ſaiſie, Les vœux que tu couurois du nom de courtoiſie, Les diſcours que tu tins, ſes ſouſpirs que i’oüys, Quand Dorante s’offrit à tes yeux eſbloüys, L’humeur qui t’a deſpuis eſloigné de ma veuë, Ton inconſtance enfin ſi elaire, &amp; ſi cogneuë, Et mille autres effets preuuent-ils pas aſſez, Qu’elle à dans ton eſprit mes attraits effacez?</orig>
            <reg>Quoi ce que j'aperçus quand elle t'aborda, L'œil dont à cet abord elle te regarda, Le transport qui parut à ton âme saisie, Les vœux que tu couvrais du nom de courtoisie, Les discours que tu tins, ses soupirs que j'ouïs, Quand <persName>Dorante</persName> soffrit à tes yeux éblouis, L'humeur qui t'a despuis éloigné de ma vue, Ton inconstance enfin si elaire, et si connues, Et mille autres effets preuent-ils pas assez, Qu'elle à dans ton esprit mes attraits effacés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy ce que tu voudras, mais ſi Dorante meſme, Te tiroit aujourd’huy de cette erreur extreme, N’aurois-je pas raiſon de me plaindre de toy, Qui cognois mon amour &amp; doute de ma foy,</orig>
            <reg>Dis ce que tu voudras, mais si <persName>Dorante</persName> même, Te tirait aujourd'hui de cette erreur extrême, N'aurais-je pas raison de me plaindre de toi, Qui connais mon amour et doute de ma foi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEDEMNE.</orig>
            <reg>DÉDEMNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie te crois auſſi peu que ie crains ce reproche, Dorante.</orig>
            <reg>Ne te crois aussi peu que ainsi crains ce reproche, <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grace aux Dieux, la voicy qui s’approche, Et le Ciel l’a ſans doute inſpiré à venir.</orig>
            <reg>grâce aux Dieux, la voici qui s'approche, Et le Ciel l'a sans doute inspiré à venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour te deſabuſer.</orig>
            <reg>Pour te désabuser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LILIANE.</orig>
          <reg>
            <persName>LILIANE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dy pour te punir.</orig>
            <reg>Mais dis pour te punir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANIE, CLARIGENE, LILIANE.</orig>
          <reg><persName>DORANIE</persName>, CLARIGENE, <persName>LILIANE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vels loit von entchen.</orig>
            <reg>vels loit von entchen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, Nous parlions de Dorante.</orig>
            <reg>CLARIGENE, Nous parlions de <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy cauſeur, traitte-la comme vne indifferente, intretien-moy d’amour, parle moy de tes feux, lay que le luis tomume ru roujet de tesvaux, Que ie te touthe ſcule, &amp; que prez de mes chaimes, Tous les autres objets n’õt que de foibles armes.</orig>
            <reg>Oui causeur, traite-la comme une indifférente, intretien-moi d'amour, parle moi de tes feux, lai que le luis tomume ru jet de tesvaux, Que ie te touthène scule, et que près de mes chaimes, Tous les autres objets n'onêt que de faibles armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis preſt, s’il vous plaiſt d’en dire encore</orig>
            <reg>Il suis prêt, s'il vous plaît d'en dire encore</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>plus.</orig>
            <reg>plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie treuue ſur ce point vos débats ſuperflus, i’en demeure d’accord.</orig>
            <reg>Ne trouve sur ce point vos débats superflus, j'en demeure d'accord.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE, tirant Dorante à part.</orig>
            <reg><persName>LILIANE</persName>, tirant Dorante à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel acc ident eſtrange, Depuis ſi peu de temps vous conſeille le chãge?</orig>
            <reg>Quel acc ident étrange, Depuis si peu de temps vous conseille le changé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qus t’a fait Clarigene?</orig>
            <reg>Qus t'a fait <persName>Clarigène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de quel traitement, As-tu pû rebuter vn fi gentil Amant?</orig>
            <reg>et de quel traitement, As-tu pu rebuter un fi gentil Amant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dy tu Liliane?</orig>
            <reg>Que dis tu <persName>Liliane</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’il a tes merueïlles, Treuué des qualitez &amp; des graces pareilles, n eni en les dueours, où uans quelque action, Manqué de couttoiſie ou de diſcretion?</orig>
            <reg>A-t-il a tes merveilles, Treué des qualités et des grâces pareilles, n' y en les deuours, où uans quelque action, Manqué de couttoisie ou de discrétion?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANIE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela m’importe peu,</orig>
            <reg>Cela m'importe peu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son reſpect &amp; ſa flame, Eſtoient-ils ou ſuſpects, ou capables de blâme, Tes yeux n’eſtoient-ils pas les vainqueurs abIolus, De ce cœur orgueilleux qu’ils ne poſſedent plus?</orig>
            <reg>Son respect et sa flamme, Étaient-ils ou suspects, ou capables de blâme, Tes yeux n'étaient-ils pas les vainqueurs <persName>abIolus</persName>, De ce cœur orgueilleux qu'ils ne possèdent plus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy jadis Clarigene a mon ame embraſée, murdie je tant orune lans eu eitle aduiſée 2̀</orig>
            <reg>Quoi jadis <persName>Clarigène</persName> a mon âme embrasée, murdie je tant orune lans eu eitle avisée 20</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous oencer point de mon afrection, Ie donne vn autre objet à mon ambition.</orig>
            <reg>Ne vous occer point de mon afrection, Je donne un autre objet à mon ambition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante toutesfois a beaucoup de merites.</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> toutefois a beaucoup de mérites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muy nanuis le luy les loin que ramour m'a preſcriptes.</orig>
            <reg>mui nanuis le Roi les loin que ramour m'a prescriptes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy qu’elle ait des traits qu’on ne puiſſe hayr, re les dois meſpr iſer ſi ie veux obeyr,</orig>
            <reg>Et quoi qu'elle ait des traits qu'on ne puisse haïr, re les dois mépr iser si grande veux obéir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oboyſſex Monſieur, ie verray ſans enuie, Voſtre ame par vne autre heureufement rauie.</orig>
            <reg><persName>Oboissex</persName> Monsieur, votre verrai sans envie, Votre âme par une autre heureusement ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour ne point troubler vn entretien ſi doux, Souffrez que ie vous laiſſe.</orig>
            <reg>Et pour ne point troubler un entretien si doux, Souffrez que je vous laisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE, LILIANE.</orig>
          <reg><persName>CLARIGENE</persName>, <persName>LILIANE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIGENE.</orig>
          <reg>CLARIGENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MRE bien me croirez vouss Ne vous ay-je pas dit que trop opiniſtre, Vous vous forgiez vn monſtre afin de le combattre?</orig>
            <reg>MRE bien me croirez -vous Ne vous ai-je pas dit que trop opinistre, Vous vous forgiez un monstre afin de le combattre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’vne aueugle erreur abufant vos eſprits, Portoit voſtre rigueur à d’iniuſtes meſpris?</orig>
            <reg>Et qu'une aveugle erreur abusant vos esprits, Portait votre rigueur à d'injustes mépris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bruſle-je pour quelqu’autre?</orig>
            <reg>BrÎle-je pour quelque autre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en doutez voug encore?</orig>
            <reg>en doutez voug encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante eſt-elle enfin la beauté que i’adore?</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> est-elle enfin la beauté que j'adore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ayez Madame vn meilleur ſentiment, Et de voſtre merite, &amp; de mon iugement, Retirant de vos fers mon ame priſonniere, Ie perdray quant &amp; quant le bien de la lumieré.</orig>
            <reg>Non, non, ayez Madame un meilleur sentiment, Et de votre mérite, et de mon jugement, Retirant de vos fers mon âme prisonnière, Je perdrai quant et quant le bien de la lumier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doncques pour ce deſlein conſerue-toy le iour, Tu ne m’es plus ſuſpect, ie connoy ton amour, Rare objet de mes voux, vainqueur de ma franchiſe, Charmant &amp; digne autheur de ma premiere priſe, Ordonne à mes rigueurs vn ſupplice inhumain, Ce cœur te plairra-t’il arraché de ma main?</orig>
            <reg>Donc pour ce délein conserve-toi le jour, Tu ne m'es plus suspect, ie connoy in amour, Ma in de mes voux, vainqueur de ma franchise, Charmant et digne auteur de ma première prise, Ordonne à mes rigueurs un supplice inhumain, Ce cœur te plaira-t-il arraché de ma main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſpargne point mon ſang, &amp; fend ce ſein barbare, Qui rebutoit l’honneur d’vne amitié ſi rare, Laiſſe à ce cœur ingrat le deſſein de mourir.</orig>
            <reg>N'épargne point mon sang, et fend ce sein barbare, Qui rebutait l'honneur d'une amitié si rare, Laisse à ce cœur ingrat le dessein de mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc ſi prés du port vous parlez de perir?</orig>
            <reg>Quoi donc si près du port vous parlez de périr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn feu qui nourrit vne amitié ſi tendre, Vous ne m’en voulez rien conſeruer que la cendre?</orig>
            <reg>Et d'un feu qui nourrit une amitié si tendre, Vous ne m'en voulez rien conserver que la cendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perdez ce funeſte deſſein.</orig>
            <reg>perdez ce funeste dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas de vray que ton amour ſoit vain, Iouys donc des faueurs qu’enfin le Ciel t’envoye, ne conmdinuu cheur partuge auſſi ma joye, Mais Dieux!</orig>
            <reg>Il ne faut pas de vrai que ton amour soit vain, Jouis donc des faveurs qu'enfin le Ciel t'envoie, ne conminu cheur partuge aussi ma joie, Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu parois froid, te plaints-tu du deſtin, Et ſens-tu tes deſirs refroidis par leur fin?</orig>
            <reg>tu parais froid, te plaints-tu du destin, Et sens-tu tes désirs refroidis par leur fin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pareil au crimine!</orig>
            <reg>Pareil au crimine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui la face bandée, Lors qu’il attend le coup void ſa mort retardée.</orig>
            <reg>qui la face bandée, Lors qu'il attend le coup void sa mort retardée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son bandeau détaché.</orig>
            <reg>Son bandeau détaché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſes iuges ſatisfaits, Le peuple ſoubs riant &amp; ſes liens deffaits, Tel les ſens eſtonnez, &amp; le cœur tout de glace, Ie demeure confus au moment de ma grace, et dans ce mefme temps ie ſens à ton aſpect, Que ie bruſſe d’amour, &amp; tremble de reſpect:</orig>
            <reg>ses juges satisfaits, Le peuple soubs riant et ses liens défaits, Tel les sens étonnés, et le cœur tout de glace, Je demeure confus au moment de ma grâce, et dans ce même temps ie sens à ton aspect, Que je brusse d'amour, et tremble de respect:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soulage donc vn peu cette ardeur de ma flame, Laiſſe ſur ce beau ſein éuanouïr mon ame, Et ne me deffends point ces innocens plaiſirs, Que tu peux accorder à mes iuſtes deſirs.</orig>
            <reg>Soulage donc un peu cette ardeur de ma flamme, Laisse sur ce beau sein évanouir mon âme, Et ne me défends point ces innocents plaisirs, Que tu peux accorder à mes justes désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Delicieux tranſports!</orig>
            <reg>Délicieux transports!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liliane, mon Ange, Ah!</orig>
            <reg><persName>Liliane</persName>, mon Ange, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’icy mon amour heureuſement ſe vange, Et que cette faueur apres tant de meſpris, Donne à mes paſſions vn agreable prix!</orig>
            <reg>qu'ici mon amour heureusement se venge, Et que cette faveur après tant de mépris, Donne à mes passions un agréable prix!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez de murmurer amoureuſes penſées, Liliane aujourd huy vous a recompenſées, Et ſa bonté pourtant vous permet d’eſperer, Vn bien que les Dieux ſeuls ont droit de deſirer.</orig>
            <reg>Cessez de murmurer amoureuses pensées, <persName>Liliane</persName> aujourd' hui vous a récompensées, Et sa bonté pourtant vous permet d'espérer, Un bien que les Dieux seuls ont droit de désirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie te le promet &amp; mon ame eſt rauïe, De ſe voir ſoubs tes loix doucement aſſeruie, Et ſi ta volonté reſpond à mes ſouhaits, Nos deſirs dedans peu ſe v rront ſatisfaits, Ayme enfin Liliane, &amp; meſpriſe Dorante, Reconnoy la fidelle, &amp; punit l’inconſtante, C’eſt l’vnique bon-heur que i’attens deſormais.</orig>
            <reg>Ou ie te le promet et mon âme est rauïe, De se voir sous ces lois doucement asservie, Et si ta volonté répond à mes souhaits, Nos désirs dedans peu se v ont satisfaits, Aime enfin <persName>Liliane</persName>, et méprise <persName>Dorante</persName>, Reconnoy la fidèle, et punit l'inconstante, C'est l'unique bonheur que j'attends désormais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta beauté me l’ordonne &amp; ie te le promets,</orig>
            <reg>Ta beauté me l'ordonne et <persName>Seigneur</persName> te le promets,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE, ſeul E' bien cruel Amour que fera Clarigene.</orig>
            <reg>CLARIGENE, seul E' bien cruel Amour que fera <persName>Clarigène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H De nouueaux mouuemens renouuellens ma peine, D'vn erernel reflus mon eſprit agité.</orig>
            <reg>H De nouveaux mouvements renouvellents ma peine, D'un erernel reflus mon esprit agité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ſans ceſſe de l’vne à l'autre extremité, Et me force d’errer de riuage en riuage, Pour trouuer vn écueil digne de mon naufrage, A quoy donc me reſoudre?</orig>
            <reg>Va sans cesse de l'une à l'autre extrémité, Et me force d'errer de rivage en rivage, Pour trouver un écueil digne de mon naufrage, À quoi donc me résoudre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans plus conſulter.</orig>
            <reg>sans plus consulter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſons les ſiens les plus doux à porter, Liliane me rit, m’ayme me fauoriſe, Et ſa diuine humeur à beaucoup de franchiſe, Ses beautez ſont pour moy d’agreables moiſſons, N’allons point ſans eſpoir ſen er ſur des glacons, Ah!</orig>
            <reg>Choisissons les siens les plus doux à porter, <persName>Liliane</persName> me rit, m'aime me favorise, Et sa divine humeur à beaucoup de franchise, Ses beautés sont pour moi d'agréables moissons, N'allons point sans espoir sen er sur des glaçons, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>penſers importuns, conſeillers infidelles, Vous offencez Doraute, &amp; vous m’eſtes rebelles, Prez d’elle Liliane à peu de doux attraits, Et mon cœur cederoit à de trop foibles traits, Ainſi que ſa beauté, ſa naiſſance eſt commune, Et ie puis aſpirer plus haut que ſa fortune:</orig>
            <reg>pensers importuns, conseillers infidèles, Vous offensez <persName>Doraute</persName>, et vous m'êtes rebelles, Prez d'elle <persName>Liliane</persName> à peu de doux attraits, Et mon cœur céderait à de trop faibles traits, Ainsi que sa beauté, sa naissance est commune, Et g puis aspirer plus haut que sa fortune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inutile diſcours à mon cœur dement ma voix, re ne me puis ranger ſoubs de plus dignes loix, Pour guerir mon tourment, i’en meſpriſe la cauſe, Mais a ce ſentiment ſon merite s’oppoſe, Liliane eſt charmante.</orig>
            <reg>Inutile discours à mon cœur dément ma voix, re ne me puis ranger sous de plus dignes lois, Pour guérir mon tourment, j'en méprise la cause, Mais à ce sentiment son mérite s'oppose, <persName>Liliane</persName> est charmante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; les maux que ie ſens, Sont vn leger effet de ſes charmes puiſſaus, Tout priſe, tout reuere vne beauté ſi rare, Et qui s’en peut deffendre, eſt aueugle ou barbare:</orig>
            <reg>et les maux que je sens, Sont un léger effet de ses charmes puissaus, Tout prise, tout révère une beauté si rare, Et qui s'en peut défendre, est aveugle ou barbare:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ſoit donc enfin l’objet de noſtre amour, Si Dorante a vaintu qu’elle vainqu’à ſon tour, Et ſans continuer vne laſche contrainte, Cſangcons en venſte cequi n'eſtoit que feinte.</orig>
            <reg>Qu'elle soit donc enfin l'objet de notre amour, Si <persName>Dorante</persName> a vaint qu'elle vainqu'à son tour, Et sans continuer une lâche contrainte, <persName>Csangcons</persName> en venste cequi n'était que feinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, CLARIGENE, NERINE.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, CLARIGENE, NERINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; DOIMIVIL.</orig>
            <reg>et DOIMIVIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ur quoy pouuez vous ſeul meditel en ct heu ?</orig>
            <reg>Or quoi pouvez -vous seul méditel en ct heu ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le fcaurez bien toſt s mais on m’attend, Adieu u ſons</orig>
            <reg>Vous le faurez bien tôt s mais on m'attend, Adieu sons</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERINE, DONANAE, LILIANE.</orig>
          <reg><persName>NERINE</persName>, <persName>DONANAE</persName>, <persName>LILIANE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L</persName>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux!</orig>
            <reg>Jeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que viens-je de voir?</orig>
            <reg>que viens-je de voir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle eſt cette retraitte?</orig>
            <reg>qu'elle est cette retraite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE, les interrompant.</orig>
            <reg><persName>LILIANE</persName>, les interrompant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vous trouuez-vous d’auoir fait la coquette?</orig>
            <reg>Comment vous trouvez-vous d'avoir fait la coquette?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez tant de grace à ſouffrir vn refus, Que perſonne apres vous ne s’en meſlera plus;</orig>
            <reg>Vous avez tant de grâce à souffrir un refus, Que personne après vous ne s'en mêlera plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tout ie vous plaints, ce courage farouche, Ne vous eſt eſchappé qu’à faute d’vne mouche, Encore vn aſſaſſin vous luy perciez le cœur,</orig>
            <reg>Après tout cela vous plaints, ce courage farouche, Ne vous est échappé qu'à faute d'une mouche, Encore un assassin vous lui perciez le cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liliane ceſſez ce langage mocqueur.</orig>
            <reg><persName>Liliane</persName> cessez ce langage moqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes pas encore où vous penſez atteindre, Clarigene eſt vn homme, &amp; tout homme ſcayt feindre, La nature pour nous luy preſcrit des reſpects, Qui pour eſtre profonds, ne ſont pas moins ſuſpects, Toutes ont des appas, toutes ſemblent luy plaire.</orig>
            <reg>Vous n'êtes pas encore où vous pensez atteindre, <persName>Clarigène</persName> est un homme, et tout homme scayt feindre, La nature pour nous lui prescrit des respects, Qui pour être profonds, ne sont pas moins suspects, Toutes ont des appas, toutes semblent quelque plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon ſexe luy rend ce vice neceſſaire, Il priſe vn viſage, &amp; complaiſant qu’il eſt, il prile auſſi ſouuent celuy qui luy deplaiſt.</orig>
            <reg>Et son sexe amour rend ce vice nécessaire, Il prise un visage, et complaisant qu'il est, il prile aussi souvent celui qui lui déplaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIISIANE.</orig>
            <reg>LIISIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fortune eſt meilleure &amp; i’ay cét aduantage, Que ſi i’ay de l’amour ſon ame le partage, le poneue res veeux, &amp; ce fidelle Amant, Me conſidere ſeule, ou feint ſubtilement.</orig>
            <reg>Ma fortune est meilleure et j'ai cet avantage, Que si j'ai de l'amour son âme le partage, le ponève rés veeux, et ce fidèle Amant, Me considère seule, ou feint subtilement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOTANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DOTANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ſi forte preuue à diſſippé vos craintes?</orig>
            <reg>Quelle si forte preuve à dissipé vos craintes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous.</orig>
            <reg>Vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes neufue en matiere de feintes Ie vous veux détromper Madame croyez moy, Pauois a lon amoul ipolt cette loy, Et s’il vous à tantoſt flattée en ma preſence, Ie l’ay porté moy-meſme à cette complaiſance.</orig>
            <reg>Que vous êtes neuve en matière de feintes Je vous veux détromper Madame croyez moi, Pavais à lon amoul ipolt cette loi, Et s'il vous à tantôt flattée en ma présence, Je l'ai porté moi-même à cette complaisance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ces occaſions qui peut toſt obeyr, Peut auſſi promptement &amp; changer &amp; trahir.</orig>
            <reg>En ces occasions qui peut tôt obéir, Peut aussi promptement et changer et trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et telle croit ſouuent tromper vne riuale, Qui s’égare ſoy-meſme en ce faſcheux dédale, Quand vn cœur diſſimule, &amp; n’eſt qu’officieux, Il eſt bien rarement d’accord auec ſes yeux, Mais lors que les ſouſpirs ſe font de la partie, Ils ont en leurs effets beaucoup de ſympathie, Et ie ſeray touſiours attachée à ce point, Qu'on exprime bien mal ce qu’on ne reſſent point, Dorante croyez-moy le cœur de Clarigene, Auſſi bien que ſes yeux m’a parlé de ſa peine, Et malgré voſtre addreſſe &amp; voſtre eſprit jaloux Ses deſirs &amp; les miens le rendront mon eſpoux, Conſultez là deſſus.</orig>
            <reg>Et telle croit souvent tromper une rivale, Qui s'égare soi-même en ce fâcheux dédale, Quand un cœur dissimule, et n'est qu'officieux, Il est bien rarement d'accord avec ses yeux, Mais lors que les soupirs se font de la partie, Ils ont en leurs effets beaucoup de sympathie, Et ie serai toujours attachée à ce point, Qu'on exprime bien mal ce qu'on ne ressent point, Dorante croyez-moi le cœur de <persName>Clarigène</persName>, Aussi bien que ses yeux m'a parlé de sa peine, Et malgré ale adresse et votre esprit jaloux Ses désirs et les miensal rendront mon époux, Et les dessus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elte s en vai</orig>
            <reg>Élte s en vay</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, NERINE,</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>NERINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>9 2 Pres tant d’apparences I’aurois pour cet ingrat de vaines eſperances, Ie ne cognois que trop que ſon cœur eſt chãg Mais par ſon changement le mien ſera vangé, Il eſt le criminel &amp; ie ſuis ſa complice, La raiſon veut auſſi qu’il ait part au ſupplice, Et que le meſme vent qui luy promet le port, Reduiſe ſon eſpoir aux termes de la mort, Quoy l’ingrat m’a trahie!</orig>
            <reg>9 2 Pres tant d'apparences J'aurais pour cet ingrat de vaines espérances, Je ne connais que trop que son cœur est chôg Mais par son changement le mien sera vengé, Il est le criminel et un suis sa complice, La raison veut aussi qu'il ait part au supplice, Et que le rendre vent qui avait promet le port, Réduise son espoir aux termes de la mort, Quoi l'ingrat m'a trahie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô penſer homicide!</orig>
            <reg>ô penser homicide!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme ay-je pû me rendre à ce perfide?</orig>
            <reg>comme ai-je pu me rendre à ce perfide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il gouuernoit mon cœur, par des homages feints, Ce Tyran de mes vœux rõpoit tous mes deſſeins, I’immolois des ſouſpirs à cet eſprit volage, Et ma laſche raiſon cheriſſoit ſon ſeruage, Il me quitte pourtant, &amp; ie voy ſes deſdains?</orig>
            <reg>Il gouvernait mon cœur, par des hommages feints, Ce Tyran de mes vœux rõpoit tous mes desseins, J'immolais des soupirs à cet esprit volage, Et ma lâche raison chérissait son servage, Il me quitte pourtant, et ie voy ses dédains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sanis ariſer contie inoy ina Iuieur ny mes mains, Mais i’ay l’eſprit plus fort &amp; cette indigne rage.</orig>
            <reg>Sanis ariser contie inoi ina Iuieur ni mes mains, Mais j'ai l'esprit plus fort et cette indigne rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt capable de tout ſinon en mon courage, Vn genereux deſſein peut vaincre ſes douleurs, Et ie ſuis preparée à des pires malheurs.</orig>
            <reg>Est capable de tout sinon en mon courage, Un généreux dessein peut vaincre ses douleurs, Et Seigneur suis préparée à des pires malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie voy cét ingrat, d que la fepentence, donſtre quelque fegret de ion peu de conſtance.</orig>
            <reg>Si ici vois cet ingrat, d que la fépentence, donstre quelque fégret de ion peu de constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez qu’vne fois il ait pû m’enflammer.</orig>
            <reg>C'est assez qu'une fois il ait pu m'enflammer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ayme ma riuale, ou qu’il ceſſe d’aymer.</orig>
            <reg>Qu'il aime ma rivale, ou qu'il cesse d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ti l’œil mouïllé de pleurs il implore ſa grace?</orig>
            <reg>ty l'œil mouïllé de pleurs il implore sa grâce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Do le dn ll.</orig>
            <reg>Do le dîn l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien en cet eſtat que faut-il que ie faſſe?</orig>
            <reg>Hé bien en cet état que faut-il que ie asse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l l’a doit obtenir par ſon affection, Mais qu’vn peu de froideur ſoit ſa punition.</orig>
            <reg> l'a doit obtenir par son affection, Mais qu'un peu de froideur soit sa punition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſuiue tes aduis, &amp; qu'en cette eſperance, l tente mon amour, &amp; ma perſeuerance, Le perfide apprendra par mes iuſtes meſpris, Comme ie ſcay punir les volages eſprits, Les viſibles effets d’vne peine infinie, La voix de tout le monde en ſa faueur vnie.</orig>
            <reg>Qu'il suive tes avis, et qu'en cette espérance, l ente mon amour, et ma persévérance, Le perfide apprendra par mes justes mépris, Comme ie scai punir les volages esprits, Les visibles effets d'une peine infinie, La voix de tout le monde en sa faveur unie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeuxqui m’ont trahy, ces laſches criminels, Changez par ſes remords en ruiſſeaux eternels.</orig>
            <reg>Ses yeuxqui m'ont trahi, ces lâches criminels, Changez par ses remords en ruisseaux éternels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son viſage mourant, ſa main, &amp; ſon eſpée.</orig>
            <reg>Son visage mourant, sa main, et son épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſon perfide ſang deuant mes yeux trempée, Son cœur mis en mes mains, l’inſtãt de ſon trépas Lt ſon dernier ſouſpir ne m’eſbranleroit pas, Je verrois d’vn meſme œil ſes meſpris, &amp; ſa peine, Mon cœur comme en l’amour eſt conſtant en la haine, Porte-le de ma part à ne le voir iamais, Cet aduis eſt encor vn bien que ie luy faits.</orig>
            <reg>Dans son perfide sang devant mes yeux trempée, Son cœur mis en mes mains, l'instant de son trépas L son dernier souspir ne esbranleroit pas, Je verrois même ses mépris, et sa peine, Mon cœur comme en amour est constant en la haine, Porte-le de ma part ne le voir iamais, Cet aduis est encor bien que ie lui faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux quelle fureur agite ſa penſée?</orig>
            <reg>Ô Dieux quelle fureur agite sa pensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t quel trouble ſaiſiſt vne Amante offencée?</orig>
            <reg>t quel trouble saisît une Amante offensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſais quel aſtre malin nous eſclaire aujourd’huy G 2 Voicy bien le moyen de finir ſon ennuy, Tyrinthe ſuit Arbane, &amp; ſans doute il eſpere, De s’acquerir la fille ayant gaigné le pere, Mais ce ne ſera pas de ſon conſentement.</orig>
            <reg>sais quel astre malin nous éclaire aujourd'hui GRO 2 Voici bien le moyen de finir son ennui, <persName>Tyrinthe</persName> suit <persName>Arbane</persName>, et sans doute il espère, De s'acquérir la fille ayant gagné le père, Mais ce ne sera pas de son consentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVIII.</orig>
          <reg>SCENEVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE,ARBANE, TYRINTHE, NERINE DORANTE, ſurpriſe.</orig>
          <reg><persName>DORANTE,ARBANE</persName>, <persName>TYRINTHE</persName>, <persName>NERINE DORANTE</persName>, surprise.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B ARBANE.</orig>
            <reg> BRBANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante approchez:</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> approchez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez vous cét Amant, C’eſt celuy deſormais que le Ciel vous deſtine, Aymez-le ie le veux.</orig>
            <reg>voyez -vous cet Amant, C'est celui désormais que le Ciel vous destine, Aimez-le ie du veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y felay Je nralines,</orig>
            <reg>y fêlai Je nralines,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N ERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉRINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſſimulez Madame, &amp; d’vn courtois accueil, Trompez leurs paſſions.</orig>
            <reg>Dissimulez Madame, et d'un courtois accueil, Trompez leurs passions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AKBANE.</orig>
            <reg>
              <persName>ABANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où te vient cét orgueil, Leue nout nos yeux &amp; recoy ſans murmure, Ce preſent de ma main,</orig>
            <reg>D'où te vient cet orgueil, Leue nout nos yeux et recoi sans murmure, Ce présent de ma main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deuoirs!</orig>
            <reg>Ô devoirs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô nature!</orig>
            <reg>ô nature!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous me contraignez à de ſeueres loix!</orig>
            <reg>Que vous me contraignez à de sévères lois!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, apres m’auoir meſpriſé tant de fois, Quittez, quittez enfin ce cœur inexorable, Et ſouffrez qu’vne fois il me foit fauorable, Ie ne vien pas icy troubler voſtre repos, N’y remplir voſtre eſprit d’inutiles propos, Mais auec que la foy que mon amour vous dõne, Ie viens vous preſenter mes biens, &amp; ma perſõne, Dcesuen les Golunter e ne lerules puos L’homage que ie faits à vos chaſtes appas,</orig>
            <reg>Madame, après m'avoir méprisé tant de fois, Quittez, quittez enfin ce cœur inexorable, Et souffrez qu'une fois il me soit favorable, Je ne viens pas ici troubler votre repos, N'y remplir votre esprit d'inutiles propos, Mais avec que la foi que mon amour vous donne, Je viens vous présenter mes biens, et ma persõne, Desuen les Golunter ne l' lerules puos L'hommage que sans faits à vos chastes appas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’honorez Monſieur, m’offrãt vôtre ſeruice, Mais vous me reprochez auec peu de iuſtice, Que ie vous ay traitté trop rigoureuſement, Pour n’auoir pas flatté, ny plaint voſtre tourmẽt.</orig>
            <reg>Vous m'honorez Monsieur, m'offrant votre service, Mais vous me reprochez avec peu de justice, Que ie vous ai traité trop rigoureusement, Pour n'avoir pas flatté, Seigneur plaint votre tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyrinthe ces froideurs ſont de fort bonne grace, Da vertu dans nos caurs Iait nane cette glace, Et la meſme vertu ſcait bien quand il eſt temps, D’amollir ſa rigueur.</orig>
            <reg><placeName>Tyrinthe</placeName> ces froideurs sont de fort bonne grâce, Da vertu dans nos caurs IT nane cette glace, Et la même vertu sait bien quand il est temps, D'amollir sa rigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE, C’eſt le bien que i’attends, Madame, &amp; c’eſt auſſi la vertu qui me porte, A vous ſolliciter aujourd’huy de la ſorte.</orig>
            <reg><persName>TYRINTHE</persName>, C'est le bien que j'attends, Madame, et c'est aussi la vertu qui me porte, À vous solliciter aujourd'hui de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue ce deſſein ainſi que voſtre amour, Mais Dorante n’eſt pas la conqueſte d’vn iour, Pour me rendre ſi-toſt ie ſuis trop aduiſée, On meſpriſe touſiours vite rictone ances On rit de l’ennemy qui tombe au premier coup, Et l’on cherit vn bien qu’on achepte beaucoup, C’eſt donc du temps ( Monſieur) qu’il vous fout tout attendre.</orig>
            <reg>J'approuve ce dessein ainsi que votre amour, Mais <persName>Dorante</persName> n'est pas la conquête d'un jour, Pour me rendre sitôt ie suis trop avisée, On méprise toujours vite rictone ances On rit de l'ennemi qui tombe au premier coup, Et l'on chérit un bien qu'on achette beaucoup, C'est donc du temps ( Monsieur) qu'il vous fut tout attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARBANE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARBANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont là des détours que ie ne puis comprẽdre:</orig>
            <reg>Ce sont là des détours que ici ne puis comprendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie lis dans ton cœur.</orig>
            <reg>Mais ici lis dans ton cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>G?</orig>
            <reg>G?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'leuit aux Dieux!</orig>
            <reg>l'levit aux Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARBANE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARBANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le projet Que ton petit eſprit forme ſur ce ſujet;</orig>
            <reg>Le projet Que ton petit esprit forme sur ce sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu penſes reculer ou rompre cette affaire, tuais tu rerpouſeras quoy que te puines faire, Et ſi tu l’aymeras.</orig>
            <reg>Tu penses reculer ou rompre cette affaire, tuais tu repouseras quoi que te puînés faire, Et si tu l'aimeras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt force ny loy, Qui puiſſe faire aymer vn eſprit malgré ſoy, L.</orig>
            <reg>Il n'est force rien loi, Qui puisse faire aimer un esprit malgré soi, L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>volonté qui fait &amp; l’amour &amp; la hayne, Ne ſe laiſſe forcer qu’à l’objet qui l’entraine.</orig>
            <reg>volonté qui fait et l'amour et la haine, Ne se laisse forcer qu'à l'objet qui l'entraine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARBANE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARBANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de moralité!</orig>
            <reg>Que de moralité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui t’en a tant appris?</orig>
            <reg>qui t'en a tant appris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vn peu l’orgueil de ces ieunes eſprits, Soncce.</orig>
            <reg>Voyez un peu l'orgueil de ces jeunes esprits, Soncce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>là tes lecons?</orig>
            <reg>là tes leçons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien bien qu’elle s’y fie, Ie renuerſeray bien cette Philoſophie, ni ii ion cœur altier ne me veut pas ceder, Ie ſcay le vray moyen de la perſuader:</orig>
            <reg>bien bien qu'elle s'y fie, Je renverserai bien cette Philosophie, ni ji ion cœur altier ne me veut pas céder, Je sais le vrai moyen de la persuader:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arrloits il d’is demam ene n'eit ſcioiue, Ie proteſte d’vſer de puiſſance abſoluë.</orig>
            <reg>arrlaits il d'is demam ène n'éit scioive, Je proteste d'user de puissance absolue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie preuiendray Monſieur, cet abſolu pouuoir.</orig>
            <reg>Je préviendrai Monsieur, cet absolu pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARBANE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARBANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien :</orig>
            <reg>Bien :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prepare-toy donc à ce iuſte deuoir.</orig>
            <reg>prépare-toi donc à ce juste devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me reſuſcitez auec cette eſperance.</orig>
            <reg>Vous me ressuscitez avec cette espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE, bas.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName>, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu me faits mourir.</orig>
            <reg>Et tu me faits mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez en aſſeurance, Mon treſpas ſeulement vous oſteta ce bien, Adieu.</orig>
            <reg>Vivez -en assurance, Mon trépas seulement vous ôteta ce bien, Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui promet tout, ſouuent ne donne rien.</orig>
            <reg>qui promet tout, souvent ne donne rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſortent.</orig>
            <reg>Ils sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANIE, NERINE,</orig>
          <reg>DORANIE, NERINE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Elas ſeray-je donc l'exemple déplorable, e De la ſeuerité d’vn pere inexorable, Si l’on peut toutesfois donner vn nom ſi beau, A qui vend ſon enfant, &amp; le met au tombeau.</orig>
            <reg>4 Élas serai-je donc l'exemple déplorable, e De la sévérité d'un père inexorable, Si l'on peut toutefois donner un nom si beau, À qui vend son enfant, et le met au tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O nature imprudente &amp; iuſtement blâmable, Si tu n’as mis en moy quelque choſe d’aymable, Que pour m’aſſujettir au pouuoir d’vn mary, En qui tu ne fis rien digne d’eſtre chery, D'vn ſtupide, &amp; mal-fait qui pour tout aduãtage, Me ſe ſcauroit vanter que d’vn riche heritage, Et qui pout tout diſcours qu’il m’ait iamais tenu N’a pû m’entretenir que de ſon reuénu:</orig>
            <reg>Ô nature imprudente et justement blâmable, Si tu n'as mis en moi quelque chose d'aimable, Que pour m'assujettir au pouvoir d'un mari, En qui tu ne fis rien digne d'être chéri, D'un stupide, et malhait qui pour tout avantage, Me se saurait vanter que d'un riche héritage, Et qui pout tout discours qu'il m'ait jamais tenu N'a pu m’entretenir que de son revenu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi l’on me contraint de puiſſance abſoluë, On ſcaura que ie porte vne ame reſoluë, Parens par vn treſpas dans mon cœur arreſté, Ie vous rendlaj le lour que vous m auez preſté, Et ce coup que fera voſtre rigueur extréme, M’acquittant enuers vous m’obligera moy-méme.</orig>
            <reg>Mais si l'on me contraint de puissance absolue, On saura que ie mme âme résolue, Parents par un trépas dans mon cœur arrêté, Je vous rendaj le lour que vous m avez prêté, Et ce coup que fera votre rigueur extrême, M'acquittant envers vous m'obligera moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fin du quatrieſme Acte.</orig>
            <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SCENE I.</orig>
          <reg>ACTE SCÈNE I.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE, dans ſa chambre.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, dans sa chambre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Yrans des cœurs, bourreau des ames, Ql.</orig>
          <reg>Yrants des cœurs, bourreau des âmes, Ql.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Maiſtre des humains &amp; des Dieux, Redoutable vainqueur des plus ambitieux, Dieu de fers, de ſouſpirs, de tourmens, &amp; de flames, Amour, que les coups de tes traits, Ont d’abord de puiſſans attraits, Qu’ils font vne agreable &amp; charmante bleſſeure, Mais apres de ſi doux momens, Helas!</orig>
          <reg>Maître des humains et des Dieux, Redoutable vainqueur des plus ambitieux, Dieu de fers, de soupirs, de tourments, et de flammes, Amour, que les coups de tes traits, Ont d'abord de puissants attraits, Qu'ils font une agréable et charmante blessure, Mais après de si doux moments, Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ta douceur change bien de nature, Et qu’elle eſt fatale aux amans.</orig>
          <reg>que ta douceur change bien de nature, Et qu'elle est fatale aux amants.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour m’attirer en ton Empire, Et ſoubs la rigueur de tes loix, Mille braues amans dont tu m’offrois le choix, Ont ſouffert en m’aymant vn aymable martyre,</orig>
          <reg>Pour m'attirer en ton Empire, Et sous la rigueur de tes lois, Mille braves amants dont tu m'offrais le choix, Ont souffert en m'aimant un aimable martyre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais au point qu’vn iuſte deſir, Me deuoit donner le plaiſir, De poſſeder vn cœur digne de mes careſſes, Tu viens trauerſer mes deſſeins, Et tu portes mon pere à de laſches promeſſes, Pour le plus mal-faict des humains.</orig>
          <reg>Mais au point qu'un juste désir, Me devait donner le plaisir, De posséder un cœur digne de mes caresses, Tu viens traverser mes desseins, Et tu portes mon père à de lâches promesses, Pour le plus malhait des humains.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Hé bien Tyran ie me prepare, A tout ce que veut ta rigueur, Affin de l’aſſouuir arrache moy le cœur, Porte-le tout ſanglant aux yeux de ce baibare, Que trauerſé de mille coups, Il l’enuoye à ce bel eſpoux, A qui ſa cruauté me-veut rendre aſſeruie, Auſſi bien l’arreſt de mon ſort, A conclû ce matin que l’autheur de ma vie, Soit le miniſtre de ma mort.</orig>
          <reg>Hé bien Tyran mis me prépare, À tout ce que veut ta rigueur, Affin de l'assouvir arrache moi le cœur, Porte-le tout sanglant aux yeux de ce baibare, Que traversé de mille coups, Il l'envoie à ce bel époux, À qui sa cruauté me-veut rendre asservie, Aussi bien l'arrêt de mon sort, A conclu ce matin que l'auteur de ma vie, Soit le ministre de ma mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ouy c’eſt trop conſulter ſur vn coup neceſſaire, Dorante auec tes iours acheue ta miſere, Et par ce meſme effort rens en vn meſme temps, Trois differens Riuaux, ou punis ou contens, Sus:</orig>
          <reg>Oui c'est trop consulter sur un coup nécessaire, Dorante avec tes jours achève ta misère, Et par ce même effort rends en un même temps, Trois différents Rivaux, ou punis ou contents, Sus:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel moyen propice à ta funeſte enuie, Par vne prompte mort termiuera ta vie?</orig>
          <reg>quel moyen propice à ta funeste envie, Par une prompte mort termivera ta vie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le fer en ce deſſein ne te peu ſecourir, Puis que de traits plus fort t’ont bleſſé ſans mourir, Croire que de tes maux le poiſon te deſliure, Le plus fott des poiſons te laiſſe encore viure, Et quoy que par tes yeux il t’ayt gaigné le cœur, Pour abreger tes iours il a peu de vigueur.</orig>
          <reg>Le fer en ce dessein ne te peu secourir, Puis que de traits plus fort t'ont blessé sans mourir, Croire que de tes maux le poison te délivre, Le plus fott des poisons te laisse encore vivre, Et quoi que par tes yeux il t'ait gagné le cœur, Pour abréger tes jours il a pu de vigueur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Acheuons toutesfois ce ſanglant ſacrifice, Laiſſons à ma douleur ce pitoyable office, Son excez aujourd’huy ſuffit pour me tuer, Et i’ay fait vn deſſein qu’il doit effectuer.</orig>
          <reg>Achevons toutefois ce sanglant sacrifice, Laissons à ma douleur ce pitoyable office, Son excès aujourd'hui suffit pour me tuer, Et j'ai fait un dessein qu'il doit effectuer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT, NERINE.</orig>
          <reg>ARIOMANT, NERINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M ARTOMMNVA.</orig>
            <reg>
              <persName>M MRTOMNVA</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy longe Nerme ?</orig>
            <reg>Quoi longe Nerme ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au malheur qui te preſſe,</orig>
            <reg>Au malheur qui te presse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu ne peux fleſchir mõ ingratte maiſtreſſe, son cœir eſt-i tounouis imtundie pour moy, Le temps peut tout changer.</orig>
            <reg>Quoi tu ne peux fléchir momme ingrate maîtresse, son cœir est- jouis imtunie pour moi, Le temps peut tout changer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne peut rien pour toy,</orig>
            <reg>Il ne peut rien pour toi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il calme la fureur des plus fieres tempeſtes, Il abbat des rochers les orgueilleuſes teſtes, Il change tout le mõde, &amp; tu penſes qu’vn cœur, Puiſſe éuiter toufiours ce glorieux vainqueur.</orig>
            <reg>Il calme la fureur des plus fières tempêtes, Il abat des rochers les orgueilleuses têtes, Il change tout le monde, et tu penses qu'un cœur, Puisse éviter toufiours ce glorieux vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut tout ſur nos corps il détruit la nature, On ne peut éuiter ſa deffaite future, Mals l’eſprit ne ſuir pas le changement des aus, Et ne releue point de l’Empire du temps.</orig>
            <reg>Il peut tout sur nos corps il détruit la nature, On ne peut éviter sa défaite future, Mals l'esprit ne suir pas le changement des aus, Et ne relève point de l'Empire du temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’oblige à ces mots?</orig>
            <reg>Qui t'oblige à ces mots?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette Reyne des belles, Cõbat-elle mes vœux par des rigueurs nouuelles?</orig>
            <reg>cette Reine des belles, Combat-elle mes vœux par des rigueurs nouvelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens-moy mon malheur.</orig>
            <reg>Apprends-moi mon malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le cognois aſſez, Ne te ſuffit-il pas de ſes meſpris paſſez.</orig>
            <reg>Tu le connais assez, Ne te suffit-il pas de ses mépris passez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'eux-tu ptetendre encor le bien qu’elle te nie, Et croy-tu vaincre vn iour ſa rigueur infinie ?</orig>
            <reg>l'eux-tu ptétendre encor le bien qu'elle te nie, Et crois-tu vaincre un jour sa rigueur infinie ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié peut changer les meſpris les plus forts, Mon treſpas apres tout ſuiura mes vains efforts.</orig>
            <reg>La pitié peut changer les mépris les plus forts, Mon trépas après tout suivra mes vains efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meuis doc ians plus attedle &amp; tepargne la peine, Qu’on te verroit fouffrir en ta recherche vaine, Auſſi bien de ſormais tes vœux ſont ſuperflus.</orig>
            <reg>Mevis doc Dans plus attedle et tepargne la peine, Qu'on te verrait souffrir en ta recherche vaine, Aussi bien de sormais tes vœux sont superflus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bi en il faut mourir puis qu’õ ne m’aime plus.</orig>
            <reg>Hé bien en il faut mourir puis qu'on ne m'aime plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>berdi queitu poruu rerpoir dont on ſe flatte, Le iour eſt odieux, mais voyons cette ingratte,</orig>
            <reg>berdi queitu poru rerpoir dont on se flatte, Le jour est odieux, mais voyons cette ingrate,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte Ariomant tu ne la ſcaurois voir.</orig>
            <reg>Arrête Ariomant tu ne la saurais voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé de grace.</orig>
            <reg>Hé de grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE, Ce bien n’eſt pas en mon pouuoir,</orig>
            <reg><persName>NERINE</persName>, Ce bien n'est pas en mon pouvoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy!</orig>
            <reg>Pourquoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerine?</orig>
            <reg>
              <persName>Nerine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux.</orig>
            <reg>ô Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son experſſe deffence, Doit obliger tes yeux à ſouffrir ſon abſence, Ie ſers ta paſſion, ie parle de tes feux, Et ie la ſollicite à receuoir tes vœux, Mais ie ne puis fleſchir ce ſuperbe courage, I’aduancerois autant en priant ſon image.</orig>
            <reg>Son expersse défense, Doit obliger tes yeux à souffrir son absence, Je sers ta passion, venir parle de tes feux, Et mieux la sollicite à recevoir tes vœux, Mais ainsi ne puis fléchir ce superbe courage, J'avancerais autant en priant son image.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerine a-t’elle dit aſſeure ariomant, Qu’à mon occaſion il ſouffre vainement, Mon deſſein n’a point fait ſon ardeur importune.</orig>
            <reg><persName>Nerine</persName> a-t-elle dit assure ariomant, Qu'à mon occasion il souffre vainement, Mon dessein n'a point fait son ardeur importune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne reſponds point des coups de la fortune, Taſche de m’exempter de l’importunité, D'vn amant ſ parfait, mais ſi peu ſoubaitté.</orig>
            <reg>Et petit ne réponds point des coups de la fortune, Tâche de m'exempter de l'importunité, D'un amant s ait, mais si peu soubaité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus pour à preſent ie croy qu’elle repoſe, Apres vn dépla iſir dont Tyrinthe eſt la cauſe.</orig>
            <reg>De plus pour présent a croy qu'elle repose, Après un dépla ir dont <placeName>Tyrinthe</placeName> est la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tyrinthe.</orig>
            <reg>
              <placeName>Tyrinthe</placeName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le e la a la do Ouy Tyrinthe, encor au matin, Ce deſplailir l’a miſe à deux doigts de ſa ſin.</orig>
            <reg>Le est la a la do Oui <placeName>Tyrinthe</placeName>, encor au matin, Ce déplailir l'a mise à deux doigts de sa sin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans doute la mort a ſa grace eſpargnée,</orig>
            <reg>sans doute la mort a sa grâce épargnée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>22 le A leſs elle en eſt redeuable au bien d’vne ſeignée, Qui pretant à ſon mal vn vtile ſecouts, Contre ſa violence à conſerué ſes iours.</orig>
            <reg>22 le A lés elle en est redevable au bien d'une seignée, Qui prêtant à son mal un vtyle secouts, Contre sa violence à conservé ses jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANI.</orig>
            <reg>ARIOMANI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Tyrinthe dy-tu cauſe de ce deſaſtre, A penſé nous rauir l'eſclat de ce bel aſtre?</orig>
            <reg>Et <placeName>Tyrinthe</placeName> dis-tu cause de ce désastre, A pensé nous ravir l'éclat de ce bel astre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conte moy tout.</orig>
            <reg>conte moi tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AE la lnase Hé quoy ne ſcais-tu pas.</orig>
            <reg>À la lase Hé quoi ne sais-tu pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſon pere à Tyrinthe à promis ſes appas, Qu’elle eſt depuis hier à ſes vœux deſtinée, Et qu’on en doit demain celebrer l’hymenée.</orig>
            <reg>Que son père à <placeName>Tyrinthe</placeName> à promis ses appas, Qu'elle est depuis hier à ses vœux destinée, Et qu'on en doit demain célébrer l'hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pers mal-heureux Amant, ſi Tyrinthe eſt cõtent, Le iour apres l’eſpoir.</orig>
            <reg>Pers malheureux Amant, si <placeName>Tyrinthe</placeName> est cõtent, Le jour après l'espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te haſte pas tant, rnuente ſi tu peux des moyens ſalutaires, Mais ta mort ne ſcauroit aduancer tes affaires.</orig>
            <reg>Ne te hâte pas tant, ruente si tu peux des moyens salutaires, Mais ta mort ne saurait avancer tes affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re viuray pour ſeruir cet objet précieux, Et puis qu’à ce grand cœur Tyrinthe eſt odieux, Contre cet inſoient ie prendray ſa deffence, Miis ayons s’il ſe peut le bien de ſa preſence, Et quand nous autons ſceu quel ſera ſon deſſeins Nous emploirons pour elle, &amp; l’eſprit &amp; la maiu.</orig>
            <reg>ré vivrai pour servir cet objet précieux, Et puis qu'à ce grand cœur <persName>Tyrinthe</persName> est odieux, Contre cet insoient apprendre prendrai sa défense, Miis ayons s'il se peut le bien de sa présence, Et quand nous autons su quel sera son desseins Nous emploirons pour elle, et l'esprit et la maiu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>NERINE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Combien iuſtement contre toy ie déclame, Peſte qui de l’amour empoiſõne la flame, Sorciere dont le nom me donne de l’horreur, Conſtance qui n’es rien qu’vne conſtante erreur, Et rien qu’vn faux ardant qui ne luit que pour nuire, Aux eſprits eſgarez qui s’y laſſent conduire, Amour de ſa nature eſt vn enfant benin, S’il a de la colere, il n’a point de venin, De peine &amp; de plaiſir ſa ſeruitude eſt pleine, Mais touſiours le plaiſir y ſurmonte la peine, Et de quelques rigueurs dont ſe pleigne vn Amãt, Vn ſeul baiſer luy fait oublier ſon tourment, Mais cette opiniaſtre &amp; conſtante folie, Qui chez tous les Amans deuroit eſtre abolie, Cette fauſſe vertu de conſtance &amp; de foy, Fait paſſer pour Tyran cet equitable Roy, C’eſt par elle qu’vn cœur laſchement perſeuere, A ſouffrir les deſdains d’vne beauté ſeuere, Qui de ſon deſeſpoir fait ſon eſbattemeut, Et fuſques à la fin le traitte ingrattement, Teſmoin ce malheureux que la douleur immole, Aux autels inhumains de cette vaine Idolo, Et qui pour tout loyer de ſa fidelité, N’aura que le regret de ſe voir rebuté.</orig>
            <reg>et Combien justement contre toi ainsi déclame, Peste qui de l'amour empoisõne la flamme, Sorcière dont le nom me donne de l'horreur, Constance qui n'es rien qu'une constante erreur, Et rien qu'à faux ardant qui ne luit que pour nuire, Aux esprits égarez qui s'y lassent conduire, Amour de sa nature est un enfant bénin, S'il a de la colère, il n'a point de venin, De peine et de plaisir sa servitude est pleine, Mais toujours le plaisir y surmonte la peine, Et de quelques rigueurs dont se plein Amãt, seul baiser , et oublier son tourment, Mais cette opiniâtre et constante folie, Qui chez tous les Aman deuroit être abolie, Cette que vertu de constance et de foi, Fait passer pour Tyran le équitable <placeName>Nô</placeName>, est par elle cœur Ma perseuere, A souffrir les dédains beauté re, Qui de son désespoir fait son esbattemeut, Et fusques la fin le re ingrattement, Tesmoin ce malheureux que la douleur il, Aux autels inhumains de cette vaine <persName>Idolo</persName>, Et qui pour tout loyer de sa fidelité, aura que le ré de se voir rebuté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>5 Edoublez vos accez amoureuſes atteintes, M Ie voy le digne objet de mes ſecrettes plaintes, Que d’vn profond reſpect mes eſprits ſont touchez, Aduance Ariomant tes vainqueurs ſont cachez, Vn aimable repos tient ſes paupieres cloſes, Tu ne verras icy que des Lys, &amp; des Roſes, Elle n’offre à tes yeux que ſes moindres appas,</orig>
            <reg>5 Édoublez vos accès amoureuses atteintes, M Ie lez le digne objet de mes secrètes plaintes, Que d'un profond respect mes esprits sont touchés, Aduance Ariomant tes vainqueurs sont cachés, Un aimable repos tient ses paupières closes, Tu ne verras ici que des Lys, et des Roses, Elle n'offre à tes yeux que ses moindres appas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et ces aſtres conuers ne t’eſblouyront pas.</orig>
            <reg>Et ces astres convers ne t'éblouiront pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pſiché le cœur ſaiſi d’vnc crainte pareille, S’approche quelquesfois de l’amour qui ſommeille, Et Venus obſeruant ces reſpects infinis, En fauenr du ſommeil va baiſer Adonis, Maisſix friuoles peurs loin ménageõsſa preſéce, Que ie dois au ſommeil plus qu’à ſa complai, ſance .</orig>
            <reg>Psiché le cœur saisi d'vnc crainte pareille, S'approche quelquefois de l'amour qui sommeil, Et <persName>Venus</persName> observant ces respects infinis, En favenr du sommeil va baiser <persName>Adonis</persName>, Maissix frivoles peurs loin ménageõssa preséce, Que ils dois au sommeil plus qu'à sa complai, sance .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons auec plaiſir ce viſage charmant, Si doux &amp; ſi fatal à mon contentement, Admirons en repos ces attraits qui m’en priuẽt, Er baiſons hardiment ces mains qui me captiuẽt Mais Dieux elle eſt de glace, &amp; ſon corps ſans chaleur, Me découure par tout vne morne palleur, Seroit-elle bi en morte?</orig>
            <reg>Voyons avec plaisir ce visage charmant, Si doux et si fatal à mon contentement, Admirons en repos ces attraits qui m'en privent, Er baisons hardiment ces mains qui me captivent Mais Dieux elle est de glace, et son corps sans chaleur, Me découvre par tout une morne palleur, Serait-elle by en morte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie tremble de crainte, Helas de ſes beaux iours la lumiere eſt eſteiute, Et dés ſon orient cet aſtre de beauté, A nos yeux criminels a rauy ſa clarté, Autresfois le treſpas eſtoit eſpouuantable, Mais à qui maintenant n’eſt-il pas ſouhaittable, Si l’amour eſt tout mort, &amp; la mort toute amour, Depuis que ſa belle ame à changé de ſejour, Ouy, ouy l’amour eſt mort, i’en vois les triſtes marques, Ce ſang eſt le teſmoin de la fureur des parques, Ses funeſtes bouïllons ont eſteint ſon flambeau, Et de plus, Dieux cruels en voicy le bandeau, Souree de mes regrets, Dorante ma chere ame.</orig>
            <reg>Les tremble de crainte, Hélas de ses beaux jours la lumière est esteiute, Et dès son orient cet astre de beauté, A nos yeux criminels a ravi sa clarté, Auresfois le trépas était épouvantable, Mais à qui maintenant n'est-il pas souhaitable, Si l'amour est tout mort, et la mort toute amour, Depuis que sa belle âme à changé de séjour, Oui, oui l'amour est mort, j'en vois les tristes marques, Ce sang est le témoin de la fureur des parques, Ses funestes boullons ont éteint son flambeau, Et de plus, Dieux cruels en voici le bandeau, Souree de mes regrets, Dorante ma chère âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERINE HRIOMANI.</orig>
          <reg><persName>NERINE</persName> HRIOMANI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE, l'arreſtant.</orig>
            <reg><persName>NERINE</persName>, l'arrêtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve faites vous Monſieur?</orig>
            <reg>Ve faites -vous Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>certes ie Evous blâme, vods eltes Mnportun a vottre dncelIon, nt vous deuriez auoir plus de diſcretion, Laiſſez la repoſer.</orig>
            <reg>certes esprit Evous blâme, vods éltes Mnportun a vottre dncelIon, nt vous devriez avoir plus de discrétion, Laissez la reposer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas elle repoſe, Mais enuain à mes cris ta preſence s’oppoſe, Ma voix auroit produit vn bon-heur ſans pareil, Si ſes plaintes pouuoient la tirer du ſommeil.</orig>
            <reg>Hélas elle repose, Mais envain à mes cris ta présence s'oppose, Ma voix aurait produit un bonheur sans pareil, Si ses plaintes pouvaient la tirer du sommeil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Dorante eſt ſans vie?</orig>
            <reg>Quoi <persName>Dorante</persName> est sans vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô funeſte aduenture Qui doit ſeruir d'exemple à toute la nature, Et qui doit enſeigner aux peres rigoureux, Que leur pouuoir eſt vain contre vn cœur, amoureux.</orig>
            <reg>ô funeste aventure Qui doit servir d'exemple à toute la nature, Et qui doit enseigner aux pères rigoureux, Que leur pouvoir est vain contre un cœur, amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, voila les fruicts de l’amour de Tyrinthe, Mais Dieux!</orig>
            <reg>Voilà, voilà les fruits de l'amour de <placeName>Tyrinthe</placeName>, Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment ſortir hors de ce labyrinthe, il en faut ſur le champ aduertir ſes parens, Les voicy ſes bourreaux.</orig>
            <reg>comment sortir hors de ce labyrinthe, il en faut sur le champ avertir ses parents, Les voici ses bourreaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIOMANT,NERINE, ARBANE, TYRINT.</orig>
          <reg>ARIOMANT,NERINE, ARBANE, TYRINT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APprochez-vous Tyrans, vamten vonle pouuon, ou plutoſt vos outrages, Pere deſnaturé voila de vos ouurages, Voyez ce ſang cruel, vous l’auez reſpandu.</orig>
            <reg>APprochez-vous Tyrans, vamten vonle pouvon, ou plutôt vos outrages, Père dénaturé voilà de vos ouvrages, Voyez ce sang cruel, vous l'avez répandu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AXBANE.</orig>
            <reg>
              <persName>AXBANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je malheureux?</orig>
            <reg>Que vois-je malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux ie ſuis perduDorante ne vit plus, ah!</orig>
            <reg>ô Dieux ie suis <persName>perduDorante</persName> ne vit plus, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la douleur m’emporte,</orig>
            <reg>la douleur m'emporte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRINTHE.</orig>
            <reg>
              <persName>YRINTHÉ</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc en cet objet mon eſperãce eſt morte, Et la mort ſans reſpect d’vn chef-d’œuure ſi be au, La dérobe à mon lit pour la mettre au tombeauAh!</orig>
            <reg>Quoi donc en cet objet mon espérance est morte, Et la mort sans respect d'être chef-d'œuvre si be au, La dérobe à mon lit pour la mettre au tombeauAh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>certes ſa rigueur à beaucoup d’iniuſtice, Mais à ce que ie voids Dorante eſt ſa complice, Et ie ſuis l’ennemy de ſes propres deſirs, Si ie donne à ſa mort des pleurs &amp; de ſouſpirs.</orig>
            <reg>certes sa rigueur à beaucoup d'injustice, Mais à ce que je voits <persName>Dorante</persName> est sa complice, Et ton suis l'ennemi de ses propres désirs, Si grands donne à sa mort des pleurs et de soupirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau reſſentiment.</orig>
            <reg>Le beau ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien laſche courage, Au deffaut de l’amour fay paroiſtre ta rage, Ne répans point de pleurs, mais vomy ton poiſon, Et par ta cruauté laue ta trahiſon, Repare laſche autheur du dueil qui me tourmẽte, Par le ſang de l’Amant le treſpas de l’Amante, Que i’aye en ſon malheur vne commune part, Ie la rejoindray bien, quoy que ie parte tard, Et malgré tes efforts nos ames diuilées.</orig>
            <reg>Hé bien lâche courage, Au défaut de l'amour fais paraître ta rage, Ne répans point de pleurs, mais vomi ton poison, Et par ta cruauté la ta trahison, Répare lâche auteur du eil qui me tourment, Par le sang de l'Amant le trépas de l'Amante, Que j'aie en son malheur une commune part, Je la rejoindrai bien, quoique ie parte tard, Et malgré tes efforts nos âmes diuilées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’eſpouſeront là bas dans le champs Eliſées.</orig>
            <reg>S'épouseront là bas dans le champs <persName>Elise</persName>́es.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TYRINTHE.</orig>
            <reg>TYRINTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec ces beaux tranſpors que t’inſpire l’amour, Tu penſes me porter à la perte du iour, Et ſi ie connoy bien ton debile courage, Tu ne vas témoigner que deſeſpoir que rage, Tu vas contre tes maux employer le treſpas, Fay ce qu’il te plaira, mais ie ne mourray pas, Ne croy pas qu’au beſoin ma conſtance me laiſſe, I’ay part en ton malheur, &amp; non en ta foibleſſe, Pout attenter ſur moy mon eſprit eſt trop ſain, Et ma main pour ce coup à trop peu de deſſein, La vie eſt à chaſcun vne belle maiſtreſſe, Tous l’ayment ardemment quelqu’autre qui les bleſſe.</orig>
            <reg>Avec ces beaux transpors que t'inspire l'amour, Tu penses me porter à la perte du jour, Et si bon connais bien ton débile courage, Tu ne vas témoigner que désespoir que rage, Tu vas contre tes maux employer le trépas, Fais ce qu'il te plaira, mais ainsi ne mourrai pas, Ne crois pas qu'au besoin ma constance me laisse, J'ai part en ton malheur, et non en ta faiblesse, Pout attenter sur moi mon esprit est trop sain, Et ma main pour ce coup à trop peu de dessein, La vie est à chascun une belle maîtresse, Tous aiment ardemment quelqu’autre qui les se.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort eſten ce temps vn rare effet d’amour, Et pour quoy qu’on en ait, on en a pour le iour, Pour toy ſi deſormais tu te laſſes de viure, Ce bel objet t’attend, haſte-toy de le ſuiure, Ie ne l’empeſche point.</orig>
            <reg>La mort éten ce temps un rare effet d'amour, Et pour quoi qu'on en ait, on en a pour le jour, Pour toi si désormais tu te lasses de vivre, Ce bel objet t'attend, hâte-toi de le suivre, Je ne l'empêche point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fay tes derniers efforts, Pour moy ie n’ayme point ny les foux, ny le morts.</orig>
            <reg>fais tes derniers efforts, Pour moi -même n'aime point ni les foux, ni le morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It ſori</orig>
            <reg>It sori</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>18 ARBANE.</orig>
            <reg>18 ARBANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Spoir de mes vieux iours, honneur de ma famille, Ma Dorante qui fus, mais qui n’eſt plus ma fille, Contre l’ordre du temps auras tu donc de moy.</orig>
            <reg>Spoir de mes vieux jours, honneur de ma famille, Ma <persName>Dorante</persName> qui fus, mais qui n'est plus ma fille, Contre l'ordre du temps auras tu donc de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les pleurs &amp; les adieux que i’attendois de toy.</orig>
            <reg>Les pleurs et les adieux que j'attendais de toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIOMANT.</orig>
            <reg>ARIOMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la parque oubliant ſa rigneur couſtumiere, Vouloit pour mon treſpas luy rendre la lumiere, O combien promptement miracle des beautez, Tes iours de tout mon fãg ſe verroiẽt racheptez De quelle vanité ſe flatteroit mon ombre.</orig>
            <reg>Si la parque oubliant sa rigneur coutumière, Voulait pour mon trépas lui reste la lumière, Ô combien promptement miracle des beautés, Tes jours de tout mon fãg se verraient racheptez De quelle vanité se flatterait mon ombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſe reſſouuenant dans ſa demeure ſombre, Qu’elle fur ſur la terre heureuſe iuſqu’au point, D’auoir eſté le prix de ce qui n’en a point, Mais rien n’a pû iamais fleſchir cette inhumaine, Ainſi que no- deſirs noſtre eſperance eſt vaine, Et ce que nous pouuons en ces extremitez, Eſt de rendre à ce corps les honneurs meritez, Allous luy preparer vne pompe funebre, Digne de ſes vertus magnifique celebre.</orig>
            <reg>En se ressouvenant dans sa demeure sombre, Qu'elle fur sur la terre heureuse jusqu'au point, D'avoir été le prix de ce qui n'en a point, Mais rien n'a pu jamais fleure cette inhumaine, Ainsi que nô- désirs notre espérance est vaine, Et ce que nous pouvons en ces extrémité, Est de rendre à ce corps les honneurs mérités, Allous lui préparer une pompe funèbre, Digne de ses vertus magnifique célèbre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis ab ndonnant ce funeſte ſejour, I’iray denner à Mars ce que refuſe Amour,</orig>
            <reg>Et puis ab ndonnant ce funeste séjour, J'irai denner à <persName>Mars</persName> ce que refuse Amour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amour ſors enfin de mon ame, eſteins vne importune flame,</orig>
            <reg>amour sors enfin de mon âme, éteins une importune flamme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Porte ailleurs ton triſte poiſon.</orig>
          <reg>Porte ailleurs ton triste poison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne puis plus ſouffrir que ton orgueil me braue, Mon cœur à franchy ſa priſon?</orig>
          <reg>Je ne puis plus souffrir que ton orgueil me brave, Mon cœur à franchi sa prison?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et las de viure ton eſclaue, Il veut faire à ſon tour triompher la raiſon.</orig>
          <reg>Et las de vivre ton esclave, Il veut faire à son tour triompher la raison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Enuain pour renoüer ma chaiſne, Tu me parle de Clarigene, Mais tes efforts ſont ſuperflus, Cet orgueilleux objet à perdu ſon Empire.</orig>
          <reg>Envain pour renoüer ma chaîne, Tu me parle de <persName>Clarigène</persName>, Mais tes efforts sont superflus, Cet orgueilleux objet à perdu son Empire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et par vn eſtrange reflus, Lors que cet inconſtant ſouſpire, C’eſt alors que mes jeux ne le regardent plus.</orig>
          <reg>Et par un étrange reflus, Lors que cet inconstant soupire, C'est alors que mes jeux ne le regardent plus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Hier ie mettois bas les armes, Et les faux appas de ſes charmes, Se rendoient maiſtres de mon cœur, Mais enfin ma raiton à deſſillé ma teüe, Et i’ay cogneu que ce vainqueur, Qui iuiqu à preient m'a deceue, An lieu de mon Amour merite ma rigueux.</orig>
          <reg>Hier monde mettais bas les armes, Et les faux appas de ses charmes, Se rendaient maîtres de mon cœur, Mais enfin ma raiton à dessillé ma teüe, Et j'ai connu que ce vainqueur, Qui juiqu à pré m'a deceue, An lieu de mon Amour mérite ma rigueux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Puis que i’ay preueu cet orage, Qui me menacoit du naufrage, onerenons vn azne aſſeuré, Mon cœur faiſons vn coup digne de Liliane, Et d’vn eſprit déliberé, Allons conſacrer à Diane, Le bien que Clarigene à long-temps eſperé.</orig>
          <reg>Puis que j'ai prévu cet orage, Qui me menaçait du naufrage, onérenons un âne assuré, Mon cœur faisons un coup digne de <persName>Liliane</persName>, Et d'un esprit délibéré, Allons consacrer à <persName>Diane</persName>, Le bien que <persName>Clarigène</persName> à longtemps espéré.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Durez pour mon repos ſalutaires penſées, Vos conſeils eſteindront mes flames inſenſées, Et de quelque bon-heur qu’on vienne me flatter, Il ſera deſormais foible pour me tenter, Des-ia mes paſſions n’ont plus rien de prophane, Mõ cœur n’a plus de vœux ſi ce n’eſt pour Diane C’eſt elle qui me charme, &amp; ie veux en ce iour, Que ſon voile ſuccede au bandeau de l’amour, Enuain à cet effort ce rorble Dieu reſiſte, Mais voicy Clarigene,</orig>
          <reg>Durez pour mon repos salutaires pensées, Vos conseils éteindront mes flammes insensées, Et de quelque bonheur qu'on vienne me flatter, Il sera désormais faible pour me tenter, Déjà mes passions n'ont plus rien de prophane, Maître ce n'a plus de vœux si ce n'est pour <persName>Diane</persName> C'est elle qui me charme, et et veux en ce jour, Que son voile succède au bandeau de l'amour, Enuain à cet effort ce rorble Dieu résiste, Mais de <persName>Clarigene</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui vous rend ſi triſte, D’où prouient tout ce dueil qui me paroiſt icy,</orig>
            <reg>Et qui vous rend si triste, D'où prouient tout ce deuil qui me paraît ici,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERINE.</orig>
            <reg>
              <persName>NERINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas Dorante eſt morte.</orig>
            <reg>Hélas <persName>Dorante</persName> est morte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſuis morte auſſi Mon ama eſt hors du monde, &amp; cette Liliane, Qui vous parle à preſent eſt fille de Diane.</orig>
            <reg>Et fort suis morte aussi Mon ama est hors du monde, et cette <persName>Liane</persName>, Qui vous parle à présent est fille de <persName>Diane</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous raillez.</orig>
            <reg>Vous raillez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Nullement</orig>
            <reg>Madame, Nullement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce pointo Croyez certainement que ie ne raille point, Si Tyrinthe a cauſé cette mort ſi ſoudaine, Le deſſein que ie faits vient de vous Clarigene, Tyrinte perd Dorante, &amp; dans le meſme iour, Vos malices feront ce qu’à fait ſon amour, Car ſi vos trahiſons ne font pas que ie demeure, ils m’obligent au moins à changer de demeure, Ie ſcay que ce diſcours vous touche viuement, Et que vous attendiez vn autre compliment, Mais à vos actions ne cherchez point d’excuſes, re cognois vos deſſeins, ie ſcay toutes vos tuſes, Et ie iurerois bien que iamais vos deſirs, N’ont eû pour leurs objets que de ſales plaiſirs, Dorante par ſa mort ne craint plus vos malices, Moy, ie ferme l’oreille à tous vos artifices, Et ie iure le Ciel en cette occaſton, Que rien ne peut changer ma reſolution.</orig>
            <reg>En ce pointo Croyez certainement que je ne raille point, Si <persName>Tyrinthe</persName> a causé cette mort si soudaine, Le dessein que sans faits vient de vous <persName>Clarigène</persName>, <persName>Tyrinte</persName> perd <persName>Dorante</persName>, et dans le même jour, Vos malices feront ce qu'à fait son amour, Car si vos trahisons ne font font pas que demeure, ils m'obligent au moins à changer de demeure, Je sais que ce discours vous touche vivement, Et que vous attendiez un autre compliment, Mais à vos actions ne cherchez point d'excuses, je ne vos desseins, ie scay toutes vostuses, D' ie iurerois ne que iamais vos desseins, ont E pour leurs ne que de sales crois, Bien a sa sur ne rai plus vos malices, q, ue ferme j'oreille tous vos artifices, Et ie iure le Ciel en cette objet, Il se ne peut changer ma résolution'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien vous conuoiſſez que ie ſuis vn volage.</orig>
            <reg>Hé bien vous convoissez que ici suis un volage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn perfide, vn ingrat ſans vertu ſans courage, Que ie n’ay iamais eû qu’vne lache amitié, Et que ie ſuis enfin indigne de pitié, Ouy ces crimes me font de vos vœux incapable, Si vous m’aymez encor vous aymez vn coupable Digne de reſſentir la colere des Dieux, Et ces iuſtes meſpris que ie lis dans vos yeux.</orig>
            <reg>Un perfide, un ingrat sans vertu sans courage, Que tu n'ai jamais eu qu'une lache amitié, Et que je suis enfin indigne de pitié, Oui ces crimes me font de vos vœux incapable, Si vous m'aimez encor vous aimez un coupable Digne de ressentir la colère des Dieux, Et ces justes mépris que ieclis dans vos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auais au moms Entane apprenez que mon crime, A graué dans mon ame vn remors legitime, Et que dans ce regret ce cœur qu’il a noircy, A du courage aſſez pour vous vanger auſſi.</orig>
            <reg>auais au moments <persName>Entane</persName> apprenez que mon crime, A gravé dans mon âme un remors légitime, Et que dans ce regret ce cœur qu'il a noirci, A du courage assez pour vous venger aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi beau repentir fait toute ma vengeance, ne ueudeme plarjuuietous en diſpence, Adieu.</orig>
            <reg>Un si beau repentir fait toute ma vengeance, ne ueudeme plarjuuietous en dispense, Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIGENE.</orig>
            <reg>CLARIGENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſtezencor vn moment en ces lieux, Madame, &amp; pour le moins receuez mes adieux,</orig>
            <reg>Rettezencor un moment en ces lieux, Madame, et pour le moins recevez mes adieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C'en eſt fait belle Liliane.</orig>
          <reg>C'en est fait belle <persName>Liliane</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon amour va ceder à la rigueur du ſort, Vous allez vous offrir aux autels de Diane, Moy je vay courir à la mort, Ie vay par mon treſpas complaire à voſtre enuie, Et finir mon malheur par la fin de ma vie,</orig>
          <reg>Mon amour va céder à la rigueur du sort, Vous allez vous offrir aux autels de <persName>Diane</persName>, Moi je vais courir à la mort, Je vais par mon trépas complaire à votre envie, Et finir mon malheur par la fin de ma vie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ouy puis que cet ingrat Amour, Qui ſoubsmit ma franchiſe aux de loix de voſtre Empire, Conſent auec que vous qu’on me priue du iour, De peur de ſiin uion martyre, Ainſi que vos attraits i’abandonne ce lieu, Et ie vous dis Madalde, vu etelneladieu</orig>
          <reg>Oui puis que cet ingrat Amour, Qui soubsmit ma franchise aux de lois de votre Empire, Consent avec que vous qu'on me prive du jour, De peur de siin uion martyre, Ainsi que vos attraits j'abandonne ce lieu, Et ie vous dis <persName>Madalde</persName>, vu ételneladieu</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mars qui cognoiſt bien que vos charmes, Ne ſont plus en eſtat de faire mon bon-heur, Me commande aujourd’huy d’aller prendre les armes, Pour mourir dans le lit d’henneur.</orig>
          <reg><persName>Mars</persName> qui connaît bien que vos charmes, Ne sont plus en état de faire mon bonheur, Me commande aujourd'hui d'aller prendre les armes, Pour mourir dans le lit d'henneur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ie vay ſatisfaire acette noble enuie, Si l’on peut vous laiſſer ſans qu’on laiſſe la vie,</orig>
          <reg>Et petit vais satisfaire acte noble envie, Si l'on peut vous laisser sans qu'on laisse la vie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Adieu donc celeſte beauté, Beaux yeux pleins de rigeurs autant que de merueilles, Graces où la douceur à tant de majeſté, Que vous n’auez point de pareilles, Objets qui pour mõ cœur n’auez point d’amitié, Du moins en ma faueur eſcoutes la pitié.</orig>
          <reg>Adieu donc celeste beauté, Beaux yeux pleins de rigeurs autant que de merveilles, Grâces où la douceur à tant de majesté, Que vous n'avez point de pareilles, Objets qui pour mon cœur n'avez point d'amitié, Du moins en ma faveur écoutes la pitié.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Soit que Mars parn.</orig>
            <reg>Soit que <persName>Mars</persName> parn.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y les batailles, Me faſſe ſuccomber ſoubs l’efforts de ſes coups, Ou qu’ailleurs le deſtin faſſe mes funerailles, Scachez que ie mourray pour vous, me mel derniera luuipira temogutront encore, Qu’on perd bien à regret vn objet qu’on adore.</orig>
            <reg>y les batailles, Me fasse succomber soubs l'efforts de ses coups, Ou qu'ailleurs le destin fasse mes funérailles, Scachés que on mourrai pour vous, me mel derniera luuipira témogutront encore, Qu'on perd bien à regret un objet qu'on adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LILIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Et moy dans ce lieu ſolitaire, Où ie vay confiner mes ma heureux attraits, Ie prieray tous les iours &amp; Diane &amp; ſon frere, Qu’ils vous ſecourent de leurs traits.</orig>
            <reg>* Et moi dans ce lieu solitaire, Où je vais confiner mes ma heureux attraits, Je prierai tous les jours et <persName>Diane</persName> et son frère, Qu'ils vous secourent de leurs traits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que dans les hazards où l’honneur vous cõuie, Leurs ſoins, &amp; leurs faueurs vous conſeruent la vie.</orig>
            <reg>Et que dans les hasards où l'honneur vous contuie, Leurs soins, et leurs faveurs vous conservent la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FII 3</orig>
          <reg>FII 3</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
