<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Fascheux, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650890j"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Les Fascheux, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le tres-humble, tres-obeïſſant, &amp; tres-fidelle ſerviteur &amp; ſujet, B.</orig>
          <reg>Le très-humble, très-obeïssant, et très-fidelle serviteur et sujet, <persName>B</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>P.</orig>
          <reg>P.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOLIERE.</orig>
          <reg>
            <persName>MOLIÈRE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AU LECTEUR.</orig>
          <reg>AU LECTEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMAIS entrepriſe au Theatre ne fut ſi precipitée que celle-cy;</orig>
          <reg>AMAIS entreprise au Théâtre ne fut si précipitée que celle-cy;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; c’eſt Vamune choſe, je croy, toute nouvelle, qu’une Comedie ait eſté conceue, faite, appriſe, &amp; repreſentée en quinze jours.</orig>
          <reg>et c'est <persName>Vamune</persName> chose, je crois, toute nouvelle, qu'une Comédie ait été conçue, faite, apprise, et représentée en quinze jours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ne dis pas cela pour me piquer de l’im promptu, &amp; en pretendre de la gloire;</orig>
          <reg>Je ne dis pas cela pour me piquer de l'im omptu, et en prétendre de la gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ſeulement pour prevenir certaines gens, qui pourroient trouver à redire, que je n’aye pas mis icy toutes les eſpeces de Fâcheux, qui ſe trouvene:</orig>
          <reg>mais seulement pour prévenir certes gens, qui pourraient trouver à redire, que je n'aie pas mis ici toutes les espèces de Fâcheux, qui se trouvène:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ſçay que le nombre en eſt grand, &amp; à la Cour, &amp; dans la Ville, &amp; que ſans Epiſodes, j’euſſe bien pû en compoſer A 4 une une Comedie de cinq Actes bien fournis, &amp; avoir encor de la matiere de reſte.</orig>
          <reg>Je sais que le nombre en est grand, et à la Cour, et dans la Ville, et que sans Épisodes, j'eusse bien pu en composer A 4 une une Comédie de cinq Actes bien fournis, et avoir encor de la matière de reste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais dans le peu de temps qui me fut donné, il m’eſtoit impoſſible de faire un grand deſſein, &amp; de reſver beaucoup ſur le choix de mes Perſonnages, &amp; ſur la diſpoſition de mon ſujet.</orig>
          <reg>Mais dans le peu de temps qui me fut donné, il m'était impossible de faire un grand dessein, et de rêver beaucoup sur le choix de mes Personnages, et sur la disposition de mon sujet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je me reduiſis donc à ne toucher qu’un petit nombre d’Importuns;</orig>
          <reg>Je me réduis donc à ne toucher qu'un petit nombre d'Importuns;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; je pris ceux qui s’offrirent d’abord à mon eſprit, &amp; que je creus les plus propres à réjoüir les auguſtes perſonnes devant qui-j’avois à paroiſtre;</orig>
          <reg>et je pris ceux qui s'offrirent d'abord à mon esprit, et que je crus les plus propres à réjouir les augustes personnes devant qui-j'avais à paraître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour lier promptement toutes ces choſes enſemble, je me ſervis du premier nœud que je pus trouver.</orig>
          <reg>et pour lier promptement toutes ces choses ensemble, je me servis du premier nœud que je pus trouver.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas mon deſſein d’examiner maintenant ſi tout cela pouvoit eſtre mieux, &amp; ſi tous ceux qui s’y ſont divertis, ont ry ſelon les regles:</orig>
          <reg>Ce n'est pas mon dessein d'examiner maintenant si tout cela pouvait été mieux, et si tous ceux qui s'y sont divertis, ont ri selon les règles:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le temps viendra de faire imprimer mes remarmarques ſur les Pieces que j’auray faites;</orig>
          <reg>Le temps viendra de faire imprimer mes remarmarques sur les Pièces que j'aurai faites;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; je ne deſeſpere pas de faire voir un jour, en grand Autheur, que je puis citer Ariſtote, &amp; Horace.</orig>
          <reg>et je ne désespère pas de faire voir un jour, en grand Auteur, que je puis citer <persName>Aristote</persName>, et <persName>Horace</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En attendant cet examen, qui peut-eſtre ne viendra point, je m’en remets aſſez aux deciſions de la multitude;</orig>
          <reg>En attendant cet examen, qui peut-être ne viendra point, je m'en remets assez aux décisions de la multitude;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; je tiens auſſi difficile de combattre un Duvrage que le public approuque d’en deffendre un qu’il damne.</orig>
          <reg>et je tiens aussi difficile de combattre un <persName>Duvrage</persName> que le public approuque d'en défendre un qu'il damne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’y a perſonne qui ne ſçache pour quelle réjoüiſſance la Piece fut compoſée, &amp; cette feſte a fait un tel éclat, qu’il n’eſt pas neceſſaire d’en parler;</orig>
          <reg>Il n'y a personne qui ne sache pour quelle réjoüissance la Pièce fut composée, et cette fête a fait un tel éclat, qu'il n'est pas nécessaire d'en parler;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>maïs il ne ſera pas hors de propos de dire deux paroles des ornemens qu’on a meſlez avec la Comedie.</orig>
          <reg>maîts il ne sera pas hors de propos de dire deux paroles des ornements qu'on a mêlez avec la Comédie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le deſſein eſtoit de donner un Ballet auſſi;</orig>
          <reg>Le dessein était de donner un Ballet aussi;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme il n’y avoit A y ¶u diſ qu’un petit nombre choiſi de Danceurs excellens, on fut contraint de ſeparer les Entrées de ce Ballet, &amp; l’advis fut de les jetter dans les Entre-Actes de la Comedie, afin que ces intervalles donnaſſent temps aux meſmes Baladins de revenir ſous d’autres habits.</orig>
          <reg>et comme il n'y avait À y „ dis qu'un petit nombre choisi de Danceurs excellents, on fut contraint de séparer les Entrées de ce Ballet, et l'avis fut de les jeter dans les Entre-Actes de la Comédie, afin que ces intervalles donnassent temps aux mêmes Baladins de revenir sous d'autres habits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte que pour ne point rompre auſſi le fil de la Piece, par ces manieres d’intermedes, on s’aviſa de les coudre au ſujet du mieux que l’on put, &amp; de ne faire qu’une ſeule choſe du Ballet, &amp; de la Comedie:</orig>
          <reg>De sorte que pour ne point rompre aussi le fil de la Pièce, par ces manières d'intermèdes, on s'avisa de les coudre au sujet du mieux que l'on put, et de ne faire qu'une seule chose du Ballet, et de la Comédie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais comme le temps eſtoit fort precipité, &amp; que tout cela ne fut pas reglé entierement par une meſme teſte, on trouvera peut-eſtre quelques endroits du Ballet, qui n’entrent pas dans la Comedie auſſi naturellement que d’autres.</orig>
          <reg>mais comme le temps était fort précipité, et que tout cela ne fut pas réglé entièrement par une même tête, on trouvera peut-être quelques endroits du Ballet, qui n'entrent pas dans la Comédie aussi naturellement que d'autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy qu’il en ſoit, c’eſt un meſſange qui eſt nouveau S – D’abord que la toille fut levée, un des Acteurs, comme vous pourriez dire moy, parut ſur le Theatre en habit de Ville, &amp; s’adreſſant au Roy avec le viſage d’un homme ſurpris, fit des excuſes en deſordre ſur ce qu’il ſe trouvoit là ſeul, &amp; manquoit de temps, &amp; d’Acteurs pour donner à ſa Majeſté le divertiſſement qu’elle ſembloit attendre.</orig>
          <reg>Quoi qu'il en soit, c'est un mésange qui est nouveau S § D'abord que la toille fut levée, un des Acteurs, comme vous pourriez dire moi, parut sur le Théâtre en habit de Ville, et s'adressant au Roi avec le visage d'un homme surpris, fit des excuses en désordre sur ce qu'il se trouvait là seul, et manquait de temps, et d'Acteurs pour donner à sa Majesté le divertissement qu'elle semblait attendre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En meſmotemps, au milieu de vingt jets d’eau naturels, s’ouvrit cette coquille, que tout le monde a veue;</orig>
          <reg>En mesmotemps, au milieu de vingt jets d'eau naturels, s'ouvrit cette coquille, que tout le monde a vue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; l’agreable Nayade qui pour nos Theatres, &amp; dont on pourroit chercher quelques authoritez dans l’Antiquité;</orig>
          <reg>et l'agréable <persName>Nade</persName> qui pour nos Théatres, et dont on pourrait chercher quelques autorités dans l'Antiquité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme tout le Monde l’a trouvé agreable, il peut ſervir d’idée à d’autres choſes, qui pourroient eſtre meditées avec plus de loiſir.</orig>
          <reg>et comme tout le Monde l'a trouvé agréable, il peut servir d'idée à d'autres choses, qui pourraient être méditées avec plus de loisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>parut dedans s’avança au bord du Theatre, &amp; d’un air heroique prononça les Vers, que Monſieur I eliſſon avoit faits, &amp; qui ſervent de Prologue.</orig>
          <reg>parut dedans s'avança au bord du Théâtre, et d'un air héroïque prononça les Vers, que <persName>Monsieur I élisson</persName> avait faits, et qui servent de Prologue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PROLOGUE.</orig>
          <reg>PROLOGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOur voir en ces beaux lieux le plus grand Roy du Monde, Mortels, je viens à vous de ma grotte profonće.</orig>
            <reg>DOur voir en ces beaux lieux le plus grand Roi du Monde, Mortels, je viens à vous de ma grotte profone.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il en ſa faveur, que la Terre ou que l’Eau Produiſent à vos yeux un ſpectacle nouveau?</orig>
            <reg>Faut-il en sa faveur, que la Terre ou que l'Eau Produisent à vos yeux un spectacle nouveau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il parle, ou qu’il ſouhaitte:</orig>
            <reg>Qu'il parle, ou qu'il souhaite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien d’impoſſible:</orig>
            <reg>Il n'est rien d'impossible:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy-meſme n'eſt-il pas un miracle viſible?</orig>
            <reg>Lui-même n'est-il pas un miracle visible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son regne ſi fertile en miracles divers, N’en demande-t-il pas à tout cet Univers?</orig>
            <reg>Son règne si fertile en miracles divers, N'en demande-t-il pas à tout cet Univers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jeune, Victorieux, Sage, Vaillant, Auguſte, Auſſi doux que ſevere, auſſi puiſſant que juſte, Reigler, &amp; ſes Eſtats, &amp; ſes propres deſirs, Joindre aux nobles travaux les plus nobles plaiſirs, En ſes juſtes projects jamais ne ſe méprendre, Agir inceſſamment, tout voir, &amp; tout entendre;</orig>
            <reg>Jeune, Victorieux, Sage, Vaillant, <persName>Auguste</persName>, Aussi doux que sévère, aussi puissant que juste, Reigler, et ses États, et ses propres désirs, Joindre aux nobles travaux les plus nobles plaisirs, En ses justes projects jamais ne se méprendre, Agir incessamment, tout voir, et tout entendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut cela, peut tout;</orig>
            <reg>Qui peut cela, peut tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’a qu’à tout oſer;</orig>
            <reg>il n'a qu'à tout oser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le ciel à ſes vœux ne peut rien refuſer.</orig>
            <reg>Et le ciel à ses vœux ne peut rien refuser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ne Ces Arbres parleront mieux que ceux de Dodone :</orig>
          <reg>ne Ces Arbres parleront mieux que ceux de <persName>Dodone</persName> :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hoſteſſes de leur tronc, moindres Divinitez, C’eſt Louis qui le veut, ſortez Nymphes, ſortez;</orig>
          <reg>Hôtesses de leur tronc, moindres Divinités, C'est <persName>Louis</persName> qui le veut, sortez Nymphes, sortez;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>* Je vous monſtre l’exemple, il s’agit de luy plaire, Quittez pour quelque temps voſtre forme ordinaire, Et paroiſſons enſemble aux yeux des ſpectateurs, Pour ce nouveau Theatre, autant de vrais Acteurs.</orig>
          <reg>* Je vous montre l'exemple, il s'agités de lui plaire, Quittez pour quelque temps quelque forme ordinaire, Et paraissons ensemble aux yeux des spectateurs, Pour ce nouveau Théâtre, autant de vrais Acteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous, Soin de ſes ſujets, ſa plus charmante eſtude, Heroïque ſoucy, Royale inquietude, Laiſſez-le reſpirer, &amp; ſouffrez qu’un moment Son grand cœur s’abandonne au divertiſſement:</orig>
          <reg>Vous, Soin de ses sujets, sa plus charmante étude, Héroïque souci, Royale inquiétude, Laissez-le respirer, et souffrez qu'un moment Son grand cœur s'abandonne au divertissement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous le verrez demain d’une force nouvelle Sous le fardeau penible, où voſtre voix l’appelle, Faire obeïr les loix, partager les bien faits, Par ſes propres conſeils prevenir nos ſouhaits, Maintenir l’Univers dans une paix profonde, Et s’oſter le repos pour le donner au monde.</orig>
          <reg>Vous le verrez demain d'une force nouvelle Sous le fardeau pénible, où votre voix l'appelle, Faire obéir les lois, partager les bien faits, Par ses propres conseils prévenir nos souhaits, Maintenir l'Univers dans une paix profonde, Et s'ôter le repos pour le donner au monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’auPluſieurs Driades accompagnées de Faunes &amp; de Satyres ſortent des Arbres &amp; des Termes.</orig>
          <reg>Qu'auPlusieurs Driades accompagnées de Faunes et de Satyres sortent des Arbres et des Termes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’aujourd’huy tout luy plaiſe, &amp; ſemble conſentir A l’unique deſſein de le bien divertir.</orig>
          <reg>Qu'aujourd'hui tout lui plaise, et semble consentir A l'unique dessein de le bien divertir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faſcheux retirez-vous;</orig>
          <reg>Fâcheux retirez-vous;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ou s’il faut qu’il vous voye, Nle jets joutenent pour escelrer ja jojt.</orig>
          <reg>ou s'il faut qu'il vous voie, Nle jets joutnent pour écelrer ja jojt.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Nayade emmenne avec elle, pour la Comedie, une partie des gens qu’elle a fait paroiſtre, pendant que le reſte ſe met à danſer au ſon des Hauts-bois, qui ſe joignent aux Violons.</orig>
          <reg>La <persName>Nayade</persName> emmenne avec elle, pour la Comédie, une partie des gens qu'elle a fait paraître, pendant que le reste se met à danser au son des Hauts-bois, qui se joignent aux Violons.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L c 1 D R.</orig>
          <reg> ç 1 D .</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>10.</orig>
          <reg>10.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>11 HTSE.</orig>
          <reg>11 HTSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 8 C RE.</orig>
          <reg>À 8 Ç RE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AEHOIMDRE.</orig>
          <reg>AÉHOIMDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALCIPE.</orig>
          <reg>ÀLCIPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RANTE.</orig>
          <reg>
            <persName>RANTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLYMENE.</orig>
          <reg>CLYMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES FASCHEUX.</orig>
          <reg>LES FÂCHEUX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OCERE FREMIERE.</orig>
          <reg>OCERE FREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASTE, LAMONTAGNE.</orig>
          <reg><persName>ERASTE</persName>, <persName>LAMONTAGNE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous quel aſtre, bon Dieu, faut il que je ſois né, Pour eſtre de Fâcheux toûjours aſſaſſiné!</orig>
            <reg>Ous quel astre, bon Dieu, faut -il que je sois né, Pour être de <persName>Fâcheux</persName> toujours assassiné!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que par tout le ſort me les adreſſe, Et j’en vois, chaque jour, quelque nouvelle eſpece.</orig>
            <reg>Il semble que par tout le sort me les adresse, Et j'en vois, chaque jour, quelque nouvelle espèce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’eſt rien d’égal au Fâcheux d’aujourd’huy;</orig>
            <reg>Mais il n'est rien d'égal au Fâcheux d'aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay creu n’eſtre jamais debaraſſé de luy;</orig>
            <reg>J'ai cru n'être jamais débarrassé de <persName>Seigneur</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et, cent fois, j’ay maudit cette innocente envie Qui m’a pris à diſné, de voir la Comedie, Où, penſant m’égayer, j’ay miſerablement, Trouvé de m  le rude chaſtiment.</orig>
            <reg>Et, cent fois, j'ai maudit cette innocente envie Qui m'a pris à dîné, de voir la Comédie, Où, pensant m'égayer, j'ai misérablement, Trouvé de m le rude châtiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que je te faſte un recit de l’affaire;</orig>
            <reg>Il faut que je te faste un récit de l'affaire;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 Car je m’en ſens encor tout eſmû de colere.</orig>
          <reg>2 Car je m'en sens encor tout ému de colère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’eſtois ſur le Theatre, en humeur d’éconter La piece, qu’à pluſieurs j’avois ouï vanter;</orig>
          <reg>J'étais sur le Théâtre, en humeur d'éconter La pièce, qu'à plusieurs j'avais ouï vanter;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Acteurs commençoient, chaci n preſtoit ſilence.</orig>
          <reg>Les Acteurs commençaient, chaci n prêtait silence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors que d’un air bruyant, &amp; plein d’extravagance.</orig>
          <reg>Lors que d'un air bruyant, et plein d'extravagance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un homme à grans canons eſt entré bruſquement En criant, hola-ho, un ſiege promptement:</orig>
          <reg>Un homme à grans canons est entré brusquement En criant, holà-ho, un siège promptement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et de ſon grand fracas ſurprenant l’aſſemblée, Dans le plus bel endroit a la piece troublée.</orig>
          <reg>Et de son grand fracas surprenant l'assemblée, Dans le plus bel endroit à la pièce troublée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hé mon Dieu!</orig>
          <reg>Hé mon Dieu!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nos François ſi ſouvent redreſſez, Ne prendront-ils jamais un air de gens ſenſez, Ay-je dit, &amp; faut-il, ſur nos defauts extrémes, Qu’en theatre public nous nous joüions nous-meſmes, Et confirmions ainſi, par des éclats de foux, Ce que chez nos voiſins on dit par tout de nous !</orig>
          <reg>nos Français si souvent redressez, Ne prendront-ils jamais un air de gens sensé, Ai-je dit, et faut-il, sur nos défauts extrêmes, Qu'en théâtre public nous nous jouions nous-mêmes, Et confirmions ainsi, par des éclats de foux, Ce que chez nos voisins on dit par tout de nous !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tandis que là deſſus je hauſſois les eſpaules, Les Acteurs ont voulu continuer leurs Rôles:</orig>
          <reg>Tandis que là dessus je haussais les épaules, Les Acteurs ont voulu continuer leurs Rôles:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais l’homme, pour s’aſſeoir, a fait nouveau fiacas, Et traverſant encor le Theatre à grans pas, Bien que dans les coſtez il puſt eſtre à ſon aiſe, Au milieu du devant il a planté ſa chaiſe, Et de ſon large dos morguant les ſpectateurs, Aux trois quarto du parterre a caché les Acteurs.</orig>
          <reg>Mais l'homme, pour s'asseoir, a fait nouveau fiacas, Et traversant encor le Théâtre à grans pas, Bien que dans les côtés il pût être à son aise, Au milieu du devant il a planté sa chaise, Et de son large dos morguant les spectateurs, Aux trois quarto du parterre a caché les Acteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un bruit s’eſt ele e, dont un autre euſt eu honte;</orig>
          <reg>Un bruit s'est éle est, dont un autre eût eu honte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais luy, ferme &amp; conſtant, n’en a fait aucun conte;</orig>
          <reg>Mais quelque, ferme et constant, n'en a fait aucun compte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſe ſeroit tenu comme il s’eſtoit poſé, Si, pour mon infortune, il ne m’euſt aviſé.</orig>
          <reg>Et se serait tenu comme il s'était posé, Si, pour mon infortune, il ne m'eût avisé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha Marquis, m’a-t-il dit, prenant prés de moy place, Comment te portes-tu?</orig>
          <reg>Ha Marquis, m'a-t-il dit, prenant près de moi place, Comment te portes-tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffre, que je t’embraſſe.</orig>
          <reg>Souffre, que je t'embrasse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au viſage, ſur l’heure, un rouge m’eſt monté, Que l’on me viſt connu d’un pareil eventé.</orig>
          <reg>Au visage, sur l'heure, un rouge m'est monté, Que l'on me vît connu d'un pareil éventé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je l’eſtois peu pourtant, mais on en voit paroiſtre, De ces gens qui de rien veulent fort vous connoiſtre, Dont il faut au ſalut les balleis entyer,</orig>
          <reg>Je l'étais peu pourtant, mais on en voit paraître, De ces gens qui de rien veulent fort vous connaître, Dont il faut au salut les balleis entier,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De dire que j’avois certain repas à rendre.</orig>
            <reg>De dire que j'avais certain repas à rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et qui ſont familiers juſqu’à vous tutoyer.</orig>
          <reg>Et qui sont familiers jusqu'à vous tutoyer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il m’a fait, à l’abord, cent queſtions frivoles, Plus haut que les Acteurs eſlevant ſes paroles.</orig>
          <reg>Il m'a fait, à l'abord, cent questions frivoles, Plus haut que les Acteurs élevant ses paroles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chacun le maudiſioit, &amp; moy pour l’arreſter, Je ſerois, ay-je dit, bien aiſe d’eſcouter.</orig>
          <reg>Chacun le maudisiait, et moi pour l'arrêter, Je serais, ai-je dit, bien aise d'écouter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu n’as point veu cecy, Marquis;</orig>
          <reg>Tu n'as point vu ceci, Marquis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ah!</orig>
          <reg>ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieu me danne, le le trouve aſſez drole, &amp; je n’y ſuis pas aſne;</orig>
          <reg>Dieu me danne, le le trouve assez drôle, et je n'y suis pas âne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçais par quelles loix un ouvrage eſt parfait, Et Corneille me vient lire tout ce qu’il fait.</orig>
          <reg>Je sais par quelles lois un ouvrage est parfait, Et <persName>Corneille</persName> me vient lire tout ce qu'il fait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La deſſus de la piece il m’a fait un ſommaire, Scene, à Scene, averty de ce qu’il falloit faire, Et juſques à des vers qu’il en ſçavoit par cœur, Il me les recitoit tout haut avant l’Acteur.</orig>
          <reg>La dessus de la pièce il m'a fait un sommaire, Scène, à Scène, averti de ce qu'il fallait faire, Et jusques à des vers qu'il en savait par cœur, Il me les récitait tout haut avant l'Acteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>avois beau m’en deffendre, il a pouſſé ſa chance, Et s’eſt, devers la fin, levé long-temps d’avance;</orig>
          <reg>avais beau m'en défendre, il a poussé sa chance, Et s'est, devers la fin, levé longtemps d'avance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car les gens du bel air pour agir galamment Se gardent bien, ſur tout, d’oüir le dénoument.</orig>
          <reg>Car les gens du bel air pour agir galamment Se gardent bien, sur tout, d'ouïr le dénoument.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je rendois grace au Ciel, &amp; croyois de juſtice, Qu’avec la Comedie euſt finy mon ſuplice:</orig>
          <reg>Je rendais grâce au Ciel, et croyais de justice, Qu'avec la Comédie eût fini mon suplice:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, comme ſi c’en euſt eſté trop bon marché, Sur nouveaux frais mon homme à moy s’eſt attaché;</orig>
          <reg>Mais, comme si c'en eût été trop bon marché, Sur nouveaux frais mon homme à moi s'est attaché;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M’a conté ſes exploits, ſes vertus non communes;</orig>
          <reg>M'a compté ses exploits, ses vertus non communes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parlé de ſes chevaux, de ſes bonnes fortunes, Et de ce qu’à la Cour il avoit de faveur, Diſant, qu’à m’y ſervir il s’offroit de grand cœur.</orig>
          <reg>Parlé de ses chevaux, de ses bonnes fortunes, Et de ce qu'à la Cour il avait de faveur, Disant, qu'à m'y servir il s'offrait de grand cœur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je le remerciois doucement de la teſſe, Minutant à tous coups quelque retraite honneſte:</orig>
          <reg>Je le remerciais doucement de la tesse, Minutant à tous coups quelque retraite honnête:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais luy, pour le quitter, me voyant ébranlé, Sortons, ce m’a-t-il dit, le monde eſt écoulé:</orig>
          <reg>Mais ainsi, pour le quitter, me voyant ébranlé, Sortons, ce m'a-t-il dit, le monde est écoulé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſortis de ce lieu me la donnant plus ſeche, Murquis, allons au Cours faire voir ma galeche;</orig>
          <reg>Et sortis de ce lieu me la donnant plus seche, Murquis, allons au Cours faire voir ma galeche;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle eſt bien entenduë, &amp; plus d’un Duc &amp; Pair, En fait, à mon faiſeur, faire une du meſme air.</orig>
          <reg>Elle est bien entendue, et plus d'un Duc et <persName>Pair</persName>, En fait, à mon faiseur, faire une du même air.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Moy de luy rendre grace, &amp; pour mieux m’en defendre,</orig>
          <reg>Moi de Seigneur rendre grâce, et pour mieux m'en défendre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah par bleu j’en veux eſtre, eſtant de tes amis, Et manque au Mareſchal à qui j’avois promis.</orig>
            <reg>Ah par bleu j'en veux être, étant de tes amis, Et manque au Maréchal à qui j'avais promis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la chere, ay-je fait, la doze eſt trop peu fortPour oſer y prier des gens de voſtre ſorte.</orig>
            <reg>De la chère, ai-je fait, la dose est trop peu fortPour oser y prier des gens de votre sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non;</orig>
            <reg>Non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’a-t-il reſpondu, je ſuis ſans compliment, Et j’y vais pour cauſer avec toy ſeulement;</orig>
            <reg>m'a-t-il répondu, je suis sans compliment, Et j'y vais pour causer avec toi seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis des grans repas fatigué, je te jure:</orig>
            <reg>Je suis des grans repas fatigué, je te jure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi l’on vous attend, ay-je dit, c’eſt injure.</orig>
            <reg>Mais si l'on vous attend, ai-je dit, c'est injure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te moques, Marquis, nous nous connoiſſont tous;</orig>
            <reg>Tu te moques, Marquis, nous nous connaissont tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je trouve avec toy des paſſe-temps plus doux.</orig>
            <reg>Et je trouve avec toi des passetemps plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je peſtois contre moy, l’ame triſte &amp; confuſe Du funeſte ſuccés qu’avoit eu mon excuſe, Et ne ſçavois à quoy je devois recourir, Pour ſortir d’une peine à me faire mourir;</orig>
            <reg>Je pétais contre moi, l'âme triste et confuse Du funeste succès qu'avait eu mon excuse, Et ne savais à quoi je devais recourir, Pour sortir d'une peine à me faire mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’un caroſſe fait de ſuperbe maniere, Et comblé de laquais, &amp; devant, &amp; derriere, S’eſt avec un grand bruit devant nous arreſté;</orig>
            <reg>Lors qu'un carosse fait de superbe manière, Et comblé de laquais, et devant, et derrière, S'est avec un grand bruit devant nous arrêté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où ſautant un jeune homme amplement ajuſté, Mon importun &amp; luy courant à l’embraſſade Ont ſurpris les paſſans de leur bruſque incartade;</orig>
            <reg>D'où sautant un jeune homme amplement ajusté, Mon importun et lui courant à l'embrassade Ont surpris les passants de leur brusque incartade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tandis que tous deux eſtoient precipitez Dans les convulſions de leurs civilitez, je me ſuis doucement eſquivé ſans rien dire;</orig>
            <reg>Et tandis que tous deux étaient précipités Dans les convulsions de leurs civilités, je me suis doucement esquivé sans rien dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ſans avoir long-temps gemi d’un tel martyre, Et maudit ce Fâcheux dont le zele obſtiné M’oſtoit au rendé-vous qui m’eſt icy donné.</orig>
            <reg>Non sans avoir longtemps gémi d'un tel martyre, Et maudit ce Fâcheux dont le zèle obstiné M'ôtait au rendé-vous qui m'est ici donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMONIAGNE.</orig>
            <reg>DAMONIAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont chagrins meſlez aux plaiſirs de la vie.</orig>
            <reg>Ce sont chagrins mêlés aux plaisirs de la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ne va pas, Monſieur, au gré de noſtre envie.</orig>
            <reg>Tout ne va pas, Monsieur, au gré de notre envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel veut qu’icy bas chacun ait ſes Fâcheux;</orig>
            <reg>Le Ciel veut qu'ici bas chacun ait ses Fâcheux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les hommes ſeroient, ſans cela, trop heureux.</orig>
            <reg>Et les hommes seraient, sans cela, trop heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de tous mes Fâcheux, le plus fâcheux encore, Eſt Lyſandre, tuteur de celle que j’adore;</orig>
            <reg>Mais de tous mes Fâcheux, le plus fâcheux encore, Est <persName>Lysandre</persName>, tuteur de celle que j'adore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui rompt ce qu’à mes tœua ene domne u'eſpoir, Et fait qu’en ſa preſence elle n’oſe me voir.</orig>
            <reg>Qui rompt ce qu'à mes tœua ene domne espoir, Et fait en sa présence elle ose me voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains d’avoir déja paſſé l'heure promiſe, Et c'eit dans cette allée, ou devoit eſtre Orphiſe,</orig>
            <reg>Je crains d'avoir déjà passé l'heure promise, Et c'éit dans cette allée, ou devait être <persName>Orphise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’heure d’un rendez-vous d’ordinaire s’eſtend:</orig>
            <reg>L'heure d'un rendez-vous d'ordinaire s'étend:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’eſt pas reſſerrée aux bornes d’un inſtant.</orig>
            <reg>Et n'est pas resserrée aux bornes d'un instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ai oir rlay y lllais jetrenibie;</orig>
            <reg>ai oir rlai y lllais jetrenibie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce mon amour extréme D’un rien ſe fait un crime envers celle que j’ayme.</orig>
            <reg>ce mon amour extrême D'un rien se fait un crime envers celle que j'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce parfait amour, que vous prouvez ſi bien, Se fait vers voſtre objet un grand crime de rien, Ce que ſon cœur, pour vous, ſent de feux legitimes.</orig>
            <reg>Si ce parfait amour, que vous prouvez si bien, Se fait vers votre objet un grand crime de rien, Ce que son cœur, pour vous, sent de feux légitimes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En revanche, luy fait un rien de tous vos ciimes.</orig>
            <reg>En revanche, <persName>Seigneur</persName> fait un rien de tous vos cimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, tout de bon, ciois-tu que je lois d’elle aymé?</orig>
            <reg>Mais, tout de bon, ciais-tu que je lois d'elle aimé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous doutez encor d’un amour confirmé.</orig>
            <reg>vous doutez encor d'un amour confirmé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah c’eſt mal-aiſément qu'en pareille matiere, Un cœur bien entiamiie prend ulleulance entiere.</orig>
            <reg>Ah c'est malaisément qu'en pareille matière, Un cœur bien entiamiie prend ulleulance entière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il craint de ſe flatter, &amp; dans ſes divers ſoins, Ce que plus ii ſounaite, eit ce qu’il croit le moins.</orig>
            <reg>Il craint de se flatter, et dans ses divers soins, Ce que plus ji souhaite, eit ce qu'il croit le moins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſongeons à trouver une beauté ſi rare.</orig>
            <reg>Mais songeons à trouver une beauté si rare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, voſtre rabat par devant ſe ſepare.</orig>
            <reg>Monsieur, votre rabat par devant se sépare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’importe.</orig>
            <reg>N'importe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſiez-moy l'ajuiter, s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Laisiez-moi l'ajuiter, s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouf, tu m'eſtrangles, fat, laiſſe-le, comme il eſt,</orig>
            <reg>Ouf, tu m'étrangles, fat, laisse-le, comme il est,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez qu’on peigne un peu.</orig>
            <reg>Souffrez qu'on peigne un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oultne ialpaemle:</orig>
            <reg>oultne jalpaemle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as, d’un coup de dent, preſque emporté l’oTeine.</orig>
            <reg>Tu m'as, d'un coup de dent, presque emporté <placeName>l'oTeine</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos canons.</orig>
            <reg>Vos canons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-les;</orig>
            <reg>Laisse-les;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu prens trop de ſoucy.</orig>
            <reg>tu prends trop de souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont tout chifonnez.</orig>
            <reg>Ils sont tout chifonnés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EMASTL.</orig>
            <reg>ÉMASTL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’ils ſoient ainſi.</orig>
            <reg>Je veux qu'ils soient ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez-moy du moins, pour grace ſinguliere, De frotter ce chapeau, qu’on voit plein de pouſſiere.</orig>
            <reg>Accordez-moi du moins, pour grâce singulière, De frotter ce chapeau, qu'on voit plein de poussière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plotte done, puis qu'arlaut que j’en paſſe par là.</orig>
            <reg>Plotte donce, puis qu'arlaut que j'en passe par là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voulez-vous porter fait comme le vona?</orig>
            <reg>Le voulez-vous porter fait comme le vona?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu dépeſche-toy.</orig>
            <reg>Mon Dieu dépêche-toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D MONTACNE.</orig>
            <reg> DONTACNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit conſcience.</orig>
            <reg>Ce serait conscience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LRASTE apres avoir attendu.</orig>
            <reg><persName>LRASTE</persName> après avoir attendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt aſſez.</orig>
            <reg>C'est assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-vous un peu de patience.</orig>
            <reg>Donnez-vous un peu de patience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il me tuë.</orig>
            <reg>Il me tue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quel lieu vous eſtes-vous fourré?</orig>
            <reg>En quel lieu vous êtes-vous fourré?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'es-tu de ce chapeau pour toûjours emparé?</orig>
            <reg>T'es-tu de ce chapeau pour toujours emparé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt fait.</orig>
            <reg>C'est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne-moy donc.</orig>
            <reg>Donne-moi donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAMONTAGNE laiſſant tomber le chapeau.</orig>
            <reg><persName>LAMONTAGNE</persName> laissant tomber le chapeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay .</orig>
            <reg>Hais .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila par terre:</orig>
            <reg>Le voilà par terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis fort avancé:</orig>
            <reg>Je suis fort avancé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la fiévre te ſerre.</orig>
            <reg>que la fièvre te serre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez qu’en deux coups j’oſte.</orig>
            <reg>Permettez qu'en deux coups j'ôte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne me plaiſt pas.</orig>
            <reg>Il ne me plaît pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diantre tout valet qui vous eſt ſur les bras;</orig>
            <reg>Au diantre tout valet qui vous est sur les bras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui fatigue ſon Maiſtre, &amp; ne fait que déplaire A force de vouſoir trancher du neceſſaire.</orig>
            <reg>Qui fatigue son Maître, et ne fait que déplaire A force de vousoir trancher du nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Daerlion, Anoindry nRsTE;</orig>
          <reg><persName>Daerlion</persName>, Anoindri nRsTE;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA MONTAGNE.</orig>
          <reg>LA MONTAGNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais voy-je pas Orphiſe?</orig>
            <reg>Ais vois-je pas <persName>Orphise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy c’eſt elle, qui vient.</orig>
            <reg>oui c'est elle, qui vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou va-t-elle ſi viſte, &amp; quel homme la tient?</orig>
            <reg>Ou va-t-elle si vite, et quel homme la tient?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la ſaluë comme elle paſſe, &amp; elle en paſſant detourne la teſte.</orig>
            <reg>Il la salue comme elle passe, et elle en passant détourne la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, me voir en ces lieux devant elle paroiſtre, Et paſſer en feignant de ne me pas connoiſtre!</orig>
            <reg>Quoi, me voir en ces lieux devant elle paraître, Et passer en feignant de ne me pas connaître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que croire?</orig>
            <reg>Que croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’en dis-tu?</orig>
            <reg>qu'en dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parle donc, ſi tu veux.</orig>
            <reg>parle donc, si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, je ne dis rien de peur d’eſtre fâcheux.</orig>
            <reg>Monsieur, je ne dis rien de peur d'être fâcheux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c'eſt l'eſtre en effet que de ne me rien dire Dans les extremitez d’un ſi cruel martyre.</orig>
            <reg>Et c'est l'être en effet que de ne me rien dire Dans les extrémités d'un si cruel martyre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais donc quelque reſponce à mon cœur abbatu?</orig>
            <reg>Fais donc quelque réponse à mon cœur abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dois-je preſumer?</orig>
            <reg>Que dois-je présumer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parle, qu’en penſes-tu?</orig>
            <reg>parle, qu'en penses-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-moy ton ſentiment.</orig>
            <reg>Dis-moi ton sentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, je veux me taire, Et ne deſire pomt tranchel du necenanle.</orig>
            <reg>Monsieur, je veux me taire, Et ne désire pompt tranchel du necenanle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte l’impertinent!</orig>
            <reg>Peste l'impertinent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va-t'en ſuivre leurs pas:</orig>
            <reg>va-t'en suivre leurs pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy ce qu’ils deviendront, &amp; ne les quitte pas.</orig>
            <reg>Vois ce qu'ils deviendront, et ne les quitte pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE revenant.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE revenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſuivre de loin?</orig>
            <reg>Il faut suivre de loin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASIE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE revenant.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE revenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans que l’on me voye Ou faire aucun ſemblant qu’apres eux on m’envoye?</orig>
            <reg>Sans que l'on me voie Ou faire aucun semblant qu'après eux on m'envoie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DRASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, tu feras bien mieux de leur donner avis, Que par moroidle caples ioiont de toy laivis.</orig>
            <reg>Non, tu feras bien mieux de leur donner avis, Que par moroidle caples joiont de toi laivis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE revenant.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE revenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous trouveray-je icy?</orig>
            <reg>Vous trouverai-je ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel te confonde, Homme, à mon ſentiment, le plus fâcheux du monde.</orig>
            <reg>Que le Ciel te confonde, Homme, à mon sentiment, le plus fâcheux du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Montagne s’en va.</orig>
            <reg>La Montagne s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je ſens de trouble, &amp; qu’il m’euſt eſté doux, Qu’on me l’euſt fait manquer, ce fatal rendez-vous.</orig>
            <reg>que je sens de trouble, et qu'il m'eût été doux, Qu'on me l'eût fait manquer, ce fatal rendez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je penſois y trouver toutes choſes propices;</orig>
            <reg>Je pensais y trouver toutes choses propices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes yeux pour mon cœur y trouvent des ſuplices.</orig>
            <reg>Et mes yeux pour mon cœur y trouvent des suplices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANDRE, ERASTE.</orig>
          <reg><persName>LYSANDRE</persName>, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COus ces arbres, de loin, mes yeux t’ont reconnu, Cher Marquis, &amp; d’abord je ſuis à toy venu.</orig>
            <reg>COus ces arbres, de loin, mes yeux t'ont reconnu, Cher Marquis, et d'abord je suis à toi venu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme à de mes amis il faut que je te chante Certain air, que j’ay fait, de petite courante,</orig>
            <reg>Comme à de mes amis il faut que je te chante Certain air, que j'ai fait, de petite courante,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qui  Cour contente les experts, Et ſi quenlue de vingt ont desja fait des vers.</orig>
          <reg>Qui Cour contente les experts, Et si quenlue de vingt ont déjà fait des vers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>den a naiſſance, &amp; quelque employ paſſable, en France aſſez conſiderable;</orig>
          <reg>den a naissance, et quelque emploi passable, en <placeName>France</placeName> assez considérable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>udrois pas, pour tout ce que je ſuis, nnt fait cét air, qu’icy je te produis.</orig>
          <reg>Udrais pas, pour tout ce que je suis, nnt fait cet air, qu'ici je te produis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>hem, hem:</orig>
          <reg>hem, hem:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>écoute avec ſoin, je te prie.</orig>
          <reg>écoute avec soin, je te prie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’eit-elle pas belle?</orig>
            <reg>N'éit-elle pas belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il chante ſa courante.</orig>
            <reg>Il chante sa courante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah !</orig>
            <reg>Ah !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cettemt er jolie.</orig>
            <reg>Cettemt er jolie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il rechante la fin quatre ou cinq fois de ſuitte.</orig>
            <reg>Il rechante la fin quatre ou cinq fois de suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conſnent la tlouves tu:</orig>
            <reg>consnent la tlouves -tu:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort belle aſſeurément.</orig>
            <reg>Fort belle assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les pas que j’en ay faits n’ont pas moins d’agrément, Et ſur tout la figure a merveilleuſe grace.</orig>
            <reg>Les pas que j'en ai faits n'ont pas moins d'agrément, Et sur tout la figure a merveilleuse grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il chante, parle &amp; danſe tout enſemble, &amp; faic faire à Eraſte les figures de la ſemme.</orig>
            <reg>Il chante, parle et danse tout ensemble, et faic faire à <persName>Eraste</persName> les figures de la semme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien, l’homme paſſe ainſi:</orig>
            <reg>Tiens, l'homme passe ainsi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis la femme repaſſe:</orig>
            <reg>puis la femme repasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enſemble:</orig>
            <reg>Ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis on quitte, &amp; la femme vient là.</orig>
            <reg>puis on quitte, et la femme vient là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vois-tu ce petit trait de feinte que voila?</orig>
            <reg>Vois-tu ce petit trait de feinte que voilà?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fieuret?</orig>
            <reg>Ce fieuret?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces coupez courant aprés la belle?</orig>
            <reg>ces coupez courant après la belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dos à dob.</orig>
            <reg>Dos à dob.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lace à lace, en le prenaut lur ene.</orig>
            <reg>lace à lace, en le prenaut lur ene.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés avoir acheve.</orig>
            <reg>Après avoir achève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que t'en lemble Marquis :</orig>
            <reg>Que t'en lemble Marquis :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces pas là ſont fins.</orig>
            <reg>Tous ces pas là sont fins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LY SANDRE.</orig>
            <reg>LI SANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me mocque, pour moy, des maiſtres Baladins.</orig>
            <reg>Je me moque, pour moi, des maîtres Baladins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On le voit.</orig>
            <reg>On le voit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDEE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les pasuone</orig>
            <reg>Les pasuone</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ont rien qui ne ſurptenne.</orig>
            <reg>N'ont rien qui ne surptenne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu, par amitié, que je te les apprenne?</orig>
            <reg>Veux-tu, par amitié, que je te les apprenne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, pour le preſent, j’ay certain embarras.</orig>
            <reg>Ma foi, pour le présent, j'ai certain embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien donc, ce ſera, lors que tu le voudras.</orig>
            <reg>Et bien donc, ce sera, lors que tu le voudras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’avois deſſus-moy ces paroles nouvelles, Nous les lirions enſemble, &amp; verrions les plus belles.</orig>
            <reg>Si j'avais dessus-moi ces paroles nouvelles, Nous les lirions ensemble, et verrions les plus belles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Une autre fois.</orig>
            <reg>Une autre fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LYSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu:</orig>
            <reg>Adieu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baptiſte le tres-cher R u ponle vou ma coulalce, cejolo tad cnefcher.</orig>
            <reg><persName>Baptiste</persName> le très-cher R u ponle vou ma coulalce, colo tad cnefcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons, pour les airs, de grandes ſimpathies, Et je veux le prier d’y faire des parties.</orig>
            <reg>Nous avons, pour les airs, de grandes sympathies, Et je veux le prier d'y faire des parties.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’en va chantant tousjours.</orig>
            <reg>Il s'en va chant toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il que le rang, dont on veut tout couvrir, De cent ſots, tous les jours, nous oblige à ſouffrir;</orig>
            <reg>faut-il que le rang, dont on veut tout couvrir, De cent sots, tous les jours, nous oblige à souffrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous faſſe abaiſſer juſques aux complaiſances D’applaudir bien ſouvent à leurs impertinences?</orig>
            <reg>Et nous fasse abaisser jusques aux complaisances D'applaudir bien souvent à leurs impertinences?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE IV.</orig>
          <reg>CÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA MONTAGNE, ERASTE.</orig>
          <reg>LA MONTAGNE, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>[Onſieur, Orphiſe eſt ſeule, &amp; vient de ce coſté.</orig>
            <reg>[Onsieur, <persName>Orphise</persName> est seule, et vient de ce côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, d’un trouble bien grand je me ſens agité!</orig>
            <reg>Ah, d'un trouble bien grand je me sens agité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay de l’amour encor pour la belle inhumaine, Et hia fitomau aurore, que peurle de la naine?</orig>
            <reg>J'ai de l'amour encor pour la belle inhumaine, Et hia fitomau aurore, que peurle de la naine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, voſtre raiſon ne ſçait ce qu’elle veut;</orig>
            <reg>Monsieur, votre raison ne sait ce qu'elle veut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny ce que ſur un cœur une Maiſtreſſe peut.</orig>
            <reg>Ni ce que sur ce cœur une Maîtresse peut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que de s’emporter on ait de juſtes cauſes, Une belle, d’un mot, rajuſte bien des choſes.</orig>
            <reg>Bien que de s'emporter on ait de justes causes, Une belle, d'un mot, rajuste bien des choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, je te l’avouë, &amp; déja cét aſpect A toute ma corcre maipraine le leipeets</orig>
            <reg>Hélas, je te l'avoue, et déjà cet aspect À toute ma corcre maipraine le leipeets</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ONTAIOE, BEMORE, uM MONTAGNE.</orig>
          <reg>ONTAIOE, BEMORE, UM MONTAGNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IJ Oſtre front à mes yeux monſtre peu d’allegreſſe.</orig>
            <reg><persName>JJ</persName> Ostre front à mes yeux montre peu d'allégresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seroit-ce ma preſence, Eraſte, qui vous bleſſe?</orig>
            <reg>Serait-ce ma présence, <persName>Eraste</persName>, qui vous blesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce donc?</orig>
            <reg>Qu'est-ce donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’avez-vous?</orig>
            <reg>qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſur quels déplaiſirs, Lors que vous me voyez, pouſſez-vous des ſoûpirs?</orig>
            <reg>et sur quels déplaisirs, Lors que vous me voyez, poussez-vous des soupirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, pouvez-vous bien me demander, cruelle, Ce qui fait de mon cœur la triſteſſe mortelle?</orig>
            <reg>Hélas, pouvez-vous bien me demander, cruelle, Ce qui fait de mon cœur la tristesse mortelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’un eſprit méchant n’eſt-ce pas un effet, Que feindre d’ignorer ce que vous m’avez fait?</orig>
            <reg>Et d'un esprit méchant n'est-ce pas un effet, Que feindre d'ignorer ce que vous m'avez fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy dont l’entretien vous a fait, à ma veuë, Paſſer.</orig>
            <reg>Celui dont l'entretien vous a fait, à ma vue, Passer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE riant.</orig>
            <reg><persName>ORPHISE</persName> riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de cela, que voſtre ame eſt eſmeuë?</orig>
            <reg>C'est de cela, que votre âme est émue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſultez inhumaine, encor à mon malheur.</orig>
            <reg>Insultez inhumaine, encor à mon malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, il vous ſied mal de railler ma douleur;</orig>
            <reg>Allez, il vous sied mal de railler ma douleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’abuſer, ingrate, à maltraiter ma flâme, Du foible, que pour vous, vous ſçavez, qu’a mon ame.</orig>
            <reg>Et d'abuser, ingrate, à maltraiter ma flamme, Du faible, que pour vous, vous savez, qu'a mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes il en faut rire, &amp; confeſſer icy, Que vous eſtes bien fou, de vous troubler ainſi.</orig>
            <reg>Certes il en faut rire, et confesser ici, Que vous êtes bien fou, de vous troubler ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’homme, dont vous parlez, loin qu’il puiſſe me plaire, Eſt un homme Fâcheux dont j’ay ſeeu me defaire;</orig>
            <reg>L'homme, dont vous parlez, loin qu'il puisse me plaire, Est un homme Fâcheux dont j'ai sû me défaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un de ces importuns, &amp; ſots officieux, Qui ne ſçauroient ſouffrir qu’on ſoit ſeule en des lieux;</orig>
            <reg>Un de ces importuns, et sots officieux, Qui ne sauraient souffrir qu'on soit seule en des lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ui Et viennent auſſi-toſt, avec un doux langage, Vous donner une main, contre qui l’on enrâge.</orig>
            <reg>Oui Et viennent aussitôt, avec un doux langage, Vous donner une main, contre qui l'on enrâge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay feint de m’en aller, pour cacher mon déſſein:</orig>
            <reg>J'ai feint de m'en aller, pour cacher mon déssein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt, juſqu’à mon caroſſe, il m’a preſté la main.</orig>
            <reg>Lét, jusqu'à mon carosse, il m'a prêté la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en ſuis promptement defaite de la ſorte, Et j’ay pour vous trouver, rentré par l’autre porte.</orig>
            <reg>Je m'en suis promptement défaite de la sorte, Et j'ai pour vous trouver, rentré par l'autre porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos diſeours, Orphiſe, adjouſteray-je foy?</orig>
            <reg>À vos diseours, <persName>Orphise</persName>, ajouterai-je foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voſtre cœur eſt-il tout ſincere pour moy?</orig>
            <reg>Et votre cœur est-il tout sincère pour moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous trouve fort bon, de tenir ces paroles;</orig>
            <reg>Je vous trouve fort bon, de tenir ces paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je me juſtifie à vos plaintes frivoles.</orig>
            <reg>Quand je me justifie à vos plaintes frivoles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis bien ſimple encor, &amp; ma ſotte bonté.</orig>
            <reg>Je suis bien simple encor, et ma sotte bonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ne vous faſchez pas, trop ſevere beauté.</orig>
            <reg>Ah ne vous fâchez pas, trop sévère beauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux croire en aveugle, eſtant ſous voſtre empire, Tout ce que vous aurez la bonté de me dire.</orig>
            <reg>Je veux croire en aveugle, étant sous votre empire, Tout ce que vous aurez la bonté de me dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trompez, ſi vous voulez, un malheureux Amant;</orig>
            <reg>Trompez, si vous voulez, un malheureux Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’athiay pour vous reipect, juiques au monument.</orig>
            <reg>j'athiai pour vous rejet, juiques au monument.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maltraitez mon amour, refuſez-moy le voſtre;</orig>
            <reg>Maltraitez mon amour, refusez-moi le vôtre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expoſez à mes yeux le triomphe d’un autre, Ouy je ſouffriray tout de vos divins appas, J’en mourray, mais enfin je ne m’en plaindray pas.</orig>
            <reg>Exposez à mes yeux le triomphe d'un autre, Oui je souffrirai tout de vos divins appas, J'en mourrai, mais enfin je ne m'en plaindrai pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand de tels ſentimens regneront dans voſtre ame, Je igauray de ma part.</orig>
            <reg>Quand de tels sentiments régneront dans votre âme, Je igaurai de ma part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALCANDRE, ORPHISE, ERASTE, LA MONTAGNE.</orig>
          <reg>ÀLCANDRE, <persName>ORPHISE</persName>, <persName>ERASTE</persName>, LA MONTAGNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCANDRE.</orig>
            <reg>ÀLCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arquis un mot.</orig>
            <reg>Arquis un mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, De grace pardonnez, ſi je ſuis indiſcret, En oſant, devant vous, luy parler en ſecret.</orig>
            <reg>Madame, De grâce pardonnez, si je suis indiscret, En osant, devant vous, lui parler en secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec peine, Marquis, je te fais la priere;</orig>
            <reg>Avec peine, Marquis, je te fais la prière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un homme vient-là de me rompre en viſiere, Et je ſouhaite fort, pour ne rien reculer, Qu’à l’heure de ma part, tu l’ailles appeller.</orig>
            <reg>Mais un homme vient-là de me rompre en visière, Et je souhaite fort, pour ne rien reculer, Qu'à l'heure de ma part, tu l'ailles appeler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais, qu’en pareil cas, ce ſeroit avec joye, Que je te le rendrois en la meſme monnoye.</orig>
            <reg>Tu sais, qu'en pareil cas, ce serait avec joie, Que je te le rendrais en la même monnaie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE Apres auoir un peu demeuré ſans parler.</orig>
            <reg><persName>ERASTE</persName> Après avoir un peu demeuré sans parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point icy faire le Capitan;</orig>
            <reg>Je ne veux point ici faire le Capitan;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on m’a veu ſoldat, avant que Courtiſan.</orig>
            <reg>Mais on m'a vu soldat, avant que <persName>Courtisan</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay ſervy quatorze ans, &amp; je croy eſtre en paſſe, De pouvoir d’un tel pas me tirer avec grace, Et de ne craindre point, qu’à quelque laſcheté Le refus de mon bras me puiſſe eſtre imputé.</orig>
            <reg>J'ai servi quatorze ans, et je crois être en passe, De pouvoir d'un tel pas me tirer avec grâce, Et de ne craindre point, qu'à quelque lâcheté Le refus de mon bras me puisse être imputé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un duel met les gens en mauvaiſe poſture, Et noſtre Roy n’eſt pas un Monarque en peinture.</orig>
            <reg>Un duel met les gens en mauvaise posture, Et notre Roi n'est pas un Monarque en peinture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait faire obeïr les plus grans de l’Eſtat, Et je trouve qu’il fait en digne Potentat.</orig>
            <reg>Il sçait faire obéir les plus grans de l'État, Et je trouve qu'il fait en digne <persName>Potentat</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il faut le ſervir, j’ay du cœur, pour le faire?</orig>
            <reg>Quand il faut le servir, j'ai du cœur, pour le faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ne m’en ſens point, quand il faut luy déplaite.</orig>
            <reg>Mais je ne m'en sens point, quand il faut venir déplaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me fais de ſon ordre une ſupréme Loy.</orig>
            <reg>Je me fais de son ordre une suprême Loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour luy deſobeïr, cherche un autre que moy.</orig>
            <reg>Pour ra désobéir, cherche un autre que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te parle, Vicomte, avec franchiſe entiere, Et ſuis ton ſerviteur en toute autre matiere, Adieu.</orig>
            <reg>Je te parle, Vicomte, avec franchise entière, Et suis ton serviteur en toute autre matière, Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinquante fois au Diable les Fâcheux.</orig>
            <reg>Cinquante fois au Diable les Fâcheux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou donc s’eit retlle cer objet de mles vœux?</orig>
            <reg>Ou donc s'éit retlle cer objet de mles vœux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay.</orig>
            <reg>Je ne sais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſçavoir où la belle eſt allée, Va-t’en cherener par tout, j attens dans cette allée.</orig>
            <reg>Pour savoir où la belle est allée, Va-t-en chérener par tout, attends dans cette allée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BALCOMEDIE.</orig>
          <reg>BALCOMEDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BALLET Dut premier Acte.</orig>
          <reg>BALLET Dut premier Acte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PREMIERE ENTRE’E.</orig>
          <reg>PREMIÈRE ENTRE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Es Joüeurs de Mail, en criant, gare, D'l’obligent à ſe retirer:</orig>
          <reg>Es Joüeurs de Mail, en criant, gare, D'obligent à se retirer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme il veut revenir lors qu’ils ont fait,</orig>
          <reg>et comme il veut revenir lors qu'ils ont fait,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Des Curieux viennent qui tournent autour de luy pour le connoiſtre, &amp; font qu’il ſe retire ncore pour un moment.</orig>
            <reg>Des Curieux viennent qui tournent autour de Dieux pour le connaître, et font qu'il se retire nécore pour un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B 4</orig>
          <reg> 4</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es Faſcheux à la fin ſe ſont-ils eſcartez?</orig>
            <reg>Es Fâcheux à la fin se sont-ils écartés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e penſe qu’il en pleut icy de tous coſtez.</orig>
            <reg>Je pense qu'il en pleut ici de tous côtés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je les fuis, &amp; les trouve, &amp; pour ſecond martire, Je ne ſçaurois trouver celle que je deſire.</orig>
            <reg>Je les fuis, et les trouve, et pour second martyre, Je ne saurais trouver celle que je désire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tonnerre, &amp; la pluye ont promptement paſſé, Et n’ont point, de ces lieux, le beau monde chaſſé.</orig>
            <reg>Le tonnerre, et la pluie ont promptement passé, Et n'ont point, de ces lieux, le beau monde chassé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſt au Ciel, dans les dons que ſes ſoins y prodiguent, Qu’ils en euſſent chaſſé tous les gens, qui fatiguent!</orig>
            <reg>Plût au Ciel, dans les dons que ses soins y prodiguent, Qu'ils en eussent chassé tous les gens, qui fatiguent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil baiſſe fort, &amp; je ſuis eſtonné, Que mon Valet encor ne ſoit point retourné.</orig>
            <reg>Le Soleil baisse fort, et je suis étonné, Que mon <persName>Valet</persName> encor ne soit point retourné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALCIPE, ERASTE.</orig>
          <reg>ÀLCIPE, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOn jour.</orig>
            <reg>DOn jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A LCIPE.</orig>
            <reg>À <persName>LCIPE</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, tousjours ma flâme divertie!</orig>
            <reg>Et quoi, toujours ma flamme divertie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIPE.</orig>
            <reg>ÀLCIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſole-moy, Marquis, d’une étrange partie, Qu’au Piquet je perdis, hier, contre un S.</orig>
            <reg>Console-moi, Marquis, d'une étrange partie, Qu'au <persName>Piquet</persName> je perdis, hier, contre un S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bouvain, A qui je donnerois quiine pomts, ce la mailiC’eſt C’eſt un coup enragé, qui depuis bier m’accable, Et qui feroit donner tous les Joüeurs au Diable;</orig>
            <reg><persName>Bouvain</persName>, À qui je donnerais quiine pompts, ce la mailiC'est C'est un coup enragé, qui depuis bier m'accable, Et qui ferait donner tous les Joueurs au Diable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un coup aſſeurément à ſe pendre en public.</orig>
            <reg>Un coup assurément à se pendre en public.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m’en faut que deux;</orig>
            <reg>Il ne m'en faut que deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’autre a beſoin d’un pic.</orig>
            <reg>l'autre a besoin d'un pic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie donne;</orig>
            <reg>Je donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il en prend ſix, &amp; demande à refaire:</orig>
            <reg>il en prend six, et demande à refaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, me voyant de tout, je n’en voulus rien faire.</orig>
            <reg>Moi, me voyant de tout, je n'en voulus rien faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je porte l’as de trefle, admire mon malheur, L’as, le Roy, le valet, le huict, &amp; dix de cœur;</orig>
            <reg>Je porte l'as de trèfle, admire mon malheur, L'as, le <persName>Roi</persName>, le valet, le huit, et dix de cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quitte, comme au point alloit la politique, Dame, &amp; Roy de carreau;</orig>
            <reg>Et quitte, comme au point allait la politique, Dame, et Roi de carreau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dix, &amp; Dame de pique.</orig>
            <reg>dix, et Dame de pique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur mes cinq cœurs portez la Dame arrive encor, ui me fait juſtement une quinte major:</orig>
            <reg>Sur mes cinq cœurs portez la Dame arrive encor, ui me fait justement une quinte major:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon homine, avec l’as, non ſans ſurpriſe extréme,  Reili Des bas carreaux, ſur table, étale une ſixiéme.</orig>
            <reg>Mais mon homine, avec l'as, non sans surprise extrême, <persName>Reili</persName> Des bas carreaux, sur table, étale une sixième.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’en avois écarté la Dame, avec le Roy;</orig>
            <reg>l'en avais écarté la Dame, avec le Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais luy fallant un pic, je ſortis hors d’effroy, Et croïois bien du moins faire deux points uniques.</orig>
            <reg>Mais était fallant un pic, je sortis hors d'effroi, Et croïois bien du moins faire deux points uniques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec les ſept carreaux, il avoit quatre piques;</orig>
            <reg>Avec les sept carreaux, il avait quatre piques;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et, jettant le dernier, m’a mis dans l’embarras, De ne ſçavoir lequel garder de mes deux as.</orig>
            <reg>Et, jetant le dernier, m'a mis dans l'embarras, De ne savoir lequel garder de mes deux as.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay jetté l’as de cœur, avec raiſon me ſemble;</orig>
            <reg>J'ai jeté l'as de cœur, avec raison me semble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il avoit quitté quatre trefles enſemble, et par un na de cueul je me idis veucapor, Sans pouvoir, de depit, proferer un ſeul mot.</orig>
            <reg>Mais il avait quitté quatre trèfles ensemble, et par un na de cueul je me idis veucapor, Sans pouvoir, dé dépit, proférer un seul mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu fais-moy raiſon de ce coup effroyable.</orig>
            <reg>Morbleu fais-moi raison de ce coup effroyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>16 an momts que l'avon veu, pent-n'eme cioyanies</orig>
            <reg>16 an moments que l'avon vu, pent-n'eme cioyanies</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>121121 C’eſt dans le jeu, qu’on voit les plus grands coupe du ſort.</orig>
            <reg>121121 C'est dans le jeu, qu'on voit les plus grands coupe du sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIPE.</orig>
            <reg>ÀLCIPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu tu jugeras, toy-meſme, ſi j’ay tort;</orig>
            <reg>Parbleu tu jugeras, toi-même, si j'ai tort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi c’eſt ſans raiſon, que ce coup me tranſporte;</orig>
            <reg>Et si c'est sans raison, que ce coup me transporte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car voicy nos deux jeux, qu’exprés ſur moy je porte ne obaor-SAMaG.</orig>
            <reg>Car voici nos deux jeux, qu'exprès sur moi je porte ne obaor-SAMaG.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien, c’eſt icy mon port, comme je te l’ay dit;</orig>
            <reg>Tiens, c'est ici mon port, comme je te l'ai dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etvoi.</orig>
            <reg>Évoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OEGGSER ASTIE.</orig>
            <reg>OÉGGSER ASTIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HH.</orig>
            <reg>HH.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay compris le tout, par ton recit, Et voy de la juſtice au tranſport qui t’agite;</orig>
            <reg>J'ai compris le tout, par ton récit, Et vois de la justice au transport qui t'agite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciiuo, pour certaine affaire, il faut que je te quitte:</orig>
            <reg><persName>Civo</persName>, pour certaine affaire, il faut que je te quitte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu conſole-toy, pourtant, de ton malheur.</orig>
            <reg>Adieu console-toi, pourtant, de ton malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YALCIPE.</orig>
            <reg>
              <persName>YALCIPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE Qui?</orig>
            <reg>VE Qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy?</orig>
            <reg>moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’auray tousjours ce coup là ſur le cœur:</orig>
            <reg>j'aurai toujours ce coup là sur le cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt, pour ma raiſon, pis qu’un coup de tonnerre, Je le veux faire, moy, voir à toute la dIts en va, &amp; pret a rentrer, ti die par rentexi es 1 aa n u Un ſix de cœur!</orig>
            <reg>Et c'est, pour ma raison, pis qu'un coup de tonnerre, Je le veux faire, moi, voir à toute la dIts en va, et prêt a rentrer, ty die par rentexi ès 1 a n u Un six de cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deux points !</orig>
            <reg>deux points !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>21 ERASTE.</orig>
            <reg>21 <persName>ERASTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quel lieu ſommes-nous!</orig>
            <reg>En quel lieu sommes-nous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelque part qu’on tourne, on ne voit que des  foux.</orig>
            <reg>De quelque part qu'on tourne, on ne voit que des foux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o io Ah!</orig>
            <reg>ô jo Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tu fais languir ma juſte impatience.</orig>
            <reg>que tu fais languir ma juste impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA MONTAGNE, ERASTE.</orig>
          <reg>LA MONTAGNE, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n 11 M iinoi Men dao.</orig>
            <reg>n 11 M jinai Men dao.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MOnſieur, je n’ay pû faire une autre diligence.</orig>
            <reg>MOnsieur, je n'ai pu faire une autre diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A(ORUEOR AOS T E.</orig>
            <reg>A(ORUEOR AOS T E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVA ISUpeniOHI A Mais me raportes-tu quelque nouvelle enfin?</orig>
            <reg>OUA ISUeniOHI A Mais me rapportes-tu quelque nouvelle enfin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute;</orig>
            <reg>Sans doute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de l’objet qui fait voſtre deſtin, J’ay par un ordre expres quelque choſe à vous dire.</orig>
            <reg>et de l'objet qui fait votre destin, J'ai par un ordre exprès quelque chose à vous dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy?</orig>
            <reg>Et quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>déja mon cœur aprés ce mot ſoûpire, Parle, an e 39ug OII</orig>
            <reg>déjà mon cœur après ce mot soupire, Parle, an eût 39ug OI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HLAMONTAGNE (IOVI Souhaittez-vous de ſçavoir ce que c’eſt, 1 ERASTE</orig>
            <reg><persName>HLAMONTAGNE</persName> (IOUI Souhaitez-vous de savoir ce que c'est, 1 <persName>ÉRASTE</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouj, dy viltes ERASTE.</orig>
            <reg>Ouj, dis viltes <persName>ERASTE</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, attendez, s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Monsieur, attendez, s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j'ie luis, 3Mar, preſque mis hors d’haleine.</orig>
            <reg>j'ie luis, 3Mar, presque mis hors d'haleine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pus-tu quelque plaiſir à me tenir en peine?</orig>
            <reg>Pus-tu quelque plaisir à me tenir en peine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous deſirez de ſçavoir promptement L’ordre que j’ay receu de cét objet charmant, Je vous diray.</orig>
            <reg>Puisque vous désirez de savoir promptement L'ordre que j'ai reçu de cet objet charmant, Je vous dirai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ſans vous vanter mon zele, j’ay bien fait du chemin, pour trouver cette belle, Et ſi.</orig>
            <reg>Ma foi, sans vous vanter mon zèle, j'ai bien fait du chemin, pour trouver cette belle, Et si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit fait de tes digreſſions.</orig>
            <reg>Peste soit fait de tes digressions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut moderer un peu ſes paſſions, Et Seneque.</orig>
            <reg>il faut modérer un peu ses passions, Et <persName>Sénèque</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seneque eſt un ſot dans ta bouche, Puis qu’il ne me dit rien de tout ce qui me touche.</orig>
            <reg><persName>Sénèque</persName> est un sot dans ta bouche, Puis qu'il ne me dit rien de tout ce qui me touche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2y May tonoldle, tole.</orig>
            <reg>2i May tonoldle, tole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour contenter vos veux, Voſtre Orphiſe.</orig>
            <reg>Pour contenter vos veux, Votre <persName>Orphise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une beſte eſt là dans vos cheveux.</orig>
            <reg>Une bête est là dans vos cheveux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Laiſſe.</orig>
            <reg>Laisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cetté beaiſle de la pait vous lait dire.</orig>
            <reg>Ceté beaisle de la paît vous lait dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Devinez.</orig>
            <reg>Devinez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu que je ne veux pas rire?</orig>
            <reg>Sais-tu que je ne veux pas rire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ordre eſt qu’en ce lieu vous devez vous tenir, Aſſeuré que dans peu vous l’y verrez venir, Lors qu’elle aura quitté quelques provinciales, Aux perſonnes de Cour fâcheuſes animales.</orig>
            <reg>Son ordre est qu'en ce lieu vous devez vous tenir, Assuré que dans peu vous l'y verrez venir, Lors qu'elle aura quitté quelques provinciales, Aux personnes de Cour fâcheuses animales.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenons-nous donc au lieu qu’elle a voulu chomr?</orig>
            <reg>Tenons-nous donc au lieu qu'elle a voulu chomr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, puiſque l’ordre icy m’offre quelque loiſir, Laiſſe moy mediter, j’ay deſſein de luy faire Quelques vers, ſur un air, où je la voy ſe plaire.</orig>
            <reg>Mais, puisque l'ordre ici m'offre quelque loisir, Laisse moi méditer, j'ai dessein de donner faire Quelques vers, sur un air, où je la vois se plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe promene en reſvant.</orig>
            <reg>Il se promène en rêvant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORANTE, CLIMENE, ERASTE.</orig>
          <reg><persName>ORANTE</persName>, <persName>CLIMENE</persName>, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Out le monde ſera de mon opinion.</orig>
            <reg>I Out le monde sera de mon opinion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous l’emporter par obſtination?</orig>
            <reg>Croyez-vous l'emporter par obstination?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>* .</orig>
            <reg>* .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OTANTLE Je penſe mes raiſons meilleures que les voſtres.</orig>
            <reg>OTANTLE Je pense mes raisons meilleures que les vôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois qu’on ouyſt les unes &amp; les autres.</orig>
            <reg>Je voudrais qu'on ouïst les unes et les autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aviſe un homme icy qui n’eſt pas ignorant;</orig>
            <reg>J'avise un homme ici qui n'est pas ignorant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il pourra nous juger ſur noſtre different.</orig>
            <reg>Il pourra nous juger sur notre différent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnarquis, de piace, un mot.</orig>
            <reg>ménarquis, de piace, un mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>soufrez qu’on vous appelle, Pour eſtre, entre nous deux, juge d’une querelle, D’un debat, qu’ont émeu non divers ſentimens, Sur ce qui peut marquer les plus parfaits Amants.</orig>
            <reg>souffrez qu'on vous appelle, Pour donner, entre nous deux, juge d'une querelle, D'un débat, qu'ont ému non divers sentiments, Sur ce qui peut marquer les plus parfaits Amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une queſtion à vuider difficile, Et vous devez chercher un Juge plus habile.</orig>
            <reg>C'est une question à vider difficile, Et vous devez chercher un Juge plus habile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ORAN</orig>
          <reg>ORAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vous nous dites-là d’inutiles chanſons:</orig>
            <reg>Non, vous nous dites-là d'inutiles chansons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre eſprit fait du bruit, &amp; nous vous connoiſſons;</orig>
            <reg>Votre esprit fait du bruit, et nous vous connaissons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous içavons que chacun vous donne à juſte tittre.</orig>
            <reg>Nous içavons que chacun vous donne à juste tittre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé de grace,.</orig>
            <reg>Hé de grâce,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eii tiii mot rous leren hoſtre arbitre, Et ce ſont deux momens qu’il vous faut nous donCLIMENE.</orig>
            <reg>Éjà ty mot rous leren hotre arbitre, Et ce sont deux moments qu'il vous faut nous donCLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ner.</orig>
            <reg>ner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous retenez icy qui vous doit condamner:</orig>
            <reg>Vous retenez ici qui vous doit condamner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, s’il eſt vray ce que j’en oſe croire, Monſieur, à mes raiſons, donnera la victoire.</orig>
            <reg>Car enfin, s'il est vrai ce que j'en ose croire, Monsieur, à mes raisons, donnera la victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAADEES.</orig>
            <reg>BADES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je à mon traiſtre inſpirer le ſoucy, D’inventer quelque choſe à me tirer d’icy!</orig>
            <reg>Que ne puis-je à mon traître inspirer le souci, D'inventer quelque chose à me tirer d'ici!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy de ſon eſprit j’ay trop bon témoignage, Pour craindre qu’il prononce à mon deſavantage, En fin ce grand debat qui s’allume entre nous, alat de rȩaron s'i fatit qu'uil iriſiane tor jaloux.</orig>
            <reg>Pour moi de son esprit j'ai trop bon témoignage, Pour craindre qu'il prononce à mon désavantage, En fin ce grand débat qui s'allume entre nous, alat de raron s'y fatit qu'il irisiane tor jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou, pour mieux expliquer ma penlée &amp; la voitre, Lequel doit plaire plus d’un jaloux ou d’un autre.</orig>
            <reg>Ou, pour mieux expliquer ma penlée et la voitre, Lequel doit plaire plus d'un jaloux ou d'un autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ſans contredit, je ſuis pour le dernier.</orig>
            <reg>Pour moi, sans contredit, je suis pour le dernier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OHIMENE.</orig>
            <reg>OHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans mon ſentiment je tiens pour le premier.</orig>
            <reg>Et dans mon sentiment je tiens pour le premier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je croy que noſtre cœur doit donner ion funrage A qui fait éclater du reſpect davantage.</orig>
            <reg>je crois que notre cœur doit donner ion funrage À qui fait éclater du respect davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, que ſi nos vœux doivent paroiſtre au jour, C’eſt pour celuy qui fait éclater plus d’amour.</orig>
            <reg>Et moi, que si nos vœux doivent paraître au jour, C'est pour celui qui fait éclater plus d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais on voit l’ardeur uont uiiie umne eirſaiſie, B7 Bien Bien mieux dans le reſpect, que cans la jalouſie.</orig>
            <reg>Oui, mais on voit l'ardeur uont uivie umne eirsaisie, B7 Bien Bien mieux dans le respect, que cans la jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt mon ſentiment, que qui s’attachei nous, Nous ayme d’autant plus, qu’il le monnie falous.</orig>
            <reg>Et c'est mon sentiment, que qui s'attachei nous, Nous aime d'autant plus, qu'il le monnie falous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fi, ne me parlez point, pour eſtre Amans, Climene.</orig>
            <reg>Fi, ne me parlez point, pour être Amants, <persName>Climène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces gens dont l’amour eſt fait comme la haine Et qui, pour tous reſpects, &amp; toute oſtre de vœux Ne s’appliquent jamais, qu’à ſe rendre Faſcheux;</orig>
            <reg>De ces gens dont l'amour est fait comme la haine Et qui, pour tous respects, et toute otre de vœux Ne s'appliquent jamais, qu'à se rendre Fâcheux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont l’ame, que ſans ceſſe un noir tranſport anime, Des moindres actions cherche à nous faire un crime;</orig>
            <reg>Dont l'âme, que sans cesse un noir transport anime, Des moindres actions cherche à nous faire un crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſoûmet l’innocence à ſon aveuglement, Et veut, ſur un coup d’œil, un éclairciſſement:</orig>
            <reg>En soumet l'innocence à son aveuglement, Et veut, sur un coup d'œil, un éclaircissement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de quelque chagrin nous voyant l’apparence, Se plaignent auſſi-toſt, qu’il naiſt de leur preſence;</orig>
            <reg>Qui de quelque chagrin nous voyant l'apparence, Se plaignent aussitôt, qu'il naît de leur présence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que dans nos yeux brille un peu d’enjoûment, Veulent que leurs Rivaux en ſoient le fondement:</orig>
            <reg>Et lors que dans nos yeux brille un peu d'enjoument, Veulent que leurs Rivaux en soient le fondement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin, qui prenant droit des fureurs de leur zele.</orig>
            <reg>En fin, qui prenant droit des fureurs de leur zèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous parlent jamais, que pour faire querelle, Oiefit denendre a tous l'approche de nos cœurs, Et ſe font les tyrans de leurs propres vainqueurs.</orig>
            <reg>Ne vous parlent jamais, que pour faire querelle, Oiefit denendre à tous l'approche de nos cœurs, Et se font les tyrans de leurs propres vainqueurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy je veux des Amans que le reſpect inſpife;</orig>
            <reg>Moi je veux des Amants que le respect inspife;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et leur ſoûmiſſion marque mieux noſtre empire.</orig>
            <reg>Et leur soumission marque mieux notre empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fi, ne me parlez point, pour eſtre vrais Amans, De ces gens, qui pour nous n’ont nuls emportements;</orig>
            <reg>Fi, ne me parlez point, pour être vrais Amants, De ces gens, qui pour nous n'ont nuls emportements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces tiedes Galans, de qui les cœurs paiſibles Tiennent desja pour eux les choſes infaillibles;</orig>
            <reg>De ces tièdes Galants, de qui les cœurs paisibles Tiennent déjà pour eux les choses infaillibles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ont point peur de nous perdre, &amp; laiſſent chaque jour, Sur trop de confiance endormir leur amour;</orig>
            <reg>N'ont point peur de nous perdre, et laissent chaque jour, Sur trop de confiance endormir leur amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont avec leurs Rivaux en bonne intelligence, Et laiſſent un champ libre à leur perſeverance.</orig>
            <reg>Sont avec leurs Rivaux en bonne intelligence, Et laissent un champ libre à leur persévérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un amour ſi tranquille excite mon courroux.</orig>
            <reg>Un amour si tranquille excite mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aimer froidement que n’eſtre point jaloux;</orig>
            <reg>C'est aimer froidement que n'être point jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je veux, qu’un Amant pour me prouver ſa flâme, Sur d’eternels ſoupçons laiſſe flotter ſon ame, par de prompts tranſports, donne un ſigne éclatant De l’eſtime qu’il fait de celle qu’il pretend.</orig>
            <reg>Et je veux, qu'un Amant pour me prouver sa flamme, Sur d'éternels soupçons laisse flotter son âme, par de prompts transports, donne un signe éclatant De l'estime qu'il fait de celle qu'il prétend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On s’applaudit alors de ſon inquietude, Et s’il nous fait par fois un traitement trop rude, Le plaiſir de le voir ſoûmis à nos genous, S’excuſer de l’éclat qu’il a fait contre nous, Ses pleurs, ſon deſeſpoir d'avoir pu nous deplaire, Eſt un charme à calmer toute noſtre colere.</orig>
            <reg>On s'applaudit alors de son inquiétude, Et soumis à nous fait par fois un traitement trop rude, Le plaisir de le voir soumis à nos genous, S'excuser de l'éclat qu'il a fait contre nous, Ses pleurs, son désespoir d'avoir pu nous déplaire, Est un charme à calmer toute notre colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour vous plaire il faut beaucoup d’emportement, Je ſçais qui vous pourroit donner contentement;</orig>
            <reg>Si pour vous plaire il faut beaucoup d'emportement, Je sais qui vous pourrait donner contentement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je connois des gens dans Paris plus de quatre, Qui, comme ils le font voir, aiment jufques à batre.</orig>
            <reg>Et je connais des gens dans <placeName>Paris</placeName> plus de quatre, Qui, comme ils le font voir, aiment jufques à battre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour pous plaire il faut n’eſtre jamais jolous, uijais certaines gens fort commodes pour vous;</orig>
            <reg>Si pour pous plaire il faut n'être jamais jolous, uijais certaines gens fort commodes pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des hommes en amour d’une humeur ſi ſouffrante, Qis vous verroient ſans peine entre les bras de Heilte.</orig>
            <reg>Des hommes en amour d'une humeur si souffrante, Qis vous verraient sans peine entre les bras de <persName>Heilte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, par voſtre arreſt vous devez déclarer, Celuy de qui l’amour vous ſemble à preferer.</orig>
            <reg>Enfin, par votre arrêt vous devez déclarer, Celui de qui l'amour vous semble à préférer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu'à moins d’un arreſt je ne m’en puis deffaire, Toutes deta a la lois je vous veuxiatisraley Et pour ne point blaſmer ce qui plaiſt à vos yeux, Le jaloux aime plus, &amp; l’autre aime bien mieux.</orig>
            <reg>Puisqu'à moins d'un arrêt je ne m'en puis défaire, Toutes déta à la lois je vous veuxiatisralei Et pour ne point blâmer ce qui plaît à vos yeux, Le jaloux aime plus, et l'autre aime bien mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’arreſt eſt plein d’eſprit;</orig>
            <reg>L'arrêt est plein d'esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais.</orig>
            <reg>mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit, j’en ſuis quitte.</orig>
            <reg>Suffit, j'en suis quitte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés ce que j’ay dit, ſouffrez que je vous quitte-</orig>
            <reg>Après ce que j'ai dit, souffrez que je vous quitte-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORPHISE, ERASTE.</orig>
          <reg><persName>ORPHISE</persName>, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue vous tardez, Madame, &amp; que j’eſprouve * bien.</orig>
            <reg>Que -vous tardez, Madame, et que j'éprouve * bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ne quittez pas un ſi doux entretien.</orig>
            <reg>Non, non, ne quittez pas un si doux entretien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tort vous m’accuſez d’eſtre trop tard venue, Et vous avez dequoy vous paſſer de ma veuë.</orig>
            <reg>A tort vous m'accusez d'être trop tard venue, Et vous avez dequoy vous passer de ma vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ſujet contre moy voulez-vous vous aigrir, Et me reprochez-vous ce qu’on me fait ſoufrir?</orig>
            <reg>Sans sujet contre moi voulez-vous vous aigrir, Et me reprochez-vous ce qu'on me fait souffrir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace attendez.</orig>
            <reg>de grâce attendez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Laiſſez-moy, je vous prie Et courez vous xejoindre à voſtre compagnie.</orig>
            <reg>2 Laissez-moi, je vous prie Et courez -vous xejoindre à votre compagnie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ellé ſort.</orig>
            <reg><persName>Éllé</persName> sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, faut-il qu’aujourd'huy Fâcheuſes, &amp; Fâcheux, Compirent a troubier les prugeners de mes veux!</orig>
            <reg>Ciel, faut-il qu'aujourd'hui Fâcheuses, et Fâcheux, Compirent a troubier les prugeners de mes veux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons ſur ſes pas, malgré ſa reſiſtance, Et faiſons à ſes yeux briller noſtre innocence.</orig>
            <reg>Mais allons sur ses pas, malgré sa résistance, Et faisons à ses yeux briller notre innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, ERASTE.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 A Marquis, que l’on voit de Faſcheux tous les jours, Venir de nos plaiſirs interrompre le cours!</orig>
            <reg>1 A Marquis, que l'on voit de Fâcheux tous les jours, Venir de nos plaisirs interrompre le cours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me vois enragé d’une aſſés belle chaſſe Qu'un fat.</orig>
            <reg>Tu me vois enragé d'une assez belle chasse Qu'un fat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un recit qu’il faut que je te faſſe;</orig>
            <reg>C'est un récit qu'il faut que je te fasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERA</orig>
            <reg>ERA</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je cherche icy quelqu’un, &amp; ne puis m’arreſter.</orig>
          <reg>Je cherche ici quelqu'un, et ne puis m'arrêter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE le retenant.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName> le retenant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parbleu chemin faiſant je te le veux conter.</orig>
          <reg>Parbleu chemin faisant je te le veux conter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ous eſtions une troupe, aſſez bien aſſortie, Qui pour courir un Cerf avions hier fait partie;</orig>
          <reg>ous étions une troupe, assez bien assortie, Qui pour courir un Cerf avions hier fait partie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et nous fuſmes coucher ſur le païs exprés, C’eſt à dire, mon cher, en fin fond de forets.</orig>
          <reg>Et nous fûmes coucher sur le pays exprès, C'est à dire, mon cher, en fin fond de forets.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme cét exercice eſt mon plaiſir ſupréme, Je voulus pour bien faire, aller au bois moy-meſme;</orig>
          <reg>Comme cet exercice est mon plaisir suprême, Je voulus pour bien faire, aller au bois moi-même;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et nous concluſmes tous d’attacher nos efforts Sur un Cerf, qu’un chacun nous diſoit Cerf-dix-cors;</orig>
          <reg>Et nous conclûmes tous d'attacher nos efforts Sur un Cerf, qu'un chacun nous disait Cerf-dix-cors;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais moy, mon jugement, ſans qu’aux marques j’arreſte, Fut qu’il n'eſtoit que Cerf à ſa ſeconde teſte.</orig>
          <reg>Mais moi, mon jugement, sans qu'aux marques j'arrête, Fut qu'il n'était que <persName>Cerf</persName> à sa seconde tête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous avions, comme il faut, ſeparé nos relais, Et desjeunions en haſte, avec quelques œufs frais;</orig>
          <reg>Nous avions, comme il faut, séparé nos relais, Et déjeunions en hâte, avec quelques œufs frais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors qu’un franc Campagnard, avec longue rapiere, Montant ſuperbement ſa Jument pouliniere, Qu’il honoroit du nom de ſa bonne Jument, S’en eſt venu nous faire un mauvais compliment, Nous preſentant auſſi, pour ſurcroiſt de colere, Un grand beneſt de fils, auſſi ſot que ſon pere.</orig>
          <reg>Lors qu'un franc Campagnard, avec longue rapière, Montant superbement sa Jument poulinière, Qu'il honorait du nom de sa bonne Jument, S'en est venu nous faire un mauvais compliment, Nous présentant aussi, pour surcroît de colère, Un grand benêt de fils, aussi sot que son père.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il s’eſt dit grand Chaſſeur, &amp; nous a priés tous, Qu’il puſt avoir le bien de courir avec nous Dieu preſerve, en chaſſant, toute ſage perſonne, I'un porteur de huchet, qui mal à propos ſonne;</orig>
          <reg>Il s'est dit grand Chasseur, et nous a priés tous, Qu'il pût avoir le bien de courir avec nous Dieu preserve, en chassant, toute sage personne, J'un porteur de huchet, qui mal à propos sonne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ces gens, qui ſuivis de dix Hourets galeux Diſent ma meute, &amp; font les chaſſeurs merveilleux.</orig>
          <reg>De ces gens, qui suivis de dix Hourets galeux Disent ma meute, et font les chasseurs merveilleux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa demande receuë, &amp; ſes vertus priſées, Nous avons eſté tous frapper à nos briſées.</orig>
          <reg>Sa demande reçue, et ses vertus prisées, Nous avons été tous frapper à nos brisées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A trois longueurs de trait, tayaut;</orig>
          <reg>À trois longueurs de trait, taiaut;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voila d’abord Le Cerf donné aux chiens, J’appuye, &amp; ſonne fort.</orig>
          <reg>voilà d'abord <persName>Le Cerf</persName> donné aux chiens, J'appuie, et son fort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Cerf débuche, &amp; paſſe une aſſez longue plaine, Et mes chiens aprés luy;</orig>
          <reg>Mon <persName>Cerf</persName> débuche, et passe une assez longue plaine, Et mes chiens après femme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ſi bien en haleine, Qu’on Qu’on les auroit couverts tous d’un ſeul juſte aucorps.</orig>
          <reg>mais si bien en haleine, Qu'on Qu'on les aurait couverts tous d'un seul juste aucorps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vient à la Foreſt.</orig>
          <reg>Il vient à la Forêt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous luy donnons à lors La vieille meute;</orig>
          <reg>Nous était donnons à lors La vieille meute;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; moy, je prens en diligence Mon Cheval Allezan.</orig>
          <reg>et moi, je prends en diligence <persName>Mon Cheval Allezan</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu l’as ven?</orig>
          <reg>Tu l'as ven?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non je penle.</orig>
            <reg>Non je penle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt un Cheval auſſi bon qu’il eſt beau, Et que ces jours paſſez, j’achetay de Gaveau.</orig>
            <reg>c'est un Cheval aussi bon qu'il est beau, Et que ces jours passés, j'achetai de <persName>Gaveau</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Marchand de Chevaux celebre a la Cour.</orig>
            <reg>* Marchand de Chevaux célèbre à la Cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te laiſſe à penſer, ſi, ſur cette matiere, Il voudroit me tromper, luy qui me conſidere:</orig>
            <reg>Je te laisse à penser, si, sur cette matière, Il voudrait me tromper, Seigneur qui me considère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi je m’en contente, &amp; jamais, en effet, Il n’a vendu Cheval, ny meilleur, ny mieux fait.</orig>
            <reg>Aussi je m'en contente, et jamais, en effet, Il n'a vendu Cheval, ni meilleur, ni mieux fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une teſte de Barbe, avec l’eſtoile nette;</orig>
            <reg>Une tête de Barbe, avec l'étoile nette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’encolure d’un cigne, effilée, &amp; bien droite;</orig>
            <reg>L'encolure d'un cigne, effilée, et bien droite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point d’eſpaules non plus qu’un liévre;</orig>
            <reg>Point d'épaules non plus qu'un lièvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>court-jointé.</orig>
            <reg>court-jointé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui fait dans ſon port voir ſa vivacité.</orig>
            <reg>Et qui fait dans son port voir sa vivacité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des piez, morbleu, des piez!</orig>
            <reg>Des pieds, morbleu, des pieds!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le rein double:</orig>
            <reg>le rein double:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à vray dire, J’ay trouvé le moyen, moy ſeul, de le reduire, Et ſur luy, quoy qu’aux yeux il montraſt beau ſemblant, Petit Jean de Gaveau ne montoit qu’en tremblant Une croupe, en largeur, à nulle autre pareille;</orig>
            <reg>à vrai dire, J'ai trouvé le moyen, moi seul, de le réduire, Et sur notre, quoi qu’aux yeux il montrât beau semblant, <persName>Petit</persName><persName>Jean de Gaveau</persName> ne montait qu'en tremblant Une croupe, en largeur, à nulle autre pareille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et des gigots, Dieu ſçait!</orig>
            <reg>Et des gigots, Dieu sait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bref c’eſt une merveille, Et j’en ay refuſé cent piſtoles, croy moy, Au retour d’un cheval amené pour le Roy.</orig>
            <reg>bref c'est une merveille, Et j'en ai refusé cent pistoles, crois moi, Au retour d'un cheval amené pour le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je monte donc deſſus, &amp; ma joye eſtoit pleine, De voir filer de loin les coupeurs dans la plaine;</orig>
            <reg>Je monte donc dessus, et ma joie était pleine, De voir filer de loin les coupeurs dans la plaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pouſſe, &amp; je me trouve en un fort à l’eſcart, A la queuë de nos chiens moy ſeul avec Drecar.</orig>
            <reg>Je pousse, et je me trouve en un fort à l'écart, A la queue de nos chiens moi seul avec <persName>Décar</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Piqueur renommé.</orig>
            <reg>Piqueur renommé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une heure là dedans noſtre Cerf ſe fait battre.</orig>
            <reg>Une heure là dedans notre <persName>Cerf</persName> se fait battre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’appuye alors mes chiens, &amp; fais le diable à quatre:</orig>
            <reg>J'appuie alors mes chiens, et fais le diable à quatre:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Enfin jamais Chaſſeur ne ſe vit plus joyeux, Je le relance ſeul, &amp; tout alloit des mieux;</orig>
          <reg>Enfin jamais <persName>Chasseur</persName> ne se vit plus joyeux, Je le relance seul, et tout allait des mieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors que d’un jeune Cerf s’accompagne le noſtre, Une part de mes chiens ſe ſepare de l’autre, Et je les voy, Marquis, comme tu peux penſer.</orig>
          <reg>Lors que d'un jeune <persName>Cerf</persName> s'accompagne le nôtre, Une part de mes chiens se sépare de l'autre, Et je les vois, Marquis, comme tu peux penser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chaſſer tous avec crainte, &amp; finaut balancer.</orig>
          <reg>Chasser tous avec crainte, et finaut balancer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſe rabat ſoudain, dont j’eus l’ame ravie;</orig>
          <reg>Il se rabat soudain, dont j'eus l'âme ravie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il empaume la voye, &amp; moy je ſonne &amp; crie, A finaut, à finaut:</orig>
          <reg>Il empaume la voie, et moi je sonne et crie, A finaut, à finaut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>j’en revois à plaiſir, Sur une taupiniere, &amp; reſſonne à loiſir.</orig>
          <reg>j'en revois à plaisir, Sur une taupinière, et résonne à loisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelques chiens revenoient à moy, quand pour diſgrace, Le jeune Cerf, Marquis, à mon Campagnard paſſe.</orig>
          <reg>Quelques chiens revenaient à moi, quand pour disgrâce, Le jeune <persName>Cerf</persName>, Marquis, à mon <persName>Campagnard</persName> passe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon étourdy ſe met à ſonner comme il faut, Et crie à pleine voix, tayaut, tayaut, tayaut.</orig>
          <reg>Mon étourdi se met à sonner comme il faut, Et crie à pleine voix, taiaut, taiaut, taiaut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes chiens me quittent tous, &amp; vont à ma pecore, I'y pouſſe, &amp; j’en revois dans le chemin encore;</orig>
          <reg>Mes chiens me quittent tous, et vont à ma pécore, J'y pousse, et j'en revois dans le chemin encore;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais à terre, mon cher, je n’eus pas jetté l’œil, Que je connus le change, &amp; ſentis un grand dueil.</orig>
          <reg>Mais à terre, mon cher, je n'eus pas jeté l'œil, Que je connus le change, et sentis un grand deuil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’ay beau luy faire voir toutes les differences Des pinces de mon Cerf &amp; de ſes connoiſſances;</orig>
          <reg>J'ai beau lui faire voir toutes les différences Des pinces de mon <persName>Cerf</persName> et de ses connaissances;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me ſouſtient tousjours, en Chaſſeur ignorant, Que c’eſt le Cerf de meute, &amp; par ce different Il donne temps aux chiens d’aller loin:</orig>
          <reg>Il me soutient toujours, en Chasseur ignorant, Que c'est le Cerf de meute, et par ce différent Il donne temps aux chiens d'aller loin:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>j’en enrage, Et peſtant de bon cœur contre le perſonnage, je pouſſe mon cheval, &amp; par haut, &amp; par bas, Qui plioit des gaulis auſſi gros que les bras:</orig>
          <reg>j'en enrage, Et pestant de bon cœur contre le personnage, je pousse mon cheval, et par haut, et par bas, Qui pliait des gaulis aussi gros que les bras:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ramene les chiens à ma premiere voye, Qui vont, en me donnant une exceſſive joye, Requerir noſtre Cerf, comme s’ils l’euſſent veu :</orig>
          <reg>Je ramène les chiens à ma première voie, Qui vont, en me donnant une excessive joie, Requérir notre Cerf, comme s'ils l'eussent vu :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils le relancent;</orig>
          <reg>Ils le relancent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais, ce coup eſt-il preveu?</orig>
          <reg>mais, ce coup est-il prévu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A te dire le vray, cher Marquis, il m’aſſomme.</orig>
          <reg>À te dire le vrai, cher Marquis, il m'assomme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre Cerf relancé va paſſer à noſtre homme, Qui croyant faire un trait de chaſſeur fort vanté, D’un piſtolet d’arçon qu’il avoit apporté, Luy donne juſtement au milieu de la teſte;</orig>
          <reg>Notre <persName>Cerf</persName> relancé va passer à notre homme, Qui croyant faire un trait de chasseur fort vanté, D'un pistolet d'arçon qu'il avait apporté, Lui donne justement au milieu de la tête;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et de fort loin me crie, ah!</orig>
          <reg>Et de fort loin me crie, ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>j’ay mis bas la beſte.</orig>
          <reg>j'ai mis bas la bête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A-t-on jamais parlé de piſtolets, bon Dieu !</orig>
          <reg>A-t-on jamais parlé de pistolets, bon Dieu !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour courre un Cerf?</orig>
          <reg>Pour courre un Cerf?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour moy venant deſſus le lieu, J’ay trouvé l’action tellement hors d’uſage, Que j’ay donné des deux à mon cheval, de rage, me in emidio teremtr enenmoj touojouis courant, Sans vouloir dire un mot à ce ſot ignorant.</orig>
          <reg>pour moi venant dessus le lieu, J'ai trouvé l'action tellement hors d'usage, Que j'ai donné des deux à mon cheval, de rage, me in emidio tèremtr enenmoj ouïs courant, Sans vouloir dire un mot à ce sot ignorant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne pouvois mieux faire, &amp; ta prudence eſt rare:</orig>
            <reg>Tu ne pouvais mieux faire, et ta prudence est rare:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſi, des Faſcheux, qu’il faut qu’on ſe ſepare;</orig>
            <reg>C'est ainsi, des Fâcheux, qu'il faut qu'on se sépare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quallu ta votdias;</orig>
            <reg>Quallu ta votdias;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>flotis nons quelque part.</orig>
            <reg>flotis nons quelque part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où nous ne craindrons point de chaſſeur Campagnard.</orig>
            <reg>Où nous ne craindrons point de chasseur Campagnard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy qu’en fin je perdray patience.</orig>
            <reg>Je crois qu'en fin je perdrai patience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons à m’excuſer avecque diligence.</orig>
            <reg>Cherchons à m'excuser avec diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du deuxieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du deuxième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BAL.</orig>
          <reg>BAL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEUXLESME ENTRE’E.</orig>
            <reg>DEUXLESME ENTRE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De petits Frondeurs les viennent interrompre, qui ſont chaſſez enſuite.</orig>
            <reg>De petits Frondeurs les viennent interrompre, qui sont chassés ensuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TROSIESME ENTRE’E.</orig>
            <reg>TROSIESME ENTRE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tur ues ouvellers, gques ou vetieres;</orig>
            <reg>Tur ouvres ouvellers, gques ou vétières;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leurs peres, &amp; autres, qui ſont auſſi chaſſez à leur tour.</orig>
            <reg>leurs pères, et autres, qui sont aussi chassés à leur tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUATRIES ME ENTRE’E.</orig>
            <reg>QUATRIES ME ENTRE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par un Jardinier, qui dance ſeul, &amp; ſe retire pour faire place au troiſieſme Acte.</orig>
            <reg>Par un Jardinier, qui dance seul, et se retire pour faire place au troisième Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASTE, LA MONTAGNE.</orig>
          <reg><persName>ERASTE</persName>, LA MONTAGNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E9 Po ERASTE.</orig>
          <reg>E9 Po <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L eſt vray, d’un coſté mes ſoins ont reüſſy :</orig>
          <reg>L est vrai, d'un côté mes soins ont réussi :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cét adorable objet enfin s’eſt adoucy:</orig>
          <reg>Cet adorable objet enfin s'est adouci:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais d’un autre on m’accable, &amp; les Aſtres ſeveres Ont, contre mon amour, redoublé leurs coleres.</orig>
          <reg>Mais d'un autre on m'accable, et les Astres sévères Ont, contre mon amour, redoublé leurs colères.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, Damis ſon tuteur, mon plus rude fâcheux, Tout de nouveau s’oppoſe aux plus doux de mes veux, A ſon aymable niece a deffendu ma veuë, Et veut d’un autre Eſpoux la voir demain pourveuë.</orig>
          <reg>Oui, Damis son tuteur, mon plus rude fâcheux, Tout de nouveau s'oppose aux plus doux de mes veux, À son aimable nièce a défendu ma vue, Et veut d'un autre Époux la voir demain pourvue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Orphiſe toutefois, malgré ſon deſaveu, Daigne accorder ce ſoir une grace à mon feu;</orig>
          <reg>Orphise toutefois, malgré son désaveu, Daigne accorder ce soir une grâce à mon feu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et j’ay fait conſentir l’eſprit de cette belle, A ſouffrir qu’en ſecret je la viſſe chez elle.</orig>
          <reg>Et j'ai fait consentir l'esprit de cette belle, A souffrir qu'en secret je la visse chez elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’amour ayme ſur tout les ſecrettes faveurs, Dans l'obſtacle, qu’on force, il trouve des doucedlo 3 Et le moindre entretien de la beauté qu’on ayme, Lors qu’il eſt deffendu, devient grace ſupréme.</orig>
          <reg>L'amour aime sur tout les secrètes faveurs, Dans l'obstacle, qu'on force, il trouve des doucédo 3 Et le moindre entretien de la beauté qu'on aime, Lors qu'il est défendu, devient grâce suprême.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vais au rendés-vous:</orig>
          <reg>Je vais au rendez-vous:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’en eſt l’heure à peu prés:</orig>
          <reg>c'en est l'heure à peu près:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis, je veux m’y trouver pluſtoſt avant qu’aprés.</orig>
          <reg>Puis, je veux m'y trouver plutôt avant qu'après.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ERA</orig>
          <reg>ERA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivray-je vos pas?</orig>
            <reg>Suivrai-je vos pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je craindrois que peut-eſtre a queiques yeux luipects tu me fiſſes connoiſtre.</orig>
            <reg>Non, je craindrais que peut-être a queiques yeux luipects tu me fisses connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA-MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA-MONTAGNE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne le veux pas.</orig>
            <reg>Je ne le veux pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MONTAGNE.</orig>
            <reg>LA MONTAGNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je dois luivre vox loix:</orig>
            <reg>je dois luivre vox lois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au moins ſi de loin.</orig>
            <reg>Mais au moins si de loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te tairas-tu, vingt fois?</orig>
            <reg>Te tairas-tu, vingt fois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne veux-tu jamais quitter cette methode, De te rendre, à toute heure, un valet incommode!</orig>
            <reg>Et ne veux-tu jamais quitter cette méthode, De te rendre, à toute heure, un valet incommode!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CARITIDES, ERASTE.</orig>
          <reg>CARITIDES, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, le temps repugne à l’honneur de vous voir.</orig>
            <reg>Onsieur, le temps répugne à l'honneur de vous voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le matin eſt plus propre à rendre un tel devoir:</orig>
            <reg>Le matin est plus propre à rendre un tel devoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de vous rencontrer il n’eſt pas bien facile;</orig>
            <reg>Mais de vous rencontrer il n'est pas bien facile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous dormez toûjours, ou vous eſtes en ville;</orig>
            <reg>Car vous dormez toujours, ou vous êtes en ville;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins, Meſſieurs vos gens me l’aſſeurent ainſy, Et j’ay, pour vous trouver, pris l’heure que voicy.</orig>
            <reg>Au moins, Messieurs vos gens me l'assurent ains, Et j'ai, pour vous trouver, pris l'heure que voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor eſt-ce un grand heur, dont le deſtin m’honnore;</orig>
            <reg>Encor est-ce un grand heur, dont le destin m'honore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car deux momens plus tard, je vous manquois encore.</orig>
            <reg>Car deux moments plus tard, je vous manquais encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ſouhaitez-vous quelque choſe de moy?</orig>
            <reg>Monsieur, souhaitez-vous quelque chose de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’acquitte, Monſieur, de ce que je vous doy;</orig>
            <reg>Je m'acquitte, Monsieur, de ce que je vous dois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous viens.</orig>
            <reg>Et vous viens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſez l’audace, qui m’inſpire.</orig>
            <reg>Excusez l'audace, qui m'inspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si.</orig>
            <reg>Si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans tant de façons, qu'avez vous à me dire?</orig>
            <reg>Sans tant de façons, qu'avez -vous à me dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme le rang, l’eſprit, la generoſité, Que chacun vante en vous.</orig>
            <reg>Comme le rang, l'esprit, la générosité, Que chacun vante en vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſons, Monſieur.</orig>
            <reg>Passons, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oay je luis foit vanté ,</orig>
            <reg>Oai je luis soit vanté ,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, c’eſt une peine extréme, Lors qu’il faut à quelqu’un ſe produire ſoy-meſme, Et toûjours, prés des Grans on doit eſtre introduit, Par des gens, qui de nous faſſent un peu de bruit;</orig>
            <reg>Monsieur, c'est une peine extrême, Lors qu'il faut à quelqu'un se produire soi-même, Et toujours, prés des Grans on doit être introduit, Par des gens, qui de nous fassent un peu de bruit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont la bouche ecoutée, avecque poids debite, Ce qui peut faire voir noſtre petit mente.</orig>
            <reg>Dont la bouche ecoutée, avec poids debite, Ce qui peut faire voir notre petit mente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin j’aurois voulu que des gens bien inſtruits, Vous euſſent pû, Monſieur, dire ce que je ſuis.</orig>
            <reg>Enfin j'aurais voulu que des gens bien instruits, Vous eussent pu, Monsieur, dire ce que je suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois aſſez, Monſieur, ce que vous pouvez eſtre, Et voſtre ſeul abord le peut faire connoiſtre.</orig>
            <reg>Je vois assez, Monsieur, ce que vous pouvez être, Et votre seul abord le peut faire connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy je ſuis un ſçavant charmé de vos vertus.</orig>
            <reg>Oui je suis un Savant charmé de vos vertus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas de ces ſçavans, dont le nom n’eſt qu’en us:</orig>
            <reg>Non pas de ces savants, dont le nom n'est qu'en us:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien ſi commun, qu’un nom à la Latine.</orig>
            <reg>Il n'est rien si commun, qu'un nom à la Latine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qu’on habille en Grec ont bien meilleure mine y Et pour en avoir un qui ſe termine en es, Je me fais appeller Monſieur Caritides.</orig>
            <reg>Ceux qu'on habille en Grec ont bien meilleure mine y Et pour en avoir un qui se termine en es, Je me fais appeler <persName>Monsieur Caritides</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ER AS.</orig>
            <reg>
              <persName>ER AS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T.</orig>
            <reg>T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Caritides ſoit, qu’avez-vous à dire?</orig>
            <reg><persName>Monsieur Caritides</persName> soit, qu'avez-vous à dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un placet, Monſieur, que je voudrois vous lire;</orig>
            <reg>C'est un placet, Monsieur, que je voudrais vous lire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que dans la poſture, ou vous met voſtre employ, J’oſe vous conjurer de preſenter au Roy.</orig>
            <reg>Et que dans la posture, ou vous met votre emploi, J'ose vous conjurer de présenter au Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, vous pouvez le preſenter vousmeiine.</orig>
            <reg>Monsieur, vous pouvez le présenter vousmeiine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que le Roy fait cette grace extréme;</orig>
            <reg>Il est vrai que le Roi fait cette grâce extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par ce meſme excés de ſes rares bontez, Tant de méchans placets, Monſieur, ſont preſentez, Qu'ils eſtouffent les bons;</orig>
            <reg>Mais par ce même excès de ses rares bontés, Tant de méchants placets, Monsieur, sont présentés, Qu'ils étouffent les bons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’eſpoir où je fonde, Eſt qu’on donne le mien, quand le Prince eſt ſans monde.</orig>
            <reg>et l'espoir où je fonde, Est qu'on donne le mien, quand le Prince est sans monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien vous le pouvez, &amp; prendre voſtre temps.</orig>
            <reg>Et bien vous le pouvez, et prendre votre temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Monſieur!</orig>
            <reg>Ah, Monsieur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Huiſſiers ſont de terribles gens.</orig>
            <reg>les Huissiers sont de terribles gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils traitent les Sçavans de faquins à naſardes;</orig>
            <reg>Ils traitent les Savants de faquins à nasardes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je n’en puis venir qu’à la falle des Gardes.</orig>
            <reg>Et je n'en puis venir qu'à la salle des Gardes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mauvais traitemens qu’il me faut endurer, Pour jamais de la Cour me feroient retirer, Si je n’avois conceu l’eſperance certaine, Qu’aupres de noſtre Roy vous ſerez mon Mecene.</orig>
            <reg>Les mauvais traitements qu'il me faut endurer, Pour jamais de la Cour me feraient retirer, Si je n'avais conçu l'espérance certaine, Qu'auprès de notre Roi vous serez mon Mécène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, voſtre credit m’eſt un moyen aſſeuré.</orig>
            <reg>Oui, votre crédit m'est un moyen assuré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien donnez-moy donc, je le prefenteray.</orig>
            <reg>Et bien donnez-moi donc, je le présenterai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voicy;</orig>
            <reg>Le voici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais au moins oyez en la lecture.</orig>
            <reg>mais au moins oyez en la lecture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ee</orig>
            <reg>ce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour eſtre inſtruit, Monfieur, je vous coniure.</orig>
            <reg>C'est pour être instruit, Monfieur, je vous conjure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AU</orig>
          <reg>AU</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES FASCHEUX, AU ROY.</orig>
          <reg>LES FÂCHEUX, AU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIRE, Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant, tres-fidelle, &amp; rres-ſçavant ſubjet &amp; ſerviteur Caritides, François de nation, Grec de profeſſion;</orig>
            <reg>DIRE, Votre très-humble, très-obeïssant, très-fidelle, et rres-sçavant sujet et serviteur <persName>Caritides</persName>, François de nation, Grec de profession;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant conſideré les grand, &amp; notables abus, qui ſe commettent aux inſcriptions des enſeignes des Maiſons, Boutiques, Cabarets, Jeux de Boule, &amp; autres lieux de voſtre bonne Ville de Paris;</orig>
            <reg>Ayant considéré les grand, et notables abus, qui se commettent aux inscriptions des enseignes des Maisons, Boutiques, Cabarets, Jeux de Boule, et autres lieux de votre bonne <placeName>Ville de Paris</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ce que certains ignorans compoſiteurs deſdites inſcriptions, renverſent, par une barbare, pernicieuſe &amp; deteſtable prthographe toute ſorte de ſens &amp; raiſon, ſans aucun egard d'Etimologie, Analogie, Energie, ny Allegorie quelconque;</orig>
            <reg>en ce que certains ignorants compositeurs dédites inscriptions, renversent, par une barbare, pernicieuse et détestable prthographe toute sorte de sens et raison, sans aucun égard d'Etimologie, Analogie, Energie, ni Allegorie quelconque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au grand ſcandale de la Republique des Lettres, &amp; de la nation Françoiſe, qui ſe décrie &amp; deshonore par leſdits abus, &amp; fautes groſſieres, envers les Eſtrangers, &amp;y notamment envers les Allemans, curieux lecteurs &amp; inſpectateurs deſdites inſcriptions.</orig>
            <reg>au grand scandale de la République des Lettres, et de la nation Française, qui se décrie et déshonore par lesdits abus, et fautes grossières, envers les Étrangers, eti notamment envers les Allemands, curieux lecteurs et inspectateurs dédites inscriptions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HMAASTE.</orig>
            <reg>HMASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Placet eſt fort long, &amp; pourroit bien fâcher.</orig>
            <reg>Ce Placet est fort long, et pourrait bien fâcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARITIDES.</orig>
            <reg>ARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, pas un mot ne s’en peut retrancher.</orig>
            <reg>Monsieur, pas un mot ne s'en peut retrancher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevez promptement.</orig>
            <reg>Achevez promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES continuë.</orig>
            <reg>CARITIDES continue,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Supplie humblement Voſtre Majeſté de créer, pour le bien de ſon Eſtat, &amp; la gloire de ſon Empire, une Charge de Controlleur, Intendant, Correcteur, Reviſeur &amp; Reſtaurateur general deſdites inſcriptions;</orig>
            <reg>Supplie humblement Votre Majesté de créer, pour le bien de son État, et la gloire de son Empire, une Charge de Controlleur, Intendant, Correcteur, Reviseur et Restaurateur général dédites inscriptions;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; d’icelle honnorer le ſuppliant, tant en conſideration de ſon rare &amp; eminent ſçavoir, que des grands &amp; ſignalez ſervices qu’il a rendus à l'Eſtat, &amp; à Voſtre Majeſté, en faiſant l'Anagramme de Voſtre-dite Majeſté en François, Latin, Grec, Hebreu, Siriaque, Caldeen, Arabe.</orig>
            <reg>et d'icelle honorer le suppliant, tant en considération de son rare et éminent savoir, que des grands et signalés services qu'il a rendus à l'État, et à Votre Majesté, en faisant l'Anagramme de Votre-dite Majesté en Français, Latin, Grec, Hébreu, Siriaque, Calde, Arabe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE l'interrompant.</orig>
            <reg><persName>ERASTE</persName> l'interrompant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien:</orig>
            <reg>Fort bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donnés-le viſte, &amp; faites la retraitte;</orig>
            <reg>donnez-le vite, et faites la retraite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miela veu du Noy, c’eſt une affaire faite.</orig>
            <reg>miela vu du Noi, c'est une affaire faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARITIDES.</orig>
            <reg>CARITIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, c’eit tout que monſtrer mon placet.</orig>
            <reg>Monsieur, c'it tout que montrer mon placet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ei le Roy le peut voir, je ſuis ſeur de mon fait:</orig>
            <reg>Ei le Roi le peut voir, je suis sûr de mon fait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car comme ſa juſtice en toute choſe eſt grande, Il ne pourra jamais refuſer ma demande.</orig>
            <reg>Car comme sa justice en toute chose est grande, Il ne pourra jamais refuser ma demande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte, pour porter au Ciel voſtre renom, Donnez-moy par écrit voſtre nom, &amp; ſur-nom, J’en veux faire un poëme, en forme d’acroſtiche, Dans les deux bouts du Vers, &amp; dans chaque hemiſtiche.</orig>
            <reg>Au reste, pour porter au Ciel vôtre renom, Donnez-moi par écrit notre nom, et surnom, J'en veux faire un poème, en forme d'acrostiche, Dans les deux bouts du Vers, et dans chaque hémistiche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous l’aurez demain, Monſieur Caritides.</orig>
            <reg>Oui, vous l'aurez demain, <persName>Monsieur Caritides</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſoy de teis içavarits ione des ailles bien faits.</orig>
            <reg>Ma soi de teis içavarits ione des ailles bien faits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois dans d’autres temps bien ry de ſa ſottiſe.</orig>
            <reg>J'aurais dans d'autres temps bien ri de sa sottise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORMIN, ERASTE.</orig>
          <reg><persName>ORMIN</persName>, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMTNE Dlen qu’une grande affaire en ce lieu me conduiſe, J’ay voulu qu’il ſortiſt, avant que vous parler.</orig>
            <reg>ORMTNE Dlen qu'une grande affaire en ce lieu me conduise, J'ai voulu qu'il sortît, avant que vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien, mais dépeſchons, car je veux m’en aller.</orig>
            <reg>Fort bien, mais dépêchons, car je veux m'en aller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ORMIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me doute à peu prés que l’homme qui vous quitte, Vous a fort ennuyé, Monſieur, par ſa viſite.</orig>
            <reg>Je me doute à peu prés que l'homme qui vous quitte, Vous a fort ennuyé, Monsieur, par sa visite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un vieux importun, qui n’a pas l’eſprit ſain, Et pour qui j’ay tousjours quelque defaite en main.</orig>
            <reg>C'est un vieux importun, qui n'a pas l'esprit sain, Et pour qui j'ai toujours quelque défaite en main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Mail, à Luxembourg, &amp; dans les Tuilleries, Il fatigue le monde, avec ſes réveries:</orig>
            <reg>Au <persName>Mail</persName>, à <placeName>Luxembourg</placeName>, et dans les <persName>Tuilleries</persName>, Il fatigue le monde, avec ses rêveries:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et des gens, comme vous, doivent fuir l’entretien De tous ces ſçavants-la, qui ne ſont bons à lien.</orig>
            <reg>Et des gens, comme vous, doivent fuir l'entretien De tous ces Savants-la, qui ne sont bons à lien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy je ne crains pas, que je vous importene, Puiſque je viens, Monſieur, faire voitre Ionu c.</orig>
            <reg>Pour moi je ne crains pas, que je vous importène, Puisque je viens, Monsieur, faire voitre Ionv ç.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy quelque ſoufleur, de ces gens qui n’ont rien, Et vous viennent tousjours promettre tant de bienvous avez lart, hroiſteury cette ueme pierre, Qui peut, ſeule, entichir tous les Roys de la terre.</orig>
            <reg>Voici quelque souleur, de ces gens qui n'ont rien, Et vous viennent toujours promettre tant de bien avez lart, hroisteuri cette ume pierre, Qui peut, seule, entichir tous les Rois de la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ORMIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plaiſante penſée, helas, où vous voilà !</orig>
            <reg>La plaisante pensée, hélas, où vous voilà !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu me garde, Monſieur, d’eſtre de ces foux-là.</orig>
            <reg>Dieu me garde, Monsieur, d'être de ces foux-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne me repais point de viſions frivoles, Et je vous porte icy les ſolides paroles D'un avis, que pour vous je veux donner au Roy, Et que tout cacheté je conſerve ſur moy.</orig>
            <reg>Je ne me repais point de visions frivoles, Et je vous porte ici les solides paroles D'un avis, que pour vous je veux donner au Roi, Et que tout cacheté je conserve sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non de ces ſots projets, de ces chimeres vaines, Dont les Sur-intendants ont les oreilles pleines;</orig>
            <reg>Non de ces sots projets, de ces chimères vaines, Dont les Sur-intendants ont les oreilles pleines;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non de ces gueux d’avis, dont les pretentions Ne parlent que de vingt ou trente millions:</orig>
            <reg>Non de ces gueux d'avis, dont les prétentions Ne parlent que de vingt ou trente millions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un, qui tous les ans, à ſi peu qu’on le monte, En peut donner au Roy quatre cent, de bon conte:</orig>
            <reg>Mais un, qui tous les ans, à si peu qu'on le monte, En peut donner au Roi quatre cent, de bon conte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec facilité, ſans riſque, ny ſoupçon, Et ſans fouler le peuple en aucune façon.</orig>
            <reg>Avec facilité, sans risque, ni soupçon, Et sans fouler le peuple en aucune façon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt un avis d’un gain inconcevable, Et que du premier mot on trouvera faiſable.</orig>
            <reg>Enfin c'est un avis d'un gain inconcevable, Et que du premier mot on trouvera faisable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, pourveu que par vous je puiſſe eſtre pouſſé.</orig>
            <reg>Oui, pourvu que par vous je puisse être poussé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E le A o l Le Soit, nous en parlerons, je ſuis un peu preſſé.</orig>
            <reg>E le À ô l <persName>Le</persName> Soit, nous en parlerons, je suis un peu pressé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ORMIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous me promettiez de garder le ſilence, Je vous découvrirois cét avis d’importance.</orig>
            <reg>Si vous me promettiez de garder le silence, Je vous découvrirais cet avis d'importance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, je ne veux point ſçavoir voſtre ſecret.</orig>
            <reg>Non, non, je ne veux point sçavoir vôtre secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ORMIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, pour le tralur;</orig>
            <reg>Monsieur, pour le tralur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous croy tiop uiſeret, Et veux, avec franchiſe, en deux mots vous l’apprendre.</orig>
            <reg>je vous crois tiop uiseret, Et veux, avec franchise, en deux mots vous l'apprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut voir ſi quelqu’un ne peut point nous entendre.</orig>
            <reg>Il faut voir si quelqu'un ne peut point nous entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét avis merveilleux, dont je ſuis l’inventeur, Eſt que.</orig>
            <reg>Cet avis merveilleux, dont je suis l'inventeur, Est que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>la n a l Es D’un peu plus loin, &amp; pour cauſe, Monſieur.</orig>
            <reg>la n a ' Es D'un peu plus loin, et pour cause, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OR MIN.</orig>
            <reg>OR MIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez le grand gain, ſans qu’il faille le dire, Que de ces ports de mer le Roy tous les ans tire.</orig>
            <reg>Vous voyez le grand gain, sans qu'il faille le dire, Que de ces ports de mer le Roi tous les ans tire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or l’avis dont encor nul ne s’eſt aviſé, Eſt qu’il faut de la France, &amp; c’eſt un coup aiſé, dir fuirieux porto de ler mhettre toutes les coſtes.</orig>
            <reg>Or l'avis dont encor nul ne s'est avisé, Est qu'il faut de la <placeName>France</placeName>, et c'est un coup aisé, dir fuirieux porto de ler mhettre toutes les côtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit pour monter à des ſommes tres-hautes.</orig>
            <reg>Ce serait pour monter à des sommes très-hautes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi.</orig>
            <reg>Et si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’avis eſt bon, &amp; plaira fort au Roy.</orig>
            <reg>L'avis est bon, et plaira fort au Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tedieu, nous nous verrons.</orig>
            <reg>tedieu, nous nous verrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ORMIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins appuyez-moy, Pour en avoir ouvert les premieres paroles.</orig>
            <reg>Au moins appuyez-moi, Pour en avoir ouvert les premières paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy.</orig>
            <reg>Oui, oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORMIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ORMIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vouliez me preſter deux piſtoles, Que vous reprendriez ſur le droit de l’avis, Monſieur.</orig>
            <reg>Si vous vouliez me prêter deux pistoles, Que vous reprendriez sur le droit de l'avis, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy volontiers.</orig>
            <reg>Oui volontiers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſt à Dieu, qu’à ce prix, De tous les importuns je puſſe me voir quitte!</orig>
            <reg>Plût à Dieu, qu'à ce prix, De tous les importuns je pusse me voir quitte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez quel contretemps prend icy leur viſite!</orig>
            <reg>Voyez quel contretemps prend ici leur visite!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je penſe qu’à la fin je pourray bien ſortir.</orig>
            <reg>Je pense qu'à la fin je pourrai bien sortir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viendra-t-il point quelqu’un encor me divertir?</orig>
            <reg>Viendra-t-il point quelqu'un encor me divertir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FILINTE, ERASTE.</orig>
          <reg>FILINTE, <persName>ERASTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLLINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLLINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>riiquis, je vienis d'apprendre une eſtrange nouvelle.</orig>
            <reg>riquis, je vienis d'apprendre une étrange nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASIE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASIE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLLINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLLINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’un homme, tantoſt, t’a fait une querelle.</orig>
            <reg>Qu'un homme, tantôt, t'a fait une querelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A moy?</orig>
            <reg>À moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILINTE.</orig>
            <reg>FILINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que te ſert-il de le diſſimuler?</orig>
            <reg>Que te sert-il de le dissimuler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe ſçay de bonne part qu’on t’a fait appeller;</orig>
            <reg>se sais de bonne part qu'on t'a fait appeler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ton amy, quoy qu’il en reüſſiſſe, Je te viens, contre tous, faire offre de ſervice.</orig>
            <reg>Et comme ton ami, quoi qu'il en réussisse, Je te viens, contre tous, faire offre de service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te ſuis obligé;</orig>
            <reg>Je te suis obligé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais croy que tu me fais.</orig>
            <reg>mais crois que tu me fais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILINTE.</orig>
            <reg>FILINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne l’avoûras pas, mais tu ſors ſans valets :</orig>
            <reg>Tu ne l'avouras pas, mais tu sors sans valets :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeure dans la ville, ou gagne la campagne;</orig>
            <reg>Demeure dans la ville, ou gagne la campagne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’iras nulle part que je ne t’accompagne.</orig>
            <reg>Tu n'iras nulle part que je ne t'accompagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Minepemdece.</orig>
            <reg>
              <persName>Minepemde</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLLINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLLINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon de te cacher de moy?</orig>
            <reg>À quoi bon de te cacher de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te jure, Marquis, qu’on s’eſt moqué de toy.</orig>
            <reg>Je te jure, Marquis, qu'on s'est moqué de toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILINTE.</orig>
            <reg>FILINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain tu t'en deffens.</orig>
            <reg>En vain tu t'en défends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel me foudroye, si d’aucun démeſlé.</orig>
            <reg>Que le Ciel me foudroie, si d'aucun démêlé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILINTE.</orig>
            <reg>FILINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu penles qu’on te croye?</orig>
            <reg>Tu penles qu'on te croie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh mon Dieu!</orig>
            <reg>Eh mon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je te dis, &amp; ne deguiſe point, Que.</orig>
            <reg>je te dis, et ne déguise point, Que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>PIMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me crois pas dupe, &amp; credule à ce point.</orig>
            <reg>Ne me crois pas dupe, et crédule à ce point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HRASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HRASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu m’obliger?</orig>
            <reg>Veux-tu m'obliger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FELINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy, je te prie.</orig>
            <reg>Laisse-moi, je te prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FPLINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FPLINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point d’affaire, Marquis.</orig>
            <reg>Point d'affaire, Marquis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTEEn certain lieu, ce ſoir.</orig>
            <reg>ERASTEn certain lieu, ce soir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une galanterie,</orig>
            <reg>Une galanterie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILINTE.</orig>
            <reg>FILINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne te quitte pas:</orig>
            <reg>Je ne te quitte pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quel lieu que ce ſoit, je veux ſuivre tes pas.</orig>
            <reg>En quel lieu que ce soit, je veux suivre tes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, puilque tu veux que j’aye une quereſſe, Je conſens à l’avoir pour contenter ton zele:</orig>
            <reg>Parbleu, puilque tu veux que j'aie une quéresse, Je consens à l'avoir pour contenter ton zèle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera contre toy qui me fais enrager, Et dont je ne me puis par douceur degager.</orig>
            <reg>Ce sera contre toi qui me fais enrager, Et dont je ne me puis par douceur dégager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILINTE.</orig>
            <reg>FILINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt fort mal d’un amy recevoir le ſervice:</orig>
            <reg>C'est fort mal d'un ami recevoir le service:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, puiſque je vous rens un ſi mauvais office, Adieu, vuidez ſans moy tout ce que vous aurez.</orig>
            <reg>Mais, puisque je vous rends un si mauvais office, Adieu, videz sans moi tout ce que vous aurez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez mon amy quand vous me quitterez.</orig>
            <reg>Vous serez mon ami quand vous me quitterez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyez quels malheurs ſuivent ma deſtinée!</orig>
            <reg>Mais voyez quels malheurs suivent ma destinée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils m’auront fait paſſer l’heure qu’on m’a donnée.</orig>
            <reg>Ils m'auront fait passer l'heure qu'on m'a donnée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMIS, L’ESPINE, ERASTE, LA MVIERE.</orig>
          <reg><persName>DAMIS</persName>, <persName>L'ÉPINE</persName>, <persName>ERASTE</persName>, LA <persName>MVIERE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oojramigroaney gietlamuberpere robtenir ?</orig>
            <reg>Ojouramigroaney gietlamuberpere robtenir ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon juſte courroux le ſçaura prevenir.</orig>
            <reg>mon juste courroux le saura prévenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entrevoy-là quelqu’un ſur la porte d’Orphiſe.</orig>
            <reg>J'entrevoi-là quelqu'un sur la porte <persName>d'Orphise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tousjours quelque obſtacle aux feux qu’elle authoriſe!</orig>
            <reg>Quoi, toujours quelque obstacle aux feux qu'elle autorise!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e il in l ds Ouy, j’ay ſceu que ma Niece, en dépit de mes ſoins, Doit voir ce ſoir chez elle Eraſte ſans teſmoins.</orig>
            <reg>eu il in l Âce, j'ai su que ma Nièce, en dépit de mes soins, Doit voir ce soir chez elle <persName>Eraste</persName> sans témoins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA RIVIERE.</orig>
            <reg>LA RIVIERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’entens-je à ces gens-là dire de noſtre Maiſtre?</orig>
            <reg>Qu'entends-je à ces gens-là dire de notre Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchons doucement, ſans nous faire connoiſtre.</orig>
            <reg>Approchons doucement, sans nous faire connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais avant qu’il ait lieu d’achever ſon deſſein, Il faut de mille coups percer ſon traiſtre ſein.</orig>
            <reg>Mais avant qu'il ait lieu d'achever son dessein, Il faut de mille coups percer son traître sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t’en faire venir ceux que je viens de dire, Pour les mettre en embuche aux lieux que je deſire;</orig>
            <reg>Va-t-en faire venir ceux que je viens de dire, Pour les mettre en embûche aux lieux que je désire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin, qu’au nom d’Eraſte, on ſoit preſt à vanger Mon honneur, que ſes feux ont l’orgueil d’outrager;</orig>
            <reg>Afin, qu'au nom d'Eraste, on soit prêt à venger Mon honneur, que ses feux ont l'orgueil d'outrager;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A rompre un rendez-vous, qui dans ce lieu l’appelle;</orig>
            <reg>A rompre un rendez-vous, qui dans ce lieu l'appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El lloyer dans ſon fang la fiâme criminelle.</orig>
            <reg>Él oyer dans son sang la fime criminelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIV IERE l’attaquant avec ſes compagnons.</orig>
            <reg><persName>LARIV</persName> IERE l'attaquant avec ses compagnons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant qu’à tes fureurs on puiſſe l’immoler, Traiſtre, tu trouveras en nous à qui parler.</orig>
            <reg>Avant qu'à tes fureurs on puisse l'immoler, Traître, tu trouveras en nous à qui parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE mettant l'eſpée à la main.</orig>
            <reg><persName>ERASTE</persName> mettant l'épée à la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien qu’il m’ait voulu perdre, un point d’honneur me preſſe De ſecourir icy l’oncle de ma Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Bien qu'il m'ait voulu perdre, un point d'honneur me presse De secourir ici l'oncle de ma Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je luis avous, Momeul.</orig>
            <reg>je luis avous, <persName>Momeul</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS apres leur fuite.</orig>
            <reg><persName>DAMIS</persName> après leur fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel, par quel ſecours, P'un trépas aſſeuré vois-je ſauver mes jours !</orig>
            <reg>Ô Ciel, par quel secours, P'un trépas assuré vois-je sauver mes jours !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui ſuis-je obligé d’un ſi rare ſervice?</orig>
            <reg>À qui suis-je obligé d'un si rare service?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERAS.</orig>
            <reg>
              <persName>ERAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>
              <persName>TE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay fait, vous ſervant, qu’un acte de juſtice.</orig>
            <reg>Je n'ai fait, vous servant, qu'un acte de justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis-je à mon oreille ajouſter quelque foy?</orig>
            <reg>puis-je à mon oreille ajouter quelque foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce la main d’Eraſte.</orig>
            <reg>Est-ce la main <persName>d'Éraste</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTEOuy, ouy, Monſieur, c’eſt moy.</orig>
            <reg><persName>ERASTEOui</persName>, oui, Monsieur, c'est moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop heureux, que ma main vous ait tiré de peine, Trop malheureux d’avoir merité voſtre haine.</orig>
            <reg>Trop heureux, que ma main vous ait tiré de peine, Trop malheureux d'avoir mérité votre haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, celuy, dont j’avois reſolu le trépas, Eit celuy, qui pour moy vient d’employer ſon bras?</orig>
            <reg>Quoi, celui, dont j'avais résolu le trépas, Eit celui, qui pour moi vient d'employer son bras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’en eſt trop, mon cœur eſt contraint de ſe rendre;</orig>
            <reg>c'en est trop, mon cœur est contraint de se rendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que voſtre amour, ce ſoir, ait pû pretendre, Ce trait ſi ſurprenant de generoſité Doit étoufer en moy toute animoſité.</orig>
            <reg>Et quoi que votre amour, ce soir, ait pu prétendre, Ce trait si surprenant de générosité Doit étouffer en moi toute animosité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je rougis de ma faute, &amp; blaſme mon caprice.</orig>
            <reg>Je rougis de ma faute, et blâme mon caprice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma hayne trop long-temps vous a fait mjuſtice;</orig>
            <reg>Ma haine trop longtemps vous a fait miustice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour la condamner par un éclat fameux, Je vous joins, dés ce ſoir, à l’objet de vos veux.</orig>
            <reg>Et pour la condamner par un éclat fameux, Je vous joins, dès ce soir, à l'objet de vos veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORPHISE, DAMIS, ERASTE, ſuitte.</orig>
          <reg><persName>ORPHISE</persName>, <persName>DAMIS</persName>, <persName>ERASTE</persName>, suitte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE venant avec un flambeau d’argent à la main.</orig>
            <reg><persName>ORPHISE</persName> venant avec un flambeau d'argent à la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, quelle avanture a d’un trouble effroyable.</orig>
            <reg>Onsieur, quelle aventure a d'un trouble effroyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D A</orig>
            <reg>D A</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Niece, elle n’a rien que de tres-agreable, Puis qu’apres tant de veux que j’ay blâmez en vous, C’eſt elle qui vous donne Eraſte pour Eſpoux.</orig>
            <reg>Ma Nièce, elle n'a rien que de très-agréable, Puis qu'après tant de veux que j'ai blâmez en vous, C'est elle qui vous donne <persName>Eraste</persName> pour Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son bras a repouſſé le trépas, que j’évite;</orig>
            <reg>Son bras a repoussé le trépas, que j'évite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je veux, envers luy, que voſtre mair m’acquitte.</orig>
            <reg>Et je veux, envers jours, que votre mair m'acquitte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORPHISE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORPHISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>si ceit poul iuy payeree que rouoluy devez, J’y conſens, devant tout aux jours qu’il a ſauvez.</orig>
            <reg>si ceit poul jui paye que rouoluy devez, J'y consens, devant tout aux jours qu'il a sauvez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur eſt ſi ſurpris d’une telle merveille, Qu’en ce raviſſement, je doute, ſi je veille.</orig>
            <reg>Mon cœur est si surpris d'une telle merveille, Qu'en ce ravissement, je doute, si je veille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>
              <persName>DAMIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eciebrons i'hetreuriort, dont vous allés joüir, Et que nos violons viennent nous réjoüir.</orig>
            <reg>eciebrons j'hètreuriort, dont vous allez jouir, Et que nos violons viennent nous réjouir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme les Vioions veutent jouer, on frappe fort à la porte.</orig>
            <reg>comme les Vioyons veutent jouer, on frappe fort à la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui frappe là ſi fort?</orig>
            <reg>Qui frappe là si fort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LESPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ce ſont des Maſques, Qui portent des crin-crins, &amp; des tambours de Baſques.</orig>
            <reg>Monsieur, ce sont des Masques, Qui portent des crin-crins, et des tambours de <persName>Basques</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Maſques entrent, qui occupent toute la place.</orig>
            <reg>Les Masques entrent, qui occupent toute la place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tousjours des Faſcheux?</orig>
            <reg>Quoi, toujours des Fâcheux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hola Suiſſes icy, Qu’on me faſſe ſortir ces gredins que voicy.</orig>
            <reg>holà Suisses ici, Qu'on me fasse sortir ces gredins que voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>le France</orig>
          <reg>le <placeName>France</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>e France</orig>
          <reg>eu <placeName>France</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>e France</orig>
          <reg>eu <placeName>France</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
