<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragedie des amours de Zerbin et d'Isabelle, princesse fuitive . Ou il est remarqué les perils &amp; grandes fortunes passées par ledit Zerbin, recherchant son Isabelle par le monde : et comme il est delivré de la mort par Rolland</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325029g"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Tragedie des amours de Zerbin et d'Isabelle, princesse fuitive . Ou il est remarqué les perils &amp; grandes fortunes passées par ledit Zerbin, recherchant son Isabelle par le monde : et comme il est delivré de la mort par Rolland</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1621" cert="high" resp="BNF">1621</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES ENTREPARLEVRS Iſabelle.</orig>
            <reg>LES ENTREPARLEURS <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe.</orig>
            <reg>Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zerbin fils du Roy d'Angleterre, Odoric, Chorebe, Vn Malladrin, Marphiſe, Cabrine Anceauiume, Roltani.</orig>
            <reg><persName>Zerbin</persName> fils du <func>Roi d'Angleterre</func>, <persName>Odoric</persName>, <persName>Chorebe</persName>, <persName>V Alladrin</persName>, <persName>Marphise</persName>, <persName>Cabrine Anceaume</persName>, <persName>Roltani</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Soldat.</orig>
            <reg>Un Soldat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheualier, Cbeualier.</orig>
            <reg>Chevalier, Cbalier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vielle.</orig>
            <reg>Vielle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pere de Pinabel.</orig>
            <reg>père de <persName>Pinabel</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiruo France</orig>
            <reg>Puiru <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTETREMIERE ISABELLE.</orig>
          <reg>ACTETREMIÈRE ISABELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ODORIC.</orig>
          <reg>ODORIC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZERBIN.</orig>
          <reg>
            <persName>ZERBIN</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHOREBE.</orig>
          <reg>CHOREBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iſabelle commence.</orig>
          <reg><persName>Isabelle</persName> commence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>gaemnx 2 2 V RO 3 Vn nouueau traict d’Amour dedans l'ame bleſſée, (ſée A cent diuers obiects ie porte ma penLa hõte, le ſoubçõ, la peur &amp; le ſoucy Bourreaux continuels, me trauaillent Qu’vn vaiſſeau agité de contraires haleines, (ainſi Batu à dos, à flanc, par les vageuſes plaines) Ils ſont égaux de rage, &amp; pourtant le Pilot Ne ſçait lequel des deux doit maiſtriſer ſon flot, Voila comme ie ſuis en ma naiſſante flame, Comme vn de ſes penſers ſeigneurie mon ame, Zerbin ſe ſont tes yeux, ra vaillance &amp; ton port.</orig>
            <reg>gaemnx 2 2 V RO 3 Un naissante traict d'Amour dedans l'âme blessée, (sée A versée Aussi un se porte ma penLa hôte, le soubçon, la peur et le souci Bourreaux continuels, me travaillent Qu'un vaisseau agité de contraires haleines, (ainsi Battu à dos, à flanc, par les vageuses plaines) Ils sont égaux de rage, et pourtant le Pilot Ne sait lequel des deux doit maîtriser son flot, Voila comme ie suis un ma naissante flamme, Comme Comme de ses pensers seigneurie mon âme, <persName>Zerbin</persName> se sont tes yeux, ra vaillance et ton port.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis qu’il ont en moy fait leur premier effort, Depuis que ie te vey aux tournois de mon pere, Ainſi qu’vn autre Mars poudroyoit ſa carriere, Qui ne trouua iamais aucun guerrier en front, Ta beauté n’eſtoit pas moindre que la vaillance Ton œil plein de douceur &amp; de graue contenance, Toutes l’ont recogneu aux belliqueux effaits, Vray Cheualier parfait entre les plus parfaicts.</orig>
            <reg>Depuis qu'il ont en moi fait leur premier effort, Depuis que ie te vei aux tournois de mon père, Ainsi qu'un autre <persName>Mars</persName> poudroyait sa carrière, Qui ne trouva jamais aucun guerrier en front, Ta beauté n'était pas moindre que la vaillance Ton œil plein de douceur et de grave contenance, Toutes l'ont reconnûtes aux belliqueux effaits, Vrai Chalier parfait entre les plus parfaicts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij</orig>
            <reg>À ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et moy plus que null’ autre, &amp; moy la plus naurée, Qui portoit parauant vne toche acerée, Vn cœur de plomb glacé, vne roche de ſer Que l’enfant de Cypris n’auoit ſçeu échauffer, Ie ſuccombay meſchante, &amp; de poignantes fleches Peu à peu ie ſenty mes ardantes flaméches, Dans la ſallo à l’eſcart, nous nous ouurons nos cœurs Noſtre flame acroiſſant de baiſers &amp; de pleurs, Nous nous donnons la foy, ie me rends ſa captiue, Pour gainer au depart ſa parternelle riue L’E coſſe ou d’vn grand ſcpetre eſtant le ſucceſſeur, Vn hymen de mon corps le rendra poſſeſſeur, Eſtrange effait d’amout, que pour toy i’abandonne, Incogneu mon pays, les miens, &amp; ma Couronne, Telle fut la Crétoiſe à ſon beau deſloyal, Apres l’auoir tiré du mouuement fatal, Du cruel labyrinh' ou ſa vie engagée P1 Pour le monſtre, ſouffres aux manes Dandrogés Pour loyer neantmoins ingrat la delaiſſa, Qnand de ſa chaſtete conquiſe il laiſſa.</orig>
            <reg>Et moi plus que null afin, et moi la plus naurée, Qui portait parauant une toche acérée, Ven fin de plomb glacé, nous roche de ser Que l'enfant de <persName>Cypris</persName> n'avait su échauffer, Je succombai méchante, et de poignantes flèches Peu à peu pu senti mes ardantes flamches, Dans la salo à l'écart, nous nous ouvrons nos cœurs Notre flamme acroissant de baisers et de pleurs, Nous nous donnons la foi, je me rends sa captive, Pour gagner au part sa par riue cosse ou grand scpetre a le successeur, v ie de mon corpsil la possesseur, Estrange effait sa, que pour toi yabandonne, Ou don pays, les miens, et a Couronne, Telle à sa Vie son beau déloyal, Apres ôauoir tiré du mouuement fatal, Du cruel labyrinh' où sa il engagée St le monstre, souffres aux mânes Dandrogés Ur loyer neantmoins ingrat la délaissa, Qnand de sa chasteté conquise il laissa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu!</orig>
            <reg>Ô Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ce mal-heur penche deſſus ma teſte, Agruante pluſtoſt mon corps d’vne tempeſte Premier que de faillir, premier que de ma fleur Ie porte le trophé d’vn perfide voleur, De tant de Roys voiſins me rendre l’aliance, Et credulle me donne à ſa ieune fiance, Hazardant mon honneut pour vn ſi laſche fruit, Non, non, trop de beauté en ſa face reluit, Ie croiras que la mer monteroit dans les nuë, Que le Soleil perdroit ſes forces continuës, Premier que d’vne fraude euſt ſon cœur entamé.</orig>
            <reg>si ce malheur penche dessus ma tête, Agruante plutôt mon corps d'une tempête Premier que de faillir, premier que de ma fleur Je porte le trophé d'être perfide voleur, De tant de Rois voisins me rendre l'aliance, Et crédulle me donne à sa jeune fiance, Hasardant mon honnut pour un si lâche fruit, Non, non, trop de beauté en sa face reluit, Je croiras que la mer monterait dans les nue, Que le Soleil perdrait ses forces continues, Premier que d’ vne fraude eût son cœur entamné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que d’vne autre amour eut ſon cœur enflamé, Ceux ne ſont comme luy de ſemence royalle Qui portent dans le ſein vne ame deſſoyalle, On graue par le fer leur gloire des cieux, Et tels ne ſont ſuſpects de crimes odieux.</orig>
            <reg>Et que d'une autre amour eut son cœur enflammé, Ceux ne sont comme lui de semence royale Qui portent dans le sein une âme dessoyalle, On grave par le fer leur gloire des cieux, Et tels ne sont suspects de crimes odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou pluſtoſt vn eſpoir me conforte abuſée Qui n’auroit meilleur ſort que l'affronteur Theſée, Qu'à ſon peuple odieux, odieux ſans moyen, Meſpriſant le meſpris de ce fec-ropien, Et ie prierois le Ciel de ſa iuſte faueur Que bany pour iamais de ſa ſeincte couleur, Pourſuiuy des flambeaux d’vne implacaple Erine Vn eternel remors deſchiraſt ſa poictrine, Pourquoy te genes tu d’vne choſe impoſſible?</orig>
            <reg>Ou plutôt un espoir me conforte abusée Qui n'aurait meilleur sort que l'affronteur <persName>These</persName>́e, Qu'à son peuple odieux, odieux sans moyen, Méprisant le mépris de ce secropien, Et ainsi prierais le Ciel de sa juste faveur Que bani pour jamais de sa seincte couleur, Poursuivi des flambeaux d'une implacaple Érine Un éternel remors déchirât sa poictrine, Pourquoi te génè tu ne chose impossible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn ſujet auſſi faux comme il t’eſt peu nuiſible, Iſabelle pluſtoſt ſouhaitte que la nuict Marche ſus l’vniuers ſon humide ſurcuit Et que le vaiſſean preſt, à ta faueut le rende, Au lieu ou ton Zerbin &amp; ton amour demande.</orig>
            <reg>D'un sujet aussi faux comme il t'est peu nuisible, <persName>Isabelle</persName> plutôt souhaite que la nuit Marche sus l'univers son humide surcuit Et que le vaissean prêt, à ta faveut le rende, Au lieu ou ton <persName>Zerbin</persName> et ton amour demande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amys ie ſuis mandé au ſecours des François, Vne flotte m’attend au tiuage Eſcoſſois:</orig>
            <reg>Amis ie suis mandé au secours des Français, Une flotte m'attend au tivage Écossais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agramant eſt campé, &amp; la fleur Sarrazine, Pres des murs de Paris, que la faim auoiſine, Vngrand flot orageux de leurs ſcadrons eſpars, Charles à ja reduit dans l’enceint des rempars, Et le commun peril me contraint que ie parte Helas, &amp; que partant mon ame ores i’ecarte, Ie vous laiſſe Madame, &amp; pour la recauoir I’adiure voſtre foy:</orig>
            <reg>Agramant est campé, et la fleur Sarrasine, Pres des murs de <placeName>Paris</placeName>, que la faim avaisine, Ungrand flot orageux de leurs scadrons épars, <persName>Charles</persName> à ja réduit dans l'enceint des rempars, Et le commun péril me contraint que ie parte Hélas, et que partant mon âme ores j'écarte, Je vous laisse Madame, et pour la recavoir J'aure votre foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faite voſtre deuoir, Vous ſçauez du deſſain vne bonne partie, Or de ce mien depart, ie craindrois qu’aduertie Elle ne ſe voulut ſous-mettre à voſtre foy.</orig>
            <reg>faite votre devoir, Vous savez du dessain une bonne partie, Or de ce mien départ, toujours craindrais qu'avertie Elle ne se voulut sous-mettre à <persName>M</persName> foy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>lec A iij Et du ſain maternel ſe ſouſtraire ſans moy?</orig>
          <reg>lec À iij Et du sain maternel se soustraire sans moi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous nous ſommes promis vn futur hymenée, Ie luy ay ſainctement ma parolle donnée, Ie ne m’en puis deſdire, &amp; d’euſſay-encourir, La perte de l’honneur voire cent fois mourir, Quanu le vertoimoniceptre en proye &amp; en tutelle Ie mne veux acquiter de promeſſe vers elle.</orig>
          <reg>Nous nous sommes promis un futur hyménée, Je sens ai sainte ma parole donnée, Je ne m'en puis dédire, et d'eussai-encourir, La perte de l'honneur voire cent fois mourir, <persName>Quanu</persName> le vertoimoniceptre en proie et en tutelle Je m ois acquitter de promesse vers elle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur vous y ſemond qui n'eſt moins que l’aInuiolable &amp; grand au martial détour.</orig>
            <reg>L'honneur vous y semond qui n'est moins que l'aInviolable et grand au martial détour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne peut meriter vne beauté ſi rare, (mour Quel ſceptre à ſa faueur dignement ſe compare, S’il eſt vray qu’autrefois Iupiter ait quitté, Qu’il deſpouillaſt ſon foudre &amp; ſa diuinité:</orig>
            <reg>Qui ne peut mériter une beauté si rare, (mour Quel sceptre à sa faveur dignement se compare, S'il est vrai qu'autrefois <persName>Jupiter</persName> ait quitté, Qu'il dépouillât son foudre et sa divinité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut par autre moindre vne beauté mortelle, Des ciecles d’icy bas ne pourroit eſtretene, Mais comment pouuez vous l’enleuer &amp; partity, Vn deſſein ne peut pas à l’autre conſentir,</orig>
            <reg>Ce fut par autre moindre une beauté mortelle, Des ciècles d'ici bas ne pourrait estretene, Mais comment pouvez vous l'enlever et partiti, Un dessein ne peut pas à l'autre consentir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy ie vous diray vne ruze facile, Que mon eſprit conçoit à l’vn &amp; l’autre vtille, Quand ie ſeray party, &amp; que l’obſcurité Aura deſſus les eaux Phœbus precipité, Au vaiſſeau prépaté ma Deeſſe renduë Sera de mon abſcence à l’impourueu deceuë, Mettez la voille au vent, leuez l’ancre, &amp; ſoudain Vers la France ſinglant, ſon regard ſera vain Vous la conforterez peu à peu d’eſperance, Vous luy conſeruerez de ma foy l’aſſeurance, Vous vertez mon retour, quand les payens domptez Se ſeront de la Gaulle emieurs bordrtietttez, I'aprehende ſon mal, ſa triſteſſe me tuë</orig>
            <reg>Amy ie nous dirai une ruze facile, Que mon esprit conçoit à l'un et l'autre vintille, Quand Je serai parti, et que l'obscurité Aura dessus les eaux <persName>Phœbus</persName> précipité, Au vaisseau prépaté ma Déesse rendue Sera de mon abscence à l'impourvu deceuë, Mettez la voile au vent, lubez l'ancre, et soudain Vers la <placeName>France</placeName> singlant, son regard sera vain Vous la conforterez peu à peu d'espérance, Vous lui conserverez de ma foi l'assurance, Vous vertez mon retour, quand les païens domptez Se seront de la <placeName>Gaulle</placeName> emieurs bordrtietttez, aprehende son mal, sa tristesse me tuë</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chorebe 2 (telle prince hõneur des guerriers, ſans que rien vous marAllez ſous noſtrerfoy ou l’honneur vous appelle, Ce ſuiet autant ſainct comme il eſt glorieux eſleuera vos faits entre les demy dieux, Rendra la deité aux ames ſecourabies, Se ſont occaſions aux autres preferables, La pieté, le ſang, &amp; le commun danger Me ſout il ſuffiſans pour vous encourager?</orig>
            <reg>chorebe 2 (telle prince honneur des guerriers, sans que rien vous marAllez sous notrerfoy ou l'honneur vous appelle, Ce sujet autant saint comme il est glorieux esleuera vos faits entre les demi dieux, Rendra la deité aux âmes secourabies, Se sont occasions aux autres préférables, La piété, le sang, et le commun danger Me sout il suffisans pour vous encourager?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleut a Dieu que touſiours en auſſi ſi iuſtes guerres (L’ennemy Sarrazin n’occuperoit nos terres Les glaiues des Chreſtiens ſe fuſſent aguiſez, Non de rage inteſtine en ſes parcs diuiſez, Nous euſſions recouuert ou les champs Tdumois Ou de noitre ſalut s’accompſirent les Loix?</orig>
            <reg>Plut à Dieu que toujours en aussi si justes guerres (L'ennemi Sarrazin n'occuperait nos terres Les glaiues des Chrétiens se fussent aguisez, Non de rage intestine en ses parcs divisez, Nous eussions recouvert ou les champs TU Ou de noitre salut s'accompirent les Lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vne &amp; l’autre Arabie, &amp; tout ce que Leufrate Et le Nil va bornant, iuſqu’au ſein de L’infrate L'impieux Manomet ne mroic donene Par tout cét vni iers de tout temps abhorté, Ou qu’vn ſang bien verſé ſous vn grand Capitaine Ou vainqueurs ou vainens à la guerre nous meine, Rerbin.</orig>
            <reg>L'une et l'autre <placeName>Arabie</placeName>, et tout ce que <persName>Leufrate</persName> Et le <placeName>Nil</placeName> va bornant, jusqu'au sein de <persName>L'infrate</persName> L'impieux <persName>Manomét</persName> ne mroic donene Par tout cet uni jers de tout temps abhorté, Ou qu'un sang bien versé sous un grand Capitaine Ou vainqueurs ou vainqueurs à la guerre nous mène, Rerbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Derechef donc amys i’adiure voſtre foy, Qu’ayant d’elle ſoucy vous le prenez de moy, Elle ne peut ſouffrir que iemerononte,</orig>
            <reg>Derechef donc amis j'avivre votre foi, Qu'ayant d'elle souci vous le prenez de moi, Elle ne peut souffrir que iemerononte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma vie eſt de la ſienne entiere deſpendante.</orig>
            <reg>Ma vie est de la sienne entière dépendante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ateſte ce grand Dieu, &amp; d’vn courage franc rant qu'vn vital eſpricſabitera mon flanc, Tant que ce btas nerueux ie pourray ferme eſtendre Il faudra m'offencer deuant que de l’offendure En tel reſpect anſſi que mienne ie l’auray, Son honneur auſſi cher que l'e mien ie tiendray.</orig>
            <reg>J'atteste ce grand Dieu, et d'un courage franc rant qu'un vital épricsabitera mon flanc, Tant que ce btas nerveux <persName>Seigneur</persName> pourrai ferme étendre Il faudra m'offenser devant que de l'offendure En tel respect anssi que mienne ie ncai, Son honneur aussi cher que l'e mien ces tiendrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la raîſon auſſi que le meſme ie face,</orig>
            <reg>C'est la raîson aussi que le <persName>Seigneur Seigneur</persName> face,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aatraine Adieu donc mes amis qu’il vous tienne en ſa grace</orig>
            <reg><persName>Aatraine</persName> Adieu donc mes amis qu'il vous tienne en sa grâce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons doncques Chorebe enleuer ce flambeau, Cependant que la nuict nous monſtre ſon rideau.</orig>
            <reg>Allons donc <persName>Chorebe</persName> enlever ce flambeau, Cependant que la nuit nous montre son rideau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odorie ACTE II.</orig>
            <reg>Odorie ACTE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux Malladrins.</orig>
            <reg>Deux Maladrins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ombattus de la mer, des vents, &amp; de l'orage QEn fin nous iouiſſons du deſiré riuage, Quatre mois vn Yuer, de tenebres groudans A tenu noſtre Nef ſus la vague pendans, La mort deuant les yeux à toute heure preſente, Mais i’ay dedans mon cœur bien vn autre tourmẽte I’ay franchy les fureurs de la pariure mer, Mais non pas vn tourment qui me force d’aimet, Plus par iure cent fois que la mer colorée A rendu d’vn tel feu ma poictrine altererée, Zerbin que diras tu?</orig>
            <reg>Ombattus de la mer, des vents, et de l'orage QEn fin nous jouissons du désiré rivage, Quatre mois un Yuer, de ténèbres groudans A venu notre Ne sus la vague pendants, La mort devant les yeux à toute heure présente, Mais j'ai dedans mon cœur bien un autre tourment J'ai franchi les fureurs de la parjure mer, Mais non pas un tourment qui me force d'aimet, Plus par jure cent fois que la mer colorée A rendu d'un tel feu ma poitrine altererée, <persName>Zerbin</persName> que diras tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que diront de moy Ces Gneualiers qui n’ont rien ſi cher que la foy, Que ie t’autay rrahy, embeazé de la flame</orig>
            <reg>et que diront de moi Ces Gneualiers qui n'ont rien si cher que la foi, Que ton t'autai rahi, embeazé de la flamme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Empietant ſur l’honnneur de la pudique Dame, Puis va te reprouuer aux éclatans tournois Ainſi qu'vn deſloyal, ſans parler &amp; ſans vois, Abomimable a tous en meſpris &amp; en nonte, On peut eſtre accable d’vne vengeance promptes Reſous toy de trouuer en ton brouirlé cerueau Du crime perpetré quelque monde nouueau, Encor ſi le Soleil darde de ſa lumiere Il en vergongnera ta coulpable paupiere, Helas!</orig>
            <reg>Empiétant sur l'honneur de la pudique Dame, Puis va te réprouver aux éclatants tournais Ainsi qu'un déloyal, sans parler et sans vois, Abomimable a tous en mépris et en nonte, On peut -être accable d'une vengeance promptes Résous toi de trouver en ton brouirlé cerveau Du crime perpétré quelque monde nouveau, Encor si le Soleil darde de sa lumière Il en vergongnera ta coulpable paupière, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie reſtois eſtant en ce propos, Que l’amour derechef r’aſſaillit mon repos;</orig>
            <reg>si ici restais étant en ce propos, Que l'amour derechef rassaillit mon repos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois bien-heuteux, ha de grace Iſabelle?</orig>
            <reg>Je serais bienheuteux, ha de grâce <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cache moy le pougraict de ta beauté tant belle, Plus i’exempte tes yeux plus ie les voy fuyant Les brandrons de l’amour peneſtrer flamboyant, le porte dedans moy tellement ton image (brage Qu'vn corps n’eſt point plus pres ſuiuy de ſon omſTu ne me naure point tant de pres que de loin, Cat eſtant pres, i’allege vne part de mon ſoing Ainſi le cerf bleſſé approchant ſon dict ame, Sent de l’eſpoir prochain ſon mal qui deſ-enflame, Face donc qui voudra, ce mutine ſes cieux, Que tous les Elemens me ſoient iniurieux, Que toute force humaine encontre moy s’aſſemble.</orig>
            <reg>Cache moi le pougrait de ta beauté tant belle, Plus j'exempte tes yeux plus éclaire les vois fuyant Les brandrons de l'amour penêtrer flamboyant, le porte dedans moi tellement ton image (brage Qu'un corps n'est point plus pres suivi de son omsTu ne me naure point tant de pres que de loin, Cat étant pres, j'allège une part de mon soin Ainsi le cerf blessé approchant son dict âme, Sent de l'espoir prochain son mal qui des-même, Face donc qui voudra, ce mutine ses cieux, Ce mutine ses Elemens Que soient injurieux, Que me force ie encontre moi yassemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour ſeul eſt plus fort que leur forces enſemble, Amour eſt excuſable &amp; n’a point de forfaits.</orig>
            <reg>Amour seul est plus fort que leur forces ensemble, Amour est excusable et n'a point de forfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou s’il en a, les Dieux les premiets les ont faits, Pour nous monſtrer qu’il faut que ſon cœur obeiſſe Sans reſpect, de raiſon de crîme ne de vice, Or pour affectuer mon amoureux deſſein, I’ay Almon enuoye ſur vn couſteau prochain.</orig>
            <reg>Ou s'il en a, les Dieux les premiéts les ont faits, Pour nous montrer qu'il faut que son cœur obéisse Sans respect, de raison de crîme ne de vice, Or pour affectuer mon amoureux dessein, J'ai <persName>Alémon</persName> envoie sur un couteau prochain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſcouurir le pays, Chorebe ſeul me reſte, Qui ne peut s’oppoſer qu’au peril de ſa teſte, Il ne me reſte plus que fle chir ſa rigueur, Ou de gré ou de force en eſtre le vainqueur, Voicy venir chorebe, &amp; éroy qu’il s’endoute, Ie le veux aduertir de la choſe reſoulte.</orig>
            <reg>Découvrir le pays, Chorbe seul me reste, Qui ne peut s'opposer qu'au péril de sa tête, Il ne me reste plus que flé chir sa rigueur, Ou de gré ou de force en être le vainqueur, Voici venir chorebe, et éroi qu'il s'endoute, Je le veux avertir de la chose résoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eieuociee.</orig>
            <reg>eieuociee.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me ſemblez d’vn port triſtement ſoucieux,</orig>
            <reg>Vous me semblez d'un port tristement soucieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odorie.</orig>
            <reg>
              <persName>Odorie</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chorebe ie me ſens &amp; ariſte &amp; furieux,</orig>
            <reg>Chorebe ie me sens et ariste et furieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dou viendroit la douleur que vous auez conçeuë, Sinon du ſouuenir d’vne iniure reçeuë.</orig>
            <reg>Dou viendrait la douleur que vous avez conçue, Sinon du souvenir d'une injure reçue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouor toe.</orig>
            <reg>Ouor toe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vne iniure extreme, Et mon fort ennemy Ce cache dedans moy.</orig>
            <reg>C'est assez injure extrême, Et mon fort ennemi Ce cache dedans moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’entens qu’a demy.</orig>
            <reg>Je n'entends qu'a demi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez ouuertement, tant que i’auray de vie, Ie vous feray patoiſtre vne louable enuie, Vn deuoir d’amitie qu'auez cogneu touſiours?</orig>
            <reg>Parlez ouvertement, tant que j'aurai de vie, Je vous ferai patoistre une louable envie, Votre devoir d'amitié qu'avez connu toujours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis refuſer du tout voſtre ſecours, Combien qu’il ny ait moins beſoin que la force,</orig>
            <reg>Je ne puis refuser du tout votre secours, Combien qu'il ni ait moins besoin que la force,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lt quey donce.</orig>
            <reg>Lt quei donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chorebe.</orig>
            <reg>chorebe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric D’vne douce &amp; deliquate amorce.</orig>
            <reg><persName>Odoric</persName> D'une douce et déliquate amorce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes vous de l’amour de quelqu’vne enflame.</orig>
            <reg>Êtes -vous de l'amour de quelqu'une enflamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſuis?</orig>
            <reg>Je le suis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle à mon cœur entamé,</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName> à mon cœur entamé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chorebe.</orig>
            <reg>chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>raberte, an renaugez le vous peſp de parolle:</orig>
            <reg>raberte, an renaugez le vous pesp de parole:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oderie.</orig>
            <reg>
              <persName>Odérie</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toute remonſtrance au contraire eſt friuole.</orig>
            <reg>Et toute remonstrance au contraire est frivole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans eſpuir de la foy.</orig>
            <reg>Sans épuir de la foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>palis teipeet tausialiod , Il faut que ma douleur ie donne gueriſon,</orig>
            <reg>palis teipeet tausialiod , Il faut que ma douleur ie donne guérison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe Si deuez vous auoir la raiſon pour rémede.</orig>
            <reg>Chorebe Si devez vous avoir la raison pour rémede.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne la puis auoir au mal qui me poſſede.</orig>
            <reg>Je ne la puis avoir au mal qui me possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chorebe.</orig>
            <reg>chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mors Oppotez vous mhomeur, i'empouchant comme vn</orig>
            <reg>mors Opotez -vous mhomeur, j'empouchant comme un</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le l’ay deſia voulu, mais vains ſont mes efforts.</orig>
            <reg>le l'ai déjà voulu, mais vains sont mes efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chorebe.</orig>
            <reg>chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay donc qu’en finv ojus deſirez de faire.</orig>
            <reg>Je ne sais donc qu'en finv ojus désirez de faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quer tot mu L’amour m’a bien pourueu d’vn moyen ſalutaire,</orig>
            <reg>Quer tôt mu L'amour m'a bien pourvu d'un moyen salutaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Goorenes Penſez vous entamer ce roc de chaſteté?</orig>
            <reg><persName>Goorène</persName> Pensez -vous entamer ce roc de chasteté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou eſt la force en main que ſert la volonté.</orig>
            <reg>Ou est la force en main que sert la volonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chorebe.</orig>
            <reg>chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Violer à mes yeux, ce forfaict execrable Me rendroit plus que vous attaint &amp; puniſſable, Et pource que l’amour que Zerbin vous portez Par ce nœud s’y conioint de nos deux volontez, Pat l’hõneur, par la foy, que nous deuons aux armes, eſtaignez le brandon de ſes amoureux charmes, Amortiſſez l’ardeur de vos boüillans eſprits, Remportez ſur vous meſme vn victorieux pris, L’homme qui fait dompter, ſes paſſions ſe donne Sur toutes autres labeurs la premiere couronne,</orig>
            <reg>Violer à mes yeux, ce forfait exécrable Me rendrait plus que vous attaint et punissable, Et pource que l'amour que <persName>Zerbin</persName> vous portez Par ce nœud s'y conjoint de nos deux volontés, Pat l'honneur, par la foi, que nous devons aux armes, étaignez le brandon de ses amoureux charmes, Amortissez l'ardeur de vos bouillants esprits, Remportez sur vous -même un victorieux pris, L'homme qui fait dompter, ses passions se donne Sur toutes autres la la première couronne,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus vous m'inportunez de contraires diſcours, Ma paſſion s’augmente, &amp; faut quelle ait ſon cours, Telle qu’vn fen gregois dans la liqoeur humide, Non l’Oecean verſé ne rend que plus auide, Ie m’en vay la tronser.</orig>
            <reg>Plus vous m'inportunez de contraires discours, Ma passion s'augmente, et faut quelle ait son cours, Telle qu'un sen grégois dans la liqoeur humide, Non l'Océan versé ne rend que plus aujde, Je m'en vais la tronser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez que le dommage, m aarerep cuta lapomincdue peigde le ceurage Eſperant de m’aucir pour ennemy mortel, Si penſez violent attenter rien de tel,</orig>
            <reg>Gardez que le dommage, m aarerep cuta lapomincue péigde le curage Espérant de m'aucir pour ennemi mortel, Si pensez violent attenter rien de tel,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odorie.</orig>
            <reg>
              <persName>Odorie</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en ay point de peur, ma croyance eſt trop ſeure Viens, viens, voicy ſurquoy t’attendant ie m’aſſeure</orig>
            <reg>Je n'en ai point de peur, ma croyance est trop sûre Viens, viens, voici surquoi t'attendant ie m'assure</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chorebe.</orig>
            <reg>chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a l&amp; parastres deno pur omamoundolu pramier,</orig>
            <reg>à l parâtres deno pur omamoundolu pramier,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fla pons Dieux qu'en-ce cy, demeurez Cheualier.</orig>
            <reg>Fla ponds Dieux qu'en-ce cy, demeurez Chevalier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace dites moy d’ou vient ceſte querelle,</orig>
            <reg>De grâce dites -moi d'ou vient cette querelle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn meſchant qui vous veut violler infidelle,</orig>
            <reg>Un méchant qui vous veut violer infidèle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aue voner aun mleuxe ee en vone MUHACICEO</orig>
            <reg>ave voner aun mleuxe ce en vone <persName>MUHACICEO</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ains ie luy veux ma vie &amp; ma foy conſacrer, Retirez vous Madame, &amp; voyez mon eſpes, pans le pérfide ſang de ce braue trempee,</orig>
            <reg>Ain ie lui veux ma vie et ma foi consacrer, Retirez -vous Madame, et voyez mon espères, pans le pérfide sang de ce brave trempée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chorebe.</orig>
            <reg>Chorebe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pas Ha!</orig>
            <reg>pas Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Dieuie ſuis mort, &amp; mon ſanglant treſ(O Princeſſe ſans toy) ne m’affligeroit pas, Ie te voy déflorée, ô Zerbin par ma perte Et ma fidelité te vienne deſcouuerte?</orig>
            <reg>grand Dieuie suis mort, et mon sanglant très (O Princesse sans toi) ne m'affligerait pas, Je te vois déflorée, ô <persName>Zerbin</persName> par ma perte Et ma fidélité te vienne découverte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bons Dieux fait que ma mort ſe venge quelque fois Ie n’en puis plus, ie pers la lumiere &amp; ma voix.</orig>
            <reg>Bons Dieux fait que ma mort se venge quelque fois Je n'en puis plus, ie tu la lumière et ma voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de ton orgueil la triſte recompenſe D'opoier contre vn pieu tout humaine puiſſance, Ueu Amour eſt ton vainqueur luy à de ma main, Fait broncher ton eſprit dans le Royaume vain, Madame qu’eſt cecy, vous changez de viſage, Les lys de ce beau teint perdent leur aduantage, Ne vous eſtonnez point, reprenez vos eſpris, Sans doute i’ay pour vous ce combat entreprins, Il penſoit empeſcher l’amour que ie vous porte, Et le faire accroupit ſous vne cendre morte.</orig>
            <reg>Voilà de ton orgueil la triste récompense D'opoier contre un pieu tout humaine puissance, Ueu Amour est ton vainqueur lui à de ma main, Fait broncher ton esprit dans le Royaume vain, Madame qu'est ceci, vous changez de visage, Les lys de ce beau teint perdent leur avantage, Ne vous étonnez point, reprenez vos épris, Sans doute j'ai pour vous ce combat entreprins, Il pensait empêcher l'amour que ie vous porte, Et le faire accroupit sous une cendre morte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne l’ay peu ſouffiit, i’ay monſtré par effait Le vœu qu’inuiolable à vos beautez i’ay fait, Ores ne me fruſtrez du gahrueibristonre, Ayant deuant vos yeux vn teſmoin ſi notoire, Las, ne me detournez en colere vos yeux?</orig>
            <reg>le ne l'ai peu souffiit, j'ai montré par effait Le vœu qu'inviolable à vos beautés j'ai fait, Ores ne me frustrez du gahrueibristonre, Ayant devant vos yeux un témoin si notoire, Las, ne me détournez en colère vos yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire luire ſur moy leur rayon gracieux.</orig>
            <reg>Faire luire sur moi leur rayon gracieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va meurtrier, va barbare vne Ource rechercher.</orig>
            <reg>Va meurtrier, va barbare une Ource rechercher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pluſtoit deuſt encor ſe paiſtre de taenair, Et de ce ioindre à toy qu’vn amour ſanguinaire, Ou ton brutal forfaict encore luy deuſt plaire, Scais tu pas que Zerbin, ah!</orig>
            <reg>Qui plustoit dût encor se paître de taenair, Et de ce joindre à toi qu'un amour sanguinaire, Ou ton brutal forfait encore lui dût plaire, Sais tu pas que <persName>Zerbin</persName>, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu le ſçais fort bien, Que Zerbin m'eſt conioint d’vn marital lien</orig>
            <reg>tu le sais fort bien, Que <persName>Zerbin</persName> m'est conjoint d'un marital lien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peu de luy auoit la parolle donnee, Veu que vous n’auez point conſommez l’hymenee.</orig>
            <reg>C'est peu de hommes avait la parole donne, Veu que vous n'avez point consommés l'hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La parolle eſt bien peu aux traiſtres comme toy, Ce n’eſt qu’vn maſque feint pour deſquiſer ta loy, Ie ne ſuis pas ainſi, en elle ie veux viure, Ie veux iulqu’au tombeau l’accomplir &amp; le ſuiure,</orig>
            <reg>La parole est bien peu aux traîtres comme toi, Ce n'est qu'un masque feint pour desquiser ta loi, Je ne suis pas ainsi, en elle ie veux vivre, Je veux julqu'au tombeau l'accomplir et le suivre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ederser I’ay grand peur que Zerbin ſeit butin de la mort.</orig>
            <reg><persName>éderser</persName> J'ai grand peur que <persName>Zerbin</persName> seit butin de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabeb e.</orig>
            <reg>Isabeb e.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt, ie ne veux pas encourir meilleur fort</orig>
            <reg>S'il est, Madame ne veux pas encourir meilleur fort</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir deſeſperée en la fieur de voſtre aage.</orig>
            <reg>Mourir désespérée en la sieur de votre âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle Aſſouuir d’vn barbare vn impudique rage.</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName> Assouvir d'un barbare un impudique rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric Vn acte genereux commis pour voſtre amour L’appeilez vous barbare,</orig>
            <reg><persName>Odoric</persName> Un acte généreux commis pour votre amour L'appeilez -vous barbare,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et indigne du iour, Iſabelle.</orig>
            <reg>Et indigne du jour, <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ce propos ſiet mal à voſtre bouche.</orig>
            <reg>Madame ce propos siet mal à votre bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ifabeble.</orig>
            <reg>Ifabeble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de rigueur que ta cruaute touche, Qui la puiſſe égaller, que pariure odieux Te deteſte execrable aux homme &amp; aux Dieux.</orig>
            <reg>Il n'est point de rigueur que ta cruauté touche, Qui la puisse égaller, que parjure odieux Te deteste exécrable aux homme et aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sitant dexcez vous ſemble à ma faute paſſée, Nature qui vous attop belle compaſlée Eſt cauſe du forfait, il la faut accuſer, D’vn celeſte brandon me venant embraſer, Il n’y à nul peril que pour vous ie n’expoſe.</orig>
            <reg>Sitant dexcez vous semble à ma faute passée, Nature qui vous attop belle compaslée Est cause du forfait, il la faut accuser, D'un céleste brandon me venant embraser, Il n'y à nul péril que pour vous donner n'expose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour vous ſeruir inuincible ie n’oſe</orig>
            <reg>Et que pour vous servir invincible a pprose</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ilabelle, Croy moy, ſi ie penſois qu’vn ſeul traict de beauté Conſpira de ma part à ta grand cruauté Ie m’ouurirois le ſain d’vn couſteau magnanime, D’vn fleuue de mon ſang ie l’auerois le crime, Tonmeſchant naturel eſt cauſe de cela, Vn deſir fffrené qui tes ſens aueugla, vnviue entaeme;</orig>
            <reg><persName>Ilabelle</persName>, Crois moi, si belle pensais qu'un seul trait de beauté Conspira de ma part à ta grand cruauté Je m'ouvrirais le sainte d'un coûteau magnanime, D'un fleuve de mon sang ainsi l'avérais le crime, Tonmeschant naturel est cause de cela, Un désir fffrené qui tes sens aveugla, vnviue entaeme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donttu pas nabicuue, Te depraue au forfait, non à ma ſeruitude.</orig>
            <reg>donttu pas nabicuve, Te déprave au forfait, non à ma servitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ie voudrois pour moy vous ſupplier De laiſſer la rigueur, &amp; docille plier.</orig>
            <reg>Madame ie voudrais pour moi vous supplier De laisser la rigueur, et docille plier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ca cant ere ce laloy que fidelle tu m’aimes,</orig>
            <reg>ca cant ère ce laloi que fidèle tu m'aimes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llux eAtrenntez iaut des remedes extremes</orig>
            <reg>lux eAtrenntez iaut des remèdes extrêmes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Attenter à la force Iſabelle.</orig>
            <reg>Attenter à la force <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ou l’amitié ne peut.</orig>
            <reg>Ou l'amitié ne peut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Afaeelire M’oſter à mon Zerbin</orig>
            <reg>Afaelire M'ôter à mon <persName>Zerbin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre beauté le veut.</orig>
            <reg>Votre beauté le veut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O beauté miſerable!</orig>
            <reg>Ô beauté misérable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô dangereuſe peſte?</orig>
            <reg>ô dangereuse peste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vieus me meurtris pluſtoſt, voila ma gorge preſte, Ou bien ſi le deuair te ſemble trop humain, Preſte moy ton eſtoc, ie mourray de ma main,</orig>
            <reg>Vieus me meurtris plutôt, voilà ma gorge prête, Ou bien si le dévair te semble trop humain, Preste moi ton étoc, Seigneur mourrai de ma main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ne ſoyez ſans raiſon furieuſe, Amortiſſez l’ardeur de mon ame amoureuſe, Alions ious ſes ormeaux en mille paſſe temps, D'vn mutuel plaiſir esbatre nos printemps Si vons voulez la foy d’vn futur hymenee.</orig>
            <reg>Madame, ne soyez sans raison furieuse, Amortissez l'ardeur de mon âme amoureuse, Alions jous ses ormeaux en mille passe temps, D'un mutuel plaisir ébattre nos printemps Si vons voulez la foi d'un fut hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aurez ſi toſt diſt qu’elle vous eſt donnée, I’ateſteray les Cieux, &amp; les vents &amp; la mer, Ores nos ſeuls teſmoings de tonſiours vous aimer.</orig>
            <reg>Vous n'aurez si tôt dît qu'elle vous est donnée, Jatterai les Cieux, et les vents et la mer, Ores nos seuls témoings de tonsiours vous aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiconque à vne fois la foy promiſe enfraincte, Indigne d’eſtre creu, ne doit iurer qu’en crainte, Tu atteſte les vens auſſi legers que toy, Et la mer qui s’eſcale en conſtance à la foy, Or fut elle centfois inuiolable encore Plus qu’vn poiſon mortel, ie le hay &amp; l’abhorte, Traitreſſe à ſon ſeigneur, dont la ferme amitié, D’vne premiere fois, c’eſt à iamais lié.</orig>
            <reg>Quiconque à une fois la foi promise enfrainte, Indigne d'être cru, ne doit jurer qu'en crainte, Tu teste les vents aussi légers que toi, Et la mer qui s'écale en constance à la foi, Or fut -elle centfois inviolable encore Plus qu'un poison mortel, ieâme hai et l'abhorte, Traitresse à son seigneur, dont la ferme amitié, D'une première fois, c'est à jamais lié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric, Tous ces propos ne ſont qu’vne poudre iettee, Ie vous ay iuſques icy trop deuot l&amp; reſpectee, C’eſt trop ie ne ſçaurois plus maiſtriſer mon feu, Faictes qu’vn ſeul baiſer me le modere vn peu,</orig>
            <reg><persName>Odoric</persName>, Tous ces propos ne sont qu'une poudre jette, Je vous ai jusques ici trop dévot let respecte, C'est trop rien ne saurais plus maîtriser mon feu, Faites qu'un seul baiser me le molère un peu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;4 permetuors pluſtont que tu m’oſte la vie.</orig>
            <reg>et4 permetuors plustont que tu m'ôte la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop ſus il en faut en paſſer mon enuie Ne faictes la rebelle, ou i’vſeray d’effort.</orig>
            <reg>C'est trop sus il en faut en passer mon envie Ne faites la rebelle, ou j'userai d'effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y hicaniataunenmoy.</orig>
            <reg>y hicaniataunenmoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pour Malladrin.</orig>
            <reg>Pour <persName>Maladrin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin à ce bord, Ce ſont quelques vaiſſeaux eſchapez du naufrage, Donnons la bruſquement.</orig>
            <reg>Maladrin à ce bord, Ce sont quelques vaisseaux échappez du naufrage, Donnons la brusquement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odoric.</orig>
            <reg>
              <persName>Odoric</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mauuaiſe ie vous tien.</orig>
            <reg>Mauvaise peine vous tien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant que le viuray ie cen garderay bien.</orig>
            <reg>Pendant que le vivrai ici cen garderai bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Premier Maladrin.</orig>
            <reg>Premier Maladrin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vous ce paillard qui force ceſte Dame Demeure Cheualier, ou parcé de ma lame.</orig>
            <reg>Voyez -vous ce paillard qui force cette Dame Demeure Chevalier, ou parcé de ma lame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Odorie.</orig>
            <reg>
              <persName>Odorie</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels barbare me vont de cris enuironnant, Pour eux ma reſiſtance eſt foible maintenant.</orig>
            <reg>Quels barbare me vont de cris environnant, Pour eux ma résistance est faible maintenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ar vautilſleux que le ſuye en proche bocage, Qu’attendre de leurs mains vn aſſeuré dommage.</orig>
            <reg>Ar vautilsleux que le suivie en proche bocage, Qu'attendre de leurs mains un assuré dommage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Premier Malladrin.</orig>
            <reg>Premier Maladrin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais rien de ſi beau ſous le Ciel ne s’eſt veu, Ha!</orig>
            <reg>Jamais rien de si beau sous le Ciel ne s'est vu, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vrayement ce butin mieux qu’a luy nous eſt deu Sçauez vous qu’il y à, pour courir au Nauire (Afin qu’il ne nous puiſſe ou retarder ou nuire) Il la faut deualler au creux de ce rocher, Et d’eſpineux buiſſons ſon y ſſuë bouclier,</orig>
            <reg>vraiment ce butin mieux qu'a Roi nous est du Savez -vous qu'il y à, pour courir au Navire (Afin qu'il ne nous puisse ou retarder ou nuire) Il la faut devaller au creux de ce rocher, Et d'épineux buissons son y ssuë bouclier,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me ll lrre Rolland.</orig>
            <reg>Me ll èrre <persName>Rolland</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux Malladrins.</orig>
            <reg>Deux Maladrins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſerable Rollant à ta pourſuitte vaine M Le Ciel iniurieux ſe mocque de ta peine, Angelique cachee en la voulte des Cieux Fait deux Aſtres nouueaux maintenant de ſes yenx, La terre n’eſtoit pas de ſa beauté capable, T’aymant ie me rendois plus qu’Ixion coulpable, T’aymant, pourquoy cela, n’ay-ie aſſez de valleur, La France cognoit e ll'aux armes meilleur.</orig>
            <reg>Isérable Rollant à ta poursuite vaine M Le Ciel injurieux se moque de ta peine, Angélique cachée en la voulte des Cieux Fait deux Astres nouveaux maintenant de ses yenx, La terre n'était pas de sa beauté capable, T'aimant ie me rendais plus <persName>qu'Ixion</persName> coulpable, T'aimant, pourquoi cela, n'ai-je assez de valleur, La <placeName>France</placeName> connaît é laux armes ur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ragedie des Mmouixacetron, Las ſi n’eſt aſſez que ma forte vaillance, Si mets faits engrauez par le fer de ma lance Dans l’airain de memoire, &amp; tout ce que i’ay fait N’eſt ſuſſiſant aſſez pour reuoir tou pourtraict, N’ay ie pas merité par ledroict de la guerre Pouſſant de de ſeul bras, plus d’ennemis parterre, Que la france fertille en Iuillet n’a deſpics, Contre ceux la pourquoy tu fus meute pourpris, Que Nymes ordonna pour enuyer ma gloire, N’ay ie pas ſur tous eux emporté la victoire?</orig>
            <reg>I ragédie des <persName>Mmouixacetron</persName>, Las si n'est assez que ma forte vaillance, Si mets faits engravés par le fer de ma lance Dans l'airain de mémoire, et tout ce que j'ai fait N'est sussant assez pour revoir tou trait, N'ay N' ai promis par ledrait de la guerre Poussant de de seul bras, plus d'ennemis parterre, Que la france fertille en <placeName>Juille</placeName> n'a dépics, Contre ceux la pourquoi tu fus meute pour, En <persName>Nymes</persName> ordonna pour envier ma gloire, N'a ie pas sur tous eux emporté la victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy te caché, pourquoy fiere beauté L'ayes tu mes labeurs d'vne deſſoyauté, Pourquoy tes-tu de moy mauuaiſe, deſrobée Pour eſtre entre les mains d’vn affronteur tombée, D’vn traiſte qui n’a pas merité ta vertu, Oués tu ma Déeſſe Angelique ou és tu Que ne me reſpons tu?</orig>
            <reg>Pourquoi te caché, pourquoi fière beauté L'aies tu mes beurs d'une dessoyauté, Pourquoi tes-tu de moi mauvaise, dérobée Pour être entre les mains d'un affronteur tombée, D'un traîte qui n'a pas mérité ta vertu, Ouez tu ma Déesse Angelique ou ès tu Que ne me réponds tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tu n’es ſous la main D’vn Buſire cruel, d’vn Tartare inhumain, Ou comme vne beauté en Frigie expoſée, I’ay pour te deliurer la main aſſez oſée, Les bras aſſez puiſſant affrontant le danger, Sim'élongnant de toy l’on me void m’eſtanger, Que les faits empruntez d’vn genereux Alcide, N’accompliſſent Rollant à le rendre timide, Mais pendant ſes regrets, bien auant dans la nuict I’erre dedans ces bois, ſans adreſſe &amp; ſans fruict, Ie ne ſçay ou ie ſuis la Lune eſt endormie Dans les autres ſecrets du Paſteur de Ladmie Aucun aſtre n’eclaire au voulté Firmament, Que feray-ie hà, ie voy penetrer lentement Au trauers de ce bois vne foible lumiere, Ie me guidera la.</orig>
            <reg>si tu n'es sous la main D'autre Bussire cruel, d' Tartare inhumain, Ou comme une beauté en <placeName>Frigie</placeName> exposée, J'ai pour te délivrer la main assez osée, Les bras assez puissant affrontant le danger, Sim'élongnant de toi l'on me voit m'étanger, Que les faits empruntés d'un généreux <persName>Alcide</persName>, N'accomplissent Rollant à le rendre timide, Mais pendant ses regrets, bien avant dans la nuit Jerre dedans ces bois, sans adresse et sans fruit, Je ne sais ou ie suis ra Lune est je Dans ne autres secrets du a de <persName>Ladmie</persName> Ou astre neclaire auvoulté Firmament, Que ferai-ie , ie pénétrer les Au très se cre ts foible du, Ie me guidera la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O cruelle miſere, Iſabelle.</orig>
            <reg>Ô cruelle misère, <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O chetiue Iſabelle!</orig>
            <reg>Ô chétive <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>G Zerbin mon Zerbin!</orig>
            <reg><persName>G GZerbin</persName> mon <persName>Zerbin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu mourbis cognoiſſant le ſort de mon deſtin.</orig>
            <reg>Tu mourbis connaissant le sort de mon destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R olland.</orig>
            <reg>R olland.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne plaintiue voix ſouſpire languiſſante Recluſe dans le fond de la roche relante De la cauerne creuſe, ou de buiſſons ronceux On a forclos l’iſſuë, ô pauure mal’heureux?</orig>
            <reg>Une plaintive voix soupire languissante Recluse dans le fond de la roche relante De la caverne creuse, ou de buissons ronceux On a forclos l'issue, ô pauvre malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus mon bras demonſtre toy au beſoin ſecourable, Vouloir bien faire à tous eſt permis &amp; loüable, Ores l’entrée eſt libre, il m’y faut deualler, Et de nouueau bon-heur ce chetif conſoler, O Dieux qu’elle beauté, ô qu’elle indigne choſe?</orig>
            <reg>Sus mon bras démontre toi au besoin secourable, Vouloir bien faire à tous est permis et louable, Ores l'entrée est libre, il m'y faut devaller, Et de nouveau bonheur ce chétif consoler, Ô Dieux qu'elle beauté, ô qu'elle indigne chose?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>guvne Deelle ſoit en ſe iepaire encloſe, Angelique n’eſt point ſi belle que ie croy, Madame oſtez de vous la triſteſſe &amp; l’eſmoy.</orig>
            <reg>guvne <persName>Delle</persName> soit en se iepaire enclose, <persName>Angélique</persName> n'est point si belle que sans crois, Madame ôtés de vous la tristesse et l'émoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle Venez vous retrencher par vne mort ſoudaine Pitoyable à mes crys, le long fil de ma peine?</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName> Venez vous retrencher par une mort soudaine Pitoyable à mes cris, le long fil de ma peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſpeſchez ie vous pry.</orig>
            <reg>Despêchez Seigneur vous pri.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ains pour donner la mort A quiconque inſolent, voudroit vous faire tort, Vous pouuoir offencer vn tigre plein de rage, Vn Lyon affame n’auroit pas le courage, Ie ne demande rien puur loyer du ſecours Que me dire quel ſort reduit icy vos iouts.</orig>
            <reg>Ain pour donner la mort À quiconque insolent, voudrait vous faire tort, Vous pouvoir offenser un tigre plein de rage, Un Lyon affame n'aurait pas le courage, Je ne demande rien puur loyer du secours Que me dire quel sort réduit ici vos jouts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ſaincte amitié cruellement trahye Au mal'heur que tu voys, renge ma triſte vie.</orig>
            <reg>Une sainte amitié cruellement trahie Au malheur que tu vois, renge ma triste vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B ij Trahir voſtre amitié, hò quel indigne fait?</orig>
            <reg>B ijà Trahir votre amitié, hommes quel indigne fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel felon tirant à commis ce forfait</orig>
            <reg>Mais quel félon tirant à commis ce forfait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui me lia d’vne premiere flame Cruel n’a point ourdy ceſte infidele trame:</orig>
            <reg>Celui qui me lia d'une première flamme Cruel n'a point ourdi cette infidèle trame:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eeliiinds Qui donc?</orig>
            <reg>Eeliiinds Qui donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dites le moy.</orig>
            <reg>dites le moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn impourueu mêchef, Me ſeparant de luy eſt coullé ſur mon chef.</orig>
            <reg>Un impourvu mêchef, Me séparant de Seigneur est coullé sur mon chef.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’en ſçache l’hauteur, quel qu’il ſoit ie proteſte, Que le pouuant trouuer ſa mort eſt toute preſte, Dites Comnme on feroit à Ionlilitime amy, Voſtre amoureux deſaſtre, &amp; ce beau front bleſmy Raſleurez de ſa pœur.</orig>
            <reg>Que j'en sache l'hauteur, quel qu'il soit ici proteste, Que le pouvant trouver sa mort est toute prête, Dites <persName>Comnme</persName> on ferait à <persName>Ionlilitime</persName> ami, Votre amoureux désastre, et ce beau front blés Rasleurez de sa pœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour paiſtre mon enuie, Genereux Cheualier des trauaux de ma vie, N’agueres dans Bayonne vn tournoy publié, Auoir de toutes parts des guerriers conuoyé.</orig>
            <reg>Pour paître mon envie, Généreux Chevalier des travaux de ma vie, N'aguères dans <placeName>Bayonne</placeName> un tournoi publié, Avoir de toutes parts des guerriers convoyé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere l’ordonna, qui Monarque commande, Aux baſques belliqueux, or parmy ceſte bande, Parmy ſes Cheualiers, effcoy de l’vniuers, Vn paroiſſoit ſur tous, comme aux bocages vers Vn grand Pin cheuelu s’eſleue dans la nuë, Sur les arbres d’autouron voit à ſa venuë, Quand la barriere ouuerte euſt enflambé les cœurs Cent coururent tomber ſous efforts vainqueurs, Il fit tant de beaux faits tant de proüſſes d’armes, Qu’il eſtoit admire comme vn Mars de gend’armes Il emporté l’honneur &amp; le puis du tournoy 104</orig>
            <reg>Mon père l'ordonna, qui Monarque commande, Aux basques belliqueux, or parmi cette bande, Parmi ses Chevaliers, effort de l'Univers, Vîn paraissait sur tous, comme aux bocages vers Un grand Pin chevelu s'esleue dans la nuë, Sur les arbres d'autournous voit à sa venue, Quand la barrière ouuerte eût enflambé les cœurs Cent coururent tomber sous efforts vainqueurs, Il fit tant de beaux faits tant de prounisses d'armes, Qu'il était admire comme un Pars de gendarmes Il et le honneur et le puis et le 104</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sa guerriere valeur le fiſt oſte du Roy, On prepare vn feſtin celebant ſes loüanges, Le bal le ſuit de pres, ou mes flames eſtranges Le tirant à l’écart dans vn lieu à propos Ie ſuy vay racontant pour le commun repos, 210 Nous nous donnons la foy Clandeſtine &amp; ſecrette, Or vn point retenoit l’alianceſuſpecte, L’empeſchant de venir aux yeux de mes parens, Pour la religion en haines differens, Mon Pere eſtoit Payen, &amp; Zetbin au contraire Qui la foy de Chreſtien obſtinement reuere, Zorbin que l’Eſcoſſois enfanta genereux, Pour ſoir au trofue vn iour pourſuyuant ſes ayeux Vn vaiſſeau nous deuoit enleuer ſur la brune, Mais preuenuë helas?</orig>
            <reg>Sa guerrière valeur le fît ôte du Roi, On prepare vn ce celebant ses louanges, Le bal le suit de pres, ou mes flammes étranges Le tirant à l'écart dans un lieu à propos Je s ais racontant pour le commun repos, 210 Nous nous donnons la foi Clandestine et secrète, Or vn point retenait l'aliancesuspecte, L'empêchant de venir aux yeux de mes parents, Pour la religion en hé differens, Mon Père était <persName>Payen</persName>, et <persName>Zetbin</persName> au contraire Qui la fo de y obstinément reuere, <persName>Zorbin</persName> que <persName>Escossois</persName> enfanta généreux, Pour soir au trofue v iour poursuivant ses aïeux v vaisseau nous deuoit enleuer sur la brune, Mais preuenuë hélas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de cruelle fortune, Il falut que Zerbin s’appretaſt au ſecours Du François, qu’Agraman aſſiegoit dans ſes tours?</orig>
            <reg>de cruelle fortune, Il fallut que <persName>Zerbin</persName> s'appretast au secours Du Français, <persName>qu'Agraman</persName> assiégait dans ses tours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux ſiens amis il laiſſe afin que leur tutelle Ie quitte à point nommé ma riue paternelle, Dont renduë au vaiſſeau auecques peu de train Auſſi toſt nous mettons en pleine mer ſoudain, Des vents ſur la minuit s’eſlenent en orage, Enflent touce la mer de cholere &amp; de rage, Eſleuant noſtre Nef tantoſt iuſques aux Cieux, Or ſous les gouffres d’eaux la plonge iniurieux, Maint eſcuil ſe preſente, &amp; noſtre ame craintiue Penſe voir à tous coups que ſon treſpas atriue Mais Odoric ruzé ſe ſentant pres du bord, Prend l'eſquif du Nauire, &amp; de tout ſon effort Iettant dedans la mer, empeſchant que la foulle Fors que Chorebe &amp; moy aucun autre ſe coulle, Non, i'oubliois Al moy ſauué de la façon, Helas!</orig>
            <reg>Deux siens amis il laisse afin que leur telle Ie quitte à point nommé ma rive paternelle, Dont rendue au vaisseau avec peu de train Aussi tôt nous mettons en pleine mer soudain, Des vents sur la minuit s'eslenent en orage, Enflent touée la mer de colère et de rage, Esleuant notre Nef tantôt jusques aux Cieux, Or sous les gouffres d'eaux la plonge injurieux, Maint écueil se présent, des autres âme crainue Pense voir à tous coups que son trépas atrive Mais <persName>Odoric</persName> ruzé se sentant pres du bord, Prend l'esquif du Nauire, et de tout son effort Iettant dedans la mer, empêchant que la foulle Fors que <persName>Chorebe</persName> et moi aucun autre se coulle, Non, oubliois Al moi sauué de la façon, Helas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du ſouuenir ie reſſens vn friſſon, Ce perfide enflamé de brutalle luxure, Fait ſon entrepriſe à Chorebe ounerture:</orig>
            <reg>du souvenir nom ressens un frisson, Ce perfide enflammé de brutalle luxure, Fait son entreprise à <persName>Chorebe</persName> ounerture:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’eſtant deffait d’Almon par vn cas apoſté, Chorebe de l’horreur du crime epouuenté, S’oppoſe hardiment, ſi le mal-heur des armes (mes N euſt tourné deſſus luy, Lors les veux &amp; les larFurent mon ſeul recours, ce merutrier odieux Penſant me deſeuoir d’apas fallacieux, Comme ie le deteſte, &amp; ſes plaintes friuoles Conuertit, furieux en effet ſes parolles?</orig>
            <reg>S'étant défait d'Alon par un cas aposté, Chorebe de l'horreur du crime epouuenté, S'oppose hardiment, si le malheur des armes (mes <persName>N</persName> eût tourné dessus lui, Lors les veux et les larFurent mon seul recours, ce mérutrier odieux Pensant me deseuoir d'appas fallacieux, Comme ie le déteste, et ses plaintes frivoles Convertit, furieux en effet ses paroles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie roidis oontte luy, ie m'clate de cris, (pris Tant que de Mallandrins nous nous trouuons ſurC’eſt vn peuple brigant, &amp; montaignant corſaires, Chacun iour écumant les coſtes inſulaires, Ainſi qu’on nous à dit, qui m’ont pour butiner Voulu dedans ce roc ainſi empriſonner, N’eſperant grace d’eux ſinon d’eſtre venduë Eſclaue au grand ſeigneur diffamée &amp; perduë, Ciicuahler eu cognols purce ermte aneours Quelle piteuſe fin reduit icy mes iours.</orig>
            <reg>Je roidis oontte même, Seigneur m'ate de cris, (pris Tant que de Mallendrins nous nous trouvons surC'est un peuple brigant, et montagnant corsaires, Chacun jour écumant les côtes insulaires, Ainsi qu'on nous à dit, qui m'ont pour butiner Voulu dedans ce roc ainsi emprisonner, N'espérant grâce d'eux sinon d'être vendue Esclave au grand seigneur diffamée et perdue, Ciicuahler eu cognols purée ermte ane Quelle piteuse fin réduit mes jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et le traiſtre Odoric.</orig>
            <reg>Et le traître <persName>Odoric</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vne prompte fuitte, De peur des Mallanrins à trompé leur pourſuitte.</orig>
            <reg>Par une prompte fuite, De peur des Mallanrins à trompé leur poursuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre mal’heur eſt l grand qui me fait deplorer, Faiſant d’vn pareil ſort preſque ma Dame erret, Angelique peux-tu appreheuder cruelle Les plus aſpres tourmens de ceſte ame fidelle, Sortons de ces lieux cy ie ne vous quitteray Palit qu'a voitle celbumendue vons aulay;</orig>
            <reg>Votre mal'heur est l grand qui me fait déplorer, Faisant d'un pareil sort presque ma Dame errret, Angélique peux-tu appréheuder cruelle Les plus âpres tourments de cette âme fidèle, Sortons de ces lieux cy ie ne vous quitterai Palit qu'a voite celbumendue vonsrai;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſi peu de butin c’eſt prendre trop de peine Nous auons iuſqu’au bord couru tout d’vne aleine Sans trouuer qu’vn eſquif de l’orage briſé,</orig>
            <reg>Pour si peu de butin c'est prendre trop de peine Nous avons jusqu'au bord couru tout d'une alène Sans trouver qu'un esquif de l'orage brisé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous n’aurions acquis que ce que n’as priſé Que ceſte pelle Dame encot ie me vante, pourueu qu’an grãd ſeigneur ſans force on la preſẽte Qu'vn atttait de ſes yeux empoïſonnez d’amour, Nous promet deſperer quelque choſe à la cour Bien digne de trauail,</orig>
            <reg>Quand nous n'aurions acquis que ce que n'as prisé Que cette pelle Dame encot este me vante, pourvu qu'an grand seigneur sans force on la preste Qu'un attait de ses yeux empoïsonnez d'amour, Nous promet desperer quelque chose à la cour Bien digne de travail,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans eſpect ie ne iure Quil enit raiſuaidel aux enorts de nature, Quel inſenſible roc à rien veu de ſi beau, Et ne c’eſt allumé de l’amouteux flambeau.</orig>
            <reg>Sans espect Prince ne jure Quil enit raisuaidel aux enorts de nature, Quel insensible roc à rien vu de si beau, Et ne c'est allumé de l'amouteux flambeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en aurois pas fait autrement conſcience, Or voyons maintenaut de quelle patience Sa priſon elle porte, à!</orig>
            <reg>Je n'en aurais pas fait autrement conscience, Or voyons maintenaut de quelle patience Sa prison elle porte, à!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux elle dehors?</orig>
            <reg>Dieux elle dehors?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne s'ert pomtrait par tes ruibles efforts, Le paillard qui tantoſt luy vouloit faite force De ſa perfide main nous à ioué l’entoice, Il ne peut eſtre loin, lus, ſus courons apres,</orig>
            <reg>Cela ne s'ert pomtrait par tes ruibles efforts, Le paillard qui tantôt y voulait faite force De sa perfide main nous à joué l'entoice, Il ne peut être loin, loin, sus courons après,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A* ReRuρo h.</orig>
            <reg>A* ReRvoù h h</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſe les auoir deſcouuerts icy pres,</orig>
            <reg>Je pense les avoir découverts ici pres,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont eux ie vous prie regardez l’inſolence Que pour venir aux mains le, traiſtre nous deuance.</orig>
            <reg>Ce sont eux Seigneur vous prie regardez l'insolence Que pour venir aux mains le, traître nous devance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame n’ayezpeur, tirez vous à l’écart, Mo il ont loy erouut leur laumeut iuydits</orig>
            <reg>Madame n'ayezpeur, tirez -vous à l'écart, Mo il ont loi erouut leur laumut juidits</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends les armes, &amp; faits retourner ceſte Dame,</orig>
            <reg>Rends les armes, et faits retourner cette Dame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rollant.</orig>
            <reg>
              <persName>Rollant</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous feray premier à tous deux rendte l’ame.</orig>
            <reg>Je vous ferai premier à tous deux rendte l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;τα:</orig>
            <reg>et:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lα ccιerιες, r'aampuuence &amp; lOrgueil Sans mercy, ſans mercy qu’on le pouſſe au cercueil.</orig>
            <reg>lα ccιerιες merci qu'aampuence et <persName>lOrgueil</persName> Sans merci, sans merci qu'on le pousse au cercueil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons ie ſuis bleſſe, ie ne puis d’auantage Supporter de ſes coups le martellant orage.</orig>
            <reg>Fuyons ie suis blesse, tu ne puis d'avantage Supporter de ses coups le martellant orage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malladrin.</orig>
            <reg>
              <persName>Maladrin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce deſei comluriocien erdinuro, Fuyons puis qu’a la rendre on ne la peut contraindre</orig>
            <reg>De ce dései comluriocien erdinuro, Fuyons puis qu'a la rendre on ne la peut contraindre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rollant.</orig>
            <reg>
              <persName>Rollant</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vous voyez que l’horreur d’vn forfaict Vient touſiouts ſur celuy mal’heureux qui l’a fait, Vn paillard qui vouloit vous violer n’aguere, De ſes barbates n’a ſouſtenu la colere, Et moy tant ſeulement fauoriſé d’enhaut, Leur ay fait ſans effort ſoudain gaigner le haut, Nó point que Rollãt vueille imprimer en ſes geſtes, Mais que ie imprimer l’effait de ſes conqueſtes Comme i’ay fait icy, en mon bras eſpargé Ne c’eſt comme autre fois ſanglant embeſongné, Or ſus tetirons nous allons deuers la France Et au nuiſible ſort oppoſons l’eſperance.</orig>
            <reg>Madame vous voyez que l'horreur d'un forfait Vient tousiouts sur celui mal'heureux qui l'a fait, Un paillard qui voulait vous violer n'aguère, De ses barbâtes n'a soutenu la colère, Et moi tant seulement favorisé d'enhaut, Leur ai fait sans effort soudain gagner le haut, Nó point que Rolle vueille imprimer en ses gestes, Mais que je imprimer l'effait de ses conquêtes Comme j'ai fait ici, en mon bras espargé Ne c'est comme autre fois sanglant embesongné, Or sus raisons jusqu' allons dévers le Ha Ut a nuisible sort opposons l'espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lerbin.</orig>
            <reg>Lerbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>çabrme.</orig>
            <reg>çabrme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ACTEIIII.</orig>
            <reg>ACTEIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marphiſe.</orig>
            <reg>
              <persName>Marphise</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Os Payens ſont deffaits, ſes enfans de la terre NOnt porté de mes coups le foudroyãt tonnerre Ils ſont eſcartez ainſi que les ſablons, En Libie ſouflez des bruyans aquilons, Nous auons empourpré les Gaulloiſes campagnes.</orig>
            <reg>Os Païens sont défaits, ses enfants de la terre NOnt porté de mes coups le foudroyãt tonnerre Ils sont écartés ainsi que les sablons, En <placeName>Libie</placeName> soufflez des bruyants aquilons, Nous avons empourpré les Gaullaises campagnes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De leur ſang diſtillant cõme on void des montaignes Cent torrens orageux, lors qu'vn Soleil nouueau Ses grands monceaux neigeux fait conuertit en eau Tout ce qui c’eſt paſté de ce triſtre nauffiage, Que Mars n’a terracé en ſa bouillante rage, Rompu briſé, deſtruit, regaigné les vaiſſeaux En deroute fuyant à la mercy des eaux, Ie rends graces à Dieu d’vne telle victoire, Ie retourne chargé de peines &amp; de gloire, D’Iſabelle ie viens retrouuer les beaux yeux, Que ſi long temps cachez me rendoient ſoucieux, Ie les cherche par tout &amp; depuis la lumiere Du Soleil à vingt fois arrondy ſa catriere, Las!</orig>
            <reg>De leur sang distillant comme on voit des montagnes Cent orrents orageux, lors qu'un Soleil nouveau Ses grands monceaux neigeux fait convertit en eau Tout ce qui c'est pas de ce tristre nauffiage, Que <persName>Mars</persName> n'a terracé en sa bouillante rage, Rompu brisé, détruit, regaigné les vaisseaux En deroute fuyant à la merci des eaux, Je rends grâces à Dieu d'une telle victoire, Je retourne chargé de peines et de gloire, D'Isabelle ie viens retrouver les beaux yeux, Que si long temps cachez me rendaient soucieux, Ie les cherche par tout et depuis la lumière Du Soleil a vingt fois arrondi sa eau, Lum</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand les trouueray-ie, &amp; quãd dedans ſon ſaip D’amoureuſes douceurs puiſeray-ie vn eſſain, Quand conſommerons nous noffre chatte hymenée Hé?</orig>
            <reg>quand les trouverai-je, et quand dedans son saip D'amoureuses douceurs puiserai-je un essain, Quand consommerons nous noffre chatte hyménée ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bõs pieux quand viẽdra ceſte heureuſe iournée Que ce nouueau bon-heur ma belle ie tiendray, Ce ne ſera iamais ſi toſt que ie voudray, Helas?</orig>
            <reg>bons pieux quand viendra cette heureuse journée Que ce nouueau bonheur ma belle a tiendray, Ce ne sera jamais si tôt que ie voudrai, Hélas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie languis tu n’eſt pas moins en peine, Mais quel guerrier arme trauerſant ceſte plaine Meine vne Damoiſelle, &amp; pour me deuancer Se haſte lentement, ie ne ſçay que penſer?</orig>
            <reg>si ici languis tu n'est pas moins en peine, Mais quel guerrier arme traversant cette plaine Meine Damoiselle, et pour me devancer Se hâte lentement, ie ne sais que penser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le l'attendray pourtant, &amp; quoy qu’il vueille ſaîre, Dieir ou lliai mne vona preit pou iuy fatisfaire,</orig>
            <reg>le l'attendrai pourtant, et quoi qu'il veuille saîre, Dieir ou liai ne vona préit pou jui satisfaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Marphiſe.</orig>
            <reg>
              <persName>Marphise</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheualier le douoir m'entoint qu’auecques toy Ie tire vn coup d’eſpée, &amp; ce ſons telle foy Que ſi tues vaincu, poſant premier les armes, Tuiureras la foy ſaincte, entre nos gend’armes, De tenir &amp; garder la pame que tu vois, Erqu’vn maſque douteux fait que ne la cognois, C’eſt la prrfection des beautez de ce monde, Comme le changement en nos plaiſirs ſe fonde, La de la poſſeder, tu autas pour loyer De ta valleur qu’il faut an beſoin deſployer, Il n’y à point d’exeuſe.</orig>
            <reg>Chevalier le douoir m'entoint qu'avec toi Je tire un coup d'épée, et ce sons telle foi Que si tues vaincu, posant premier les armes, Tuireras la foi sainte, entre nos gend'armes, De tenir et garder la pame que tu vois, Erqu'un masque douteux fait que ne la connaisse, C'est la prrfection des beautés de ce monde, Comme le changement en nos plaisirs se fonde, La de la posséder, tu autas pour loyer De ta valleur qu'il faut an besoin déployer, Il n'y a point d'exeuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et tu dis le contraire, Zerbin, Qu'on doit eſtre vaincu pour ce melme ſalaire, Vrayemẽt ie le veux bien, voyons premier que c’eſt Et puis du demeurant tu me trouueras preſt</orig>
            <reg>Et tu dis le contraire, <persName>Zerbin</persName>, Qu'on doit être vaincu pour ce melme salaire, Vraiment ie le veux bien, voyons premier que c'est Et puis du demeurant tu me trouveras prêt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Marphiſe.</orig>
            <reg>
              <persName>Marphise</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que te peut il chaloir ſi preſent tu ſuppoſes!</orig>
            <reg>Que te peut -il chaloir si présent tu supposes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſſé de ton honneur l'vne de ſes deux choſes Que vaincu mon vouloir te bride du deſtin, Ou vainqueur à conchois demeure le butin.</orig>
            <reg>Pressé de ton honneur l'une de ses deux choses Que vaincu mon vouloir te bride du destin, Ou vainqueur à conchais demeure le butin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux c’eſt bien dit, le fer de mon eſpée Rendras’il y en a toute ruſe trompée.</orig>
            <reg>Je le veux c'est bien dit, le fer de mon épée Rendras'il y en a toute ruse trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Marphiſe.</orig>
            <reg>
              <persName>Marphise</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe battent.</orig>
            <reg>Ils se battent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or voy qui ta vaincu, c’eſt Marphiſe, &amp; reçoy, Ce preſent delicat, accompliſſant ta foy,</orig>
            <reg>Or vois qui ta vaincu, c'est <persName>Marphise</persName>, et reçois, Ce présent délicat, accomplissant ta foi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel opprobre eſt ce cy quel vergongneux diffame, Ie me troune vaincu par des armes de femme, D'ou vient ceſte Amazone, encor faut il ſçauoir Quel pris de mon labeur ie pourray receuoir, Madame octroyez moy qu’en vous voyant ie ſçache A quel douteux hazard voſtre priſe m’atache:</orig>
            <reg>Quel opprobre est ce cy quel vergongneux diffame, Je me troune vaincu par des armes de femme, D'ou vient cette Amazone, encor faut il savoir Quel pris de mon labeur Se y receuoir, Madame octroyez moi qu'en vous voyant a sçache DE mon douteux hasard votre prise m'atache:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne doutez de ma foy, derechef ie promces Le ſçachant, vous tenir comme mienne à iamais Icy Cabrine ſe deſmaque, puis Zerbin la voyant dit.</orig>
            <reg>Ne doutez de ma foi, derechef ainsi prominces Le sçachant, vous tenir comme mienne à jamais Ici <persName>Cabrine</persName> se démaque, puis <persName>Zerbin</persName> la voyant dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Dieux quelle Megere!</orig>
            <reg>Ô Dieux quelle Mègère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô quel affreux viſage, C’eſt ie croy de l’Herebe vne quatrieſme rage, O remede d’Amour ie deuois bien toy, Receuoir tel affront en gage de ma foy Le ſort en eſt jette, ie preſſeray ma honte D viritont diliimuie, ielgnant q’en tenir conte, Tant que par le chemin d’elle i’auray cogneu Comme de point en point le tout eſt aduenu.</orig>
            <reg>ô quel affreux visage, C'est assez crois de l'Hérebe int quatrième rage, Ô remède d'Amour a deuois bien toi, Recevoir tel affront en gage de ma foi Le sort en est jette, je presserai ma honte D irit diliimuie, jelgnant qen tenir conte, Tant que par le chemin d'elle j'aurai connu Comme de point en point le tout est avenu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>cabrine.</orig>
            <reg>cabrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheualier ſi tu veux ie t’en diray la ſorte.</orig>
            <reg>Chevalier si tu veux ie t'en dirai la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſoir vous le pourrez, vne ardeur qui m’enporte Et le Soleil qui va dans l’onde ſe coucher Noſtre commun depart commande dauancer, Cheminons, trauerſant à la proche bourgade, Ie la trouue touſiours plus laide à chacun œillade Quelle ietre ſur moy, m’eſpouente d’horieur, L’enfer ne iette point en ſoy tant de terreur, Mais quel piteux ſpectacle, &amp; quel prodige eſtrange Regardant vn cerps mort à la place det, Vn corps froid maſſacré qui giſt dedans la fange Le ſang de ſon goſier diſtille encor fumeux.</orig>
            <reg>Ce soir vous le pourrez, une ardeur qui m'enporte Et le Soleil qui va dans l'onde se coucher Notre commun départ commande davancer, Cheminons, traversant à la proche bourgade, Je la trouve toujours plus laide à chacun œillade Quelle jetre sur moi, m'épouente d'horieur, L'enfer ne jette point en soi tant de terreur, Mais quel piteux spectacle, et quel prodige étrange Regardant un cerps mort à la place dét, Vall corps qui gagné qui gît dedans d' enfin De son gants la gosier distille encor fumeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuiuray ſes meurtriers d’vn courage animeux, Ils ne ſont point d’icy, vous tant que ie reuienne Demeurer pres du coprs.</orig>
            <reg>Je suivrai ses meurtriers d'un courage animeux, Ils ne sont point d'ici, vous tant que jusqu' ici Demeurer pres du coprs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>cabrine, Quand enfanté d’Alclmene ne Tu aurois Iupiter pour pere, tu peux T’afranchir auiourd’huy de mes lacs dangereux.</orig>
            <reg>cabrine, Quand enfanté <persName>d'Alclene</persName> ne Tu aurais Iupiter pour père, tu peux T'afranchir aujourd'hui de mes lacs dangereux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Athée n’eſt aux mortels plus que moy furleuſe, Pandore ne leur fut iamais plus dangereuſe?</orig>
            <reg>Athée n'est aux mortels plus que moi furleuse, <persName>Pandore</persName> ne leur fut jamais plus dangereuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut eſtre que ce corps pour mon dernier obiet A mes tours couſtumiers ſeruira de ſubiet, Il eſtoit en fleur d’aage, &amp; ce front heroique, Bien que nud d’vn grand lieu ſon eſtre pronoſtique, Les meurtriers accourus non pas en le loiſir De pouuoir ſa deſpouille entierement ſaiſir, Vn riche bracelet enuironne ſa dextre, Quel ſuperbe colier, ie m’oſe bien promettre De cecy vn butin digne de l’emporter, Sa mort plus qu’aux meurtriers me pourra profiter.</orig>
            <reg>Peut même que ce corps pour mon dernier objet A mes tours coutumiers servira de sujet, Il était en fleur d'âge, et ce front héroïque, Bien que nu d'un grand lieu son y pronostique, Les meurtriers accourus non pas en le loisir De pouvoir sa dépouille entièrement saisir, Un riche bracelet environne sa dextre, Quel superbe collier, je m'ose bien promettre De ceci un butin digne de l'emporter, Sa mort plus qu'aux meurtriers me pourra profiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain i’ay tournoyé courant à toute bride Par campagnes &amp; bois pour trouuer l’homide, Ie n’ay peu remarquer les piſtes cheuaux, Puis la nuit ſuruenuë atreſte mes trauaux, Icy la volonté de mon deuoir m’acquitte, Penſons de la retraicte ou l’heure nous iniuite, De la pour l’inhumer nous l’enuoyerons querir, C’eſt en quoy maintenant on le peut ſecourir, Quels cris &amp; quelles pleurs qu'elles larmes piteuſes Enten-je maintenant, quelles voix douloureuſes Eè.</orig>
            <reg>En vain j'ai tournoyé courant à toute bride Par campagnes et bois pour trouver l'homide, Je n'ai peu remarquer les pistes chevaux, Puis la nuit survenue atreste mes travaux, Ici la volonté de mon devoir m'acquitte, Pensons de la retraite ou l'heure nous injuite, De la pour l'inhumer nous l'envoyerons quérir, C'est en quoi maintenant on le peut secourir, Quels cris et quelles pleurs qu'elles larmes piteuses Enten-je maintenant, quelles voix ses .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il point ſuruenu quelque accident nouueau Qui me rameine encor rebrouillé le cerueau.</orig>
            <reg>il point survenu quelque accident nouveau Qui me ramène encor rebrouillé le cerveau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douleur Cheualier qui me tonge dans l’ame, Ne ce peut deſcouurir qu’elle ne ſe r’enflame, Vous voyez mon viſagé en des larmes flottant, Mais ce n’eſt rien s’il faut que ie l’aille contant, O triſte deſeſpoir!</orig>
            <reg>La douleur Chevalier qui me tonge dans l'âme, Ne ce peut découvrir qu'elle ne se renflamme, Vous voyez mon visagé en des larmes flottant, Mais ce n'est rien s'il faut que je l'aille contant, Ô te désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô douleur ô miſere?</orig>
            <reg>ô douleur ô misère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne ſuis ie deſia enclos dedans la biere, Content lerune ente nans le paiſe comceau, Si la Parque euſt d’vn coup retrenché mon fuſeau</orig>
            <reg>Que ne suis ici déjà enclos dedans la bête, Content lerune enté nans le paise comceau, Si la Parque eût d'un coup retrenché mon fuseau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des mal'heureux mortels lafreſle deſtinee Ne ſe peut affranchir de ſa peine bornée La borne eſt le treſpas, &amp; tant que nous viuons Aux maltheurs iournaliers eſclaues nous ſeruons Bien pour les adoucir la prudente nature Didonne qu’aux amys ou en face ouuerture, Qui peuuent de tels maux par le ſort eſprouuez En auoir quelquefois les remedes trouuee.</orig>
            <reg>Des mal'heureux mortels lafrèle destinee Ne se peut affranchir de sa peine bornée La borne est le trépas, et tant que nous vivons Aux malheurs journaliers esclaues nous servons Bien pour les adoucir la prudente nature Didonne qu'aux amis ou en face ouverture, Qui peuvent de tels maux par le sort éprouvez En avoir quelquefois les remèdes trouvée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel remede bons Dieux, pourroient rendre la vie A mon vnique enfant cruellement rauie.</orig>
            <reg>Quel remède bons Dieux, pourraient rendre la vie A mon unique enfant cruellement ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La conſtance ne peut l’attirer du treſpas, Mais pour vous apporter vn extreme ſoulas?</orig>
            <reg>La constance ne peut l'attirer du trépas, Mais pour vous apporter un extrême soûlas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’ils faut que mortels toſt ou tard que l’õ paſſe Du maupiteux Caron la furieuſe naſſe, Et pluſtoſt noſtre fil ſe trenche d’Atropos, Pluſtoſt de nos labeurs nous trouuons le repos,</orig>
            <reg>Puis qu'ils faut que mortels tôt ou tard que l'ô passe Du maupiteux Caron la furieuse nasse, Et plutôt notre fil se trenche d'Atropos, Plutôt de nos labeurs nous trouvons le repos,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor s’il fut mort combattans à la guerre, Vn grand d’ennemis boulleuerſez par terre, De ſoy-meſme vengeur, ou bien que preuenu Des Brigans aſſouuy, ie les euſſes cogneu, Que deſchargé ſur eux le fais de ſa colere Ie luy fiſſe en dernier vne office de pere, Mais ainſi comme vn tronc mort on l’a deſcouuert, Noyé dedans ſou ſang &amp; de playes couuert, Pert phut du jout, &amp; moy de l’eſperance Que viellard ie penſois en ſa ieune vaillance.</orig>
            <reg>Encor s'il fut mort combattant à la guerre, Un grand d'ennemis boulleusez par terre, De soi-même vengeur, ou bien que prévenu Des Brigants assouvi, <persName>Seigneur</persName> les eusses connu, Que déchargé sur eux le fais de sa colère Je lui fisse en dernier une office de père, Mais ainsi comme un tronc mort on l'a découvert, Noyé dedans soudans sang et de plaies couvert, Pert phut du jout, et moi de l'espérance Que viellardai pensois en sa jeune vaillance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin, Vous me faites fremir, que ce Cheualier mort, Soit voſtre vnique fils, m'eſtant trouué par ſort, A l’heure qui troit à ſon heure derniere Dont eſmeu de pitié, i’ay ſa troupe meurtriere Chaudement pourſuiuy, tant que l’obſcure nuit Ma courſe entre-rompant en ce lieu me rendit,</orig>
            <reg><persName>Xerbin</persName>, Vous me faites frémir, que ce Chevalier mort, Soit votre unique fils, m'étant trouvé par sort, A l'heure qui troit à son heure dernière Dont ému de pitié, j'ai sa troupe meurtrière Chaudement poursui, tant que l'obscure nuit Ma course entrerompant en ce lieu me rendit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſe Cheualier, ſi ſelon ton merite Tu n’es ores reçeu pour le dueil qui magite, Entrons dans le chaſteau, &amp; en te deſlaçant De meurtre ie ſçauray que l’vn &amp; l’autre ſent.</orig>
            <reg>Excuse Chevalier, si selon ton mérite Tu n'es ores reçu pour le deuil qui magite, Entrons dans le château, et en te deslaçant De meurtre h sçauray que l'un et l'autre sent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>cabrine.</orig>
            <reg>cabrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton oſpitalité ton offre ſi courtois Eſt d’vn pere orphelin la gemiſſante voix, Le remors qui poindroit mon ame gemiſſante, Et qui eſt par ſur tout la verité puiſſante, Ne permet de celer le deſſoyal autheur De la mort de ton fils qui ſous vn front menteur, Eſt tombé en tes mains, que la hauſte Iuſtice, A pouſſé maintenant pour chaſtier ſon vice, Si vous ne me croyez regardez ſes ioyaux, Ce riche bracelet, ce carcan ces anneaux Qui me fait eſtimer qui luy firent enuie D’oſſer à voſtre fils cruellement la vie,</orig>
            <reg>Ton ospitalité ton offre si courtois Est d'ils père orphelin la gémissante voix, Le remors qui poindrait mon âme gémissante, Et qui est par sur tout la vérité puissante, Ne permet de celer le dessoyal auteur De la mort de ton fils qui sous un front menteur, Est tombé en tes mains, que la hauste Justice, A oussé maintenant pour châtier son vice, Si vous ne me croyez regardez ses joyaux, Ce riche bracelet, ce carcan ces anneaux Qui me fait estimer qui lui firent envie D'osser à votre fils cruellement la vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie tiens le meſchant ſous-mis a mon pouuoir.</orig>
            <reg>Que quelque tiens le méchant sous-mis à mon pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn acueil benin, ie l’ay peu receuoir, Pardonne mon enfant à l'herreur impuiſſante, l'ateſte du Soleil la blonde torche ardante, puintes le tagree quetnyde ton treipas, Mais acheue de dire, &amp; ne differe pas.</orig>
            <reg>Et d'un acveil bénin, Seigneur l'ai peu recevoir, Pardonne mon enfant à l'herreur impuissante, l'ateste du Soleil la blonde torche ardante, puintes le tagre quetinde ton treipas, Mais achève de dire, et ne diffère pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cabrine.</orig>
            <reg>
              <persName>Cabrine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne differay de peur d’eſtre tenuë Couſpable comme luy à qui l’aage chenuë Le ſexe la contraint impetrer le pardon.</orig>
            <reg>Je ne différai de peur d'être tenue Coupable comme lui à qui l'apage chenue Le sexe la contraint impétrer le pardon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire ie veux t honorer d’vn guerdon.</orig>
            <reg>Au contraire <persName>Seigneur</persName> veux t honorer d'un guerdon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>cabrine.</orig>
            <reg>cabrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçache donc que tu as pour oſte celuy meſme, Qui a condait ton fils à ſon heure ſupréme, Qui de ſon fer trenchaut à ſon ſang eſpandu, Le ciel veut que ce tort luy ſoit bien cher vendu, Afin que vous vengiez mille autres mallifices, L’acablanc s’il ce peut d’vn monde de ſupplice, Ie proteſtay bleſſée au profond de mon cœur, Tout autant de pitié que de iuſte douleur, De ne plus endurer l’extreme barbarie, De ce rygre felon, exerçant ſa furie, Le ciel lors à mes veux ſon oreille tendit, Et pour le chaſtier en ce lieu le rendit, Le mit entre les mains de celuy dont la race Meurtrir meſchamment la vengeance pourchaſſe.</orig>
            <reg>Sache donc que tu as pour ôte celui autre, Qui a condait ton fils à son heure suprême, Qui de son fer trenchaut à son sang épandu, Le ciel veut que ce tort a soit bien cher vendu, Afin que vous vengiez mille autres mallifices, L'acablanc s'il ce peut d'un monde de supplice, Je protestai blessée au profond de mon cœur, Tout autant de pitié que de juste douleur, De ne plus endurer l'extrême barbarie, De ce rygre felon, exerçant sa furie, Le ciel lors à mes veux ai oreille tendit, Et pour le châtier en ce lieu le rendit, Le mit entre les mains de celui dont la race Meurtrir méchamment la vengeance pourchasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anceauime.</orig>
            <reg>Anceauime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deſaſtre execrable!</orig>
            <reg>Ô désastre exécrable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô monſtre ô inhumain, Tu l’as donc occis de ton auare main, Tu as tué mon fils, tu as ma geniture Sans auoir onc de luy reçeu aucune iniure, Tu as tué mon fils, tu luy as de ton fer Fait paſſer d’Acheron &amp; le Pallus d’Enfer, Quel tartare cruel quel geſte impitoyable, En extremes forfaits tu es plus exortable Qu’vn Procuſte iadis, la brigande fureur, Detronſſoit les paſſans par couuerte rumeur Mais toy pire cent incogneu vagabonde, Qui pourroit depeupler tout ſeul vn nouueau mõde Ah!</orig>
            <reg>ô monstre Tô inhumain, Tu l'as donc occis de ton avare main, Tu as tué mon fils, tu as ma géniture Sans avoir onc de <persName>Seigneur</persName> reçu aucune injure, Tu as tué mon fils, tu lui as de ton fer Ait passer d'Acheron et le <persName>Pallus</persName> d'Enfer, Quel tartare cruel quel geste impitoyable, En extrêmes forfaits tu es plus exortable Qu'un <persName>Procuste</persName> jadis, la brigande fureur, Detronssoit les passants par couverte rumeur Mais toi pire cent inconnu vagabonde, Qui pourrait dépeupler tout seul té moig Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>douleur exceſſiue, ah!</orig>
            <reg>douleur excesive, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon fils!</orig>
            <reg>mon fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah mon fils Parauant que la parque trenche mes triſtes fils, Quand ie t’auray vengé, qu’aux pieds de Radamẽte, Ie t’auray viſiter ayant l’ame contente, Ce qui iera Dientont?</orig>
            <reg>ah mon fils Paravant que la parque trenche mes tristes fils, Quand ie t'aurai vengé, qu'aux pieds de <persName>Radamelle</persName>, Je t'aurai visiter ayant l'âme contente, Ce qui jera Dientont?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carie vay de ce pas Le faire aprehender par vn honteux treſpas,</orig>
            <reg><persName>Carie</persName> vais de ce pas Le faire appréhender par un honteux trépas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTEV.</orig>
            <reg>ACTEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cabrine.</orig>
            <reg>
              <persName>Cabrine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En Soldat.</orig>
            <reg>En Soldat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zerbin au ſupplice.</orig>
            <reg><persName>Zerbin</persName> au supplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Eſtimez mes amis que la mort i’aprehende, N Qu'vne coliarde peur à ce point me commãde, Ie l’ay cent fois cherche ou l’honneur m’appeloit, Mais mon cruel deſtin alors ne le vouloit, I’ay fait bruire mon nom en ma natalle terre, L’Eſcoſſe belliqueuſe, &amp; depuis qu’en la guerre Que le fier Sarrazincontre nous exita, Lors que deuant l'aris ſonſiege il arreſta, Et premier au tournois celebra daus Bayonne Sur tous les Cheualiers i’emportay la Couronne, Et que j'eſtime plus que tout tiltre vainqueur, D'vne D'vne diuinité ie de robe le cœuI.</orig>
            <reg>Çà Estimez mes amis que la mort j'appréhende, N 'une coliarde peur à ce point me commande, Je l'ai cent fois cherche ou l'honneur m'appelait, Mais mon cruel destin alors ne le voulait, J'ai fait bruire mon nom en ma natalle terre, L'Écosse belliqueuse, et depuis qu'en la guerre Que le fier Sarrasincontre nous exita, Lors que devant l'aris siège il arrêta, Et premier au tournais célébra d' <placeName>Bayonne</placeName> Sur tous les Chevaliers j'emportai la Couronne, Et que j'estime plus que tout tête vainqueur, D'une D' diuinité ie de robe le cœuI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me ſens en rien, que de se vol coulpable Et me couſſe la vie &amp; ma perte honorable Ne me deſplairoit tant que mourir bien heureux Si ie mourois pour elle en homme valleureux Ce, luy ſignifiant le fer au point ma vie Ie ferois voir combien ſa flame ma rauie Et toy vielle ſorciere, execra ble fleau Qui me mets innnocent en la main d’vn bourreau, Qui d’vn faux teſmoignage as trame ma ruine N’eſpere t’affranchir de la fureur d’itine, Vn Dieu me vengera de ta d’eſſoyauté Sur toy redondera la fiere cruauté.</orig>
            <reg>Je ne me sens en rien, que de se vol coulpable Et me couse la vie et ma perte honorable Ne me déplairait tant que mourir bien heureux Si tu mourais pour elle en homme valeureux Ce, <persName>Seigneur</persName> signifiant le fer au point ma vie Je ferais voir combien sa flamme ma ravie Et toi vielle sorcière, exécra blé fléau Qui me mets innocent en la main d' bourreau, Qui d'un faux témoignage as trame ma ruine N'espère t'affranchir de la fureur d'elle, Venn Dieu me vengera de ta d'essoyauté Sur toi redondera la fière te.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cdorine.</orig>
            <reg>
              <persName>Cdorine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous amuſons plus à ſa friuolle plainte Eſt?</orig>
            <reg>Ne nous amusons plus à sa frivole plainte Est?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-cecy ſoldats, il ſemble qu’ayez crainte.</orig>
            <reg>qu'est-ceci soldats, il semble qu'ayez crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie marche, que veux tu implacable Alecton Tu repaiſtras bien toſt ton courage glouton, et tes yeux infectez d’vne fureur forciere Me voyant treſpaſſer de honteuſe maniere.</orig>
            <reg>Je marche, que veux tu implacable <persName>Alecton</persName> Tu repaîtras bien tôt ton courage glouton, et tes yeux infectez d'une fureur sorcière Me voyant trépasser de honteuse manière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame arreſtons nous, vn grand peuple amaſſé Deſcend de ce chaſteau, ie vois d’vn pas haſté, (Pour m’enquerir que c’eſt ] mettre dans la meſlée, Vous m’attendrez ley aupiu doin cunce, Sous la douce freſcheur de ſes feillus ormeaux Que ſçait-on ſi ce des corſaires nouueaux Vous m’attendtez icy, ſans que ie vous hazarde, le vous reuiens trouuer ſi le ciel ne m'en garde,</orig>
            <reg>Madame arrêtons nous, un grand peuple amassé Descend de ce château, Seigneur vois d'un pas hâté, (Pour m'enquérir que c'est ] mettre dans la mêlée, Vous m'attendrez ley aupivé doin cunéé, Sous la douce fraîcheur de ses feillus ormeaux Que sait-on si ce des corsaires nouveaux Vous m'attendtez ici, sans que je vous hasarde, le vous reviens trouver si le ciel ne m'en garde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah?</orig>
            <reg>Ah?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>courtois Cheualier, ie ne pourrois iamais, I'e rendre ſatisfaict de tes rares biens faicts?</orig>
            <reg>courtois Chevalier, ie ne pourrais jamais, J'e rendre satisfait de tes rares biens faits?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A raggcate ars MRtoags ac Aprbin.</orig>
            <reg>A raggrate ars MRtoags ac Apprbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cela que ie dis ce n’eſt rien que langage Pendant face le Ciel proſperer ton voyage;</orig>
            <reg>Mais cela que ici dis ce n'est rien que langage Pendant face le Ciel prospérer ton voyage;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſ abelle mon cœur, Iſabelle ie meurs, Si tu vas ignorans mes fidelles erreurs Mon amour &amp; ma foy te reſterons ſuſpectes Regrets qui me ſeront plus que tr eſpas funeſtes, Puis que la traſuiſon à change le dertin, Quì fait de mon honneur vn infame butin.</orig>
            <reg>Is abelle mon cœur, <persName>Isabelle</persName> femme meurs, Si tu vas ignorants mes fidèles erreurs Mon amour et ma foi te resterons suspectes Regrets qui me seront plus que tr ès funestes, Puis que la trasuison à change le dertin, Quì fait de mon honneur un infâme butin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ieuue Cheualier monſtre deſſus ſa face, Ie ne ſçay quel rayon ou d’vne heroique grace Il marche fort conſlant, &amp; ſans peur a là mort, Il donne à preſumer que l’on luy faict grand tort Ie veux ſçauoir que c’eſt, &amp; pourquoy on l’accuſe, Ou s’il eſt reprouue de quelque fauſe ruſe, Ie n’ay goutte de ſang que ie n’aille épuiſant, Pour l’arracher des mains de ce peuple tirant.</orig>
            <reg>Ce jeuve Chevalier monstre dessus sa face, Je ne sais quel rayon ou d'une héroïque grâce Il marche fort conslant, et sans peur a là mort, Il donne à présumer que l'on a vait grand tort Je veux savoir que c'est, et pourquoi on l'accuse, Ou s'il est reprouve de quelque fausse ruse, Je n'ai goutte de sang que je n'aille épuisant, Pour l'arracher des mains de ce peuple tirant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ρτύm zerbin.</orig>
            <reg>ρτύm zerbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mal’heuràux, ha!</orig>
            <reg>malheuraux, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chetiue Iſabelle,</orig>
            <reg>chétive <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il recfame la Dame, &amp; lans celle il l’appelle, Ie croirois biẽ qu’amour nous tiẽt ſoubs meſme loy Il m’en faut en querir, roy Cheualier dy moy Quel crime, &amp; quel mal’heur te guide or au ſupplice</orig>
            <reg>Il recame la Dame, et lans celle il l'appelle, Je croirais bien qu'amour nous tienne soubs même loi Il m'en faut en quérir, roi Chevalier dis -moi Quel crime, et quel malheur te guide or au supplice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dunacene crefarmur feeuriany a point de vice,</orig>
            <reg>dunacène créfarmur feeuriani a point de vice,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la diſtinction ie le demande auſſi Et ne te nuiray point me l’ayant eſclarcy Si ie voy que ſans fraude au vray tu me die.</orig>
            <reg>Pour la distinction ici le demande aussi Et ne te nuirai point me l'ayant éclarci Si On vois que sans fraude au vrai tu me die.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn mal’heureux deſtin m’a ceſte peine ourdie, Si ie meurs que le Ciel perds auec le corps, Mon ame deſcenduë aux plutonniques bords Helas!</orig>
            <reg>Un malheureux destin m'a cette peine ourdie, Si tu meurs que le Ciel perds avec le corps, Mon âme descendue aux plutonniques bords Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>partant de fois i’ay diſcourn me peine Rafraiſchiſſant mon mal par vne attente vaine.</orig>
            <reg>partant de fois j'ai discourn me peine Rafraîchissant mon mal par une attente vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a dereudelds caamay damals dasamdase Que ta cauſe ira de troict &amp; d’equité,</orig>
            <reg>a déreudelds caamai damals dasamdase Que ta cause ira de troit et d'équité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y à pas long temps que chatouillé de gloire Iemportay d’vn tournoy la fameuſe victoire, Abandonnant exprées d’Eſcoſſe mon pays Or ſes premiers labeurs ne furent point trahis Dans Bayonne arriué, ou ma dextre guerriere -.</orig>
            <reg>Il n'y à pas long temps que chatouillé de gloire Iemportai d'un tournoi la fameuse victoire, Abandonnant exprées d'Écosse mon pays Or ses premiers labeurs ne furent point trahis Dans <placeName>Bayonne</placeName> arrivé, ou ma dextre guerrière -.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gaingna ſans contredit le pris de la barriere, Ma victoire eſtoit peu ſi ie n’euſſe conquis, Des merueilles du monde vn threſor plus exquis Vne chaſte Princeſſe vne fille royalle Sous qui ie me lié de la foy comugale Or ainſi que ſon pere infidelle payen Neuſt iamais de nous deux conſenty le lien, Iauois deliberé l’emmener en Eſcoſſe, Et conſommer ſans peur le iour de noſtre nopce.</orig>
            <reg>Gagna sans contredit le pris de la barrière, Ma victoire était peu si ien’eusse conquis, Des merveilles du monde un trésor plus exquis Une chaste Princesse une fille royalle Sous qui ie me lié de la foi compale Or ainsi que son père infidèle païen Neût jamais de nous deux consenti le lien, Iauois délibéré l'emmener en <placeName>Escosse</placeName>, Et consommer sans peur le jour de notre nopce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit autant de faict, ſi le cruel deſtin, D’vn accident ſubit n’euſt trenché le deſſein, Fus mandé au ſecours de Paris aſſiegée Or que la Miiens aije Payant lors enchargée Pour l’emmener en France, alors ſoudain ie pars, Dont a noſtre ſecours tous les Payens eſpars Et rompus ont leue honteuſement le ſiege Vous pouuez bien auoir tout veu.</orig>
            <reg>C'était autant de fait, si le cruel destin, D'un accident sujet n'eût trenché le dessein, Fus mandé au secours de <placeName>Paris</placeName> assiégée Or que la Miiens aije Payant lors enchargée Pour l'emmener en <placeName>France</placeName>, alors soudain enfin pars, Dont a quelque secours tous les Païens épars Et rompus ont lève honteusement le siège Vous pouvez bien avoir tout vu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Siay-je pourſuiuez, Rolland.</orig>
            <reg>Siais-je poursuivez, <persName>Rolland</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldat.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Soldat</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ne prat pasiey cant iaider,</orig>
            <reg>en ne prat pasie cant jaider,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vueillez à ma faueur ce delay accorder.</orig>
            <reg>Veuillez à ma faveur ce délai accorder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie retouruois vainqueur pour rerrouuer ma belle Quand ie trouue en chemin c’eſte vielle bourrelle, Vne ieuue Cheualiet pour elle m’attaqua Et de tompre vne lance à l’heure m’incira, Par tel pac que vaincu ceſte futeur maſquée, Demeureroit à moy lors s’eſtant attaquée, 4 L’eſcarmouche entre nous ainſi ie fus vaincu Sa lame me fauſſant le harnois &amp; l’eſcu, Et abatu d’vn conp fus contraint de la prendre La voyant, vergongneux ie cuiday rendre l’ame renlr Neantmoins de la foy par les armes lié Contre toute ranceur diſparut oublié, Ie ne l’eus pas vne heure à grand peine menée Qu’elle braſſe ma mort d’vne renceur damnée Sans luy auoir en rien ny meſdit n’y mesfaict Or mon mal’heurvoulut pout luy ſeruir d’obiect.</orig>
            <reg>Je retourvois vainqueur pour rerrouuer ma belle Quand ie trouve en chemin c'est vielle bourrelle, Une jeuve Cheualiet pour elle m'attaqua Et de tompre une lance à l'heure m'incira, Par tel pac que vaincu cette futeur masquée, Demeurerait à moi lors s'étant attaquée, 4 L'escarmouche entre nous ainsi ie fus vaincu Sa lame me faussant le harnais et l'écu, Et abattu d’ au conp fus contraint de la prendre La voyant, vergongneux ie cuidai rendre l'âme renlr Neantmoins de la foi par ' âme lié Contre toute ranceur disparut oublié' Ie ne leus pas v heure grand peine menée elle brasse ma mort de renceur damnée Sans la foi enrien ni les y mesfaict Or m mal’heurvoulut pout lui servir lobiect.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn corps froid maſſacré ſouffrir à noſtre veuë Cer deſia la nuict auançoit ſa venuë, L’ame dedans le ſein de pitié me iaillit, Et de venger ſa mort vn ardeur m’aiſſaillit Ie laiſſe pres du corps mon Alecton perfide Et apres les meurtriers ie cours à toute bride, Ma louue cependant fit ne ſçay quel butin Sur le corps treſpaſſé par vn aquet certain, L’obſcurité m’arreſte &amp; rebrouſſant carriere Nous venons heberger dans le logis du pere Du pere du deffunct qui n’eſtoit loing de la, Et a noſtre pouuoir chacun le conſolla Ie luy conte le faict ſelon mon innocence, En rien moins à ma perte à l’heure ie ne penſe L’on me conduict au lict d’vn long chemin laſſé Occaſion qu’auoit ma vielle pourchaſſé, Que pluſtoſt ne me voit abſent qu’elle m’accuſe Vers le pere du meurtre, O la fiere Medeuſe.</orig>
            <reg>Qu'vn perds froid massacré souffrir à notre vue Cer desya la nuit avançait sa venue, L'âme dedans le sein de pitié me jaillit, Et de venger sa mort un ardeur m'aissaillit Ie laisse pres du corps mon <persName>Alecton</persName> perfide Et après les meurtriers ie cours à toute bride, Ma loue cependant fit ne sais quel butin Sur le corps trépassé par un aquet certain, L'obscurité m'arrête et rebroussant carrière Nous venons héberger dans le logis du <persName>père Dusere</persName> du défunt qui n'estoit loing de a, Et a nôtre y chacun le consolla Ie lui conte le faict selon mon in, En rien moins à ma perte lheure ie ne pense on me y au lict n long chemin lassé Occasion auoit ma vielle pourchassé, Que plustost ne me voit à elle accuse Vers le pere du meurtre, Ô la fière <persName>Medeuse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy bruſlant de colere enuié de fureur, Rolland.</orig>
            <reg>Lui brûlant de colère envié de fureur, <persName>Rolland</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce laiſſe tranſporter à ce credulle erreur Ne veut aucunement que ie me iuſtifie, Ainſi ſans nulle égard ie voy perdre la vie,</orig>
            <reg>Ce laisse transporter à ce crédulle erreur Ne veut aucunement que ici me justifie, Ainsi sans nulle égard personne vois perdre la vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rollant.</orig>
            <reg>
              <persName>Rollant</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop de cruauté, ſoldats il faut ſurfoit Telle caceurion au niomns iulqu’a ce ſoir Deſcendez le de la, ie le veux, reconduire, Et la caule pour luy à ce ſeignour deduire.</orig>
            <reg>C'est trop de cruauté, soldats il faut surfait Telle cacurion au niomns julqu'a ce soir Descendez le de la, plein le veux, reconduire, Et la caule pour lui à ce seignour déduire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldat.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Soldat</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne le pouuons faire.</orig>
            <reg>Nous ne le pouvons faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie le peux bien, Laſchez-le, ou de vous il ne reſtera rien.</orig>
            <reg>Et moi ici le peux bien, Lâchez-le, ou de vous il ne restera rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous, tous ie vous feray dans l’adue?</orig>
            <reg>Tous, tous Dieux vous ferai dans l'adue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deſcendre bais les palles enters, ſi ne voulez attendre</orig>
            <reg>descendre bais les palles enters, si ne voulez attendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldat.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Soldat</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel orgueil de vouloir forcer noſtre vouloir Et de vouloir encor forcer noſtre deuoir,</orig>
            <reg>Quel orgueil de vouloir forcer notre vouloir Et de vouloir encor forcer notre devoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ſus te voila libre alions reprens tes armes</orig>
            <reg>Or sus te voilà libre alions reprends tes armes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permets qu’au parauant ie me venge des charmés, Ils ſe ſont enfuys, &amp; quelque bon demon Leur auoit faict ſçauoir ta force &amp; ton renom.</orig>
            <reg>Permets qu'au paravant <persName>Seigneur</persName> me venge des charmés, Ils se sont enfuis, et quelque bon démon Leur avait fait savoir ta force et ton renom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le Cheualier ce grand Mars qui retourne Dans l’extreſme valeur oyſiue ne ſeiourne Qui n'a rien impoſſible, &amp; a ſi bien dompté, Va purgeant l’vniuers de toute cruauté Le chetif il deliure &amp; ores enuirenné Son cheſ victorieux d’vn laurier coutonné Fla!</orig>
            <reg>Voici le Chevalier ce grand <persName>Mars</persName> qui retourne Dans l'extrême valeur oisive ne zé Qui n'a rien impossible, et à si bien dompté, Va purgeant l'Hivers de toute cruauté Le chétif il délivre et ores envirenné Son chez victorieux d'un laurier coutonné <persName>Fla</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i'ay eu de peur Chatalier de te voig Entre tant d’ennemis inegal an pouuoir</orig>
            <reg>que j'ai eu de peur Chatalier de te voig Entre tant d'ennemis inégal an pouvoir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rollant.</orig>
            <reg>
              <persName>Rollant</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou l'equité m’inuite, il n’y a point de nombre que i’eſtime baſtant pour me denner encombre Ainſi comme elle a faict pour deligrer celuy Qu on vouloit opprimer l’innocem ſans appay,</orig>
            <reg>Ou l'équité m'inuite, il n'y a point de nombre que j'estime bâtant pour me denner encombre Ainsi comme elle a fait pour déligrer celui Qu on voulait opprimer l'innocem sans appai,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fó Dieux, aſaguat.</orig>
            <reg>Fotre Dieux, asaguat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy teſt qu'elle ſoadaine glace</orig>
            <reg>Dites -moi test qu'elle soadaine glace</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon Zerbln.</orig>
            <reg>C'est mon <persName>Zerbln</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veus trouble &amp; apallit la face, Rellant.</orig>
            <reg>Vous trouble et apallit la face, Rellant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inuincible herrault, ie ne te puis nier zerbin.</orig>
            <reg>Invincible herrault, on ne te puis nier zerbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vſurfruict de ce iour qui meſclairoit dernier Quand ie viuroſt autant que le Pylien ſage Ma vie t’eſt acquiſe.</orig>
            <reg>L'usurfruit de ce jour qui mesclairoit dernier Quand je viurost autant que le Pylien sage Ma vie t'est acquise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy qui me ſoulage Iſabelle.</orig>
            <reg>Je vois qui me soulage <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me price de tout de l’ennemy harnois Qui tenoit iuſqu’icy mon pauure cœur pantois, Ie me meurs, ie ne puis retenir monsiſe Ie ne puis plus dompter eeſte amous euſe braiſe Il ne m’a recogneuë, ſes eſprits auenglez Da peril de la mort ne ſont point aſſeurez Ha Zerbin mon Zerbin, peua tu me meicog eſſtre Is m’oſois bien de toy autre choſe promettre Ie penſois qu'lſabelle euſt graué lon poutraict</orig>
            <reg>Qui me price de tout de l'ennemi harnois Qui tenait jusqu'ici mon pauvre cœur pantois, Je me meurs, sans ne puis retenir monsise Je ne puis plus dompter ceste amous euse braise Il ne m’a reconnue, ses esprits auenglez Da péril de la mort ne sont point assurés Ha <persName>Zerbin</persName> mon <persName>Zerbin</persName>, peua tu me meicog Être Is m'osais bien de toi autre chose promettre Je pensais qu'abelle eût gravé lon poutrait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans ton ame a iamais, par vn amoureux traict lene lairray pourtant de baiſes ceſte bouche De baiſer c’eſte main qu’en extaſe ie touche, De me pendre à ton col par longs embraſſemens 39 Recompenſent l’ardeur de mes plus longs tourmens</orig>
            <reg>Dans ton âme a jamais, par un amoureux trait lene lairray pourtant de baises cette bouche De baiser c'este main qu'en extaseâme touche, De me pendre à ton col par longs embrassements 39 Récompensent l'ardeur de mes plus longs tourments</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>gerbin.</orig>
            <reg>gerbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux, Madame, ha ma chers Princeſſe Eſt ce donc vous mõ oœur quẽtre mes bras ie preſſę nn ce vons mon loulas, ma lumiere mon ſour Eſt ce donc vous mon cœur?</orig>
            <reg>Ô Dieux, Madame, ha ma chers Princesse Est -ce donc vous mon cœur quẽtre qu' entre mes pressę p re vons mon ulas, ma lumière mon sour Est ce donc vous mon cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame mon ſeiour.</orig>
            <reg>mon âme mon séjour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rolland.</orig>
            <reg>
              <persName>Rolland</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieſuis autant rauy que ie fus de ma vie De voir de ſes amans la fisme teunie Comme ils ſe ſont de leures &amp; de bras attachez nentreme du pralmi tous lesiens ont bouchez Ils n’ont rien que les pleurs pour oxprimer leur ioye, Et les voyant ainſi moy meſme ie l’armoye.</orig>
            <reg>Jésuis autant ravi que sans fus de ma vie De voir de ses amants la fîme teunie Comme ils se sont de lèvres et de bras attachés nentreme du pralmi tous lesiens ont bouchés Ils n'ont rien que les pleurs pour oxprimer leur joie, Et les voyant ainsi moi -même trouver l'armoie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſabelle.</orig>
            <reg>
              <persName>Isabelle</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſe Cheualier, noſtre temerité Ne t’effence esbahy de noſtre priuauté Voila celuy duquel que recouſſe de l’onde Ie cherchois par la terre auec toy vagabonde.</orig>
            <reg>Excuse Chevalier, notre témérité Ne t'essence ébahi de notre privauté Voilà celui duquel que recousse de l'onde Je cherchais par la terre avec toi vagabonde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila celle de qui ie t’ay faict le diſcours La gloire le bon-heur, &amp; laſtre des mes iours, Voila ceſte beauté que mon ame idolaſtre A touſiours reslamée au fort de mon delaitre Déeſſe a qui i’ay lors adreſſé tous mes veux Ne t’offence donc point ie te pry de nos feux Qui d’vn ſiecle amoureux ſeparez ſe trouuerent.</orig>
            <reg>Voilà celle de qui éclair t'ai fait le discours La gloire le bonheur, et lastre des mes jours, Voilà cette beauté que mon âme idolâtre A toujours reslamée au fort de mon délaitre Déesse à qui j'ai lors adressé tous mes veux Ne t'offense donc point tu te pri de nos feux Qui d'un siècle amoureux séparés se trouvèrent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fact bien toſt le ciel qu’ainſi les tiens l’eſprouuent.</orig>
            <reg>Fact bien tôt le ciel qu'ainsi les tiens l'éprouvent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8 40.</orig>
            <reg>8 40.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trage.</orig>
            <reg>Trage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des amours de zerbin, &amp; d’Iſabel.</orig>
            <reg>des amours de zerbin, et <persName>d'Isabel</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prin fuit:</orig>
            <reg>Pr fuit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou tous deux vous auez en eſtat le moyen Dommage que ie n’ay troublé d’autres penfées Par le premier recit de vos douleurs paſiees Derechef par les maux que vabond i’endure Iſabelle &amp; Zerbin, tous deux ie vous coniure, De dire à ma moitié que vous auez Rolland, Trouué pres de deſcendré au Royaume dollent.</orig>
            <reg>Ou tous deux vous avez en état le moyen Dommage que je n'ai troublé d'autres pensées Par le premier récit de vos douleurs pasières Derechef par les maux que vabond j'endure <persName>Isabelle</persName> et <persName>Zerbin</persName>, tous deux je vous conjure, De dire à ma moitié que vous avez <persName>Rolland</persName>, Trouvé pres de descendré au Royaume dollent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manie des fureurs d’vne extreme manie Qui touſiours ſon eſprit poſſede &amp; ſeigneurie Angelique eſt ſon nom ſa diuine beauté resinurquomtlarend auec la cruauté A dieu mes bons amis ſi vons pouuez tant faire Au donble vous m’aurez payé pour mon ſalaire</orig>
            <reg>Manie des fureurs d'une extrême manie Qui toujours son esprit possède et seigneurie Angélique est son nom sa divine beauté resinurquomtlarend avec la cruauté A <persName>dieu</persName> mes bons amis si vons pouvez tant faire Au onble vous m'aurez payé pour mon salaire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>zerbin.</orig>
            <reg>
              <persName>Zerbin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſource de bon cœur apaiſe ſes ſanglots Quand elle auroit eſté conçeue entrè les flors Si nous pouuons iouyr de ſa celeſte veuë, le me vengeray biinde la fieichir elmeuë Helas que pleuſt aux Dieux qu’a pris de mon treſpas Tienne te la rendiſte à preſent en tes bras Encor ſur tes biens faits iaurois bien d’auantage,</orig>
            <reg>Ô source de bon cœur apaise ses sanglots Quand elle aurait été conçue entrète les flors Si nous pouvons jouir de sa céleste vue, le me vengerai biinde la fichir elmeuë Hélas que pleut aux Dieux qu'a pris de mon trépas <persName>Tienne</persName> te la rendiste à présent en tes bras Encor sur tes biens faits jaurais bien d'avantage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rglland, Ie ne puis m’arteſter en ce lieu d’auantag?</orig>
            <reg>Rglland, Je ne puis m'artester en ce lieu d'avantag?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu vous tienne en ſa garde.</orig>
            <reg>Dieu vous tienne en sa garde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE 7</orig>
            <reg>DE 7</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et qui te vueille auſſi zerbin.</orig>
            <reg>Et qui te veuille aussi zerbin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendre libre bien toſt de l’amoureux ſou&amp; Or allons ma chete ame à ma terre natale Cueillir les fruicts tardifs de noſtre amour loyalle Lequel par la longueur des trauaux meurtriſſans Du comble nous ila de tout neur len pihans.</orig>
            <reg>Rendre libre bien tôt de l'amoureux souet Or allons ma chète âme à ma terre natale Cueillir les fruits tardifs de notre amour lalle Lequel par la longueur des travaux meurtrissants Du comble nous ila de tout neur len pihans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
