<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'intrigue des carosses à cinq sous : comédie représentée sur le Théâtre royal du Marais / [par Chevalier]</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30235336c"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'intrigue des carosses à cinq sous : comédie représentée sur le Théâtre royal du Marais / [par Chevalier]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MADAME DE LA CHASTAIGNERAYE.</orig>
          <reg>À MADAME DE LA CHÂTAIGNERAYE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADAME, Ie ne ſçay ſi vous approuuerez le deſſein que i'ay pris de vous offrir ce Poëme:</orig>
          <reg>ADAME, Je ne sais si vous approuverez le dessein que j'ai pris de vous offrir ce Poème:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais i'oſe eſperer que vous ne blaſmerez point mon zele quand vous ſçaurez que ie vous dedie cette piece plus par vn hommage respectueux que je vous doique pour vous faire vn preſent.</orig>
          <reg>Mais j'ose espérer que vous ne blâmerez point mon zèle quand vous saurez que ie vous dedie cette pièce plus par un hommage respectueux que je vous doique pour vous faire un présent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I ay tant d’obligations à Monſieur de la Chaſtaigneraye voſtre digne mary, &amp; je ſçay ſi peu par où les reconnoiſtre, qu'encores que ie vous donne cet ouurage, ie preuois 5 que ie luy ſeray redeuable toute ma vie:</orig>
          <reg>I ai tant d'obligations à <persName>Monsieur de la Châtaigneraie</persName> votre digne mari, et je sais si peu par où les reconnaître, qu'encores que je vous donne cet ouvrage, Seigneur prévois 5 que ie ans serai redevable toute ma vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte.</orig>
          <reg>De sorte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame que i ay cru que comme il a fait choix de voſtre charmante perſonne pour vous donner ſes vœux les plus tendres, ie deuois auſſi vous choiſir pour vous donner ce que j'aurois pu luy preſenter, ſçachant que vous eſtes ce qu'il aime le plus au mon de.</orig>
          <reg>Madame que j' ai cru que comme il a fait choix de votre charmante personne pour vous donner ses vœux les plus tendres, ie deuois aussi vous choisir pour vous donner ce que j'aurais pu lui présenter, sachant que vous êtes ce qu'il aime le plus au mon de.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si cette piece peut paſſer pour quelque remerciment, a qui puis-ie mieux m'adreſſer qu'à la plus chere partie de luy-meſme pour la luy offrir?</orig>
          <reg>Si cette pièce peut passer pour quelque remerciment, à qui puis-je mieux m'adresser qu'à la plus chère partie de Roy-même pour la lui offrir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que ce n’eſt pas icy vn ouurage digne de vous eſtre preſenté;</orig>
          <reg>Je sais bien que ce n'est pas ici un ouvrage digne de vous être présenté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce qui me conſole, c'eſt qu'il n’en eſt point dont le merite ne ſoit fort au deſſous du voſtre:</orig>
          <reg>Mais ce qui me console, c'est qu'il n'en est point dont le mérite ne soit fort au dessous du vôtre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme il n'eſt point d’Objets qui puiſſent vous eſtre comparables, auſſi n'eſt-il point d’Autheurs qui vous puiſſent rien donner d’eſgal à vous.</orig>
          <reg>Comme il n'est point d'Objets qui puissent vous être comparables, aussi n'est-il point d'Auteurs qui vous puissent rien donner d'égal à vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant MADAME, comme i’ay veu cette Comedie ſuiuie de quantité d’honneſtes gens, qui n’en ſont iamais ſortis que fort ſatisfaits i'ay moins de repugnance à vous la preſenter.</orig>
          <reg>Cependant MADAME, comme j'ai vu cette Comédie suivie de quantité d'honnêtes gens, qui n'en sont jamais sortis que fort satisfaits j'ai moins de répugnance à vous la présenter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray, que ſi elle a eu quelques applaudiſſemens, elle vous en doit toute la glotre, puis que la premiere fois qu'elle parut &amp; qu'elle eut l’honneur de vous attirer, vous en diſtes ſi obligeamment &amp; ſi hautement du bien, que toute l’aſſemblée vous l'entendant loüer de ſi bonne grace, elle ne put s’empeſcher d’en faire de meſme à voſtre exemple:</orig>
          <reg>Il est vrai, que si elle a eu quelques applaudissements, elle vous en doit toute la glotre, puis que la première fois qu'elle parut et qu'elle eut l'honneur de vous attirer, vous en dîtes si obligeamment et si hautement du bien, que toute l'assemblée vous l'entendant louer de si bonne grâce, elle ne put s'empêcher d'en faire de même votre exemple:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je m'imagine enco, 1u voir tout ce peuple vous applautii yenl dit en joi tsnve y</orig>
          <reg>je m'imagine enco, 1u voir tout ce peuple vous applauti yenl dit en joi tsnve y</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ciel!</orig>
          <reg>Ciel!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel objet adorable, y Vient nous rauir tous en ces lieux!</orig>
          <reg>quel objet adorable, y Vient nous ravir tous en ces lieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt, ie croy, le plus grãd des Dieux, Oüy, c’eſt l’Amour ou ſon ſemblable.</orig>
          <reg>C'est, Seigneur crois, le plus grands des Oui, Oui, c'est l'Amour ou son semblable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais las!</orig>
          <reg>Mais las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que dis-je miſerable?</orig>
          <reg>que dis-je misérable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ié ſçay que l’amour n’a point d’yeux Et j’en apperçois icy deux, Dont le charme eſt jncomparable.</orig>
          <reg>Jé sais que l'amour n'a point d'yeux Et j'en aperçois ici deux, Dont le charme est jncomparable.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pourtant cette rare Beauté Sceut paſſer pour Diuinité Sans rencontrer aucun obſtacle;</orig>
          <reg>Pourtant cette rare Beauté Sut passer pour Divinité Sans rencontrer aucun obstacle;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Des que ion viſage eut brillé.</orig>
          <reg>Des que ion visage eut brillé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout le monde cria miracle, Et reſta tout émerueille.</orig>
          <reg>Tout le monde cria miracle, Et resta tout émerveille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iugez, Madame, fi apres vn tel rauiſſement tout ce monde n’auroit pas voulu trouuer vne occaſion auſſi fauorable que celle que i'ay, pour ſe dire.</orig>
          <reg>Jugez, Madame, fi après un tel ravissement tout ce monde n'aurait pas voulu trouver une occasion aussi favorable que celle que j'ai, pour se dire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cemme j’oſe me dire, auec vne ſoûmiſtion reſpectueuſe,</orig>
          <reg>cème j'ose me dire, avec une soûmistion respectueuse,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MADAME, Voſtre tres humble, &amp; tres-obeyſſant ſerui teur;</orig>
          <reg>MADAME, Votre très humble, et très-obéissant servi teur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CREVACILI</orig>
          <reg>CREUCILI</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADVIS DV LIBRAIRE 6 un Mausmis.</orig>
          <reg>ADVIS DU LIBRAIRE 6 un Mausmis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Intrigue des Caroſſes à cinq ſous que je te donne, &amp; que, j'expoſe à toute ta Lcenſure a paru ſur le Theatre du Marais ſi auantageuſement &amp; a acquis tant de gloire à ſon Autheur par les applaudiſſemens que peut-eſtre toy-meſme tu luy as donnez, que de peur de te faire tort dans l’inégalité de tes jugemens je veux croire que tu luy rendras la meſme iuſtice, ou que tu auras la meſme bonté que tu fis paroiſtre quand tes ſuffrages contribuerent à ſa reuſſite.</orig>
          <reg>Intrigue des Carosses à cinq sous que je te donne, et que, j'expose à toute ta Lcensure a paru sur le <placeName>Théâtre du Marais</placeName> si avantageusement et a acquis tant de gloire à son Auteur par les applaudissements que peut-être toi-même tu lui as donnez, que de peur de te faire tort dans l'inégalité de tes jugements je veux croire que tu lui rendras la même justice, ou que tu auras la même bonté que tu fis paraître quand tes suffrages contribuèrent à sa réussite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu as ſans doute l’eſprit trop bon pour t’eſtre laiſſé ſurprendre à la delicateſſe de la repreſentation, &amp; à la beauté des habits, &amp; comme il y a des perſonnes qui ſont ſi mal traittées de la nature, que le fard eſt employé pour reparer les deffauts que le Ciel a repandu fur elles, il y en a d’autres de qui les charmes ont le pouuoir d’embellir le lard.</orig>
          <reg>Tu as sans doute l'esprit trop bon pour t'être laissé surprendre à la délicatesse de la représentation, et à la beauté des habits, et comme il y a des personnes qui sont si mal traitées de la nature, que le fard est employé pour réparer les défauts que le Ciel a répandu fur elles, il y en a d'autres de qui les charmes ont le pouvoir d'embellir le lard.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3i l'hlatheur qui ſe ſert de mon miniſtere pour fauoriſer le public de cette piece, auoit moins de modeſtie, je dirois que quelque empreſſement qu’il y ait eu à en voir les frequentes repreſentations qui en ont eſté données, elle eſt encore plus attenduë pour la beaute&amp; de ſon inuention qu’elle ne le fut autresfois pour la nouueauté de ſon titre.</orig>
          <reg>Ojà l'hlateur qui se sert de mon ministère pour favoriser le public de cette pièce, avait moins de modestie, je dirais que quelque empressement qu'il y ait eu à en voir les fréquentes représentations qui en ont été données, elle est encore plus attendue pour la beauté de son invention qu'elle ne le fut autrefois pour la nouveauté de son titre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceux qui Pont veuë, aſpirent à lla voir encore pour gouter la meſme ſatis faction qu’ils ont déja receuë, peut-eſtre plus d’vne fois, &amp; ceux qui ont eſté aſſer, ral-heureux pour n’auoir pû jouïr juſqu’à preſe tvn diuertiſſement ſi ſouhaitable, n’ont pris l’ennie de deſirer vne occaſion fauorable de s’y rencontrerque ſur la foy du rapport auantageux qu’on leur en a fait.</orig>
          <reg>Ceux qui Pont vue, aspirent à lla voir encore pour goûter la même satî faction qu'ils ont déjà reçue, peut-être plus d'une fois, et ceux qui ont été asser, ralheureux pour n'avoir pu jouir jusqu'à prese tête divertissement si souhaitable, n'ont pris l'ennie de désirer toujours occasion favorable de s'y rencontrer sur la foi du rapport avantageux qu'on leur en a fait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy que j’en ſois maintenant poſſeſſeur, je ne me fuſſe point haſté de mettre cette Comedie ſous la preſſe ſans la juſte impatience que témolgne ce qu’il y a d’honneſtes gens dans Paris, de digerer à loiſir toutes les beautez qu’ils y ont remarquée en peu de temps, pour y rencontrer tout le plaiſir qu’ils y trouueront quand ils y appliqueront des reflections neceſſaires.</orig>
          <reg>Quoi que j'en sois maintenant possesseur, je ne me fusse point hâté de mettre cette Comédie sous la presse sans la juste impatience que témolgne ce qu'il y a d'honnêtes gens dans <placeName>Paris</placeName>, de digérer à loisir toutes les beautés qu'ils y ont remarquée en peu de temps, pour y rencontrer tout le plaisir qu'ils y trouveront quand ils y appliqueront des reflections nécessaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il m’eſt dû de la reconnoiſſance pour le zele que je fais paroiſtre pour ton contentement, tu peux l’employer à precipiter le debit de tous les exemplaires que je te reſerue, &amp; de ma part ie te proteſte que ſi par mal-heur il y a quelque choſe qui te choque la veuë, &amp; qu’il ſe ſoit gliſſé quelque fautes dans l’impreſſion, je ſeray plus ſoigneux de les corriger dans la ſeconde Edition qui en ſera faite.</orig>
          <reg>S'il m'est dû de la reconnaissance pour le zèle que je fais paraître pour ton contentement, tu peux l'employer à précipiter le débit de tous les exemplaires que je te réserve, et de ma part ie te proteste que si par malheur il y a quelque chose qui te choque la vue, et qu'il se soit glissé quelque fautes dans l'impression, je serai plus soigneux de les corriger dans la seconde Édition qui en sera faite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EXTRAIT DV PRIVILEGE au Reje</orig>
          <reg>EXTRAIT DU PRIVILÈGE au Reje</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le 7.</orig>
          <reg>AR Grâce et Privilège du Roi, donné à <placeName>Paris</placeName> le 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Decembre 1662.</orig>
          <reg>
            <date>Décembre 1662</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé Par le Roy en ſon Conſeil NOBLET;</orig>
          <reg>Signé Par le Roi en son Conseil NOBLET;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>II eſt permis à PIERRE BAVDOVYN Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou de faire imprimer en tel volume &amp; caractere, &amp; autant de fois que bon luy ſemblera, vne Comedie intitulée L’iNTRIGVE DES CAROSSES A CINQ SOVS, repreſentée ſur le Theatre Royal du Matais, composée par le ſieur Cheualier Comedien, ordinaire de ſa Maieſté par tel Imprimeur qu’il voudra, pendant le temps de cinq années:</orig>
          <reg>II est permis à <persName>PIERRE BAUDOUIN</persName> Marchand Libraire à <placeName>Paris</placeName>, d'imprimer ou de faire imprimer en tel volume et caractère, et autant de fois que bon lui semblera, une Comédie intitulée L'iNTRIGUE DES CAROSS A CINQ SOUS, représentée sur le Théâtre Royal du <persName>Matais</persName>, composée par le <persName>sieur Chalier</persName> Comédien, ordinaire de sa Majesté par tel Imprimeur qu'il voudra, pendant le temps de cinq années:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; deffenſes ſont faites à tous autres de l’imprimer ou en vendre d’autre Edition que de celle de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droict de luy;</orig>
          <reg>et défenses sont faites à tous autres de l'imprimer ou en vendre d'autre Édition que de celle de l'Exposant, ou de ceux qui auront droit de Seigneur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à peine de mille liures d’amende, de confiſcation des exemplaires &amp; de tous deſpens, dommages, &amp; intereſts, comme il eſt porté plus amplement par les Lettres dudit Priuilege.</orig>
          <reg>à peine de mille livres d'amende, de confiscation des exemplaires et de tous dépens, dommages, et intérêts, comme il est porté plus amplement par les Lettres dudit Privilège.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Regiſtré dans le liure de la Communaute des Libraires &amp; Imprimeurs de cette Ville de Paris le 29.</orig>
            <reg>Registré dans le livre de la Communaute des Libraires et Imprimeurs de cette <placeName>Ville de Paris</placeName> le 29.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Decembre 1662.</orig>
            <reg>
              <date>Décembre 1662</date>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuiu ant l’Arreſt de la Ceur de Parlement du 8.</orig>
            <reg>suiu de la Arrest de la Ceur de Parlement du 8.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auril 1653.</orig>
            <reg>
              <date>Avril 1653</date>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Signé DVBRAY, Syndic.</orig>
            <reg>Signé <persName>DUBRAY</persName>, Syndic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheué d’imprimer le 2.</orig>
            <reg>Achevé d'imprimer le 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ianuier 1665.</orig>
            <reg>
              <date>Janvier 1665</date>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis</orig>
            <reg>Les Exemplaires ont été fournis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LECUGEANIRUEU</orig>
          <reg>LECUGEANIRUEU</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, Mary de Clarice.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, Mari de <persName>Clarice</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SBINDON,Mary de Ehcienc.</orig>
          <reg>SBINDON,Mari de <persName>Ehcienc</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARICE.</orig>
          <reg>
            <persName>CLARICE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LVCRESSE, Traueſtie en homme.</orig>
          <reg>LVCRESSE, Travestie en homme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ILLOT, Valet de Clidamant.</orig>
          <reg>ILLOT, Valet de Clidamant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AGO IN, Valet de Clindor.</orig>
          <reg>AGO IN, Valet de Clindor.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E A RIX, Suiuante de Clarice.</orig>
          <reg> A RIX, Suivante de <persName>Clarice</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, Suiuunte de Lucreſſe.</orig>
          <reg><persName>LISETTE</persName>, Suivunte de <persName>Lucresse</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Soene eſt aant la place Roy al, proche le Bureau des Caroſſes,</orig>
          <reg>La Soène est aant la place Roi al, proche le Bureau des Carosses,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EIIVTNIOVE DES CAROSSES A CINQ SOVS.</orig>
          <reg>EIIVTNIOUE DES CAROSSES A CINQ SOUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCEEEE.</orig>
          <reg>
            <persName>SCEEE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCRESSE traueiſtie en homme.</orig>
          <reg>LVCRESSE traveistie en homme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISETTE.</orig>
          <reg>
            <persName>LISETTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais, Madame, à quoy bon vn tel déguiſement?</orig>
            <reg>Ais, Madame, à quoi bon un tel déguisement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TV TEt que pretendés vous par cét habillement ?</orig>
            <reg>TU TEt que prétendez -vous par cet habillement ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy s’il vous plaiſt ce que vous voulez faire.</orig>
            <reg>Dites -moi s'il vous plaît ce que vous voulez faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCRESSE.</orig>
            <reg>LYCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais bien que iamais ie ne t’ay pû rien talre, Et comme ie connois con eſpne lore uncrer Ie n’ay point de ſecret qui ſoit pour toy ſecrer.</orig>
            <reg>Tu sais bien que jamais rien ne t'ai pu rien talre, Et comme tu connais con espne lore uncrer Je n'ai point de secret qui soit pour toi secrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçaches donc que mon mal eſt tellement extrême Qu’il ſeroit malaiſé d’en trouuer vn de meſme Puis qu’il n’eſt que trop vray qu’vn mary ſans raiſon, A depuis peu de temps ruïné ma maiſon, Et pour t’en dire icy la veritable cauſe, C’eſt qu’il iouë à toute heure &amp; qu’il perd toute choſe.</orig>
            <reg>Saches donc que mon mal est tellement extrême Qu'il serait malaisé d'en trouver un de même Puis qu'il n'est que trop vrai qu'un mari sans raison, A depuis peu de temps ruiné ma maison, Et pour t'en dire ici la véritable cause, C'est qu'il joue à toute heure et qu'il perd toute chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’auois plus chez nous, ô mal-heurs jnoüis!</orig>
            <reg>Je n'avais plus chez nous, ô malheurs jnoüis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tout bien, tout eſpoir, que deux mille Louis Qu’il vient de m’emporter &amp; quelques pierreries.</orig>
            <reg>Pour tout bien, tout espoir, que deux mille <persName>Louis</persName> Qu'il vient de m'emporter et quelques pierreries.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il va iouer &amp; perdre à ces Academies:</orig>
            <reg>Qu'il va jouer et perdre à ces Academies:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy moy, que dois-ie dire ou faire la deſſus.</orig>
            <reg>Dis -moi, que dois-je dire ou faire la dessus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy mon aduis eſt que ne les ayant plus Il faut pour les rauoir vſer de toute choſe.</orig>
            <reg>Pour moi mon avis est que ne les ayant plus Il faut pour les ravoir user de toute chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc potrquoy i’ay fait cette metamorphoſe, Clindor ne portera que peu d’argent ſur luy, Eſtant fort malheureux, il faut donc auiourd’huy, Comme ordinairement Ragot porte ſa bourſe, Aupres de ce valet chercher quelque reſource;</orig>
            <reg>C'est donc potrquoy j'ai fait cette métamorphose, Clindor ne portera que peu d'argent sur Ah, Étant fort malheureux, il faut donc aujourd'hui, Comme ordinairement <persName>Ragot</persName> porte sa bourse, Auprès de ce valet chercher quelque ressource;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien que ſon maiſtre il aime fort le jeu, Et quand il eſt apres, il n’en prend pas pour peu;</orig>
            <reg>Aussi bien que son maître il aime fort le jeu, Et quand il est après, il n'en prend pas pour peu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla ce qui me fait en ce moment pretendre, Que ie pourray t’auoir ce que l’on m’a ſçeu prendre,</orig>
            <reg>Voilà ce qui me fait en ce moment prétendre, Que ie pourrai t'avoir ce que l'on m'a su prendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que pour r’auoir voſtre or &amp; vos bijoux, Voul alce luicein-de laire vnesme demiou y</orig>
            <reg>Si bien que pour rappoir ainsi or et vos bijoux, Voul alce luiceinde laire unesme demiou y</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, c’eſt la mon deſſein:</orig>
            <reg>Oui, c'est la mon dessein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dy-moy ſi tu l’approuue,</orig>
            <reg>dis-moi si tu l'approuve,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne dit on pas qu’on prend ſon bien où l’on le trouue ?</orig>
            <reg>Ne dit on pas qu'on prend son bien où l'on le trouve ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne craignez vous point que Chndor voſtre eſpoux, Ne voye par vos traits, Madame, que c’eſt vous?</orig>
            <reg>Mais ne craignez -vous point que Chndor votre époux, Ne voie par vos traits, Madame, que c'est vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE Le ieu, chere Liſette, occupe trop ſon ame, Pour, malgré cét habit, neconnoiſtre ſa femme.</orig>
            <reg>LVCRESSE Le jeu, chère <persName>Lisette</persName>, occupe trop son âme, Pour, malgré cet habit, neconnoistre sa femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois vous voyant dedans ce bel atour, Que vous vous eſtiez miſe en teſte quelque amour!</orig>
            <reg>Je croyais vous voyant dedans ce bel atour, Que vous vous étiez mise en tête quelque amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous maſculinant d’vne telle maniere, Que vous alliez donner à vos eſprits carriere:</orig>
            <reg>Et vous masculinant d'une telle manière, Que vous alliez donner à vos esprits carrière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçachant à preſent quel eſt voſtre deſſein, Madame, ie n’ay plus ce penſer dans le ſein, A Dieu ne plaiſe helas, que voſtre humeur fut telle.</orig>
            <reg>Mais sachant à présent quel est votre dessein, Madame, je n'ai plus ce penser dans le sein, À Dieu ne plaise hélas, que votre humeur fut telle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’amour vint ſottement vous broüiller la cetuelle:</orig>
            <reg>Qu'amour vint sottement vous brouiller la cetuelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin que ſçait on?</orig>
            <reg>Car enfin que sait on?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie voyois pecher;</orig>
            <reg>si ici voyais pécher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne pourrois peut-eſtre auſſi m’en empeſcher;</orig>
            <reg>Je ne pourrais peut-être aussi m'en empêcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme le naturel au mal à de la pente, Ce mal qui fait du bien, facilement nous tente, A-ce qu’au moins iadis ma mere m’en apprit, Ie ne le ſçaurois pas ſi l’on ne me l’euſt dit;</orig>
            <reg>Comme le naturel au mal à de la pente, Ce mal qui fait du bien, facilement nous tente, A-ce qu'au moins jadis ma mère m'en apprit, Je ne le saurais pas si l'on ne me l'eût dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne ſuis pas fille à faire vn tel paſſage!</orig>
            <reg>Et ici ne suis pas fille à faire un tel passage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans y faire deuant paſſer le mariage.</orig>
            <reg>Sans y faire devant passer le mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’auois eu deſſein de mordre à l’hameçon.</orig>
            <reg>Si j'avais eu dessein de mordre à l'hameçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ragot m’en conte encor de la bonne façon.</orig>
            <reg>Ragot m'en compte encor de la bonne façon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me dit tous les iours;</orig>
            <reg>Il me dit tous les jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon aimable Liſette, Si tu veux nous ferons enſemble l’amourette, Va ie t’épouſeray s’il en vient vn poupon.</orig>
            <reg>Mon aimable <persName>Lisette</persName>, Si tu veux nous ferons ensemble l'amourette, Va toujours t'épouserai s'il en vient un poupon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy dis la deſſus bruſquement, je t’en pon, C’eſt pour ton nés, il faut ma foy que l’on t’en donne.</orig>
            <reg>Je lui dis la dessus brusquement, je t'en pon, C'est pour ton nés, il faut ma foi que l'on t'en donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais tu ſi ce ſeroit vn poupon ou pouponne Et croy tu que ie ſois vne fille à cela?</orig>
            <reg>Sais tu si ce serait un poupon ou pouponne Et crois tu que je sois une fille à cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va luy dis-ie d’abort, va t’en au plautle:</orig>
            <reg>va deux dis-je d'abort, va t'en au plautle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va, Fais ie pas bien, Madame?</orig>
            <reg>va, Fais Seigneur pas bien, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCRESSE.</orig>
            <reg>LYCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, cela me contente;</orig>
            <reg>Oui, cela me contente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cherchons vn remede au mal qui me tourmente.</orig>
            <reg>Mais cherchons un remède au mal qui me tourmente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux t’imaginer apres ce que i’ay dit Si ie ſouffre à preſent du corps &amp; de l’eſprit:</orig>
            <reg>Tu peux t'imaginer après ce que j'ai dit Si tu souffre à présent du corps et de l'esprit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons donc promptement d’vn ſi cruel ſupplice,</orig>
            <reg>Sortons donc promptement d'ins si cruel supplice,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſouffrez pas ſeule, &amp; l’aimable Clarice Reſſent ainſi que vous, vn extreme tourment;</orig>
            <reg>Vous ne souffrez pas seule, et l'aimable <persName>Clarice</persName> Ressent ainsi que vous, un extrême tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clidamant ſon mary ne fait inceſſamment, Que courir tout le iour de Caroſſe en Caroſſe, Pour auec tous objets faire nouueau negoce, Aux deſpens de ſa femme il leur fait les yeux doux.</orig>
            <reg><persName>Clidamant</persName> son mari ne fait incessamment, Que courir tout le jour de Carosse en Carosse, Pour auec tous objets faire nouveau négoce, Aux dépens de sa femme il leur fait les yeux doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ii ebbrritror fortune en Caroſſe à cinq ſous!</orig>
            <reg>Ji ebbrritror fortune en <placeName>Carosse</placeName> à cinq sous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lliroit pouſſer la quelques galanteries!</orig>
            <reg>lirait pousser la quelques galanteries!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d.</orig>
            <reg>d.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ii en poune, Madame, ir en fait des roties, Clarice voſtre amie en eſt au deſeſpoir.</orig>
            <reg>ji en poune, Madame, ir en fait des rôties, <persName>Clarice</persName> votre amie en est au désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVCNSSOM.</orig>
            <reg>EUCNSOM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçais-tu?</orig>
            <reg>Que sais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beatrix m’apprit tout hier au ſoir, Et me dit qu’elle eſtoit de voir vn tel volage, Dans vn emportement, qui va iuſqu’à la rage, Que Clarice viendroit vous trouuer auiourd’huy cour vouy faire igadoir l’excés de ſon ennuy.</orig>
            <reg><persName>Beatrix</persName> m'apprit tout hier au soir, Et me dit qu'elle était de voir un tel volage, Dans emportement, qui va jusqu'à la rage, Que <persName>Clarice</persName> viendrait vous trouver aujourd'hui cour voui faire igadoir l'excès de son ennui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute on la verra bien-toit courir les ruës, Ayant dedans l’eſprit ces viſions cornues, Ne vous l’ay ie pas dit?</orig>
            <reg>Sans doute on la verra bien-toit courir les rues, Ayant dedans l'esprit ces visions cornues, Ne vous l'a ie pas dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle vous vient chercher.</orig>
            <reg>elle vous vient chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va t'en pour vn moment prés d’icy té cacher, La ſurpriſe en ſera peut eſtre auſſi jolie, Que iamais incident le fut en Comedie, Lors qu’elle me verra dans cét habillement.</orig>
            <reg>Va t'en pour un moment prés d'ici té cacher, La surprise en sera peut être aussi jolie, Que jamais incident le fut en Comédie, Lors qu'elle me verra dans cet habillement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nij</orig>
            <reg>A <persName>Aj</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLESE II.</orig>
          <reg>SCLESE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATCRESJE,CEARICESDEATRIX.</orig>
          <reg>ATCRESJE,CEARICESDEATRIX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE a Clarice.</orig>
            <reg>LVCRESSE a <persName>Clarice</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſerois ie obiet rare &amp; charmant, Denfander en quereu voitre denein vous A meine?</orig>
            <reg>serais ie objet rare et charmant, <persName>Denfander</persName> en quereu voitre dènein vous A mène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous puis ie accompagner?</orig>
            <reg>Vous puis ici accompagner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE N’en prenez pas la peineComme ie ne m’en vay qu’à quatre pas dicy, Ie me puis aiſement paſſer de vous ainſi?</orig>
            <reg><persName>CLARICE</persName> N'en prenez pas la peineComme Dieux ne m'en vais qu'à quatre pas dicy, Je me puis aisément passer de vous ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis trop obligée à voſtre courtoiſie, Ne vous çonnoilſant point.</orig>
            <reg>Je suis trop obligée à votre courtoisie, Ne vous çonnoilsant point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treue de raillerie, Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que i’ay de vos faueurs, Et lious nous ſommes veus en autre part qu’ailIeurs.</orig>
            <reg>Treve de raillerie, Ce n'est pas d'aujourd'hui que j'ai de vos faveurs, Et lious nous sommes vus en autre part qu'ailIeurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie vous aurois veu?</orig>
            <reg>Moi , Vous aurais vu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qu’elle menterie!</orig>
            <reg>Dieux qu'elle menterie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſés voſtre arrogance &amp; voſtre effronterie, Ie ne vous vis iamais autre part qu’en ce lieu, Treue donc d’entretien, &amp; là deſſus adieu.</orig>
            <reg>Cessez votre arrogance et votre effronterie, Je ne vous vis jamais autre part qu'en ce lieu, Trouve donc d'entretien, et là dessus adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous, qui m’aimés auec ardeur extreme Vſer auec que moy d’vn ſi grand ſtratageſme Et ſi ie vous diſois que vous m’allés chercher;</orig>
            <reg>vous, qui m'aimez après ardeur extrême User avec que moi d'un si grand stratagème Et si ie vous disais que vous m'allez chercher;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous chercherois, moy?</orig>
            <reg>Je vous chercherais, moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu m’en veille inlepciener, Moncher petit Monſieur, ie vous iure mon ame, Bien loin de vous chercher, que ie cherche vne femme.</orig>
            <reg>Dieu m'en veille inlepciener, Moncher petit Monsieur, tu vous jure mon âme, Bien loin de vous chercher, que ie cherche une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous cherchez vne femme?</orig>
            <reg>Vous cherchez une femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy, femme comme moy.</orig>
            <reg>oui, femme comme moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous contenteray comme elle ſur ma foy,</orig>
            <reg>vous contenterai comme elle sur ma foi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-le, Beatrix, faiſons noſtre viſite.</orig>
            <reg>Laissons-le, <persName>Beatrix</persName>, faisons notre visite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-entre ce Monſeur eſt vne Hermatroydite.</orig>
            <reg>Peut-entre ce Monsieur est une Hermatroidite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-le encor' vn coup, allons ſortons d’icy;</orig>
            <reg>Laissons-le encor' un coup, allons sortons d'ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Lilette parbi s crre lotto de louoyi Où peut eſtre Lucreſſe?</orig>
            <reg>Mais <persName>Lilette</persName> parbi s crèvre lotto de loui Où peut être <persName>Lucresse</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt icy tout proche</orig>
            <reg>Elle est ici tout proche</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEMITOs Où?</orig>
            <reg>CEMITOs Où?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne la voy point.</orig>
            <reg>On ne la vois point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o la dure caboche Elle eſt deuant vos yeux, ne la voyez vous point</orig>
            <reg>ô la dure caboche Elle est devant vos yeux, ne la voyez vous point</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc qu’elle y ſoit en chauſſes &amp; pourpoint, Car plus j’employe icy les efforts de ma veuë Ie ne vois rien qu’vn homme, ou bien i’ay la berluë.</orig>
            <reg>Il faut donc qu'elle y soit en chausses et pourpoint, Car plus j'emploie ici les efforts de ma vue Je ne vois rien qu'un homme, ou bien j'ai la berlue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme on duppe aiſement &amp; les yeux &amp; l’eſprit, Lucrene anuremene gne denous cet habic.</orig>
            <reg>Comme on dupe aisément et les yeux et l'esprit, <persName>Lucrène</persName> anuremene denous cet habic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les femmes à preſent portent le haut de chauſſe!</orig>
            <reg>Les femmes à présent portent le haut de chausse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’aurois iamais cru voſtre apparence fauſſe.</orig>
            <reg>Je n'aurais jamais cru votre apparence fausse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous ierconnoiſſez qui vous counoiſt ſi bien, Et qui vous aime tant?</orig>
            <reg>Quoi vous jerconnaissez qui vous counait si bien, Et qui vous aime tant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y comprenois rien, Et l’on ne vit iamais dans noltre cour charmante!</orig>
            <reg>Je n'y comprenais rien, Et l'on ne vit jamais dans noltre cour mante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme d’vne mine &amp; d’humeur plus galant:</orig>
            <reg>Un homme d'une mine et d'humeur plus galant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'our moy, i’en ſuis ſurpriſe &amp; ne le puis nier.</orig>
            <reg>l'our moi, j'en suis surprise et ne le puis nier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’entendés pas mal à vous hommifier.</orig>
            <reg>Vous n'entendez pas mal à vous hommifier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vous eſtes vous miſe en cette poſture?</orig>
            <reg>Pourquoi vous êtes -vous mise en cette posture?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tacher de finir les tourmens que i'endure:</orig>
            <reg>Pour tacher de finir les tourments que j'endure:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne ſont pas plus grands, ie croy, que mon ſoucy Lors que vous les ſçaurez;</orig>
            <reg>Il ne sont pas plus grands, ie crois, que mon souci Lors que vous les saurez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quelqu’vn vient Cherchons où nous conter le mal qui nous tourMente</orig>
            <reg>mais quelqu'amour vient Cherchons où nous conter le mal qui nous tourMente</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUNNE III.</orig>
          <reg>SUNNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLINDOR, RAGOTIN.</orig>
          <reg><persName>CLINDOR</persName>, <persName>RAGOTIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtre façon d’agir, Monſieur, eſt bien méchante.</orig>
            <reg>Ostre façon d'agir, Monsieur, est bien méchante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons de l’argent Ragot, nous voyla bien,</orig>
            <reg>Nous avons de l'argent <persName>Ragot</persName>, nous voilà bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur encor vn coup, ce tour-là ne vaut rien, Il faut que vous ayez vne ame bien tigreſſe, D’aller voler ainſi voſtre femme Lucreſſe, Comment?</orig>
            <reg>Monsieur encor un coup, ce tour-là ne vaut rien, Il faut que vous ayez une âme bien tigresse, D'aller voler ainsi votre femme <persName>Lucresse</persName>, Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout emporter &amp; tout prendre chez vous, Pour aller le porter à la gueulle aux filoux?</orig>
            <reg>tout emporter et tout prendre chez vous, Pour aller le porter à la gueulle aux filoux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il n’eſt rien plus vray qu’en ces Academies, Il ſe commet ſouuent force friponneries, Teſmoin certain manteau doublé du meſme drap, Dont à mon grand regret il me fut fait vn rapt:</orig>
            <reg>Car il n'est rien plus vrai qu'en ces Academies, Il se commet souvent force friponneries, Témoin certain manteau doublé du même drap, Dont à mon grand regret il me fut fait un rapt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce maudit endroit;</orig>
            <reg>Dans ce maudit endroit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où tout chacun abonde, On y voit des futés s’il en eſt daus le monde;</orig>
            <reg>où tout chacun abonde, On y voit des futés s'il en est daus le monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fils duppe le pere &amp; le pere le fils, Ils ſe pendroient plutoſt qu’ils n’euſſent vos loüis Là dans ce maudit lieu plein de libertinage;</orig>
            <reg>Le fils dupe le père et le père le fils, Ils se pendraient plutôt qu'ils n'eussent vos louis Là dans ce maudit lieu plein de libertinage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous &amp; vos Loüis ſont d’abort au pillage, Et ſi toſt qu’ils ont mis mon maiſtre au rang des gueux, Il ſort, &amp; ces matois partagent tout entr’eux.</orig>
            <reg>Et vous et vos <persName>Louis</persName> sont d'abort au pillage, Et si tôt qu'ils ont mis mon maître au rang des gueux, Il sort, et ces matais partagent tout entr'eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien qu’apres cela vous allés vous ébatre, A faire comme on dit, chez vous raſfle de quatre, Et tout ce qui ſe peut rencontrer ſous vos mains, Vous l’allés iuſtement porter à des gredins, Qui n’ont le plus ſouuent pour toute leur richeſſe Qu’vne paire de mains pour les tours de ſoupleſſe, Pour attraper la bourſe aux pauures innocens, Ainſi qu’ils vous ont fait malgré toutes vos dens.</orig>
            <reg>Si bien qu'après cela vous allez vous ébattre, À faire comme on dit, chez vous râle de quatre, Et tout ce qui se peut rencontrer sous vos mains, Vous l'allez justement porter à des gredins, Qui n'ont le plus souvent pour toute leur richesse Qu'une paire de mains pour les tours de souplesse, Pour attraper la bourse aux pauvres innocents, Ainsi qu'ils vous ont fait malgré toutes vos dens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les tours de ces adroits vallẽt mieux que les yôtres Puis qu’ils ſçauent fort bien viure aux deſpent des autres, Mais vous qui ne ſçauez viure qu’à vos deſpens Vous ne ſerés iamais rien qu’au rang des rampans Et vous ſerez contraint de faire quelqu’affaire Qui tres certainement nous ſera fort contraire.</orig>
            <reg>Les tours de ces adroits vallẽt mieux que les yôtres Puis qu'ils savent fort bien vivre aux dépent des autres, Mais vous qui ne savez vivre qu'à vos dépens Vous ne serez jamais rien qu'au rang des rampants Et vous serez contraint de faire quelque défaire Aux très certainement nous sera fort contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu raiſonnes mal, ò le plus grand des fous!</orig>
            <reg>Que tu raisonnes mal, le plus grand des fous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que vous ne pourrez plus rien prendre chez vous, Vous irez autre part à la petite guerre, Et comme ie vous ſuis, Monſieur, par toute terre Si l’on vous met apres la main ſur le colet, On la mettra d’abord deſſus voſtre valet;</orig>
            <reg>Lors que vous ne pourrez plus rien prendre chez vous, Vous irez autre part à la petite guerre, Et comme ie vous suis, Monsieur, par toute terre Si l'on vous met après la main sur le colet, On la mettra d'abord dessus votre valet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que mon innocence aille iuſeu à l’extreme Si vous ne valés rien, on me croira dé meſme, Et l’on nous menera tout deux droit en priſon;</orig>
            <reg>Quoi que mon innocence aille juseu à l'extrême Si vous ne valezez rien, on me croira dé même, Et l'on nous mènera tout deux droit en prison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ſi nous ſçauons quelque belle oraîſon, Nous n’aurons s’il nous plaiſt dans ce lieu qu’à la dire;</orig>
            <reg>Après si nous sçauons quelque belle oraison, Nous n'aurons s'il nous plaît dans ce lieu qu'à la dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugés ſi nous aurons fort grand ſuiet de rire, Quand dedans peu de temps deuant force teſmoins, On vous accourcira de voſtre teſte au moins, Et moy qui n’ay rien fait pour aucun mal pretendre, On ne laiſſera pas ioliment de me pendre.</orig>
            <reg>Jugez si nous aurons fort grand sujet de rire, Quand dedans peu de temps devant force témoins, On vous accourcira de votre tête au moins, Et moi qui n'ai rien fait pour aucun mal prétendre, On ne laissera pas joliment de me pendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Monſieur ſur le plancher ie ſçais danſer fort bien, Mais ie ne ſçay point l’art de danſer deſſus rien.</orig>
            <reg>Monsieur Monsieur sur le plancher ici sais danser fort bien, Mais tu ne sais point l'art de danser dessus rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie croy, Ragot, ta folie acheuée.</orig>
            <reg>Pour moi ie cy, <persName>Ragot</persName>, ta folie achevée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur c’eſt vn plaiſir d’aller teſte leuée, Ma mere-grand vn jour me diſoit ſur cela, Mon fils, qui bien fera touſiours bien trouuera;</orig>
            <reg>Monsieur c'est un plaisir d'aller tête levée, Ma mère-grand un jour me disait sur cela, Mon fils, qui bien fera toujours bien trouvera;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belles parolles, peuple !</orig>
            <reg>Belles paroles, peuple !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô les belles Sentences!</orig>
            <reg>ô les belles Sentences!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui les ſuiura n’ira iamais en décadences.</orig>
            <reg>Qui les suivra n'ira jamais en décadences.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela va fort bien, mais ſans plus diſcourir, Donne moy quelque argent, pour m’aller diuertir.</orig>
            <reg>Tout cela va fort bien, mais sans plus discourir, Donne moi quelque argent, pour m'aller divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy dà:</orig>
            <reg>Oui dà:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela, Monſieur, eſt plus que raiſonnable, Sans pecune on n’eſt pas en compagnie aimable.</orig>
            <reg>cela, Monsieur, est plus que raisonnable, Sans pecune on n'est pas en compagnie aimable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous la ménagez de mauuaiſe façon;</orig>
            <reg>Mais vous la ménagez de mauvaise façon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tachez à l’auenir d’eſtre joly garçon.</orig>
            <reg>Tachez à l'avenir d'être joli garçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il ne faut pas paſſer pour vn infame, Qu’vn homme ſans argent eſt vn vray corps ſans ame, Et que dans cét eſtat les hommes ſont mocqués;</orig>
            <reg>Je sais qu'il ne faut pas passer pour un infâme, Qu'un homme sans argent est un vrai corps sans âme, Et que dans cet état les hommes sont moquez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés vous réjoüir, voila deux ſous marqués, Que ie n’aye de vous jamais aucun réproche.</orig>
            <reg>Allez -vous réjouir, voilà deux sous marquez, Que tu n'aie de vous jamais aucun réproche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pourrois bien icy vous caſſer la caboche, Lors que vous me traittez de cette façon la.</orig>
            <reg>Je pourrais bien ici vous casser la caboche, Lors que vous me traitez de cette façon la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN luy donne ſa beurſe Monſieur prenez pluſtoſt tout ce qu’il vous plaira.</orig>
            <reg><persName>RAGOTIN</persName> lui donne sa beurse Monsieur prenez plutôt tout ce qu'il vous plaira.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La femme à ce qu’on dit, eſt fort bonne ſans teſte, Mais pour moy ſans mon chef, ie vaux moins qu’vne beſte, Ainſi laiſſez-le moy.</orig>
            <reg>La femme à ce qu'on dit, est fort bonne sans tête, Mais pour moi sans mon chef, toujours vaux moins qu'une bête, Ainsi laissez-le moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prens trenté Loüis;</orig>
            <reg>Je prends trenté <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie m'en vais.</orig>
          <reg>Je m'en vais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſeront bien-toſt éuanoüis Diable quel meſnager!</orig>
            <reg>Ils seront bientôt éuanoüis Diable quel ménager!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on voit ſur ſon viſage Quirrenura tout dans peu pour viure de ménage:</orig>
            <reg>on voit sur son visage Quirrenura tout dans peu pour vivre de ménage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tandis qu’il s’en va pouſſer le paroly, Ie m’en vay me donner d’vn doigt de roſſoly;</orig>
            <reg>Mais tandis qu'il s'en va pousser le parole, Je m'en vais me donner d’ va doigt de <persName>rossoli</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien quelqu’vn vient.</orig>
            <reg>Aussi bien quelqu'un vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENDTV.</orig>
          <reg>SCENDTU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, LVCRESSE, BEATRIX, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>CLARICE</persName>, <persName>LUCRESE</persName>, <persName>BEATRIX</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYCRESSE.</orig>
          <reg>LYCRESSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Enfin ma chere amie, Mon galant vient d’entrer dedans l’academie:</orig>
            <reg>Enfin ma chère amie, Mon galant vient d'entrer dedans l'académie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ſon valet s’en va boire beaucoup, Ce ſera le moyen de mieux faire mon coup.</orig>
            <reg>Et comme son valet s'en va boire beaucoup, Ce sera le moyen de mieux faire mon coup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez ſçeu de moy le ſujet de ma peine, Et vous m’auez appris auſſi ce qui vous geſne.</orig>
            <reg>Vous avez su de moi le sujet de ma peine, Et vous m'avez appris aussi ce qui vous gêne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne reſte donc plus qu’à chercher les moyens, D’alleger vos tourmens en allegeant les miens?</orig>
            <reg>Il ne reste donc plus qu'à chercher les moyens, D'alléger vos tourments en allégeant les miens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecque Beatrix prenez encor Liſette, Ie n’ay pas beſoin d’elle en ce que ie projette.</orig>
            <reg>Avec <persName>Beatrix</persName> prenez encor <persName>Lisette</persName>, Je n'ai pas besoin d'elle en ce que ie projette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant que ie vais entrer dedans ce lieu, Employés tous vos ſoins à joüer voſtre jeu, chdaiane ne fģauroſt aller chercher négoce?</orig>
            <reg>Cependant que je vais entrer dedans ce lieu, Employez tous vos soins à jouer votre jeu, chdaieane ne faurost aller chercher négoce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans paſſer paricy pour entrer en Caroſſe:</orig>
            <reg>Sans passer parici pour entrer en <persName>Carrosse</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous quitte vn moment, adieu iuſqu’au reuoir, Ce que vous aurez fait, faites le moy ſçauoil, Enuoyés moy Liſette.</orig>
            <reg>Je vous quitte un moment, adieu jusqu'au revoir, Ce que vous aurez fait, faites le moi sçauoil, Enuoyés moi <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PIITARTJVE DESCAROSSES</orig>
          <reg>À PIITARTE DESCAROSSES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, voſtre ſeruante.</orig>
            <reg>Adieu, votre servante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel fais reüſſir le deſſein que ie tente, Nous auons toutes trois chacune noſtre Loup Tâchons de n’eſtre pas ſurpriſes tout d’vn coup.</orig>
            <reg>Ô Ciel fais réussir le dessein que je tente, Nous avons toutes trois chacune notre Loup Tâchons de n'être pas surprises tout d'un coup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le voicy déja;</orig>
            <reg>Mais le voici déjà;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyons ce qu’il veut faire Et deſſus ſon projet nous ferons noſtre affaire.</orig>
            <reg>voyons ce qu'il veut faire Et dessus son projet nous ferons notre affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elles ſe cachent.</orig>
          <reg>Elles se cachent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>d qm anumam v e CLIDAMANT, GVILLOT.</orig>
          <reg>dq anm anumam v e ELIDAMANT, GUILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais Guillot à quoy bon me vouloir arreſter?</orig>
            <reg>Ais <persName>Guillot</persName> à quoi bon me vouloir arrêter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne feras tu iamais que me perſecuter?</orig>
            <reg>Ne feras tu jamais que me persécuter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur excuſez moy, ſi ie vous perſecute, C’eſt pour vous deſtourner de chercher chapecheute.</orig>
            <reg>Monsieur excusez moi, si ici vous persécute, C'est pour vous détourner de chercher chapecheute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et qu’eſt il de beſoin de courir en lutin, Vous pour faire l’amour, moy pour mourir de faim ?</orig>
            <reg>Et qu'est il de besoin de courir en lutin, Vous pour faire l'amour, moi pour mourir de faim ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le temps que ie ſouffre &amp; mille&amp; mille peines Vous faites le Rodrigue aupres de vos Climenes, On vous voit tout le iour en Fiacres a cinq ſous, A faire l’entendu, le beau fils, les yeux doux, A nommer vos objets de merueilleux che f-d’œuures, Cependant que Guillot aualle des couleuures.</orig>
            <reg>Dans le temps que <persName>Seigneur</persName> souffre et milleet mille peines Vous faites le <persName>Rodrigue</persName> auprès de vos Climenes, On vous voit tout le jour en Fiacres a cinq sous, À faire l'entendu, le beau fils, les yeux doux, A nommer vos objets de merveilleux che f-d'œuvres, Cependant que <persName>Guillot</persName> aualle des couleuvres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Monſieur i’aymerois tout autant me voir :</orig>
            <reg>Ah, Monsieur j'aimerais tout autant me voir :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mort, Que d’eſtre à tout moment à courir le bon bord, A la Place Royalle, &amp; puis aux Tuilleries, Luxembourg, l’Arcenal, ce ſont nos galeries, Si vous voulés Monſieur que nous viuions ſans bruit, Ne nous embarquons point ſur la mer ſans biſquit.</orig>
            <reg>mort, Que d'être à tout moment à courir le bon bord, À la <persName>Place</persName><placeName>Royalle</placeName>, et puis aux <persName>Tuilleries</persName>, <placeName>Luxembourg</placeName>, <persName>l'Arcénal</persName>, ce sont nos galeries, Si vous voulez Monsieur que nous vivions sans bruit, Ne nous embarquons point sur la mer sans bisquit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay de bonne part que l’amour vous fait viure cauis fals repaitre vil poujiene vous ſçaurois Iuidre, Auant qu’aller plus loin prenons le bon part Et faſons s’il vous plaiſt beati garniti.</orig>
            <reg>Je sais de bonne part que l'amour vous fait vivre cavis fals repaître vil poujiene vous saurais Juidre, Avant qu'aller plus loin prenons le bon part Et fasons s'il vous plaît béat garniti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Coquin n’a iamais ſon ame ſatisfaite.</orig>
            <reg>Ce Coquin n'a jamais son âme satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous allés iouer à pouſſer la fleurette, 2 iij Et ſi ie vous vay voir exprimer voſtre amour, Peut eſtre deuiendray ie amoureux à mon tour, Puis ſi la Beatrix, de Madame ſuiuante, Vient à s’apperceuoir qu’vn autre objet me tente, Et que ie ne ſois plus d’elle paſſionné, Le Diable ſera lors ſur mon corps deſchaîné, Et pour me mal-traitter de mon humeur legere.</orig>
            <reg>Vous vous avez jouer à pousser la fleurette, 2 iij Et si sens vous vais voir exprimer votre amour, Peut te deviendra ie amoureux à mon tour, Puis si la <persName>Beatrix</persName>, de Madame suivante, Vient à s'apercevoir qu'à autre objet me tente, Et que ieans sois plus d'elle passionné, Le Diable sera lors sur mon corps déchaîné, Et pour me maltraiter de mon humeur légère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle viendra ſur moy fondre toute en colere, Me diſant furieuſe, en ouurant les nazeaux.</orig>
            <reg>Elle viendra sur moi fondre toute en colère, Me disant furieuse, en ouvrant les nazeaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſeray iamais viande pour tes oyſeaux, Beau chercheur de midy, Monſieur l’homme de chambre, Et me pourra peut-eſtre aualler quelque membre.</orig>
            <reg>Je ne serai jamais viande pour tes oiseaux, Beau chercheur de midi, Monsieur l'homme de chambre, Et me pourra peut-être avaller quelque membre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aime mieux n’eſtre poit en cette extremité.</orig>
            <reg>l'aime mieux n'être poit en cette extrémité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de me voir iamais aucun membre gaſté.</orig>
            <reg>Que de me voir jamais aucun membre gâté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ie ſuis ſenſible, il faut que tu ſois ſouche</orig>
            <reg>Lors que ici suis sensible, il faut que tu sois souche</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn exemple amoureux terriblement me touche, Et ſi-toſt que i’entens parler ſur ce ſujet, 1.</orig>
            <reg>Un exemple amoureux terriblement me touche, Et sitôt que j'entends parler sur ce sujet, 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me trouue d’abord ie ne ſçay comment fait:</orig>
            <reg>Je me trouve d'abord rien ne sais comment fait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des qu’vn objet fripon vient àmes yeux paroiſtre, L’eau me vient à la bouche &amp; ne ſuis plus mon maiſtre, Vn feu s’eſpand en moy du bas iuſques en hant, le ianc comme on dit, des que i’ay le pied chaut.</orig>
            <reg>Des qu'un objet fripon vient àmes yeux paraître, L'eau me vient à la bouche et ne suis plus mon maître, Un feu s'épand en moi du bas iusques en hant, le janc comme on dit, des que j'ai le pied chaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand d’vn nouuel amour tu te laiſſerois prendre, Dis moy, ta Beatrix pourroit elle l’apprendre?</orig>
            <reg>Quand d'un nouvel amour tu te laisserais prendre, Dis moi, ta <persName>Beatrix</persName> pourrait -elle l'apprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’en ſçaura rien, repoſe t’en ſur moy, mais duenda vnvient Iey.</orig>
            <reg>Elle n'en saura rien, repose t'en sur moi, mais duenda vnvient <persName>Jei</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVI LLOT.</orig>
            <reg>GUI LLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce femmes?</orig>
            <reg>Sont-ce femmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OOLETDVI.</orig>
          <reg>ÔOLETDVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE,LISETTE, BEATRIX.</orig>
          <reg><persName>CLARICE,LISETTE</persName>, <persName>BEATRIX</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT.</orig>
          <reg>CLIDAMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tay-toy.</orig>
            <reg>Tais-toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Dames, puis ie bien ſans auoir voſtre haine, M’informer du ſuiet qui dans ce lieu vous meine?</orig>
            <reg>Mes Dames, puisque bien sans avoir vôtre maine, M'informer du sujet qui dans ce lieu vous mène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y puis-ie ſeruir?</orig>
            <reg>Vous y puis-je servir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le traiſtre?</orig>
          <reg>Le traître?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt humilié!</orig>
            <reg>Qu'il est humilié!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouuez vous chauſſure à voſtre pié?</orig>
            <reg>Trouvez -vous chaussure à votre pie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlaj le t citralgieray feunete rȩaſs taire.</orig>
            <reg>Mlajà le t itralgierai feunette rȩass taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons au Palais pour vne grande affaire, Et le Caroſſe eſtant vne commodité.</orig>
            <reg>Nous allons au Palais pour une grande affaire, Et le Carosse étant une commodité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT Ie viens chercher auſſi cette neceſſité, Mais ie ne vis iamais de ſi belles plaideuſes.</orig>
            <reg>CLIDAMANT Je viens chercher aussi cette nécessité, Mais je ne vis jamais de si belles plaideuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>o viu dove Pouſſez Monſieur, ce ſont de nos ſolliciteuſes.</orig>
            <reg>ô vi doue Poussez Monsieur, ce sont de nos solliciteuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy.</orig>
            <reg>Laisse-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEIDAMANT.</orig>
            <reg>CEIDAMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE bas.</orig>
            <reg><persName>CLARICE</persName> bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le perfide!</orig>
            <reg>Le perfide!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah l’homme deſſoyal.</orig>
            <reg>ah l'homme dessoyal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie parle vn moment.</orig>
            <reg>Que tu parle un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien parle, animal.</orig>
            <reg>Et bien parle, animal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT abordant Beatrix.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> abordant <persName>Beatrix</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy, s’il vous plaiſt, puis qu’icy ie vous trouue, Si ſous ce maſque Loup vous ne ſeriés point louue, oue pous me paromez lans vous nitter beaucoup, La plus vilaine beſte enfin d’apres le loup.</orig>
            <reg>Dites -moi, s'il vous plaît, puis qu'ici apprendre vous trouve, Si sous ce masque Loup vous ne seriez point louve, oue pous me paromez lans vous nitter beaucoup, La plus vilaine bête enfin d'après le loup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne pourray pas empeſcher tes ſottiſes?</orig>
            <reg>Ne ne pourrai pas empêcher tes sottises?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAIRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEAIRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt rien Monſieur ce ſont des gaillardiſes,</orig>
            <reg>Cela n'est rien Monsieur ce sont des gaillardises,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coquin, va viſte voir ſi le caroſſe eſt preſt.</orig>
            <reg>Coquin, va vite voir si le carosse est prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y vais, le malin corps!</orig>
            <reg>J'y vais, le malin corps!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Dames, s’il vous plaiſt, Accepter mon ſeruice, il n’eſt rien qui m’arreſte</orig>
            <reg>Mes Dames, s'il vous plaît, Accepter mon service, il n'est rien qui m'arrête</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT reuenant.</orig>
            <reg>GUILOT revenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchez viſtement, voſtre monture eſt preſte, Autremeut on pourra vous ſouffier les deux fonds.</orig>
            <reg>Approchez vite, votre monture est prête, Autremut on pourra vous souffier les deux fonds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur de ce malheur, mes Dames auançons, Et ne demeurons pas dans ce lieu dauantage.</orig>
            <reg>De peur de ce malheur, mes Dames avançons, Et ne demeurons pas dans ce lieu davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En nous voyant partir, criés tous, bon voyage, Allons bon train cocher;</orig>
            <reg>En nous voyant partir, criez tous, bon voyage, Allons bon train cocher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>touche tes bouriquets, Sans verſer s’il ſe peut meine nous au Palais.</orig>
            <reg>touche tes bouriquets, Sans verser s'il se peut mène nous au Palais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOENEVII.</orig>
          <reg>DONENEVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VN HOMME Arreſte vn peu, mon cher, as tu là quelque place?</orig>
          <reg>UN HOMME Arrête un peu, mon cher, as tu là quelque place?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy ſi nous nous voulons eſcrazer la carcaſſe, O le loij deſſein pour nous faire eſtouffer!</orig>
            <reg>Oui si nous nous voulons escrazer la carcasse, Ô le lois dessein pour nous faire étouffer!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’HOMME Que veut dire ce ſot?</orig>
            <reg>L'HOMME Que veut dire ce sot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez de m'eſchauffer Vous auriez de ma part des bleſſures mortelles.</orig>
            <reg>Gardez de m'échauffer Vous auriez de ma part des blessures mortelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’HOMME.</orig>
            <reg>L'HOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Coquin.</orig>
            <reg>Ce Coquin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT Deſtallons maudites haridelles.</orig>
            <reg>GUILOT Destallons maudites haridelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND.</orig>
          <reg>ACTE SECOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACLETET.</orig>
          <reg>ACLETET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LY CRESSE.</orig>
            <reg>LI CRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seule, ſortant de l’academie.</orig>
            <reg>Seule, sortant de l'académie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Our tâcher de r’auoir toutes mes pierreries, JIe m’eſtois préparée à beaucoup d’induſtries.</orig>
            <reg>Our tâcher de r'avoir toutes mes pierreries, JIe m'étais préparée à beaucoup d'industries.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Clindor n’ayant veu perſonne dans ce lieu, Il n’a pû s’embarquer par ce moyen au jeu.</orig>
            <reg>Mais Clindor n'ayant vu personne dans ce lieu, Il n'a pu s'embarquer par ce moyen au jeu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien qu’en attendant que compagnie arriue, Il vient prendre vn Caroſſe:</orig>
            <reg>Si bien qu'en attendant que compagnie arrive, Il vient prendre un Carse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut que ie l’y ſuiue.</orig>
            <reg>il faut que ici l'y suive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si.</orig>
            <reg>Si.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelqu’vn fût venu jouer pour l’amuſer I'euſſe pû trouuer lieu de le deſniaiſer, Il paroiſt:</orig>
            <reg>quelqu'un fût venu jouer pour l'amuser J'eusse pu trouver lieu de le déniaiser, Il paraît:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>abordons-le &amp; de façon galante.</orig>
            <reg>abordons-le et de façon galante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute vous cherchez noſtre maiſon roulante.</orig>
            <reg>Sans doute vous cherchez notre maison roulante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLINDOE EVORESSE.</orig>
          <reg>CLINDOE EVORÉSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 y c’eſt pour ce ſujet que ie m’en viens icy</orig>
            <reg>2 y c'est pour ce sujet que je m'en viens ici</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn endroit fort propre à chacher le ſoucy, Et pour pluſieurs raiſons, il faut que l’on auoüe, Que qui ſceut l’inuenter, merite qu’on le loüe.</orig>
            <reg>C'est un endroit fort propre à chacher le souci, Et pour plusieurs raisons, il faut que l'on auoüe, Que qui sut l'inventer, mérite qu'on le lette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés qu’vn homme ſe voit entrer dans le chagrin, Qu’il entre en ce Caroſſe, il le bannit ſoudain.</orig>
            <reg>Dès qu'un homme se voit entrer dans le chagrin, Qu'il entre en ce Carosse, il le bannit soudain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou rencontre en ces lieux mille charmantes Dames, On pouſſe des torrens de ſoupirs &amp; de ſſâmes:</orig>
            <reg>Ou rencontre en ces lieux mille charmantes Dames, On pousse des torrents de soupirs et de ssâmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin on en voit là de toutes les façons;</orig>
            <reg>En fin on en voit là de toutes les façons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On y voit quelques fois des filles en garçons.</orig>
            <reg>On y voit quelques fois des filles en garçons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ce lieu ſe peut ſans flaterie, Nommer le beau ſejour de la galanterie, Cules plus grands plaiſirs.</orig>
            <reg>Il est vrai que ce lieu se peut sans flatterie, Nommer le beau séjour de la galanterie, Cules plus grands plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui vous parle, moy.</orig>
            <reg>Moi qui vous parle, moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez vous que i’en ay rangé deſſous ma loy?</orig>
            <reg>Savez -vous que j'en ai rangé dessous ma loi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nt qui la plus aimable &amp; la plus vertueuſe, Reliſte tarement à ina llaic ailouredle.</orig>
            <reg>nt qui la plus aimable et la plus vertueuse, Reliste tarement à ina lailaic ailouredle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, certainement vn homme comme vous, Peut faire en ſe monſtrant quantité de jaloux:</orig>
            <reg>Monsieur, certainement un homme comme vous, Peut faire en se montrant quantité de jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel en vous faiſant, fit tout ce qu’il pût faire.</orig>
            <reg>Le Ciel en vous faisant, fit tout ce qu'il pût faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas bien fait, mais i’ay le don de plaire, Et les plus fiers objets, ſçachant ce que ie puis, Auec moy paſſeroient &amp; les iours &amp; les nuits.</orig>
            <reg>Je ne suis pas bien fait, mais j'ai le don de plaire, Et les plus fiers objets, sachant ce que je puis, Avec moi passeraient et les jours et les nuits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CL'INDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CL'INDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin vous eſtes donc homme à bonnes fortunes?</orig>
            <reg>En fin vous êtes donc homme à bonnes fortunes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCRESSE.</orig>
            <reg>LYCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que i'en ay, qui ne ſont pas communes:</orig>
            <reg>Il est vrai que j'en ai, qui ne sont pas communes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous pouuez penſer ſi des gens comme nous, Peuuent manquer d’auoir d’abort le rendez-vous.</orig>
            <reg>Et vous pouvez penser si des gens comme nous, Peuvent manquer d'avoir d'abort le rendez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auoüeray qu’en vous ſeul on voit toute la grace.</orig>
            <reg>J'auoüeray qu'en vous seul on voit toute la grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVCRESSE.</orig>
            <reg>EVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie vous diſois qu’en cette meſme place, Des Dames m’ont promis de me venir chercher.</orig>
            <reg>Et si ici vous disais qu'en cette même place, Des Dames m'ont promis de me venir chercher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez y, vous verrez combien ie leur ſuis cher.</orig>
            <reg>Venez y, vous verrez combien ici leur suis cher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez le teſmoin de toutes leurs careſſes, Vous verrez ſi ie ſuis heureux en mes maiſtreſſes, Et comme ie les rends ſenſibles à mes coups;</orig>
            <reg>Vous serez le témoin de toutes leurs caresses, Vous verrez si tu suis heureux en mes maîtresses, Et comme ici les rends sensibles à mes coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’en pourra trouuer quelques vnes pour vous, Et ie veux auiourd’huy vous faire voir deschoſes, Que l’on ne vit iamais dans les Metamorphoſes.</orig>
            <reg>Il s'en pourra trouver quelques unes pour vous, Et ieprès aujourd'hui vous faire voir déchoses, Que l'on ne vit jamais dans les Métamorphoses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour peu qu’à quelque objet ie daigne offrir mes vœux, Ie le fais condeſcendre à tout ce qui le reux;</orig>
            <reg>Pour peu qu'à quelque objet ie daigne offrir mes vœux, Je le fais condescendre à tout ce qui le reux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de lela vers le fon, vence y le vous pile, Vous verrez en amour ſi i’ay de l’induſtrie.</orig>
            <reg>de lela vers le son, vence y le vous pile, Vous verrez en amour si j'ai de l'industrie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous promets ma foy, que ie m’y trouueray.</orig>
            <reg>Je vous promets ma foi, que ainsi m'y trouverai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce que ie feray, ie vous eſtonneray;</orig>
            <reg>Par ce que ici ferai, Seigneur vous étonnerai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie croy que i’entens venir noſtre voiture?</orig>
            <reg>Mais ie cy que j'entends venir notre voiture?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte là Cocher, cherchons quelqu’auanture, A qui nos feux ardens puiſſent eſtre expliquez.</orig>
            <reg>Arrête là Cocher, cherchons quelqu'aventure, À qui nos feux ardents puissent être expliquez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens petit enfant bleu, prens mes cinq ſous marquez.</orig>
            <reg>Tiens petit enfant bleu, prends mes cinq sous marqués.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miſerable mortel:</orig>
            <reg>Misérable mortel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prens les miens, ie te prie:</orig>
            <reg>prends les miens, Seigneur te prie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu déja quelqu’vn?</orig>
            <reg>As-tu déjà quelqu'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aurons nous compagnie?</orig>
            <reg>aurons nous compagnie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le petit LAQVAIS.</orig>
            <reg>Le petit LAQUAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Femmes, filles &amp; Moines, enfin des trois mandiens, Il ne nous manque plus que des Comediens.</orig>
            <reg>Femmes, filles et Moines, enfin des trois mandiens, Il ne nous manque plus que des Comédiens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, nous ferons là quelque plaiſante Hiſtoire.</orig>
            <reg>Allons, nous ferons là quelque plaisante Histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le petit LAQVAIS.</orig>
            <reg>Le petit LAQUAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He, Monſieur, donnés-moy quelque choſe pour boire.</orig>
            <reg>He, Monsieur, donnez-moi quelque chose pour boire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIADeI Va, nous t’en donnerons, mets la portiere bas.</orig>
            <reg>CEIADeI Va, nous t'en donnerons, mets la portière bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’vn vient, plaçons nous, Cocher double le pas.</orig>
            <reg>Quelqu'H vient, plaçons nous, Cocher double le pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOLETE III.</orig>
          <reg>
            <persName>DOLETE III</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, DEMERTAJEIDETTE,</orig>
          <reg><persName>CLARICE</persName>, DEMERTAJEIDETTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'on iamais parlé d’vne telle auanture?</orig>
            <reg>T'on jamais parlé d'une telle aventure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'allois expreſſement dedans cette voiture, A deſſein de ſçauoir ce que fait mon mary, Quand il trouue vn objet digne d’eſtre chery, Et comme j’y voyois deux aſſés belles Dames, Pour s’attirer de luy des ſoûpirs tout de flâmes, le ir euiſe famais ereu qu vn bon-heur merueilleux, L’euſt rendu malgré luy de ſa femme amoureux.</orig>
            <reg>J'allais expressément dedans cette voiture, A dessein de savoir ce que fait mon mari, Quand il trouve un objet digne d'être chéri, Et comme j'y voyais deux assez belles Dames, Pour s'attirer de même des soupirs tout de flammes, le irise eu jamais ereu qu 'heur merveilleux, L'eût rendu malgré tant de sa femme amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vos façons ne ſont pas trop honneſtes, De chercher en Caroſſe à faire des conqueſtes, Car enfin toutes deux nous en ſommes teſmoins.</orig>
            <reg>Madame vos façons ne sont pas trop honnêtes, De chercher en Carosse à faire des conquêtes, Car enfin toutes deux nous en sommes témoins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le lâche!</orig>
            <reg>Le lâche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à mon loup ſeul il rendoit tous ces ſoins</orig>
            <reg>à mon loup seul il rendait tous ces soins</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous voyez pourtant que ſon cœur eſt tout voſtre.</orig>
            <reg>Mais vous voyez pourtant que son cœur est tout vôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H1</orig>
            <reg>H1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, parce qu’il m’a priſe en ce lieu pour vne autre, Si ie ne fuſſe entrée en Caroſſe auec luy, Comme les autres fois, i’en tenois auiourd’huy:</orig>
            <reg>Oui, parce qu'il m'a prise en ce lieu pour une autre, Si ici ne fusse entrée en Carosse avec lui, Comme les autres fois, j'en tenais aujourd'hui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il venoit comme on dit des cornes à la teſte, I'en aurois Dieu mercy d’vne longueur honneſte.</orig>
            <reg>S'il venait comme on dit des cornes à la tête, J'en aurais Dieu merci d'une longueur honnête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut cependant que ie voye en ce iour, Iuſques où peut aller l’excez de ſon amour.</orig>
            <reg>Mais il faut cependant que ainsi voie en ce jour, Iusques peut aller 'excès de son amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt en m’en contant de la bonne maniere, Le plus que ie pouuois i’affectois d’eſtre fiere, Car il faut qu’vn objet à ſe rendre ſoit lent, Pour mieux faire valoir de l’amour le talent:</orig>
            <reg>Tantôt en m'en contant de la bonne manière, Le plus que je pouuois j'affectais d'être fière, Car il faut qu'un objet à se rendre soit lent, Pour mieux faire valoir de l'amour le talent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant i’apprehendois de paroiſtre trop lente, Et qu’ayant cõme il a l’hum eur fort inconſtante, Il n’allaſt preſenter &amp;ſon cœur &amp; ſa foy En ma preſence meſme à quelqu’autre qu’à moy;</orig>
            <reg>Pourtant j'appréhendais de paraître trop lente, Et qu'ayant comme il a l'hum eur fort inconstante, Il n'allât présenter etson cœur et sa foi En ma présence avoir à quelque autre qu'à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy Beatrix ie me ſuis radoucie, Iuſques à me promettre à luy toute ma vie, Et ie luy pouuois bien promettre ce bon-heur, Sans comme tu le ſçais riſquer de mon honneur.</orig>
            <reg>C'est pourquoi <persName>Beatrix Seigneur</persName> me suis radoucie, Jusqu' à me promettre à luitoute ma vie, Et a luy pouvais bien promettre ce bonheur, Sans comme tu le sais risquer de mon honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le veux railler.</orig>
            <reg>Mais ie le veux railler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le moins qu’il merite, Il nous le faut berner tantoſt à ſa viſite, A lors qu’il vous viendra faire icy les yeux doux.</orig>
            <reg>C'est le moins qu'il mérite, Il nous le faut berner tantôt à sa visite, À lors qu'il vous viendra faire ici les yeux doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il vous à donne ce neu pour fendeo tous Et que d’amour il eſt, tout à fait ſuſceptible, Nouo le perrone biomtol, ta enore ort infaillible.</orig>
            <reg>Comme il vous à donne ce neu pour fendeo tous Et que d'amour il est, tout à fait susceptible, No le perrone biomtol, ta en ort infaillible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’eſtois que de vous.</orig>
            <reg>Si j'étais que de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, mais ie le voy venir.</orig>
            <reg>, mais <persName>Seigneur</persName> le vois venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cac nons nous poul les voir vn peu s'entretenir.</orig>
            <reg>Cac nons nous poul les voir un peu s'entretenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEEECEEVO CLIDAMANT, GVILLOT.</orig>
          <reg>DEEECEEVO CLIDAMANT, GUILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Villot que ie me ſens eſpris de cette Dame!</orig>
            <reg>Villot que personne me sens épris de cette Dame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſans l’auoir veüe enfin elle m’enflâme.</orig>
            <reg>Et que sans l'avoir vue enfin elle m'enflamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous n’en auez veu que la taille &amp; le port, Car ſon Loup.</orig>
            <reg>Mais vous n'en avez vu que la taille et le port, Car son Loup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIBAMANT.</orig>
            <reg>CEIBAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son eſprit m’a ſçeu prendre d’abort, Son merite eſt ſi grand, qu’on ne s’en peut deffendre.</orig>
            <reg>Son esprit m'a su prendre d'abort, Son mérite est si grand, qu'on ne s'en peut défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous trouue Monſieur par trop facile à preudre, L’on ne vous verra point ſans vous railler beaucoup, De vous eſtre laiſſé prendre ainſi par le loup, Mais gardez s’il vous plaiſt, dans voſtre amour elttalise , De faire icy la beſte, &amp; que le loup vous mange</orig>
            <reg>Je vous trouve Monsieur par trop facile à preudre, L'on ne vous verra point sans vous railler beaucoup, De vous être laissé prendre ainsi par le loup, Mais gardez s'il vous plaît, dans votre amour éltalise , De faire ici la bête, et que le loup vous mange</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que tu me dis, ne m’en deſtourne point, Ie l’aime;</orig>
            <reg>Tout ce que tu me dis, ne m'en détourne point, Je l'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſon eſprit me charme au dernier point.</orig>
            <reg>et son esprit me charme au dernier point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Guillot quel plaiſir on a dans ces Caroſſes.</orig>
            <reg>Ah, <persName>Guillot</persName> quel plaisir on a dans ces Carosses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de ſe voir charier par des roſſes, Par des harans ſorets des cheuaux ſi hydeux, Que i’aymerois autant eſtre en charette à bœufs, Quontole dedano le fond ou deuuns là porciere, On voit roſſes deuant, on voit roſſes derriere, On a beau regarder de l'vn à l’autre bout, On ne voit iamais rien que des roſſes par tout.</orig>
            <reg>Quel plaisir de se voir charier par des rosses, Par des harants sorets des chevaux si hideux, Que j'aimerais autant être en charette à bœufs, Quontole dedano le fond ou devuns là porcière, On voit rosses devant, on voit rosses derrière, On a beau regarder de l'un à l'autre bout, On ne voit jamais rien que des rosses par tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HAI.</orig>
            <reg>HAI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez pour trop roſſer, qu’icy ie ne vous roſſe.</orig>
            <reg>Gardez pour trop rosser, qu'ic ie ne vous rosse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVI LLOT.</orig>
            <reg>GUI LLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme vn Chirurgien vous cherchez playe &amp; boſſe, Mais ne m’en faites pas en cette occaſion, Car ie ſuis ennemy de la contuſion.</orig>
            <reg>Comme un Chirurgien vous cherchez plaie et bosse, Mais ne m'en faites pas en cette occasion, Car ie suis ennemi de la contusion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ſi nous auons à demeurer enſemble, Ne nous battons iamais, ou qu’on nous deſaſſemble, Deuant que quelque coup ſoit ſur moy déchargé, Sans autre compiſent le vous donne congé</orig>
            <reg>Monsieur si nous avons à demeurer ensemble, Ne nous battons jamais, ou qu'on nous désassemble, Dévant que quelque coup soit sur moi déchargé, Sans autre compisent le vous donne congé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ton veu quelque-fois qu'vn vaſet chaſe vn Maiſtre?</orig>
            <reg>À ton vu quelquefois qu'Han vaset chase un Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne l’auez veu, vous le voyez paroiſtre, Auant que nous ayons quelque difficulté, Que chacun de nous deux aille de ſon coſté;</orig>
            <reg>Si vous ne l'avez vu, vous le voyez paraître, Avant que nous ayons quelque difficulté, Que chacun de nous deux aille de son côté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt tres aſſeuré que voüs eſtes mon Maiſtre Et moy voſtre valet, quoy qu’indigne de l’eſtre:</orig>
            <reg>Il est très assuré que vœuxs êtes mon Maître Et moi votre valet, quoi qu'indigne de l'être:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous me traittés autrement que fort bien, Dés ce meſme moment nous ne nous ſerons rien.</orig>
            <reg>Mais si vous me traitez autrement que fort bien, Dès ce même moment nous ne nous serons rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient que contre moy ta colere s’enſſâme?</orig>
            <reg>D'où vient que contre moi ta colère s'enssme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te fâches touſiours.</orig>
            <reg>Tu te fâches toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CpindoT.</orig>
            <reg>CpindoT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez vne femme, D'ont le Ciel par l'himen vous a fait vn preſent, Charmante &amp; dont le bien eſt pour vous ſuffiſant.</orig>
            <reg>Vous avez une femme, D'ont le Ciel par l'hymen vous a fait un présent, Charmante et dont le bien est pour vous suffisant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce pendant vous allez courir la pretentaine Penſez-vous qu’vne femme aime telle fredaine, Et qu’en continuant à faire l’éuenté, Elle n’en faſſe pas autant de ſon coſté?</orig>
            <reg>Ce pendant vous allez courir la prétentaine Pensez-vous qu'une femme aime telle fredaine, Et qu'en continuant à faire l'éventé, Elle n'en fasse pas autant de son côté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez vous que Madame enfin ſoit vne beſte, Pour ne ſe mettre pas la jalouſie en teſte?</orig>
            <reg>Croyez -vous que Madame enfin soit une bête, Pour ne se mettre pas la jalousie en tête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi vous courez à tout moment aim voue ne la voyez pas blen-toit courir auſſi?</orig>
            <reg>Et que si vous courez à tout moment aim voue ne la voyez pas blen-toit courir aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me riray touſiours de ce que tu ſçais dire.</orig>
            <reg>Je me rirai toujours de ce que tu sais dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur tout doucement il ne faut point tant rire Ie ſçais vn quolibet tout à fait familier, Qui dit que rira bien qui rira le dernier.</orig>
            <reg>Monsieur tout doucement il ne faut point tant rire Je sais un quolibet tout à fait familier, Qui dit que rira bien qui rira le dernier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Si comme vous, Madame alloit courir la Ville, Pour ſe faire conter la fleurette gentille, Qu'elle ſe fiſt trainer en caroſſe public, Et qu’au jeu de coureuſe elle vous fiſt repic, Qu’en cherchant cõme vous autre, part ſa fortune En Caroſſe commun elle deuinſt commune, Qu’à toute heure elle miſt voſtre honneur en peril, Dites moy s’il vous plaiſt, le ieu vous plairoit-il?</orig>
            <reg>2 Si comme vous, Madame allait courir la Ville, Pour se faire conter la fleurette gentille, Qu'elle se fît trainer en carrosse public, Et qu'au jeu de coureuse elle vous fît repic, Qu'en cherchant cõme vous autre, part sa fortune En Carosse commun elle devinst commune, Qu'à toute heure elle mit votre honneur en péril, Dites moi s'il vous plaît, le jeu vous plaierait-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMIIVE.</orig>
            <reg>CLIDAMIIVE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cette facon vous eſtant couſtumiere, Elle pourroit agir de la meſme maniere, Et comme vous mettez ſon honneur aux aboïs, Vous rendre bien ſouuent des feves pour des pois, Ioint qu’elle s’y feroit ſuiure de ſa ſuiuante Et ſi dans ces harnois quelque galant les tente, Et que toutes les deux y perdent leurs vertus Monſieur qui de nous deux ſera le plus ca mus?</orig>
            <reg>Mais cette façon vous étant coutumière, Elle pourrait agir de la même manière, Et comme vous mettez son honneur aux aboss, Vous rendre bien souvent des feves pour des pois, Joint qu'elle s'y ferait suivre de sa suivante Et si dans ces harnais quelque galant les tente, Et que toutes les deux y perdent leurs vertus Monsieur qui de nous deux sera le plus ca us?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton cipiit n'elt reinpiy que de Miie fottnes, Et tu ne m’entretiens iamais que de beſtiſes,</orig>
            <reg>Ton cipiit n'elt reinpi que de <persName>Miie</persName> fottnes, Et tu ne m'entretiens jamais que de bêtises,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’on doit craindre encor en caroſſe à cinq ſous, C’eſt qu’on liure ſon cœur â lageule des loups;</orig>
            <reg>Ce qu'on doit craindre encor en carosse à cinq sous, C'est qu'on livre son cœur â geule des loups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne rencontre là que chetiues donzelle, Qui.</orig>
            <reg>On ne rencontre là que chétives donzelle, Qui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous m’entendez bien paſſent pour telle u’elles:</orig>
            <reg>vous m'entendez bien passent pour telle eelles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ſatan alloit vn beau iour s’auiſer De ſe veſtir en Dame &amp; pour vous courtiſer Deſſus ſon laid minois qu’il allaſt mettre vn maſque Et que Monſieur mon Maiſtre &amp; ſon amour fantaſque, Allaſt conter fleurette à ce demon folet, Et qu’il ſe trouuaſt pris par ce diable au colet, Il ne ſeroit pas temps alors de s’en dedire;</orig>
            <reg>Et si satan allait un beau jour s'aviser De se vêtir en Dame et pour vous courtiser Dessus son laid minois qu'il allât mettre un masque Et que Monsieur mon Maître et son amour fantasque, Allast conter fleurette à ce démon folet, Et qu'il se trouvât pris par ce diable au collet, Il ne serait pas temps alors de s'en dédire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de vous quitter, il n’en feroit que rire, Et quand il vous tiendroit vne fois dans ſon lieu, Dieu ſçait s’il vous feroit grande chere&amp; beau feu.</orig>
            <reg>Bien loin de vous quitter, il n'en ferait que rire, Et quand il vous tiendrait une fois dans son lieu, Dieu sçait 'il vous ferait grande chereet beau feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela ne vaut rien ſçachez que ſi Madame:</orig>
            <reg>Tout cela ne vaut rien sachez que si Madame:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voit iamais bruſler d’vne nouuelle flâme, Qu’elle vous voye vſer d’vn trafic ſi gaillart.</orig>
            <reg>Vous voit jamais brûler d'une nouvelle flamme, Qu'elle vous voie user d'un trafic si gaillart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vous laiſſera faire l’amour à part;</orig>
            <reg>Elle vous laissera faire l'amour à part;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voyant en amour que vous faites ripaille Elle ſe ſeruira du droit de reprezaille, Puis apres ’vous dira pour vous creuer d’ennuy Ainſi que cét oyſeau, comme il te fait fais luy.</orig>
            <reg>Et voyant en amour que vous faites ripaille Elle se servira du droit de reprezaille, Puis après 'vous dira pour vous cruer d'ennui Ainsi que cet oiseau, comme il te fait fais lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, qu’elle n’eſt pas femme à faire telle fante, Elle a ti op de lagene &amp; lame par trop haute, Pour me tromper iamais.</orig>
            <reg>Ah, qu'elle n'est pas femme à faire telle santé, Elle a ty op de lagène et lame par trop haute, Pour me tromper jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Monſieur que ſçait-on L’occaſion dit on, fait ſouuent le larron.</orig>
            <reg>Et Monsieur que Sait-on L'occasion dit on, fait souvent le larron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie la voy venir:</orig>
            <reg>Mais ici la vois venir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>éuitons ſa rencontre.</orig>
            <reg>éviterons sa rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEBNE V .</orig>
          <reg>DEBNE V .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, CLARICE, GVILLOT.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, <persName>CLARICE</persName>, <persName>GUILOT</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE ſans maſque.</orig>
          <reg><persName>CLARICE</persName> sans masque.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vſtes Dieux!</orig>
          <reg>Utes Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il me fuit d’abort que ie me mouP tre.</orig>
          <reg>il me fuit d'abort que je me mouP tre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOI.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOI</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur approchez vous.</orig>
            <reg>Monsieur approchez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te tairas tu maraut?</orig>
            <reg>Te tairas -tu maraud?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILEOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILEOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites luy mettre vn Loup vous l’aimerez bientoſt.</orig>
            <reg>Faites -lui mettre un Loup vous l'aimerez bientôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 61 Comment donc?</orig>
            <reg>2 61 Comment donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous fuiez alors qu’on vous appelle?</orig>
            <reg>vous fuyez alors qu'on vous appelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reſſemble le chien de feu Iean de Niuelle.</orig>
            <reg>Il ressemble le chien de feu <persName>Jean de Nivelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui vous rend, Monſieur, de ſi mauuaiſe hu Mlu</orig>
            <reg>Mais qui vous rend, Monsieur, de si mauvaise hu Mlu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay perdu mon argent.</orig>
            <reg>J'ai perdu mon argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou plûtoſt voſtre cœur</orig>
            <reg>Ou plutôt votre cœur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame!</orig>
            <reg>Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſçachez que le luis tounours voſtre, Et Guillot vous peut dire.</orig>
            <reg>sachez que le luis tounours vôtre, Et <persName>Guillot</persName> vous peut dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy c’eſt vn bon apoſtre.</orig>
            <reg>Oui c'est un bon apôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous aime autant.</orig>
            <reg>Que ici vous aime autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 1 GVILLOT.</orig>
            <reg>4 1 GVILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame par ma foy, Il vous aime en vn point.</orig>
            <reg>Madame par ma foi, Il vous aime en un point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enfin.</orig>
            <reg>enfin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſçay ie moy?</orig>
            <reg>que sais ici moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis pas auoir l’eloquence aſſez forte, Pour vous bien l’exprimer, ou le Diable m’emporte.</orig>
            <reg>Je ne puis pas avoir l'éloquence assez forte, Pour vous bien l'exprimer, ou le Diable m'emporte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>honmen</orig>
            <reg>honmen</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous laiſſe reſuer, adieu, ie vais chez nous.</orig>
            <reg>Je vous laisse rêver, adieu, on vais chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame auriez vous pas voſtre monſtre ſur vous?</orig>
            <reg>Madame auriez -vous pas votre montre sur vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne eſt demeurée au logis ſur ma table.</orig>
            <reg>La mienne est demeurée au logis sur ma table.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voila, ie m’en vais.</orig>
            <reg>La voilà, Seigneur m'en vais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la voudroit au diable, Pauure ſouffre-douleur que tu me rais pimie!</orig>
            <reg>Il la voudrait au diable, Pauvre souffre-douleur que tu me rais ie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que vous ſoyés, Monſieur, ſans amitié</orig>
            <reg>Il faut que vous soyez, Monsieur, sans amitié</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>depuis que i’ay veu cette adorable Dame, Ie ne ſçaurois ſouffrir aucunement ma femme, Ne ſeray ie iamais au bien heureux moment, Que ie dois voir icy cét objet ſi charmant?</orig>
            <reg>depuis que j'ai vu cette adorable Dame, Je ne saurais souffrir aucunement ma femme, Ne serai ie iamais au bien heureux moment, Que ils dois voir ici cet objet si charmant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais las!</orig>
            <reg>Mais las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’apperçois:</orig>
            <reg>Ne l'aperçois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô dieux qu’elle a de grace?</orig>
            <reg>ô dieux qu'elle a de grâce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vous daignez vous rendre en cette place;</orig>
            <reg>Madame vous daignez -vous rendre en cette place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous me comblés de faueurs en ce iour.</orig>
            <reg>que vous me comblez de faveurs en ce jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’en ſçauroit moins faire ayant beaucoup d’amour.</orig>
            <reg>On n'en saurait moins faire ayant beaucoup d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte qu'elle l'entend la matoiſe eſt rufée, Des la ſeçonde veuë elle eſt appriuoiſée.</orig>
            <reg>Peste qu'elle l'entend la matoise est rusée, Des la seçonde vue elle est appriuoisée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie vous oit,et mon ceur &amp; mon bien.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur vous oit, mon cœur et mon bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en lortira pas lans y ſaiſſer du ſien.</orig>
            <reg>Il n'en lortira pas lans y saisser du sien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas.</orig>
            <reg>bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez la trahiſon, la perfidie extreme, En tiendrois-ie à preſent ſi ie n’eſtois moy meſme?</orig>
            <reg>Voyez la trahison, la perfidie extrême, En tiendrais-je à présent si On n'étais moi -même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*87</orig>
            <reg>*87</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e Acceptez, s’il vous plaiſt, mon ſeruice &amp; ma foy</orig>
            <reg> Acceptez, s'il vous plaît, mon service et ma foi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne refuſe point ce qui n’eſt deu qu’à moy, d dit dhie vamte, mais comme le vous aimte, Ce ſeroit me trahir ſi vous n’aimiez de meſme, Ainſi deux cœur vnis ne doiuent eſtre qu’vn.</orig>
            <reg>Je ne refuse point ce qui n'est dev qu'à moi, d dit dhie vamte, mais comme le vous aimette, Ce serait me trahir si vous n'aimiez de rendre, Ainsi deux cœur Tris ne doivent être qu'un.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vont mettre bien-toſt tout leur bien en commun, Mai comme irfait l'amour a la chere poupine, Qu'à luy conter douceur le drolle ſe caline, Si pour moy vous vouliez auoir le cœur benin.</orig>
            <reg>Ils vont mettre bientôt tout leur bien en commun, Mai comme irfait l'amour a la chère poupine, Qu'à lui conter douceur le drolle se caline, Si pour moi vous vouliez avoir le cœur bénin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pourrions bien auſſi nous donner du calin</orig>
            <reg>Nous pourrions bien aussi nous donner du câlin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEATRIX.</orig>
            <reg>
              <persName>BEATRIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu voudrois à deux donner tes amourettes?</orig>
            <reg>Quoi tu voudrais à deux donner tes amourettes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy non?</orig>
            <reg>Pourquoi non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn bon cocq à bien douze pouIettes.</orig>
            <reg>Un bon cocq à bien douze pouItes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prayuiene e ent pour ton nés, on t’en donnera deux.</orig>
            <reg>praiviene e ent pour ton nés, on t'en donnera deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez vous que ie ſuis rudement amoureux, Et que c’eſt bien du moins que i’aye deux Chimenes.</orig>
            <reg>Savez -vous que je suis rudement amoureux, Et que c'est bien du moins que j'aie deux <persName>Chimène</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que mon Maiſtre en à trois ou quatre douzaines.</orig>
            <reg>Puis que mon Maître en à trois ou quatre douzaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, voſtre valet vous met en grand credit.</orig>
            <reg>Monsieur, votre valet vous met en grand crédit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons en amour tous deux bon appetit.</orig>
            <reg>Nous avons en amour tous deux bon appétit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’il dit n’eſt rien que pour nous fair e rire;</orig>
            <reg>Tout ce qu'il dit n'est rien que pour nous fair e ire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame autre que vous ne cauſe mon martire, Oüy de vous adorer ie fais tout mon bon-heur, I’en iure par vos yeux &amp; deſſus mon honneur.</orig>
            <reg>Madame autre que vous ne cause mon martyre, Oui de vous adorer tu fais tout mon bonheur, J'en jure par vos yeux et dessus mon honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah.</orig>
            <reg>Ah.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne le croyez pas, il iure par coutume, Il eſt chargé d’honneur cõme vn crapaut de plume.</orig>
            <reg>ne le croyez pas, il jure par coutume, Il est chargé d'honneur comme un crapaut de plume.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop ii incerompee.</orig>
            <reg>c'est trop ji incerompee.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ie ne dis mot</orig>
            <reg>Et bien ici ne dis mot</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMAMT.</orig>
            <reg>CLIDAMAMT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous ferez frotter ſi vous faites le ſot, Daignerez vous ſouffrir adorable perſonne, Queiatu noi de mon auiburte plerent le vous donne?</orig>
            <reg>Vous vous ferez frotter si vous faites le sot, Daignerez -vous souffrir adorable personne, Quejatu noi de mon aviburte plèrent le vous donne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit vous fâcher ſi ie refuſois rien, Tous les biens ſont communs, alors qu’on s’aime bien, Lt come vo icauez à quel poit le vous ame.</orig>
            <reg>Ce serait vous fâcher si ici refusais rien, Tous les biens sont communs, alors qu'on s'aime bien, Lt come vo icavez à quel poit le vous âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me fait vn preſent de ma montre à moy m'eſme L’ingrat, le deſloyal.</orig>
            <reg>Il me fait vn présent de ma montre à moi m'esmé L'ingrat, le déloyal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout beau, s’il vous plaiſt Si vous voulez aimer aimez, ſans intereſt;</orig>
            <reg>tout beau, s'il vous plaît Si vous voulez aimer aimez, sans intérêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment Monſieur donner la montre à voſtre femme?</orig>
            <reg>Comment Monsieur donner la montre à votre femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites, eſtes vous fou?</orig>
            <reg>Dites, êtes -vous fou?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clarice, Liſette, &amp; Beatrix ſortent.</orig>
            <reg><persName>Clarice</persName>, <persName>Lisette</persName>, et <persName>Beatrix</persName> sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux tu te taire infame?</orig>
            <reg>Veux tu te taire infâme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie ne puis pas eſtre vn moment en repos Traiſtre, il faut qu’en ce lieu ie te briſe les os.</orig>
            <reg>Quo ie ne puis pas être un moment en repos Traistre, il faut qu'en ce lieu ie te brise les os.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pardon.</orig>
            <reg>Pardon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à genoux.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> à genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIDAMANT.</orig>
            <reg>LIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coquin.</orig>
            <reg>Coquin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le plaiſant rencontre.</orig>
            <reg>le plaisant rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veut dire cecy?</orig>
            <reg>Que veut dire ceci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regardez voſtre montre, Afin que nous puiſſiõs ſçauoir qu’elle heure il eſt;</orig>
            <reg>Regardez votre montre, Afin que nous puissions savoir qu'elle heure il est;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le meritez bien, Monſieur, puis qu’il vous plaiſt, Mais voſtre deſtinée eût eſté bien meilleure, or quand elle eſtoit là, la montre eût ſonné l’henEt qu’auant qu’elle pût d’icy démeſnager, vous I’eumez pu reauire à l'neure du berger.</orig>
            <reg>Vous le méritez bien, Monsieur, puis qu'il vous plaît, Mais votre destinée eût été bien meilleure, or quand elle était là, la montre eût sonné l'henait qu'avant qu'elle pût d'ici démesnager, vous J'eumez pu reavire à l'neure du berger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie ny cõprens rien, plus mon ame s’ocupe.</orig>
            <reg>Non, Seigneur <persName>Seigneur</persName> cõprens rien, plus mon âme s'ocupe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie comprens fort qu’on vous apris pour duppe, Il valoit beaucoup mieux faire l’amour chés vous Que d’en aller conter en Caroſſe à einq ſous.</orig>
            <reg>Et moi assez comprends fort qu'on vous appris pour dupe, Il valait beaucoup mieux faire l'amour chez vous Que d'en aller conter en <persName>Carosse</persName> à éinq sous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieux:</orig>
            <reg>Adieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lais Cindor vient à la liace Noyalle.</orig>
            <reg>lais <persName>Cindor</persName> vient à la liace <persName>Noyalle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout vient icy de vray, mais la montre deſtalle.</orig>
            <reg>Tout vient ici de vrai, mais la montre destalle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOLEEVT.</orig>
          <reg>SOLEUT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLAINDOR, CLIDAMANT, GVILLOT.</orig>
          <reg><persName>CLAINDOR</persName>, CLIDAMANT, <persName>GUILOT</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLINDOR fortant du Caroſſe auëc Lucreſſe &amp; vn autre.</orig>
          <reg><persName>CLINDOR</persName> sortant du <persName>Carosse</persName> auec <persName>Lucresse</persName> et un autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieu Meſſieurs ie ſuis voſtre humble ſerA uiteur.</orig>
          <reg>Dieu Messieurs Seigneur suis votre humble serA uiteur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’auons iamais eu rant de bien &amp; d’honneur, Qu’on en a de ſe voir en voſtre compagnie,</orig>
            <reg>Nous n'avons jamais eu rant de bien et d'honneur, Qu'on en a de se voir en votre compagnie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adicu, CLINDOR.</orig>
            <reg><persName>Adicu</persName>, <persName>CLINDOR</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de ceremonie</orig>
            <reg>Que de cérémonie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous croyoit iey ener amy endamant.</orig>
            <reg>Qui vous croyait iey en ami endamant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an nes y void que trop pour ſon contentement:</orig>
            <reg><persName>an nés</persName> y voit que trop pour son contentement:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ay de chagrin.</orig>
            <reg>que j'ai de chagrin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui le peur faire naiſtre?</orig>
            <reg>Qui le peur faire naître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLOT.</orig>
            <reg>VILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandez luy Monſieur qu’elle heure il peut bien eſtre.</orig>
            <reg>Demandez Seigneur Monsieur qu'elle heure il peut bien être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tais-toy, mais qu’auez vous qui vous met en courroux?</orig>
            <reg>Tais-toi, mais qu'avez -vous qui vous met en courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLADAMANI.</orig>
            <reg>CLADAMANI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Dames en Caroſſe auoient pris rendez-vous, Pour veml en tes ſieux, elles y lour venues .</orig>
            <reg>Des Dames en Carosse avaient pris rendez-vous, Pour veml en tes sieux, elles y lour venues .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais auec ſa montre elles ſont diſparües.</orig>
            <reg>Oui, mais avec sa montre elles sont disparues.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien!</orig>
            <reg>He bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vne montre eſt ce vn ſi grand mal heur?</orig>
            <reg>pour une montre est ce un si grand mal heur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VON, ſliais l'en adore vne &amp; c’eſt ſà ma douleur,</orig>
            <reg>VON, sliais l'en adore une et c'est sà ma douleur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’elle eſt grande.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle est grande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les maudits Caroſſes, u lon prene, ccarsargent, ou l'on tait cous ne goſſes.</orig>
            <reg>les maudits Carosses, u lon prène, ccarsargent, ou l'on taît cous ne gosses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quinas e lea.</orig>
            <reg>Quinas e lea.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſors &amp; ne croy pas que l’on m’ait pris le mien</orig>
            <reg>J'en sors et ne crois pas que l'on m'ait pris le mien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçauez vo9 Monſieur, en iureriez vous bien,</orig>
            <reg>Que savez vo Us, en jureriez -vous bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le verray bien-toſt, il n’eſt rien plus facile.</orig>
            <reg>Je le verrai bientôt, il n'est rien plus facile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fouille en ſa poche.</orig>
            <reg>Il fouille en sa poche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O u dis, ie lle troude len.</orig>
            <reg>Ô Ou dis, Seigneur lèle troude len.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu voſtre maz ille</orig>
            <reg>Adieu votre maz ille</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Clindor auriez vo9 trouué quelques filoux?</orig>
            <reg>Quoi Clindor auriez vous trouvé quelques filoux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'auois porté ſur moy quantité de bijoux, Et l’on m’a tout volé, iuſtes dieux!</orig>
            <reg>J'avais porté sur moi quantité de bijoux, Et l'on m'a tout volé, iustes dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel rencontre.</orig>
            <reg>quel rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>JVILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les bijoux ſont allez ſans doute auec la montre, Ie ne m’eſtonne plus ſi ces dignes Meſſieurs, Vous diſoient qu’ils eſtoient ſi fort vos ſeruiteurs Qu’ils n’auoient iamais eu tant de bien en leur Qu’il en auoient receu de voſtre compagnie.</orig>
            <reg>Les bijoux sont allés sans doute avec la montre, Je ne m'étonne plus si ces dignes Messieurs, Vous disaient qu'ils étaient si fort vos serviteurs Qu'ils n'avaient jamais eu tant de bien en leur Qu'il en avaient reçu de votre compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore ſi j’auois en ce lieu mon valet.</orig>
            <reg>Encore si j'avais en ce lieu mon valet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur chez chaque Orfeure enuoyez vn billet.</orig>
            <reg>Monsieur chez chaque Orfeure envoyez un billet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ſi ie les trouue auec que mon olinde.</orig>
            <reg>Pour moi, si ici les trouve avec que mon olinde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous Monſieur allons chercher nos louues dinde.</orig>
            <reg>Et nous Monsieur allons chercher nos louves dinde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DSLNDI.</orig>
          <reg>DSLNDI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, LVCRESSE, BEATRIX, LISETTES</orig>
          <reg><persName>CLARICE</persName>, <persName>LUCRESE</persName>, <persName>BEATRIX</persName>, <persName>LISETTES</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voüons toutes deux qu’en Caroſſe à cinq ſous, I A Nous auons fait des tours qui ſont dignes de nous.</orig>
            <reg>Voüons toutes deux qu'en Carse à cinq sous, I A Nous avons fait des tours qui sont dignes de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous en auez tiré vos pierreries Et qu’vn mary m’a dit forces galanterles:</orig>
            <reg>Puis que vous en avez tiré vos pierreries Et qu'un mari m'a dit forces galanterles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy s'n s'ent reuu dans ce ſieu mon amant Ie n’en dois le bonheur qu’à mon loup ſeulement;</orig>
            <reg>Mais quoi s'n s'ent reuu dans ce sieu mon amant Je n'en dois le bonheur qu'à mon loup seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous on ne peut trop admirer voſtre adreſſe.</orig>
            <reg>Pour vous on ne peut trop admirer votre adresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que i’ay fait le trait auec ſoupleſſe;</orig>
            <reg>Il est vrai que j'ai fait le trait a plesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay pour mon argent jouer d’vn autre tour</orig>
            <reg>Je vais pour mon argent jouer d'un autre tour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy jouer Clidamant juſqu’à la fin du iour.</orig>
            <reg>Moi jouer <persName>Clidamant</persName> jusqu'à la fin du jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE</orig>
            <reg>LVCRESSE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St, Ragotin paroiſt;</orig>
            <reg>St, <persName>Ragotin</persName> paraît;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy quelque reſource;</orig>
            <reg>voici quelque ressource;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous retrouuerõs dez que i’auray la bourſe.</orig>
            <reg>Nous nous retrouuerõs dé que j'aurai la bourse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous eſloignez pas s’il vous plaiſt de ces lieux.</orig>
            <reg>Ne vous éloignez pas s'il vous plaît de ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACLIT RAGOTIN.</orig>
          <reg>ACLIT RAGOTIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeul.</orig>
          <reg>seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>II</orig>
          <reg>II</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A peſte le bon vin, mais il eſt furieux;</orig>
            <reg>À peste le bon vin, mais il est furieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en deuois par ma foy prendre moins d’vue Dragme, Car ie me ſens brûler iuſques au diafragme.</orig>
            <reg>J'en devais par ma foi prendre moins d'une Dragme, Car tu me sens brûler jusques au diafragème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’auoüeray que cét homme eſtoit menteur alors, Qui diſoit qu’vn bon vin ſoûtenoit bien vn corps, Et qu’vn doit deſtournoit d’aller dedãs la tombe.</orig>
            <reg>l'auoüeray que cet homme était menteur alors, Qui disait qu'un bon vin soutenait bien un corps, Et qu'un doit détournait d'aller dedans la tombe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ay beu comine vn diable, &amp; ie ſens que ie tombe.</orig>
            <reg>J'en ai bu comine un diable, et ton sens que Ne tombe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amy, mon garçon, mon fanfan, mon cher cœur, En cette occaſion monſtre de la vigueur.</orig>
            <reg>Mon ami, mon garçon, mon sansan, mon cher cœur, En cette occasion montre de la vigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DULNE III LVCRESSE.</orig>
          <reg>DULNE III LUCRESSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAGOIIIV.</orig>
          <reg>RAGOIIV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H, l'eſtrange malheur!</orig>
            <reg>H, l'étrange malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis miſerable!</orig>
            <reg>que ici suis misérable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt il vn ſort au monde à mon ſort comparable ?</orig>
            <reg>Est il un sort au monde à mon sort comparable ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dire que i’ay ioué, c’eſt dire i’ay perdu.</orig>
            <reg>Dire que j'ai joué, c'est dire j'ai perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auez vous donc Monſieur?</orig>
            <reg>Qu'avez -vous donc Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui vous rend eſperdu?</orig>
            <reg>qui vous rend éperdu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’ay?</orig>
            <reg>Ce que j'ai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay perdu plus de mille piſtolles, Et ie puis bien au moins perdre quelques parolles</orig>
            <reg>j'ai perdu plus de mille pistoles, Et je puis bien au moins perdre quelques paroles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Monſieur perdez en, ie n’y reſiſte pas, Comme vn deſeſperé criés au meurtre, helas, Peſtez &amp; tempeſtez apres les deſtinées, Lutez ſi vous voulez contre les Pyrenées, Iurés comme vn Chartier dans voſtre paſſion;</orig>
            <reg>Ah, Monsieur perdez en, votre n'y résiste pas, Comme un désespéré criez au meurtre, hélas, Pestez et tempêtez après les destinées, Lutez si vous voulez contre les <placeName>Pyrénées</placeName>, Jurez comme un Chartier dans votre passion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie verray tout cela ſans nulle emotion.</orig>
            <reg>Je verrai tout cela sans nulle émotion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ah, mort.</orig>
          <reg>Ah, mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ToIL DICI.</orig>
            <reg>ToIL DICY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M'auoir quitté de la maniere Auec trente Loüis:</orig>
            <reg>M'avoir quitté de la manière Avec trente <persName>Louis</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vay dans la riuiere Les ietter ſi ie n’ay quelqu'vn pour les iouer, Mais quoy, ſçay-ie aucun jeu?</orig>
            <reg>Ce vais dans la rivière Les jeter si ici n'ai quelqu'un pour les jouer, Mais quoi, sais-je aucun jeu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux l’amadoüer, Il vaut mieux les gagner que ſouffrir qu’il les iette Il ne ſçay pas le jeu, ie n’y ſuis pas mazette, Monſieur les voulez vous jouer dedans ce lieu?</orig>
            <reg>Je veux l'amadouer, Il vaut mieux les gagner que souffrir qu'il les jette Il ne sais pas le jeu, je n'y suis pas mazette, Monsieur les voulez -vous jouer dedans ce lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le voudrois bien, mais ie ne ſçay pas le jeu.</orig>
            <reg>Je le voudrais bien, mais ici ne sais pas le jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlo!</orig>
            <reg>Mlo!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous vous le pourrons facilement apprendre, Pourueu que vous vouliez preſentement m’entendre, Quelle caltecree la.</orig>
            <reg>nous vous le pourrons facilement apprendre, Pourvu que vous vouliez présentement m'entendre, Quelle caltecre la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le Roy de careau,</orig>
            <reg>C'est le <func>Roi de careau</func></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’innocent!</orig>
            <reg>L'innocent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’As de cœur, peſte du iouuençeau.</orig>
            <reg>L'As de cœur, peste du iouuençeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces deux autres la?</orig>
            <reg>Et ces deux autres la?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont ie croy deux treffles.</orig>
            <reg>Ce sont ie cy deux treffles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EJ</orig>
            <reg>EJ</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOT IN.</orig>
            <reg>RAGOT IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il s’en alloit au Temple il auroit bien des neffles.</orig>
            <reg>S'il s'en allait au Temple il aurait bien des nesles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel ieu iourons nous?</orig>
            <reg>À quel jeu jourons -nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Lenſquenet.</orig>
            <reg>Au Lensquenet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelque ieu nouueau,</orig>
            <reg>À quelque jeu nouveau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coupez.</orig>
            <reg>Coupez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCRDSGE.</orig>
            <reg>LYCRDSGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point de couteau.</orig>
            <reg>Je n'ai point de couteau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable ſoit la beſte &amp; l’ignorance craſſe.</orig>
            <reg>Au Diable soit la bête et l'ignorance crasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant de qualité i’aurois mauuaiſe grace, De iouer auec toy, puis as tu de l’argent?</orig>
            <reg>Étant de qualité j'aurais mauvaise grâce, De jouer avec toi, puis as tu de l'argent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenés que ie ſuis moins que vous indigent.</orig>
            <reg>Apprenez que ici suis moins que vous indigent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ne ſuis iamais ſans quinze cent piſtolles, Ie vais vous les tirer pour prouuer mes parolles.</orig>
            <reg>Que personne ne suis jamais sans quinze cent pistoles, Je vais vous les tirer pour prouver mes paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCRESSE:</orig>
            <reg>LYCRESSE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honneſte homme parbleu, puis qu’il a de l’argent.</orig>
            <reg>Honnête homme parbleu, puis qu'il a de l'argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN, Ca Monſieur s’il vous plaiſt commençons maintenant.</orig>
            <reg><persName>RAGOTIN</persName>, Ca Monsieur s'il vous plaît commençons maintenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coupez;</orig>
            <reg>Coupez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous la main.</orig>
            <reg>À vous la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oui ies deux cartes voſtres, Que iouez vous l’amy?</orig>
            <reg>oui jes deux quartes vôtres, Que jouez -vous l'ami?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les trente Loüis noſtres?</orig>
            <reg>les trente <persName>Louis</persName> notre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IIBCTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>IIBCTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy da, ie le veux bien.</orig>
            <reg>Oui da, <persName>Seigneur</persName> le veux bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle-là c’eſt pour moy.</orig>
            <reg>Celle-là c'est pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais beau ieu bon argent.</orig>
            <reg>Mais beau jeu bon argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt de bon alloy.</orig>
            <reg>Tout est de bon alloi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE ſe tournant vers le monde.</orig>
            <reg>LVCRESSE se tournant vers le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy venir parler ſur le ieu de la ſorte, Sçauez vous que ie ſuis vn homme qui m’emporC’eſt trop, il faut au nés les cartes vous lancer.</orig>
            <reg>Pourquoi venir parler sur le jeu de la sorte, Savez -vous que je suis un homme qui m'emporC'est trop, il faut au nez les cartes vous lancer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, attendez moy ie vay les ramaſſer.</orig>
            <reg>Monsieur, attendez moi -je vais les ramasser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EETTRIGVE DES CAROSSES</orig>
          <reg>EETTRIGUE DES CAROSSES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que bonnement les cartes il ramaſſe, Plions luy ſa toilette &amp; de fort bonne grace, Et ſongeons promptement à deſloger d'icy.</orig>
            <reg>Tandis que bonnement les cartes il ramasse, Plions lui sa toilette et de fort bonne grâce, Et songeons promptement à déloger d'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCERREV RAGOTIN.</orig>
          <reg>SCEREU RAGOTIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E vais à vous Monſieur;</orig>
            <reg>E vais à vous Monsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlez plus ainſi Et laiſſez nous iouer, Meſſieurs ſans nous rien dire;</orig>
            <reg>Ne parlez plus ainsi Et laissez nous jouer, Messieurs sans nous rien dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coupez, ou Diable eſt il, il s’eſt caché pour rire, Eſperant que la peur me ſaiſiroit les ſens, Mais peſte il ne tient rien, ie cõnois biẽ mes gens.</orig>
            <reg>Coupez, ou Diable est -il, il s'est caché pour rire, Espérant que la peur me saisirait les sens, Mais peste il ne tient rien, ie cõnois bien mes gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis ſon innocence allant iuſqu’à l’extreme, Pourroit il iamais faire vne action de meſme?</orig>
            <reg>Et puis son innocence allant jusqu'à l'extrême, Pourrait il jamais faire une action de même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons-le cepeudant, quoy qu’il ne ſoit pas fin, S’il s’en eſtoit allé, i’en aurois du chagrin:</orig>
            <reg>Cherchons-le cepeudant, quoi qu'il ne soit pas fin, S'il s'en était allé, j'en aurais du chagrin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, c’eſt trop vous cacher Monſieur de l’ignorance, Hola!</orig>
            <reg>Ah, c'est trop vous cacher Monsieur de l'ignorance, Holà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſuis ie point duppé par l’innocence.</orig>
            <reg>ne suis ici point dupé par l'innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüais, ie n’apperçois rien, il n’eſt plus en ce lieu, Ie ſuis volé ſans doute, Ine ſcait pas le ieu?</orig>
            <reg>Ouais, Seigneur n'aperçois rien, il n'est plus en ce lieu, Je suis volé sans doute, <persName>Ine</persName> sait pas le jeu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur?</orig>
            <reg>Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Diablezot, il a plié bagage, C’eſt moy meſme qui ſuis l’innocence perſonnage, Si mon maiſtre ſuruient ie ſuis pendu tout net.</orig>
            <reg>au Diablezot, il a plié bagage, C'est moi -même qui suis l'innocence personnage, Si mon maître survient ton suis pendu tout net.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient.</orig>
            <reg>Il vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>JCLEEV.</orig>
          <reg>JCLEU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLINDOR, RAGOTIN.</orig>
          <reg><persName>CLINDOR</persName>, <persName>RAGOTIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voudrois bien rencontrer mon valet, Afin de pouuoir mieux mettre ordre à mon affaire, Le voila, Ragotin, parle, qui te fait taire,</orig>
            <reg>E voudrais bien rencontrer mon valet, Afin de pouvoir mieux mettre ordre à mon affaire, Le voilà, <persName>Ragotin</persName>, parle, qui te fait taire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e ldd llla Ah, i’ay la gueule morte en ma grande douleur.</orig>
            <reg> Je léda Ah, j'ai la gueule morte en ma grande douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment t’a t’on appris iuſqu’ou va mõ malheu</orig>
            <reg>Comment t'a -t-on appris jusqu'ou va mon malheu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce monde Monſieur tout chacun a ſa peine Vous ſçauez bien la voſtre &amp; ie ſçay bien la mier ne.</orig>
            <reg>Dans ce monde Monsieur tout chacun a sa peine Vous savez bien la vôtre et tu sais bien la mier ne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis la moy, t’a t’on fait fait quelque choſe en ce lieu,</orig>
            <reg>Dis la moi, t'a -t-on fait fait quelque chose en ce lieu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn çertain innocent qui ſans ſçauoir le jeu!</orig>
            <reg>Un çertain innocent qui sans savoir le jeu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iouoit auecque moy, i’ay tiré voſtre bourſe, Il à tout emporté, puis il a pris ſa courſe</orig>
            <reg>Jouait auecque moi, j'ai tiré votre bourse, Il a tout emporté, puis il a pris sa course</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, traiſtre tu ſeras pendu dedans ce lieu.</orig>
            <reg>Ah, traître tu seras pendu dedans ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>leiroo lIia Monſieur eſt ce ma faute?</orig>
            <reg>leiro lIia Monsieur est ce ma faute?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ne ſçait pas le jeu.</orig>
            <reg>il ne sait pas le jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He las ie ſuis perdu, ſi tu ne le fais prendre, Il n’eſt rien plus certain que ie te feray pendre, Dépeſche viſtement de courir apres luy:</orig>
            <reg>He las grands suis perdu, si tu ne le fais prendre, Il n'est rien plus certain que ie te ferai pendre, Dépêche vite de courir après lui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant de mal heurs il faut mourir d’ennuy;</orig>
            <reg>Après tant de mal heurs il faut mourir d'ennui;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, GVILLOT.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, GUILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ais monſieur voulez vous auec vos amourettes Courir inceſſammẽt &amp; louues &amp; louuette:</orig>
            <reg>ais monsieur voulez -vous avec vos amourettes Courir incessammẽt et louves et lette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2-</orig>
            <reg>2-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et n’eſtes vous point las d’aller &amp; nuit &amp; iour, En ces chiens de harnois exprimer voſtre amour!</orig>
            <reg>Et n'êtes vous point las d'aller et nuit et jour, En ces chiens de harnais exprimer votre amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne voit rien que vous à toute heure en dommage, En Caroſſe de Ville;</orig>
            <reg>On ne voit rien que vous à toute heure en dommage, En Carosse de <persName>Ville</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en fiacres de louage;</orig>
            <reg>en fiacres de louage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtiez vous pas encor’hier à courir les champs, Ou vous pouſſâtes là mille ſoupirs touchahs, Au pres d’vne beauté ſenſible à voſtre peine:</orig>
            <reg>N'étiez -vous pas encore hier à courir les champs, Ou vous poussâtes là mille soupirs touchahs, Au pres d'une beauté sensible à votre peine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiour d’huy dans Charonne &amp; demain dans Vincenne, A Boulogne, Paſſy, ſaint Cloù, chez la du Rier Cocher, vous fait?</orig>
            <reg><persName>Auiour</persName> Cloù dans <persName>Charonne</persName> et demain dans <persName>Vincenne</persName>, À <placeName>Boulogne</placeName>, Passy, <persName>saint Cloù</persName>, chez la du Rier <persName>Cocher</persName>, vous fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s là le repas familier, Vous vous diuertiſſez de la bonne maniere, Dans ce charmant logis où l’on fait chere entiere, Et quand vous auez pris vos aimables ébas, Vous t’entrez en Caroſſe, &amp; puis au petit pas, Mon cher remeine nous par le Cours de la Reine, Là vous goguenardez auec voſtre Chimene, Puis vous eſtant donné comme on dit du menu, A lors que vous auez tout voſtre ſoul couru, Et toute la iournée &amp; toute la nuitée, Vous allez repoſer voſtre teſte éuentée.</orig>
            <reg>s là le repas familier, Vous vous divertissez de la bonne manière, Dans ce charmant logis où l'on fait chère entière, Et quand vous avez pris vos aimables ébas, Vous t'entrez en <persName>Carse</persName>, et puis au petit pas, Mon cher ramène nous par le Cours de la Reine, Là vous goguenardez auec jours <persName>Chimène</persName>, Puis vous étant donné comme on dit du menu, À lors que vous avez tout votre soul couru, Et toute la journée et toute la nuitée, Vous allez reposer votre tête éventée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ſi vo9 menez encor long-temps ce train C’eſt prendre de l’enfer iuſtement le chemin,</orig>
            <reg>Monsieur si vous menez encor longtemps ce train C'est prendre de l'enfer justement le chemin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CETDAMAN.</orig>
            <reg>CETDAMAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, loin de te railler au fort de mon martire, enereſtons pruitore nobjet pour qui mon cœux ſoûpire,</orig>
            <reg>Ah, loin de te railler au fort de mon martyre, enerestons pruitore nobjet pour qui mon cœux soupire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme de nos harnois c’eſt icy le bureau, Ceſſez d’inquieter voſtre digne cerueau, Vous y verrez bien-toſt venir vos Demoiſelles, Se camper en ces lieux comme des ſentinelles, Pour voir les damoiſeaux afin d’eſpionner, Qui leur poura donner quelque choſe à gagner:</orig>
            <reg>Comme de nos harnois c'est ici le bureau, Cessez d'inquiéter votre digne cerveau, Vous y verrez bientôt venir vos Demoiselles, Se camper en ces lieux comme des sentinelles, Pour voir les damoiseaux afin d'espionner, Qui pour leur donner quelque chose à gagner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés qu’elles peuuent voir vn homme d’aparence Elles ſont à l’afuſt pour auoir ſa finance, S’il vient s’encaroſſer pour chaſſer ſon ennuy, Elles ne manquentpas de s’y mettre auec luy, Et ne peut s’eſchaper des mains de ces Coquettes Qu’il ne ſoit auſſi ſec qu’vn paquet d’alumettes.</orig>
            <reg>Dès qu'elles peuvent voir un homme d'apparence Elles sont à l'afust pour avoir sa finance, S'il vient s'encariser pour chasser son ennui, Elles ne manquentpas de s'y mettre avec lui, Et ne peut s'échapper des mains de ces Coquettes Qu'il ne soit aussi sec qu'un paquet d'alumettes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme elles ſont, Monſieur, adroites à cela, Vous imaginez vous qu’elles s’en tiennent là?</orig>
            <reg>Comme elles sont, Monsieur, adroites à cela, Vous imaginez -vous qu'elles s'en tiennent là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle que vous aimez de ce mertier le pique, Et vous eſtes ma foy ſa meilleure pratique, Ainſi vous la verrez bien toſt dedans ce lieu,</orig>
            <reg>Celle que vous aimez de ce mertier le pique, Et vous êtes ma foi sa meilleure pratique, Ainsi vous la verrez bien tôt dedans ce lieu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMAN T.</orig>
            <reg>CLIDAMAN T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lorerdis neureua, ai.</orig>
            <reg>Que lorerdis neureua, ai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gunlot pleuit à Dieu.</orig>
            <reg><persName>Gunlot</persName> pleuit à Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLED VIT.</orig>
          <reg>SCLED VIT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, GVILLOT, LISETTE.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, <persName>GUILLOT</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, i’en voy déja quelqu’vne qui ſe montre;</orig>
            <reg>Onsieur, j'en vois déjà quelqu'une qui se montre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchez fortune ailleurs nous n’auons plus de montre,</orig>
            <reg>Cherchez fortune ailleurs nous n'avons plus de montre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auacey</orig>
            <reg>
              <persName>Auacei</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cher amy ceſſe de te fâcher Ma Maiſtreſſe m’a dit de vous venir chercher ſronleur y ce rous trouuant voſtre montre vous Tendre.</orig>
            <reg>Mon cher ami cesse de te fâcher Ma Maîtresse m'a dit de vous venir chercher sronleur y ce rous trouvant votre montre vous Tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur qu’elle n’échape, il la faut viſte prendre.</orig>
            <reg>De peur qu'elle n'échappe, il la faut vite prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLID MMANI.</orig>
            <reg>OLID MMANI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu me parles plus, ie te vais eſtrangler.</orig>
            <reg>Si tu me parles plus, Seigneur te vais étrangler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, i'aime beaucoup mieux Monſieur ne point parſer, Ie m’en vais obſeruer vn ſi profond ſilence, Que vous enragerez.</orig>
            <reg>Ah, j'aime beaucoup mieux Monsieur ne point parser, Je m'en vais observer un si profond silence, Que vous enragerez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-moy ce qui l’offence;</orig>
            <reg>Dis-moi ce qui l'offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la peut obliger a rendre ce preient.</orig>
            <reg>Et la peut obliger à rendre ce précient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle en a, ce dit-elle, vn ſuiet ſuffiſant.</orig>
            <reg>Elle en a, ce dit-elle, un sujet suffisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor, quel eſt-il?</orig>
            <reg>Mais encor, quel est-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;qu’ay ie pû luy faire?</orig>
            <reg>etqu'a ie pu venir faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faites pitié, ie ne puis vous le taire, Ma maiſtreſſe ſe plaint diſant qu’en ce moment Qu’elle a ſceu s’en aller, il falloit promptement Des qu’elle vous quittoit haſtiuement la ſuiure, Pour montrer qu’en amour vous ſçauiez fort bien viure;</orig>
            <reg>Vous me faites pitié, je ne puis vous le taire, Ma maîtresse se plaint disant qu'en ce moment Qu'elle a su s'en aller, il fallait promptement Des qu'elle vous quittait hastiuement la suivre, Pour montrer qu'en amour vous sauriez fort bien vivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a connu par là que voſtre amour eſt lent.</orig>
            <reg>Elle a connu par là que votre amour est lent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dit elle?</orig>
            <reg>que dit -elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt il rien de ſi violent?</orig>
            <reg>est il rien de si violent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites luy s’il vous plaiſt que ie brûle pour elle, Que l’on ne vit iamais vn amant ſi fidelle, Et que ſi ie n’ay l’heur de la voir en ces lieux, Ie ſuis dans vn eſtat tout à fait perilleux, Ie luy diray pourquoy ie ne l’ay pas ſuiuie.</orig>
            <reg>Dites -moi s'il vous plaît que je ne vit elle, Un amon si vit Et que si grande fidèle, Et que si grande n'ai l'heur de la voir en ces lieux, Je suis dans un état tout à fait périlleux, Je lui dirai pourquoi ie ne l'ai pas suivie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme-elle vous aimoit au de là de ſa vie.</orig>
            <reg>Comme-elle vous aimait au de là de sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reportez ce preſent à cet obiet charmant Luy donnant de ma part encor ce diamant, Et pour vous s’il vous plaiſ, prenez ce cy, ma fille.</orig>
            <reg>Reportez ce présent à cet objet charmant Lui donnant de ma part encor ce diamant, Et pour vous s'il vous plais, prenez ce cy, ma fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He, Monſieur.</orig>
            <reg>He, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT, Ie le veux.</orig>
            <reg>CLIDAMANT, Je le veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme elle le pille.</orig>
            <reg>comme elle le pille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais me promettez vous que le la pourray voitrr</orig>
            <reg>Mais me promettez -vous que le la pourrai voitr</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vay tout de ce pas y faire mon pouuoir.</orig>
            <reg>le vais tout de ce pas y faire mon pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLNEVIIE.</orig>
          <reg>SCLNEVIIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIDAMANT, GVILLOT, CLIDAMANT.</orig>
          <reg>CLIDAMANT, GUILOT, CLIDAMANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ve dis tu cher Guillot?</orig>
          <reg>Ve dis tu cher <persName>Guillot</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſerois rien dire</orig>
            <reg>Je n'oserais rien dire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, parle, ie le veux.</orig>
            <reg>Ah, parle, Seigneur le veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, laiſſez moy rire.</orig>
            <reg>Monsieur, laissez -moi rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Continuez mon fils.</orig>
            <reg>Continuez mon fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ioly garçon, Vous allez bien-toſt faire vne bonne naiſon;</orig>
            <reg>le joli garçon, Vous allez bientôt faire un bonne naison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous menez encor quelque temps cette vie, Nous, vous verrons dans peû chef de la gueuzerie.</orig>
            <reg>Si vous menez encor quelque temps cette vie, Nous, vous verrons dans pu chef de la guzerie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçois venir vos trois obiets filoux:</orig>
            <reg>Mais j'aperçois venir vos trois objets filoux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila noſtre bre bis a la gueuiedea Loups,</orig>
            <reg>Voilà votre bre bis a la guiedea Loups,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que ie ſuis heureux de vous reuoir, Madame, Eſtre en vn lieu ſans vous, c’eſt eſtre ſans ſon ame</orig>
            <reg>Ah, que ici suis heureux de vous revoir, Madame, Être en un lieu sans vous, c'est être sans son âme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn homme qui dit aimer ſi puiſſamment, vous deuien ceme fembit agn tout autfement Me ſuiure en m’en allant.</orig>
            <reg>Pour un homme qui dit aimer si puissamment, vous devien ceme fembit agn tout autfement Me suivre en m'en allant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dedans ce rencontre, Vous m’euſſiez accuſé d’auoir ſuiuy ma montre</orig>
            <reg>dedans ce rencontre, Vous m'eussiez accusé d'avoir suivi ma montre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’excuſe eſt fort adroite.</orig>
            <reg>L'excuse est fort adroite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appaiſez ce couroux</orig>
            <reg>Apaisez ce courroux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aflez ie vous pardonne, &amp; ie fuis toute à vous.</orig>
            <reg>Aflez ie -vous pardonne, et <persName>Seigneur</persName> fuis toute à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voila bons amis, comme elle l’amadouës En luy prenant ſon bien, la drolleſſe le iouë.</orig>
            <reg>Les voilà bons amis, comme elle l'amadoues En tu prenant son bien, la drollesse le joue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame obligez moy, que ie vous puiſſe voir,</orig>
            <reg>Madame obligez -moi, que ainsi vous puisse voir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Montrez ce beau viſage où giſt tout ihon eſpoir,</orig>
            <reg>Montrez ce beau visage où gît tout ihon espoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy c’eſt bien raiſonner, leuez voſtre viſiere, o ert peut eutre mromneul queique vieſſle Iorciere</orig>
            <reg>Oui c'est bien raisonner, luez votre visière, ô ert peut eutre mromneul queique viessle Jorcière</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie me demaſquois, vous ſerier tien vonfus, Voyant mõ peu d’attraits, voꝰ ne m’aimeriez plus.</orig>
            <reg>Si personne me démasquais, vous sérier tien vonfus, Voyant mon peu d'attraits, vo ne m'aimeriez plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous n’auriez en vous que voſtre ſeule grace, Ie vous.</orig>
            <reg>Quand vous n'auriez en vous que votre seule grâce, Je vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me verrez auant que le iour paſſe, Mais auant que me voir, voulez vous m’opliger?</orig>
            <reg>Vous me verrez avant que le jour passe, Mais avant que me voir, voulez -vous m'opliger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie brauerois pour voꝰ iuſqu’au plus grand danger.</orig>
            <reg>Je braverais pour voù jusqu'au plus grand danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ce que i’ay de plus conſiderable, Daignez vous en ſeruir s’il vous eſt agreable, anaa pertonne, mon dien, letour coue dt aequs</orig>
            <reg>Madame, ce que j'ai de plus considérable, Daignez -vous en servir s'il vous est agréable, ana pertonne, mon dien, letour coue dût aequs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>furouurois ſeulement quatre ou cinq cens Loüis</orig>
            <reg>furouurois seulement quatre ou cinq cents <persName>Lou</persName>̈is</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seulement, ce n’eſt rien, non redoublez la doze Vous n’auez rien, Monſieur qu’à rayer cette clauís Qui ne paſſera point de mon conſentement.</orig>
            <reg>Seulement, ce n'est rien, non redoublés la docoze Vous n'avez rien, Monsieur qu'à rayer cette claus Qui ne passera point de mon consentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auez vous pas ſon cœur, ſa montre, vn diamant Sans nous venir encor excroquer noſtre bourſe?</orig>
            <reg>N'avez -vous pas son cœur, sa montre, un diamant Sans nous venir encor excroquer notre bourse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou pourrions nous apres trouuer quelque reIource?</orig>
            <reg>Ou pourrions nous après trouuer quelque revource?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie m’en vais icy terminer ton deſtin.</orig>
            <reg>Ne m'en vais ici terminer ton destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que m’importe?</orig>
            <reg>Que m'importe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auſſi bien ie vay mourir de faim?</orig>
            <reg>aussi bien ici vais mourir de faim?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuez vous me donner ce que ie vous demande?</orig>
            <reg>Pouvez -vous me donner ce que ici vous demande?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt certain que c’eſt vne faueur bien grande, Mais ie verray par là iuſqu’où va voſtre ardeur, Si vous me l’accordez.</orig>
            <reg>Il est certain que c'est une faveur bien grande, Mais tu verrai par là jusqu'où va votre ardeur, Si vous me l'accordez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant pour le brodeur</orig>
            <reg>Autant pour le brodeur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous les vay donner preſentement Madams</orig>
            <reg>Je vous les vais donner présentement Madams</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie vay de ce pas tout dire à voſtre femme.</orig>
            <reg>Mo ie vais de ce pas tout dire à votre femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vas à ma fureur eſtre ſacrifié, Ie te vais aſſommer,</orig>
            <reg>Tu vas à ma fureur Ah sacrifié, Je te vais assommer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes marié</orig>
            <reg>Vous êtes marié</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy marié Madame?</orig>
            <reg>Moi marié Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah !</orig>
            <reg>ah !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vne impoſtur Que ce maraut vous dit:</orig>
            <reg>c'est une impostur Que ce maraud vous dit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu periras ie iure.</orig>
            <reg>tu périras Seigneur jure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme marié qui feroit comme vous, Attircroit du Cierfar fay coue lecournoux, Ne pouuant trop punir ſa perfidie extrême:</orig>
            <reg>Un homme marié qui ferait comme vous, Atircroit du Cierfar fais coue lecournoux, Ne pouvant trop punir sa perfidie extrême:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame aſſeurement croyez que ie vous aime, Que ie n’auray iamais d’autre femme que vous.</orig>
            <reg>Madame assurément croyez que votre vous aime, Que je n'aurai jamais d'autre femme que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, par ma foy s’il eſtoit voſtre eſpoux, Deux ſemmes ſeurement, s’il ne tiroit ſes chauſſes, Le feroient bien toſt pendre, ou les lois ſeroient fauſſes.</orig>
            <reg>Madame, par ma foi s'il était vôtre époux, Deux semmes sûrement, s'il ne tirait ses chausses, Le feraient bien tôt pendre, ou les lois seraient fausses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il nous le faut laiſſer parler tant qu’il voudra, Madame cependant qu’il ſe tourmentera, Vous pouuez de ma part accepter cette romme:</orig>
            <reg>Il nous le faut laisser parler tant qu'il voudra, Madame cependant qu'il se tourmentera, Vous pouvez de ma part accepter cette romme:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas le premier mot.</orig>
            <reg>bas le premier mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traiſtre!</orig>
            <reg>Le traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’accepte,</orig>
            <reg>Il l'accepte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, mon Dieu l’honneſte homme!</orig>
            <reg>Ah, mon Dieu l'honnête homme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F iiij</orig>
            <reg> Fijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez plus qu’à faire encore vn meſme tour, Pour vous faire nommer Monſeigneur d’argentcourt, Vous en vſez mon Maiſtre auec tant de franchiſe, Qu’elles vous pilleront iuſqu’à voſtre chemiſe.</orig>
            <reg>Vous n'avez plus qu'à faire encore un même tour, Pour vous faire nommer <persName>Monseigneur d'argentcourt</persName>, Vous en usez mon Maître auec tant de franchise, Qu'elles vous pilleront jusqu'à votre chemise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MCLEVE II.</orig>
          <reg>MCLEVE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAIDAMANES CUMROE MUNESSE LISETTE, BEATRIX, GVILLOT.</orig>
          <reg>CAIDAMANES <persName>CUMROE MUNESSE LISETTE</persName>, <persName>BEATRIX</persName>, <persName>GUILLOT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omment déja Madame eſtre renduë icy?</orig>
            <reg>Omment déjà Madame été rendue ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT a ſon maiſtre.</orig>
            <reg><persName>GUILOT</persName> a son maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes pas tout ſeul d’amoureux, Dieumercy.</orig>
            <reg>Vous n'êtes pas tout seul d'amoureux, Dieumerci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons voir beau jeau ſi dame jalouſie, Se vient mettre vne fois dedans ſa fantaiſie.</orig>
            <reg>Nous allons voir beau jeau si dame jalousie, Se vient mettre imaires dedans sa fantaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT Seroit ce bien icy quelqu’autre rendez-vous?</orig>
            <reg>CLIDAMANT Serait ce bien ici quelqu'autre rendez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela pourrort oien entre, en eſtes vous jaloux?</orig>
            <reg>Cela pourrort oyen entre, en êtes vous jaloux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble qu’en ce lieu vous vouliez me déplaire.</orig>
            <reg>Il semble qu'en ce lieu vous vouliez me déplaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut eſtre?</orig>
            <reg>Peut être?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſçait-on?</orig>
            <reg>que sçait-on?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce la ſe pourroit faire,</orig>
            <reg>ce la se pourrait faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, s’il vous plaiſt, patlez ſans paſſio n.</orig>
            <reg>Messieurs, s'il vous plaît, patlez sans passio n.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis à tout momeut dedans l’occaſion, Et s’il ne tient icy qu’à le faire paroiſtre, Ie vous feray bien voir que i’y ſuis paſſé Maiſtre, Et que ie ne crains point des gens faits comme vous.</orig>
            <reg>Je suis à tout momeut dedans l'occasion, Et s'il ne tient ici qu'à le faire paraître, Je vous ferai bien voir que j'y suis passé Maître, Et que je ne crains point des gens faits comme vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rrouy auon quelque fois fait le coup de deſſous, Et nous ſçauons pouſſer vne botte i'preſte, Qu’il n’eſt point d’homme à qui nous ne donnions le reſte.</orig>
            <reg>rroui avon quelque fois fait le coup de dessous, Et nous savons pousser une botte j'preste, Qu'il n'est point d'homme à qui nous ne donnions le reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vaillant champion!</orig>
            <reg>Le vaillant champion!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne dites rien Monlieur, Ce cher petit cadet pourroit faire malheur, On dit qu’vn petit homme a touſiours du courage.</orig>
            <reg>ne dites rien <persName>Monlieur</persName>, Ce cher petit cadet pourrait faire malheur, On dit qu'un petit homme a toujours du courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur vous en dit-il?</orig>
            <reg>Le cœur vous en dit-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>déguesnons, i’en enrage,</orig>
            <reg>déguesnons, j'en enrage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous n’eſtions deuant le plus beau des objets Ie vous nomercrom bien,.</orig>
            <reg>Si nous n'étions devant le plus beau des objets Je vous nomercrom bien,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, non occides.</orig>
            <reg>Monsieur, non occcides.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour finir promptement voſtre deſordre extrême M’aimez-vous puiſſamment;</orig>
            <reg>Pour finir promptement votre désordre extrême Maimez-vous puissamment;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tre las.</orig>
            <reg>Tre las.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ii ie vous aime?</orig>
            <reg>ji ici vous aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuez vous bien douter d’vne telle amitié?</orig>
            <reg>Pouvez -vous bien douter d'une telle amitié?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE I'en doute auec raiſon, vous croyant marié.</orig>
            <reg><persName>CLARICE</persName> J'en doute avec raison, vous croyant marié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le fus iamais, ie vous iure Madame,</orig>
            <reg>Je ne le fus jamais, ie votre jure Madame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE oſtant ſon Loup.</orig>
            <reg><persName>CLARICE</persName> ôtant son Loup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſuis-je donc Monſieur, ſuis ie pas voſtre femme?</orig>
            <reg>Qui suis-je donc Monsieur, suis -je pas votre femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne me dites rien.</orig>
            <reg>Vous ne me dites rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah;</orig>
            <reg>Ah;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt confondu!</orig>
            <reg>qu'il est confondu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur conſolez vous, rien ne ſera perdu Vous en auriez eſté dans vne autre rencontre, Pour voſtre Diamaut, voſtre argent &amp; la montre.</orig>
            <reg>Monsieur consolez vous, rien ne sera perdu Vous en auriez été dans quelque autre rencontre, Pour votre <persName>Diamaut</persName>, votre argent et la montre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARICE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là courtisez-moy donc, mon aimable galand, Quoy voſtre amour pour moy n’eſt-il plus violẽt?</orig>
            <reg>Là courtisez-moi donc, mon aimable galant, Quoi votre amour pour moi n'est-il plus violont?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ciel par deux fois l’ayant fait naiſtre extrême, Madame il eſt certain qu’il faut que ie vous aime, De que le ne ſcaurois iamais aimer que vous, Mais ie puis à mon tour paroiſtre vn peu ialoux.</orig>
            <reg>le ciel par deux fois l'ayant fait naître extrême, Madame il est certain qu'il faut que ie vous aime, De que le ne saurais jamais aimer que vous, Mais je puis à mon tour paraître un peu jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét amant.</orig>
            <reg>Cet amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 CLARICE.</orig>
            <reg>2 <persName>CLARICE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vout doit eſtre vn ſuiet d’allegreſſe Puis que ſous cét habit vous y voyez Lucreſſe, gurs citiced deguier pour rateraperron bien, Mais i’aperçois Clindor, paix- là, ue diſons rien.</orig>
            <reg>Vout doit être un sujet d'allégresse Puis que sous cet habit vous y voyez <persName>Lucresse</persName>, gurs citiced déguyer pour rateraperron bien, Mais j'aperçois Clindor, paix- là, ue disons rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>UUENE IX CLIDAMANT, CLINDOR, CLARICE, nutreſſe, Beatrix, Liſette, Guillot, Ragotin.</orig>
          <reg>OUENE IX CLIDAMANT, <persName>CLINDOR</persName>, <persName>CLARICE</persName>, nutresse, <persName>Beatrix</persName>, <persName>Lisette</persName>, <persName>Guillot</persName>, <persName>Ragotin</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR A RAGOTIN T bien coquin, dis-moy, ſçay tu quelques E nouuelles?</orig>
            <reg><persName>CLINDOR</persName> A <persName>RAGOTIN</persName> T bien coquin, dis-moi, sais tu quelques nouvelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’a t’on rien appris de mes pertes cruelles?</orig>
            <reg>Ne t'a -t-on rien appris de mes pertes cruelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces extremes malheurs me rendent abbatu.</orig>
            <reg>Ces extrêmes malheurs me rendent abattu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy dà Monleur, r'en Içay.</orig>
            <reg>Oui dà <persName>Monleur</persName>, r'en Içai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelles?</orig>
            <reg>Quelles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu.</orig>
            <reg>Tout est perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu mourras auiourd’huy de la main de ton maiſtre, Mais ſi ie ne me trompe enfin, ie vois paroiſtre Ce galand</orig>
            <reg>Tu mourras aujourd'hui de la main de ton maître, Mais si tu ne me trompe enfin, quelque vois paroistre Ce galant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCRESSE.</orig>
            <reg>LVCRESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis-ie exact à me rendre en ce lieu:</orig>
            <reg>Suis-je exact à me rendre en ce lieu:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOIIN.</orig>
            <reg>RAGOIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt cét homme Monſieur qui ne ſçait pas le ieu.</orig>
            <reg>C'est cet homme Monsieur qui ne sait pas le jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, vous m’auez volé, vous perirés infame.</orig>
            <reg>Ah, vous m'avez volé, vous périrez infâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ne tués pas s’il vous plaiſt voſtre lemme Il n'eit pas de beromiey de minmnoler.</orig>
            <reg>Monsieur ne tuez pas s'il vous plaît votre lemme Il n'éit pas de beromie de minmnoler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>CLINDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Madame, e cidtoue qui al uuez ſceu voler?</orig>
            <reg>Quoy Madame, é crétoue qui al uez su voler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que tous deux vos biens ſe trouuent en vos femmes, Pour elles il vous faut renouueller vos flâmes.</orig>
            <reg>Puis que tous deux vos biens se trouvent en vos femmes, Pour elles il vous faut renouveler vos flammes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs tous vos diſcours ſont icy ſuperflus, Mon maiſtre aimez chez vous, &amp; vous ne jouez plus.</orig>
            <reg>Messieurs tous vos discours sont ici superflus, Mon maître aimés chez vous, et vous ne jouez plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-nous cependant chacun noſtre maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Donnez-nous cependant chacun este maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, nous vous les donnons.</orig>
            <reg>Oui, nous vous les donnons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gaillardiſe.</orig>
            <reg>Gaillardise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>
              <persName>GUILOT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allegreſſe.</orig>
            <reg>Allegresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs quand vous irez en Caroſſe à cinq ſous Si l’on vous duppe, aumoins que ce ſoit comme nous.</orig>
            <reg>Messieurs quand vous irez en <persName>Carosse</persName> à cinq sous Si l'on vous dupe, aumoins que ce soit comme nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
