<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Duelliste mal-heureux. Tragicomedie. Piece nouvelle plaine [sic] d'instricues [sic] a la mode suivant le temps, non jamais veuë ou imprimée.</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb333574960"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Le Duelliste mal-heureux. Tragicomedie. Piece nouvelle plaine [sic] d'instricues [sic] a la mode suivant le temps, non jamais veuë ou imprimée.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>I v LECIEVN</orig>
          <reg>I v LECIEUN</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>&amp; ECTEVR, Ie te donne ceſte piece que le mauuais temps &amp; l’oiſiueté m’ont faict mettre au iour:</orig>
          <reg>et ECTEUR, Je te donne cette pièce que le mauvais temps et l'oisiveté m'ont fait mettre au jour:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si voyant ſon tiltre la curioſité te porte à lire ſon commencement, &amp; qu’il te contente, continuë iuſques à la fin, du moins iuſques au degouſt, ſinon faicts diuorce &amp; romp ton deſſain dés ſon entrée;</orig>
          <reg>Si voyant son titre la curiosité te porte à lire son commencement, et qu'il te contente, continue jusques à la fin, du moins jusques au dégoût, sinon faits divorce et rompt ton dessain dès son entrée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu n’auras de l’vn ou de l’autre à qui te reſiouyr ou te plaindre, car l’Imprimeur a ſupprimé mon nom exprés puiſque ie meſpriſe le reproche de l’vn comme ie rejette la douceur de l’autre, Auſſi n’eſt-ce honneur ny des honneur de bien ou mal faire en vers, Eſtimer vn honneſte homme pour le premier, c’eſt louer vn Caprtaine de toucher bien le Luth, Le deſeſtimer pour l’autre, c’eſt l’auoir en eſtime:</orig>
          <reg>tu n'auras de l'estimer ou de l'autre à qui te réjouir ou te plaindre, car l'Imprimeur a supprimé mon nom exprès puisque mon méprise le reproche de l'un comme il rejette la douceur de l'autre, Aussi n'est-ce honneur ni de honneur de bien ou mal faire en vers, Estimer un honnête homme pour le premier, c'est louer un Capraine de toucher bien le <persName>Luth</persName>, Le premier pour l'autre, c'est l'avoir en estime:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car l’on tient que iamais grand Poëte ne fut grand homme d’affaires, &amp; le commun dit que tous les Poëtes ſont fouls, auquel ie reſponds ſans les deſmentir &amp; comme tu le ſçais, que tous les fols ne ſont pas Poëtes, ie te laiſſe donc (LECTEVR) dans ta liberté, &amp; te dis A Dieu dans l’indifference,</orig>
          <reg>Car l'on tient que jamais grand Poète ne fut grand homme d'affaires, et le commun dit que tous les Poètes sont fouls, auquel <persName>Seigneur</persName> réponds sans les démentir et comme tu le sais, que tous les fols ne sont pas Poètes, avec te laisse donc (LECTEUR) dans ta liberté, et te dis A Dieu dans l'indifférence,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SVBIECT DE L'ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>SUBICT DE L'ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>S9 N Sage &amp; prudent Gentilhomme nommSe Demonax fera l’ouuerture du Theatre, repreſentant la fortuite rencontre du corps de  ſon amy Tanafile, qu’il croit eſtre homicidé dans le combat, en ſpectacle à l’aſſiſtance, deteſtera la rage des Duels:</orig>
          <reg>S9 N Age et prudent Gentilhomme nommée <persName>Démonax</persName> fera l'ouverture du Théâtre, représentant la fortuite rencontre du corps de son ami <persName>Tanfile</persName>, qu'il croit être homicidé dans le combat, en spectacle à l'assistance, détestera la rage des Duels:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis entreront trois Caualiere Officiers de la maiſon du Roy, ſçauoir vn Eſeuyer, vn Ordinaire &amp; vn Maiſtre d’Hoſtel, nommez Onomaſte, Arimand &amp; Majordome, preparez pour la Chaſſe Royalle, Sur le point de laquene, vir ſeune Cadet nouuenenient afriue en Cour grand Duelliſte nommé Brizelance picqué des regards de l’Eſcuyer Onomaſte, luy enuoyera vn Cartel par Duracier ſon ſecond, dont s’enſuiura le Combat ſeul à ſeul, où le Duelliſte ſera bleſſé.</orig>
          <reg>Puis entreront trois Cavalière Officiers de la maison du Roi, Savoir un Eseuyer, un Ordinaire et un Maître d'Hôtel, nomme <persName>Onomte</persName>, <persName>Arimand</persName> et <persName>Majordome</persName>, préparés pour la Chasse Royalle, Sur le point de laquène, vir seune Cadet nouuenenient afrive en Cour grand Duelliste nommé <persName>Brizélance</persName> piqué des regards de l'Escuyer <persName>Onomacte</persName>, Seigneur envoyera un Cartel par <persName>Duracier</persName> son second, dont s'un le Combattrès à seul, où le Duelliste sera blessé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Enſuitte Glycere Maiſtreſſe de Majordome contre laquelle le Poëte Parnaſſin aura eſcript, viendra plaine de vengeance faire ſa plainte, deſireuſe de le faire affronter, à quoy s’offrira le Duelliſte deuenu Amoureux d’elle, lequel rencontrant le Poëte, penſant l’offencer en ſera battu de ſon propre baſton.</orig>
          <reg>Ensuite <persName>Glycère</persName> Maîtresse de <persName>Majordome</persName> contre laquelle le Poète <persName>Parnassin</persName> aura écript, viendra plaine de vengeance faire sa plainte, désireuse de le faire affronter, à quoi s'offrira le Duelliste devenu Amoureux d'elle, lequel rencontrant le Poète, pensant l'offenser en sera battu de son propre bâton.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER SCENE PREMTERE.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER SCÈNE PREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tanafile homicidé en ſpectacle ſur le Theatre.</orig>
          <reg>Tanfile homicidé en spectacle sur le Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRVDENT.</orig>
            <reg>LE PRVDENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EL eſt mort, s'en eſt faict, on voit emmy la place, QESon corps couuert de ſang, deſia froid comme glace, Son pourpoint d’vn coſté, de l’autre, ſon manteau, Le fourreau d’vn eſpée, vn eſcharpe, vn couſteau, O cruel poinct d’honneur, mais plutoſt barbarie, Rage, deſpit, horreur, infernalle furie, 1 S’eſgorger ſeul à ſeul, s’jurer de ſang humain, Vn Tygre en ſa fureur n’eſt pas plus inhumain;</orig>
            <reg>ELLE est mort, s'en est fait, on voit emmy la place, QESon corps couvert de sang, déjà froid comme glace, Son pourpoint d'un côté, de l'autre, son manteau, Le fourreau d'un épée, un écharpe, enfin couteau, Ô cruel point d'honneur, mais plutôt barbarie, Rage, dépit, horreur, infernalle furie, 1 S'égorger seul à seul, s'jurer de sang humain, S' Humain sa fureur s'est pas plus inhumain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se maſſacrer ainſi pour vne fantezie, Pour vn branſler de pied, pour en jalouſie.</orig>
            <reg>Se massacrer ainsi pour une fantezie, Pour un branler de pied, pour en jalousie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn mot mal entendu, d'vn triſte compliment, D'vn Atome, d'vn rien, d’vn ie ne ſçay comment, Eſt-ce pas eſtre fol, François eſt-tu ſans honte, Et de l’ame &amp; du corps tu faicts bien peu de conte, Que diſent tes voiſins, apprenant tes combats;</orig>
            <reg>D'un mot mal entendu, d'un triste compliment, D'un Atome, d'un rien, d'Hommes ne sais comment, Est-ce pas être fol, Français est-tu sans honte, Et de l'âme et du corps tu faits bien peu de conte, Que disent tes voisins, apprenant tes combats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſtre ſage &amp; françois ne ſe rencontrent pas:</orig>
            <reg>Qu'être sage et français ne se rencontrent pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ta valeur t'eſtouffe &amp; le ſang dans tes vaines, Boüillonne de fureur, ſi tu ſouffre des paines, De viure en patience, &amp; ne peux t’empeſcher D'vn eſclarciſſement, que ne vas tu chercher Le giſte de l’honneur, de Prouince en Prouince, Pour y ſeruir ton Dieu, ton Pays, &amp; ton Prince, Là tu le trouuerras, &amp; dans ces nations, Tu pourras contenter tes chaudes paſſions, Eterniſant ton nom, &amp; la gloire de France.</orig>
            <reg>Si ta valeur t'étouffe et le sang dans tes vaines, Boüillonne de fureur, si tu souffre des paines, De vivre en patience, et ne peux t'empêcher D'un éclarcissement, que ne vas tu chercher Le gîte de l'honneur, de Province en Province, Pour y servir ton Dieu, ton Pays, et ton Prince, Là tu le trouverras, et dans ces nations, Tu pourras contenter tes chaudes passions, Eternisant ton nom, et la gloire de <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien mieux que d’eſtre en Cour eſcrimeur par outrance.</orig>
            <reg>Bien mieux que d'être en Cour escrimeur par outrance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE, L’ESCVYER ONOMASTE SONNANT NE TROMPE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE, L'ESCYVER ONOMASTE SONNANT NE TROMPE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ORDINAIRE ARIMAND.</orig>
          <reg>
            <persName>L'ORDINAIRE ARIMAND</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MAISTRE D’HOSTEL MAIORDOME ENTAEROIVT.</orig>
          <reg>LE MAÎTRE <persName>D'HÔTEL MAIORDOME</persName> ENTAROIVT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ſommes nous preſis, le Roy s'en va partir, Chacun eſt à Cheual, mais tu viens de ſortir Du lict!</orig>
            <reg>Et bien sommes nous présis, le Roi s'en va partir, Chacun est à Cheval, mais tu viens de sortir Du lit!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'ay trop vueillé, le ſommeil m’importune,</orig>
            <reg>j'ai trop vueillé, le sommeil m'importune,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Cheual à Cheual, c’eſt par trop ſommeiller, C’eſt couuer ſes linceuls, il faut ſe reſueiller, I’entends de tous coſtez l’Arondelle gaillarde Nous annoncer le jour, &amp; la trouppe mignarde Des petits Oyſillons, font raiſonner les boys Les vallons &amp; les eaux de gazoüillantes voix.</orig>
            <reg>À Cheval à Cheval, c'est par trop sommeiller, C'est couver ses linceuls, il faut se réveiller, J'entends de tous côtés l'Arondelle gaillarde Nous annoncer le jour, et la troupe mignarde Des petits Oysillons, font raisonner les bois Les vallons et les eaux de gazoüillantes voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aurore au front d’argent, ordinaire courriere.</orig>
            <reg>L'aurore au front d'argent, ordinaire courrière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous offuſque les yeux de ſa viue lumiere, Voyez vous ce broüillats qui couuroit ces Eſtangs, S’eſleuant peu à peu, nous promet du beau temps?</orig>
            <reg>Nous offusque les yeux de sa vive lumière, Voyez -vous ce brouillats qui couvrait ces Étangs, S'élevant peu à peu, nous promet du beau temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez prendre la botte, &amp; vous Monſieur le Maiſtre, Voullez vous aujourd’huy rude picqueur pareſtre.</orig>
            <reg>Allez prendre la botte, et vous Mon le Maître, Voullez -vous aujourd'hui rude piqueur paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tamuis ne fit fi veau, t'atr, le vent &amp; les Cieux, N’ont point encor parû cét an ſi gratieux Haſtons nous, car du lict ceſte plume mollace, Dediée à Venus eſt contraire à la Chaſſe, Noſtre Roy diligent accuſe vos langueurs, Et cherit entre tous, ceux qui ſont bons picqueurs, Ie vay faire l’eſſay, &amp; puis couurir ſur table.</orig>
            <reg>Tamuis ne fit fi veau, t'atr, le vent et les Cieux, N'ont point encor paru cet an si gratieux Hâtons nous, car du lit cette plume mollace, Dédiée à <persName>Venus</persName> est contraire à la Chasse, Notre Roy diligent accuse vos langueurs, Et chérit entre tous, ceux qui sont bons piqueurs, Je vais faire l'essai, et puis couvrir sur table.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy d'vn ieune coureur, ie vay taſter le rable,</orig>
            <reg>Moi d'un jeune coureur, Seigneur vais tâter le rable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>4</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVY DIRA.</orig>
            <reg>LUI DIRA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans a dieu Caualier</orig>
            <reg>Sans a <persName>dieu</persName> Cavalier</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt nous nous verrons Mon braue ie vous ſuis,</orig>
            <reg>Tantôt nous nous verrons Mon brave ers vous suis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seruiteur ie vous ſuis.</orig>
            <reg>Serviteur Seigneur vous suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BRILELANCE DVELLISTE REGARDANT L’ESCVYER.</orig>
          <reg><persName>BRILELANCE DUELLISTE</persName> REGARDANT L'ÉSCUYER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER DIRA A DEMY VOIX.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER DIRA A DEMI VOIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé qu’eſt-ce Rodomont qu’eſt ce nouueau viſage, Il n’a point l’air de Cour, il ſent bien ſon village,</orig>
            <reg>Hé qu'est-ce <persName>Rodomont</persName> qu'est ce nouveau visage, Il n'a point l'air de Cour, il sent bien son village,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE L’ARRESTANT.</orig>
            <reg>LE DUELLISTE L'ARRÊTANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous me regardez me cognoiſſez vous pas.</orig>
            <reg>Quoi vous me regardez me connaissez vous pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſuis-ie rauiſſant, admirez vous mes pas, Mon port, mon action, n’ay-ie pas bonne mine, Croyez vous que ie ſois vn mignon de courtine, Pourquoy me regarder?</orig>
            <reg>Vous suis-je ravissant, admirez -vous mes pas, Mon port, mon action, n'ai-je pas bonne mine, Croyez vous que sans sois un mignon de courtine, Pourquoi me regarder?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce que i'ay des yeux, Ie ne peux les ouurir ſans voir en diuers lieux.</orig>
            <reg>Parce que j'ai des yeux, Je ne peux les ouvrir sans voir en divers lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne les ferme point, ſinon quand ie ſommeille, Affecter de vous voir, ce n'eſt grande merueille;</orig>
            <reg>Et ne les ferme point, sinon quand Elle sommeille, Affecter de vous voir, ce n'est grande merveille;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie croy qu’à me voir prenez contentement.</orig>
            <reg>Mais quelque crois qu'à me voir prenez contentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER PAR MESPRIS, Il eſt vray, vous touchez au point tout iuſtement, C’eſt vn de mes penſers, ie m’en mets fort en peine, Pour vous voir ie courrois mille pas d’vnchaleïne;</orig>
            <reg>L'ÉCUYER PAR MÉPRIS, Il est vrai, vous touchez au point tout justement, C'est un de mes pensers, Seigneur m'en mets fort en peine, Pour vous voir ainsi courrais mille pas d'vnchaleïne;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mau ſemble qu’à deſſain voulez me regarder,</orig>
            <reg>Mau semble qu'à dess voulez me regarder,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſſein pour vous voir, eſt de fort peu tarder, on regarde le Roy, les Dames &amp; les Princes, Pour voir, pour regarder, on court maintes Prouinces, Quelques fois ie regarde vn papamt incongnû Vn pauure, vn miſerable, vn gueux allant tout nû, Quelque fois vn galland quand il a bonne mine, Ie vous eſtime tel, non, mignon de courtine,</orig>
            <reg>Mon dessein pour vous voir, est de fort peu tarder, on regarde le Roi, les Dames et les Princes, Pour voir, pour regarder, on court maintes Provinces, Quelques fois rien regarde un papamt inconnu Vn pauvre, un misérable, un gueux allant tout nu, Quelque fois vn galland quand il a bonne mine, Je vous estime tel, on, mignon de courtine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELEIS IE.</orig>
            <reg>LE DUELEIS IE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay bien meilleure mine ayant l'eſpée en main,</orig>
            <reg>J'ai bien meilleure mène ayant l'épée en main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le croy maintenant, ſans attendre à demain Et le croy ſans le voir, vous voyant en preſence</orig>
            <reg>Je le crois maintenant, sans attendre à demain Et le crois sans le voir, vous voyant en présence</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doutter de mon courage, en ne le croyant pas, L’eſt meſpriſer ſa vie &amp; courir au treſpas,</orig>
            <reg>Donter de mon courage, en ne le croyant pas, L'est mépriser sa vie et courir au trépas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TEAM MAI DE Croire à beſoin de foy, mais voyant quelque choſe  ne femmc on encuut, en voutton, onc roſe, La foy n’y ſert de rien, car certes nous croyons, Ce qui nous eſtabſent;</orig>
            <reg>TEAM MAI DE Croire à besoin de foi, mais voyant quelque chose ne femmc on encut, en vouton, onc rose, La foi n'y sert de rien, car certes nous croyons, Ce qui nous estabsent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non ce que nous voyons :</orig>
            <reg>non ce que nous voyons :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont ſubtilitez qu’on apprend à l'eſcolle, Pour moy ie ſuis gend’arme, &amp; meſpriſe Bartolle, Ariſtote, Iaſon, Philoſephes, Docteurs, Aduocats, Procureurs, Sacs, Procez, &amp; Plaideurs, Mes eſclarciſſements, ſe font pour l’ordinaire, Quand i’ay l’eſpée en main contre mon aduerſaire, Demain nous nous verrons tous deux au champ Mars, Mon braue ou legez vous?</orig>
            <reg>Ce sont subtilités qu'on apprend à l'écolle, Pour moi ie suis gend’aire, et méprise <persName>Bartolle</persName>, <persName>Aristote</persName>, <persName>Iason</persName>, <persName>Philosephes</persName>, Docteurs, Aduocats, Procureurs, Sacs, Procès, et Plaideurs, Mes éclarcissements, se font pour l'ordinaire, Quand j'ai l'épée en main contre mon adversaire, Demain nous nous verrons tous deux au champ <persName>Mars</persName>, Mon brave ou légez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>’ESCVYER.</orig>
            <reg>
              <persName>ESCVYER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout proche des remparts.</orig>
            <reg>Tout proche des remparts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton arrogance en bref de toy ſera bannie, C’eſt vlcere preſſant ſurmontant ta raiſon, Ne te faict eſperer qu’en ta mort gueriſon, Mais qu'elle extrauagance?</orig>
            <reg>Ton arrogance en bref de toi sera bannie, C'est vlcère pressant surmontant ta raison, Ne te fait espérer qu'en ta mort guérison, Mais qu'elle extravagance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aller chercher querelle, Pour vn clain d’œil, pour vn mouuemént de prunelle, Iamais ie ne l’ay veu, ny cogneu iuſqu’icy, Et ſe forme vn ſubject d’ennuys &amp; de ſoucy, Bien ſouuent la colere eſt d’angereuſe hoſteſſe, Car dans les repentirs elle engendre triſteſſe, Donittomne tuuuno nous, nous eſleuant ſi loin, Qu'en vain nous reclamons la raiſon au beſoin:</orig>
            <reg>aller chercher querelle, Pour un clain d'œil, pour un mouvement de prunelle, Jamais homme ne l'ai vu, ni connu jusqu'ici, Et se forme un sujet d'ennui et de souci, Bien souvent la colère est d'angereuse hôtesse, Car dans les repentirs elle engendre tristesse, Donitomne tuuuno nous, nous esleuant si loin, Qu'en vain nous réclamons la raison au besoin:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIDIEEMIER.</orig>
          <reg>ACIDIEMIÈR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>12 SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>12 SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>9me L’ESCVYER.</orig>
          <reg>9me L'ÉCUYER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVRACIER, SECOND, Caualier, Brizelance attend icy tout proche, De ce lieu eſcarté, derriere ceſte roche, Ou l’on peut librement contenter ſon deſir, Le voir l’eſpée au poing, vous aurez du plaiſir, Receuez ce Cartel, ie ſuis de la partie, D’auoir les bras croiſez, ie n'en a point d’enuie.</orig>
            <reg>DURACIER, SECOND, Cavalier, <persName>Brizélance</persName> attend ici tout proche, De ce lieu écarté, derrière cette roche, Ou l'on peut librement contenter son désir, Le voir l'épée au poing, vous aurez du plaisir, Recez ce Cartel, tu suis de la partie, D'avoir les bras croissez, Seigneur n'en a point d'envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez vn ſecond vous luy ferez ſaueur, D'auoir affaire à luy te le teens à bou-heur.</orig>
            <reg>Choisissez un second vous avoir ferez saveur, D'avoir affaire à notre te le teens à bouheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CARTEL</orig>
          <reg>
            <persName>CARTEL</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVALIER puiſque vous auez des yeux pour me Aregarder, vous verrez preſentement combien i’ay bonne mine l’eſpée à la main, &amp; croy tant de voſtre courage, que non content de le croire, vous m’y voudrez voir afin de ne le croire plus, nous eſclarcirons noſtre pourparler à la lueur de nos eſpées, n’oubliez la plus longue pour le deſir que i’ay de la meſurer conrre la mienne.</orig>
            <reg>AUALIÈR puisque vous avez des yeux pour me Aregarder, vous verrez présentement combien j'ai bonne mine l'épée à la main, et crois tant de votre courage, que non content de le croire, vous m'y voudrez voir afin de ne le croire plus, nous esclarcirons quelque pourparler à la lueur de nos épées, n'oubliez la plus longue pour le désir que j'ai de la mesurer conrre la mienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVRACIER.</orig>
            <reg>
              <persName>DURACIER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez vn ſecond</orig>
            <reg>Vous avez un second</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie m’y rends dans vne heure, Ie ne veux pas icy faire longue demeure, Mais:</orig>
            <reg>Ne m'y rends dans une heure, Je ne veux pas ici faire longue demeure, Mais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans mes deriom te jun momme ſecret, L’Euenté me deſplaiſt, i’eſtime le diſcret:</orig>
            <reg>dans mes deriom te jun momme secret, L'Euenté me déplaît, j'estime le discret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie hay ces fanfarons, plains de vent &amp; de gloire, Qui ceutent que leur, fatcts fotent couchez dans l’hiſtoire, I'iray ſeul, &amp; ſans bruict.</orig>
            <reg>Je hais ces fanfarons, plains de vent et de gloire, Qui cutent que leur, fatcts fotent couchés dans l'histoire, J'irai seul, et sans bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RACIER.</orig>
            <reg>
              <persName>RACIER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy que feray-je la?</orig>
            <reg>moi que ferai-je la?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tuant voſtre amy, vous ferez le hola, Ie maudits les Duels, les combats ie deteſte Autant comme ie faicts le poiſon &amp; la peſte, Mais i’aborre bien plus l’vſage des ſeconds, Pour celuy quis’en s’ert Dieu n’a point de pardons;</orig>
            <reg>En tuant votre ami, vous ferez le holà, Je maudits les Duels, les combats ie deteste Autant comme ie faicts le poison et la peste, Mais j'aborre bien plus l'usage des seconds, Pour celui qu'en s'ert Dieu n'a point de pardons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son parent, ſon amy, conuier au carnage, C’eſt plus qu’eſtre inhumain ô le maudit vſage!</orig>
            <reg>Son parent, son ami, convier au carnage, C'est plus qu'être inhumain ô le maudit usage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy;</orig>
            <reg>À quoi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour quel ſubject, rendrons nous partiſants, Nos amis pour vn faict où ils n’eſtoient preſents, C’eſt ſans occaſion que voſtre amy m’appelle Il faict de fantaſie vn ſubject de querelle, Ie ne ſçay quel il eſt, ie ne le cognois pas, T omauuijuuey puſuutout à ſon treſpas;</orig>
            <reg>pour quel sujet, rendrons nous partisants, Nos amis pour un fait où ils n'étaient présents, C'est sans occasion que votre ami m'appelle Il fait de fantaisiblé sujet de querelle, Je ne sais quel il est, ie ne le connais pas, T omauuijuuey pusuutout à son trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acceptant ce Cartel, ſur ce poinct ie me fonde,</orig>
            <reg>Acceptant ce Cartel, sur ce point Ne me fonde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sur quel?</orig>
            <reg>Sur quel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DVRACIER.</orig>
            <reg>
              <persName>DURACIER</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour contenter l’opinion du monde, Qui met dans les combats l’vnique point d’honneur, Pluſtoſt que d’y placer la rage &amp; la fureur:</orig>
            <reg>Pour contenter l'opinion du monde, Qui met dans les combats l'unique point d'honneur, Plutôt que d'y placer la rage et la fureur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay tant &amp; tant d’amis, ie ne ſçay lequel prendre, Puis vn trop long ſejour, le feroit trop attendre, Comme ce ſont mes yeux qui ſeuls l’ont offencé Ie veux que de ce bras il meure ou ſoit bleſsé;</orig>
            <reg>J'ai tant et tant d'amis, je ne sais lequel prendre, Puis un trop long séjour, le ferait trop attendre, Comme ce sont mes yeux qui seuls l'ont offensé Je veux que de ce bras il meure ou soit blessé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez le combat teſmoignant ma franchiſe, D’aller ſeul le trouuer ſans craindre vne ſurpriſe, Puis que de ma parolle il n’euſt contentement, Auecque mon eſpée il l'aura promptement:</orig>
            <reg>Vous verrez le combat témoignant ma franchise, D'aller seul le trouver sans craindre une surprise, Puis que de ma parole il n'eût contentement, Avec mon épée il l'aura promptement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi vous ne voulez vous tenir ſans rien faire, Ayant faict auec luy ie peux vous ſatisfaire, I'y vay tout de ce pas, mais te le vois venir;</orig>
            <reg>Que si vous ne voulez -vous tenir sans rien faire, Ayant fait avec lui ie peux vous satisfaire, J'y vais tout de ce pas, mais te le vois venir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRIZELANCE L’ESPE'E EN MAI Viſte l’eſpée au poing, il faut s’entretenir St vos yeux font ſi bons regardez ma démarche Parez ceſte estoccade, 1</orig>
            <reg>BRIZELANCE L'ÉPE'E EN <date>MAI</date> Vite l'épée au poing, il faut s'entretenir St vos yeux font si bons regardez ma démarque Parez cette étoccade, 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrogant ton panache, N’offuſque pas mes yeux, tu faus le Rodomont, Arreſte, ou ie te mets, teſte &amp; pieds contremont, Ha!</orig>
            <reg>Arrogant ton panache, N'offusque pas mes yeux, tu faus le <persName>Rodomont</persName>, Arrête, ou autre te mets, tête et pieds contremont, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donc tu veux mourir ieune fol temeraire,</orig>
            <reg>donc tu veux mourir jeune fol téméraire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay mieux &amp; ne d'y mot</orig>
            <reg>Fais mieux et ne d'y mot</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ESCVYER.</orig>
            <reg>L'ÉCUYER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta mort eſt volontaire.</orig>
            <reg>Ta mort est volontaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRACIER.</orig>
            <reg>
              <persName>VRACIER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caualier il ſe rend, il met les armes bas,</orig>
            <reg>Cavalier il se rend, il met les armes bas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ESCVYER REMPORTA</orig>
          <reg>L'ÉCUYER REMPORTA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L EFEE.</orig>
            <reg>L ESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le faire penſer, prenez le ſoubs le bras.</orig>
            <reg>Pour le faire penser, prenez le soubs le bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S CERE.</orig>
            <reg>
              <persName>SEIGNEUR CERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ll Mu.</orig>
            <reg><persName>Ll</persName> Mu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en auray la raiſon, affronter vne dame, Ie n’ay point eu depuis de repos dans mon ame, Offencer mon honneur, ma reputation, Ie ſuis fille de bien, &amp; de condition;</orig>
            <reg>J'en aurai la raison, affronter une dame, Je n'ai point eu depuis de repos dans mon âme, Offenser mon honneur, ma réputation, Je suis fille de bien, et de condition;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Poëte médiſant, menteur et ſatyrique, Dire du mal de moy?</orig>
            <reg>Un Poète médisant, menteur et satyrique, Dire du mal de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis impudique, Qu’il me voit en cachette, &amp; que les courtiſans, Sont bien venus chez moy, qu’ils me font des preſens, Il à menty tout ſeul, i'en attends la vengeance, Du Ciel &amp; des humains, il n'aura l’aſſeurance, De vouloir maintenir ſes menſongers diſcours, Ie l'en feray punir, croyez en pou de jours:</orig>
            <reg>que je suis impudique, Qu'il me voit en cachette, et que les courtisans, Sont bien venus chez moi, qu'ils me font des présents, Il à menti tout seul, j'en attends la vengeance, Du Ciel et des humains, il n'aura l'assurance, De vouloir maintenir ses mensongers discours, Je l'en ferai punir, croyez en pou de jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire en vers contre moy;</orig>
            <reg>Faire en vers contre moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſcrire vne ſatyre, La publier par tout, &amp; n’en faire que rire, Se vanter d’vn baiſer, d’vn fauorable accueil, D'vn toucher de teton, d’vn regard, d'vn bon œil, Ne ſcachant quel il eſt, n’ayant veu ſon viſage, Ie meurs ( d’vntel affront) de dépit &amp; de rage;</orig>
            <reg>écrire une satire, La publier par tout, et n'en faire que rire, Se vanter d'un baiser, d'un favorable accueil, D'un toucher de téton, d'un regard, d'un bon œil, Ne sachant quel il est, n'ayant vu son visage, Je meurs ( d'vntel affront) de dépit et de rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Poëtes médiſans le fruict de leurs labeurs, Le Laurier qui les couure au mont de leurs honneurs, Leur Lierre, leur Couronne, eſt mainte Baſtonnade, Il en orra parler, il en aura l’aubade;</orig>
            <reg>Des Poètes médisants le fruit de leurs labeurs, <persName>Le Laurier</persName> qui les couvre au mont de leurs honneurs, Leur Lierre, leur Couronne, est mainte Bastonnade, Il en orra parler, il en aura l'aubade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ieune Caualier, nouueau dans ceſie Cour, Pourra ſi ie le veux luy ioüer d’vn bon tour, Vengeant ma paſſion, repouſſer ſon injure, A beaux coups de baſton, ie le veux, ie le jure, Temen ouy te ireuer, nat le oouy (oenire.</orig>
            <reg>Un jeune Cavalier, nouveau dans cesie Cour, Pourra si tu le veux toujours jouer d'un bon tour, Vengeant ma passion, repousser son injure, A beaux coups de bâton, je le veux, ie le jure, Témen oui te jureuer, nat le oui (oenire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma Dame dictes moy quel eſt le ſouuenir, Qui vous rend ſi chagrine &amp; ſi melancholique, Qui vous attriſte tant, qui vous ronge &amp; vous picque?</orig>
            <reg>Ma Dame dictes moi quel est le souvenir, Qui vous rend si chagrine et si mélancolique, Qui vous attriste tant, qui vous ronge et vous pique?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle douleur vous preſſe, &amp; romp voſtre repos, Vous à t’on offenceé, en faicts, ou en propos, Dictes le moy de grace;</orig>
            <reg>Qu'elle douleur vous presse, et romp votre repos, Vous à t'on offenseé, en faits, ou en propos, Dictes le moi de grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; croyez d’aſſeurance, Que ie vous vengeray pluſtoſt qu’homme de France, Quel qu’il ſoit, vous verrez qu’elle punition, Ie luy feray ſouffrir pour ſa preſomption:</orig>
            <reg>et croyez d'assurance, Que je vous vengerai plutôt qu'homme de <placeName>France</placeName>, Quel qu'il soit, vous verrez qu'elle punition, Je lui ferai souffrir pour sa présomption:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE LE BRAS EN eſcharpe s’appuyant d’vn baſton.</orig>
          <reg>LE DUELLISTE LE BRAS EN écharpe s'appuyant d'Hô bâton.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur voſtre faueur me rend voſtre obligée, Ie n’ay pas merité d’eſtre par vous vengée, Et n’oſe me promettre vn tel honneur de vous, Pour accepter voſtre offre, à venger mon courroux, Puis;</orig>
            <reg>Monsieur votre faveur me rend votre obligée, Je n'ai pas mérité d'être par vous vengée, Et n'ose me promettre un tel honneur de vous, Pour accepter votre offre, à venger mon courroux, Puis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de vous mettre en peine, hazardant voſtre vie, Ie ne veux pas le faire, et n’en ay nulle enuie, Encore qu’à iamais vous pourriez diſpoſer, De moy;</orig>
            <reg>de vous mettre en peine, hasardant votre vie, Je ne veux pas le faire, et n'en ai nulle envie, Encore qu'à jamais vous pourriez disposer, De moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme l’honneur me permet propoſer:</orig>
            <reg>comme l'honneur me permet proposer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous m’auiez vengée, hà!</orig>
            <reg>Si vous m'aviez vengée, hà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’oſe le dire, Vn Poëte contre moy!</orig>
            <reg>Elle n'ose le dire, Un Poète contre moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faire en vers &amp; médire!</orig>
            <reg>faire en vers et médire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Poëte!</orig>
            <reg>Un Poète!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel eſt-il?</orig>
            <reg>quel est-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il mourra de ma main, Qu'il fuye ou il voudra, croyez que dans demain, Vous en orrez parler, &amp; que cent baſtonnades, Luy feront compoſer Sonnets, Oddes, Ballades:</orig>
            <reg>il mourra de ma main, Qu'il fuie ou il voudra, croyez que dans demain, Vous en orrez parler, et que cent bastonnades, Lui feront composer Sonnets, Odes, Balades:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pas luy qui loge à la ville d’Anuers?</orig>
            <reg>Est-ce pas homme qui loge à la <placeName>ville d'Anvers</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy meſme monſieur, c'eſt mon faiſeur de vers;</orig>
            <reg>C'est ç mesme monsieur, c'est mon faiseur de vers;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en eſt faict ie l’ay dit;</orig>
            <reg>C'en est faict Je l'ai dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Dieu ma belle aurore, Permets moy de baiſer ce bel œil que j’adore, Il ſent deſia les coups ſur la place estendu, Il voudroit eſtre mort, ie veux qu’il ſoit pendu, I'y vay tout de ce pas , tu repouſſe ma main.</orig>
            <reg>à Dieu ma belle aurore, Permets moi de baiser ce bel œil que j'adore, Il sent déjà les coups sur la place étendu, Il voudrait être mort, je veux qu'il soit pendu, J'y vais tout de ce pas , tu repousse ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE SORTANT.</orig>
            <reg>GLYCÈRE SORTANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis voſtre ſeruante, à Dieu iuſqu’à demain.</orig>
            <reg>Je suis votre servante, à Dieu jusqu'à demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE AMOVREVX.</orig>
            <reg>LE DUELLISTE AMOUREUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame eſt dans ſes lacs ſi fortement preſsée, Qu'en elle eſt tout mon heur &amp; n’ay d’autre pensée, Que de la bien ſeruir, ne m’eſtimant heureux, Qu'en mettant en effect ſes deſir &amp; ſes vœux, Auſſi la beauté ſeulle en elle ſe reſſerre, C’eſt la diuinité qui reſide ſur terre, Qua reud par ſes regards mon eſprit enchanté,</orig>
            <reg>Mon âme est dans ses lacs si fortement pressée, Qu'en elle est tout mon heur et n'ai d'autre pensée, Que de la bien servir, ne m'estimant heureux, Qu'en mettant en effect ses désir et ses vœux, Aussi la beauté seulle en elle se resserre, C'est la divinité qui reside sur terre, Qua reud par ses regards mon esprit enchanté,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>On ne voit rien au monde apres ceſte beauté;</orig>
          <reg>On ne voit rien au monde après cette beauté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A qui dois-je pluſioſt dédier mon ſeruice, La ſeruant c’eſt apprendre à deteſter le vice, L’aymer vniquement, c’eſt cherir la vertu, Car ſon eſprit aiuin de grace eſt reueſtu, I'eſtime ma deffaicte autant qu’vne victoire, Ie luy donne mon cour, ie l’immole à ſa gloire:</orig>
          <reg>À qui dois-je plusiôt dédier mon service, La servant c'est apprendre à détester le vice, L'aimer uniquement, c'est chérir la vertu, Car son esprit aivin de grâce est revêtu, J'estime ma défaite autant qu'une victoire, Je lui donne mon cour, il l'immole à sa gloire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bel œil, Aſtre luyſant!</orig>
          <reg>Bel œil, Astre luisant!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>preſage de mon heur;</orig>
          <reg>présage de mon heur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M’offrant à te ſeruir, ce m’eſt vn grand honneur:</orig>
          <reg>M'offrant à te servir, ce m'est un grand honneur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy ie beni, la cauſe de ma priſe I’ay trop gaigné, perdant ma premiere franchiſe, Et me tiens bien heureux en ceſſant d’eſtre mien, Ma douce ſeruitude, eſt ma gloire &amp; mon bien;</orig>
          <reg>C'est pourquoi votre béni, la cause de ma prise J'ai trop gagné, perdant ma première franchise, Et me tiens bien heureux en cessant d'être mien, Ma douce servitude, est ma gloire et mon bien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que dis je!</orig>
          <reg>Mais que dis -je!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que fais-je, à quoy ceſte parolle, Eſt-ce vn ſonge;</orig>
          <reg>que fais-je, à quoi cette parole, Est-ce un songe;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>eſt-ce moy!</orig>
          <reg>est-ce moi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quoy!</orig>
          <reg>quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que l’amour m’affolle, Que i'entre en eſclauage, &amp; quittant le dieu Mars, Pour ſeruir Cupidon, ſes Fleſches, &amp; ſes Darts Eſleué dans l’honneur, nourry dans les batailles, Dans les bras de Venus faire mes funerailles, Crouppir d’oyſiueté, renoncer aux combats, Eſtant alicié de Venus aux appas, Ce n’eſt pas faire l’homme, ains c’eſt faire la beſte, Sans eſprit, ſans raiſon, ſans ceruelle, ſans teſte;</orig>
          <reg>que l'amour m'affolle, Que j'entre en esclavage, et quittant le dieu <persName>Mars</persName>, Pour servir <persName>Cupidon</persName>, ses Flesches, et ses Darts Esleué dans l'honneur, nourri dans les batailles, Dans les bras de <persName>Venus</persName> faire mes funérailles, Croupir d'oisiveté, renoncer aux combats, Étant alicié de <persName>Venus</persName> aux appas, Ce n'est pas faire l'homme, ains c'est faire la bête, Sans raison, sans raison, sans cervelle, sans tête;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Amoureux, le Soldat, ont diuerſes humeurs, L’vn va chercher le vice, &amp; l’autre les honneurs, L’Amant coulle ſa vie, en ſouſpirs dans les larmes, Le Soldat n’ayme rien que le bruict des allarmes, Le fer, le feu, le ſang, le foudre, les eſclairs, Briſer, bruſler, tuër, iuſqnes dans les Enſers:</orig>
          <reg>L'Amoureux, le Soldat, ont diverses humeurs, L'un va chercher le vice, et l'autre les honneurs, L'Amant coulle sa vie, en soupirs dans les larmes, Le Soldat n'aime rien que le bruit des alarmes, Le fer, le feu, le sang, le foudre, les éclairs, Briser, brûler, tuuer, iusqnes dans les Ensers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy ce vain diſcours, helas elle eſt tropbelle:</orig>
          <reg>Pourquoi ce vain discours, hélas elle est tropbelle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ne l’adorer pas &amp; pour m'eſlongner d'elle;</orig>
          <reg>Pour ne l'adorer pas et pour m'élongner d'elle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay tort de me faſcher de ma captiuité, La voir &amp; la ſeruir c’eſt ma felicité, Ie luy donne mon cœur, ie l’offre à ſon ſeruice, Ie m’expoſe à iamais pour elle en ſacrifice, Ses yeux, de mes trauaux adouciront le fiel, Les baiſant, ie boiray le Nectar hors du ciel;</orig>
          <reg>J'ai tort de me fâcher de ma captivité, La voir et la servir c'est ma félicité, Je lui donne mon cœur, ie eoffre à son service, Je m'expose à jamais pour elle en sacrifice, Ses yeux, de mes travaux adouciront le fiel, Les baisant, avait boirai le Nectar hors du ciel;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME, &amp; derniere.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME, et dernière.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE PARNASSIN.</orig>
            <reg>LE POTE PARNASIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy i’ay du plaiſir d’eſcrire vne ſatyre, Ie mets martel en teſte, &amp; ne m’en fais que rire, Ie donne des ſoubçons, ie broüille les humeurs, Ie faints d’auoir reçeu ſouuent mille faueurs, Des Dames, qui craignans la fureur de ma vaine, N’oſent s’en offencer, e touſiours ſont en paine;</orig>
            <reg>Ma foi j'ai du plaisir d'écrire une satire, Je mets martel en tête, et ne m'en fais que rire, Je donne des soubçons, ie broüille les humeurs, Je saints d'avoir reçu souvent mille faveurs, Des Dames, qui craignant la fureur de ma vaine, N'osent s'en offenser, é toujours sont en paine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Glycere en eſt picquée, elle m’en veut du mal, Car i’ay dit, l’auoir veuë vn ſoir durant le bal, Auec vn Caualier, ſe baiſant bouche à bouche, Qui depuis auoit eu le plaiſir de ſa couche;</orig>
            <reg><persName>Glycère</persName> en est piquée, elle m'en veut du mal, Car j'ai dit, l'avoir vue un soir durant le bal, Avec un Cavalier, se baisant bouche à bouche, Qui depuis avait eu le plaisir de sa couche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Poëte ſe faict craindre, on n’oſe l’offencer, Quand vn vers eſt picquant, ie vous laiſſe à penſer Si l'on n'ayme pas mieux, ſon amour que ſa hayne Ayant l'vn on s'en ſert, de l’autre on eſt en paine.</orig>
            <reg>Un Poète se fait craindre, on n'ose l'offenser, Quand un vers est piquant, <persName>Seigneur</persName> vous laisse à penser Si l'on n'aime pas mieux, son amour que sa haine Ayant l'un on s'en sert, de l'autre on est en paine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE ENTRANT.</orig>
          <reg>LE DUELLISTE ENTRANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE POETE.</orig>
          <reg>LE POTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais qu'eſt ce Caualier?</orig>
          <reg>Mais qu'est ce Cavalier?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon iour, bon iour Remy, He quoy donc te voyla!</orig>
            <reg>Bon jour, bon jour <persName>Remy</persName>, He quoi donc te voilà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où viens tu cher Amy?</orig>
            <reg>d'où viens tu cher Ami?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur vous vous trompez me prenant pour vn autre,</orig>
            <reg>Monsieur vous vous trompez me prenant pour un autre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment te porte tu?</orig>
            <reg>Comment te porte -tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>21 ceteu iiæonpueur u vo uutre, Vous me cognoiſſez mal pour vouloir m’attaquer,</orig>
            <reg>21 cet jiæonpueur u vo utre, Vous me connaissez mal pour vouloir m'attaquer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie te veux ſeruir, &amp; tu te veux picquer,</orig>
            <reg>Quoi notre te veux servir, et tu te veux picquer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous dictes vray ſouuent dedans mes vers ie picque, Les gens faicts comme vous en leur faiſant la nicque, Et m'en mets peu en peine, hà tu fais donc des vers, C’eſt toy qui va loger à la ville d’Anuers?</orig>
            <reg>Vous dictes vrai souvent dedans mes vers Un picque, Les gens faits comme vous en leur faisant la niguque, Et m'en mets peu en peine, hà tu fais donc des vers, C'est toi qui va loger à la <placeName>ville d'Anvers</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iuſtement, LE POETE.</orig>
          <reg>Justement, LE POTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iuſtement ie cherche ta rencontre, Ie teveux dire vn mot te treuuant ſur la montre, D'vne Dame d’Amour eſtre vengé ie veux, Pour auoir meſpriſé trop longuement mes vœux, Faicts contre elle vn Sonnet, paints là dans ta ſatyre, Compoſe vne chanſon, afin d’en pouuoir ryre, Tu peux preſentement en cela m’obliger, Ce bras te peut ſeruir, c’eſt dequoyte vanger.</orig>
            <reg>iustement Dame cherche ta rencontre, Je teveux dire un mot te trouvant sur la montre, D'une Dame d'Amour être vengé ie veux, Pour avoir méprisé trop longuement mes vœux, Faits contre elle un Sonnet, paints là dans ta satire, Compose une chanson, afin d'en pouvoir rire, Tu peux présentement en cela m'obliger, Ce bras te peut servir, c'est dequoyte venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay du pouuoir aſſez &amp; plus que tu ne penſe, Ie peux preſentement te donner recompenſe:</orig>
            <reg>J'ai du pouvoir assez et plus que tu ne pense, Je peux présentement te donner récompense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets la main à la plume, ne tarde plus long-temps;</orig>
            <reg>Mets la main à la plume, ne tarde plus longtemps;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy il a raiſon, il prend ſon paſſe-temps Iuſqu'à demain Monſieur</orig>
            <reg>Ma foi il a raison, il prend son passe-temps Jusqu'à demain Monsieur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous entendrez l’aubae, Ce bras vous veut apprendre à faire vne ballade,</orig>
            <reg>Vous entendrez l'aubae, Ce bras vous veut apprendre à faire une balade,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A l'ayde c’eſt vn fou, fanfaron de Gaſcon, Tu viens pour m’offencer à grands coups de Baſton, Tu verras qui ie ſuis, t’eſtrillant de la ſorte, Que tu dois promptement fuyant gaigner la porte;</orig>
            <reg>À l'aide c'est un fou, fanfaron de Gascon, Tu viens pour m'offenser à grands coups de Bâton, Tu verras qui tu suis, t'étrillant de la sorte, Que tu dois promptement fuyant gagner la porte;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE RESTE SEVL.</orig>
            <reg>LE POTE RESTE SEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quet coquin eſt-ce la!</orig>
            <reg>Quet coquin est-ce la!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n'eſpargnoit mon dos Ie penſe qu’il à creu que ie n’auois point d’os</orig>
            <reg>il n'épargnait mon dos Je pense qu'il à cru que je n'avais point d'os</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN DV PREMIER ACTE.</orig>
          <reg>FIN DU PREMIER ACTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTUENDE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTUENDE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 ARGVMENT.</orig>
          <reg>2 ARGUMENT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>YDIE premiere Maiſtreſſe de Majordome &amp; de luy quittée pour aymer Glycere, repreſantant ſa legereté, fulminera contre luy, &amp; le Poëte la ſurprenant dans ſes coleres s’offrira de la vanger, le refuſant pour en tirer ſa raiſon elle meſme, le Poëté ſe goſſant de telles paſſions Amoureuſes n’aymant rien que laliberté.</orig>
          <reg><persName>YDIE</persName> première Maîtresse de <persName>Majordome</persName> et de même quittée pour aimer <persName>Glycère</persName>, represantant sa légèreté, fulminera contrefois, et le <persName>Poète</persName> la surprenant dans ses colères s'offrira de la venger, le refusant pour en tirer sa raison elle -même, le <persName>Poe</persName>̈té se gossant de telles passions Amoureuses n'aimant rien que laliberté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Majordome ſuruenant pour venir conter les tourmens que l’Amour luy faict ſouffrir pour Glycere ſa nouuelle Maiſtreſſe, qui le refuſe (pour raiſon de Lydie qu’ila quittée) &amp; l’accuſe de legereté.</orig>
          <reg><persName>Majordome</persName> survenant pour venir conter les tourments que l'Amour lui fait souffrir pour <persName>Glycère</persName> sa nouvelle Maîtresse, qui le refuse (pour raison de <persName>Lydie</persName> qu'ila quittée) et l'accuse de légèreté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lors Glycere conte au Duëlliſte toutes les importunitez &amp; cajolleries qu’elle en a reçeuës, qui en deuient jaloux &amp; ia Diarme pour l’auoir eſcoutté, prend deſſein de faire appeller Majordome, dont elle à regret de luy en auoir tant dit.</orig>
          <reg>Lors <persName>Glycère</persName> compte au <persName>Dulliste</persName> toutes les importunités et cajolleries qu'elle en a reçues, qui en devient jaloux et ja <persName>Diarme</persName> pour l'avoir écouté, prend dessein de faire appeler <persName>Majordome</persName>, dont elle à regret de lui en avoir tant dit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant Lydie jalouſe rencontrant Glycere la bat &amp; veut eſtrangler, &amp; le Duëlliſte faict appeller le Majordome ſon riual, qui derechef battu quitte l’eſpée, qui ſera portée à Glycere, &amp; fachée du deſaſtre du Duëlliſte cauſé par trop d’Amour quittera Majordome.</orig>
          <reg>Cependant <persName>Lydie</persName> jalouse rencontrant <persName>Glycère</persName> la bat et veut étrangler, et le <persName>Duëlliste</persName> fait appeler le <persName>Majordome</persName> son rival, qui derechef battu quitte l'épée, qui sera portée à <persName>Glycère</persName>, et fâchée du désastre du <persName>Duëlliste</persName> causé par trop d'Amour quittera <persName>Majordome</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E meurs de deſplaiſir, &amp; mon amour diſcrette, TSans ſoulas, ſans repos, ſans remede eſt ſecrette, Ie n’oſe pas le dire, aucun ne le ſçait pas, Eſt-il plus dur martyre, ou plus cruel treſpas?</orig>
            <reg> meurs de déplaisir, et mon amour discrette, TAns soûlas, sans repos, sans remède est secrète, Je n'ose pas le dire, aucun ne le sait pas, Est-il plus dur martyre, ou plus cruel trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inconſtant en tes vœux, legereté extreſme, Voy tu pas me perdant, que tu te perds toy meſme!</orig>
            <reg>Inconstant en tes vœux, légèreté extrême, Vois tu pas me perdant, que tu te perds toi -même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’oblige à quitter par ta legereté, Vn gage ſi certain de ma fidelité, Mon cœur ſouſpiroit-il vne ſi douce flame, Afin qu’on me priuaſt de l’ame de mon ame;</orig>
            <reg>Qui t'oblige à quitter par ta légèreté, Un gage si certain de ma fidélité, Mon cœur soupirait-il une si douce flamme, Afin qu'on me privât de l'âme de mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy l’Amant que i’ayme bien plus que mes deux yeux, A-i’il voulu changer ( pour la terre) les cieux?</orig>
            <reg>Quoi l'Amant que j'aime bien plus que mes deux yeux, Aj'il voulu changer ( pour la terre) les cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Changer vn bien commun, à l’amour immortelle, Aymer vne vollage au lieu d’vne fidelle;</orig>
            <reg>Changer un bien commun, à l'amour immortelle, Aymer une volage au lieu d'une fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en auray la raïſon, ie l’en feray punir, Toſt ou tard, &amp; ie veux l'en faire repentir;</orig>
            <reg>J'en aurai la raïson, An l'en ferai punir, Tôt ou tard, et été veux l'en faire repentir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qui tenez le Ciel!</orig>
            <reg>Dieux qui tenez le Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez vous ſans vengeance, Telle infidelité, puniſſez ceſte offence, Qu'vn vollage à commiſe, aymant legerement, Celle qui va riant de men cruel tourment.</orig>
            <reg>laissez vous sans vengeance, Telle infidélité, punissez cette offense, Qu'un volage à commise, aimant légèrement, Celle qui va riant de men cruel tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE ENTRANT.</orig>
            <reg>LE POTE ENTRANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Dame qui vous trouble, &amp; qui vous rend penſiue, Dictes le moy de grace, il n’eſt homme qui viue, Qui vous aye offencée, ou voullu offencer, De faict, ou de parolle, ou du moindre penſer, Qu'il n’en face raiſon, qu’il ne vous ſatisface, Ou ie vous le rends mort, roide ſur ceſte place:</orig>
            <reg>Ma Dame qui vous trouble, et qui vous rend pensive, Dictes le moi de grâce, il n'est homme qui vive, Qui vous aie offensée, ou voullu offenser, De fait, ou de parole, ou du moindre penser, Qu'il n'en face raison, qu'il ne vous satisface, Ou ie vous le rends mort, roide sur cette place:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien ſi vous voulez il ſera dans mes vers, Ainſi qu'vn ſcelerat, vn perfide, vn peruers, Cela ne peut venir que d’vne ame infidelle, Offencer ces beaux yeux, ceſte bouche ſi belle,</orig>
            <reg>Ou bien si vous voulez il sera dans mes vers, Ainsi qu'un scélérat, un perfide, un pervers, Cela ne peut venir que d'une âme infidèle, Offenser ces beaux yeux, cette bouche si belle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis vray;</orig>
            <reg>Tu dis vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie voulois l’aymer iuſqu'à la mort, Nous nous eſtions liez d’vn lien ſi tres fort, Ie l’eſtime bien plus, qu’on ne faict la lumiere;</orig>
            <reg>Elle voulais l'aimer jusqu'à la mort, Nous nous étions liés d'un lien si très fort, Je l'estime bien plus, qu'on ne fait la lumière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En auoir pris vne autre!</orig>
            <reg>En avoir pris autre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en laiſſant ſa premiere!</orig>
            <reg>en laissant sa première!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’ingrat!</orig>
            <reg>Ô l'ingrat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le meſchant, il ma voulu quitter, Et dans vn autre Amour, s’aller precipiter;</orig>
            <reg>le méchant, il ma voulu quitter, Et dans un autre Amour, s'aller précipiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le iour qu’il me rauit la moitié de ma vie, Et qu’il me promettoit dans la mort eſtre vnie, Pourquoy ne m’oſtoit-il ſoudain l’autre moitié, Nous eſtions trop vnis d’vne eſgale amitié, O traiſtre!</orig>
            <reg>Le jour qu'il me ravit la moitié de ma vie, Et qu'il me promettait dans la mort êtrelapié, Pourquoi ne m'ôtait-il soudain l'autre moitié, Nous étions trop unis d'une égale amitié, Ô traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’aymois entre toute autre choſe, Tu as trop bien caché l’eſpine ſoubs la roſe, Tu as par tes baiſers couuert ta trahiſon, En meſlangeant le ſucre, auecque le poiſon, E 1 Non!</orig>
            <reg>que j'aimais entre toute autre chose, Tu as trop bien caché l'épine sous la rose, Tu as par tes baisers couvert ta trahison, En mélangeant le sucre, Taque le poison, 1 Non!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’y veux chercher vengeance ny iuſtice, Les Dieux luy donneront vn plus eruel ſupplice,</orig>
            <reg>Elle n'y veux chercher vengeance ni justice, Les Dieux lui donneront un plus ervel supplice,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE RESTE SEVL.</orig>
            <reg>LE POTE RESTE SEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’aymer point du tout ſied bien aux belles ames, Que l’amour eſt eruel nous bruſlant de ſes flamés,  Qu’on endure de mal aymant fidellement, Ceſte Dame amoureuſe, en ſouffre le tourment;</orig>
            <reg>Que n'aimer point du tout sied bien aux belles âmes, Que l'amour est ervel nous brûlant de ses flammes, Qu'on endure de mal aimant fidèlement, Cette Dame amoureuse, en souffre le tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt que d'eſtre libre, &amp; garder ſa franchiſe De l’aueugle Archerot empeſcher la ſurpriſe, Qui pourroit agiter noſtre eſprit ſans repos, Et nous mener là bas au ſiege de Minos;</orig>
            <reg>Il n'est que d'être libre, et garder sa franchise De l'aveugle <persName>Archerot</persName> empêcher la surprise, Qui pourrait agiter notre esprit sans repos, Et nous mener là bas au <event>siège de Minos</event></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie le renonce &amp; n’ayme rien qu'vn verre Pour noyer les ennuis, les Amours, &amp; la guerre, En beuuant à longs traicts du jus delicieux, Comme on boit l’Ambroſie &amp; le Nectar aux cieux, Aymant mille fois mieux à boire à longue haleine, Que de ſuiure d’Amour ceſte cruelle peine;</orig>
            <reg>Pour mo ie le renonce et n'aime rien qu' Herre Pour noyer les ennuis, les Amours, et la guerre, En beuuant à longs traits du jus délicieux, Comme on boit l'Ambrosie et le Nectar aux cieux, Aimmant mille fois mieux à boire à longue haleine, Que de suivre d'Amour cette cruelle peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſottiſe d’aymer ſi ce n’ſt le bon vin, Il chaſſe les ſoucis, &amp; rend l’eſprit diuin, Beuuons &amp; puis beuuons touſiours à plaine taſſe, L’aage ainſi que le iour inſenſible ſe paſſe, Nous menant doucement à la fin de nos iours, Qui vont touſiours auant ſans rebrouſſer le cours, Car pour les arrester ne ſeruent les prieres, Non plus que de vouloir retenir les riuieres, Et iamais on a veu retrograder les pas, De ceux qui ſout paſſez de là vie au treſpas.</orig>
            <reg>C'est sottise d'aimer si ce n'st le bon vin, Il chasse les soucis, et rend l'esprit divin, Beuuons et puis buons toujours à plaine tasse, L'aage ainsi que le jour insensible se passe, Nous menant doucement à la fin de nos jours, Qui vont toujours avant sans rebrousser le cours, Car pour les arrêter ne servent les prières, Non plus que de vouloir retenir les rivières, Et jamais on a veu rétrograder les pas, De ceux qui sout passez de là vie au trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A CTE SECONDE.</orig>
          <reg>À CTE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>CÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MAISTRE D’HOSTEL.</orig>
          <reg>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Solitaire ſejour des ames affligées, Vielles hautes foreſts de deux ciecles aagées, Qui conſeruez l'ennuy, le ſilence &amp; l'effroy, Iamais vit-on Amant plus mal-heureux que moy, Pour adoucir ſes maux quelqu’vn y fit ſes plaintes, Auſſi-toſt que le iour vient pareſtre à nos yeux Que la nuict ſe retire, afin de voir les cieux, Ou que ſon ombre obſcur, du faiſte des montagnes, Deſcend tout en coup, tombant ſur les campagnes, On n’entend que ma plainte en ſanglots &amp; ſouſpirs, L’Eſco va raiſonnant ma clameur &amp; mes cris, Si le ſommeil me prend, ſouuentes fois les ſonges, Viennent tromper mes ſens, par de ſi doux menſonges Qu’ils donnent à mes ſens vn petit reconfort, Mais l’as!</orig>
          <reg>Solitaire séjour des âmes affligées, Vielles hautes forêts de deux ciècles aagées, Qui conservez l'ennui, le silence et l'effroi, Jamais vit-on Amant plus malheureux que moi, Pour adoucir ses maux quelqu'un y fit ses plaintes, Aussitôt que le jour vient paraître à nos yeux Que la nuit se retire, afin de voir les cieux, Ou que son ombre obscur, du faîte des montagnes, Descend tout en coup, tombant sur les campagnes, On entend que ma plainte en sanglots et souspirs, Esco va raisonnant ma clameur et mes cris, Si le sommeil me prend, souuentes fois les songes, Viennent tromper mes sens, par de si doux mensonges ils donnent mes sens petit réconfort, Mais as!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à mon reſueil, ie Comtirois eire mort, Oiquuoejeirop fouſpin pour raſfon u vne abſcence, Que ie mets à haut prix, ſi chere cognoiſſance:</orig>
          <reg>à mon réveil, An Comtirais eire mort, Oiquuoejeirop fouspin pour rasfon u une abscence, Que Que mets à haut prix, si chère connaissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faut-il Amour faut-il que le commencement, Soit la fin de mon aiſe &amp; de mon iugement.</orig>
          <reg>Faut-il Amour faut-il que le commencement, Soit la fin de mon aise et de mon jugement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE ENTRERA, LE MAISTRE D'HOSTEL.</orig>
            <reg>GLYCÈRE ENTRERA, LE MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Dame, que ce iour ſoit la fin de ma vie.</orig>
            <reg>Ma Dame, que ce jour soit la fin de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon cœur ( qui eſt voſtre) à iamais nulle enuie D’aymer ou de ſeruir aucune autre beauté, Vſez vers luy de grace, &amp; non de cruauté!</orig>
            <reg>Si mon cœur ( qui est votre) à jamais nulle envie D'aimer ou de servir aucune autre beauté, Vsez vers lui de grâce, et non de cruauté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SLYCERE.</orig>
            <reg>
              <persName>SLYCERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez vous me ſurprendre auec vos artifices, Vos Amours deſguiſez, vos ſuppoſez ſeruices;</orig>
            <reg>Pensez vous me surprendre auec vos artifices, Vos Amours déguisez, vos supposez services;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos ſouſpirs, vos ſerments, par vous au vent iettez Me ſont quand ie vous vois, des importunitez,</orig>
            <reg>Vos soupirs, vos serments, par vous au vent iettez Me sont quand ie vous vois, des importunités,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruelle!</orig>
            <reg>Cruelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la froideur, dont voſtre ame eſt glacée, Vous faict voir mes ennuys, des yeux de la penſée, Et ne daignez les voir des yeux de la pitié, Madame!</orig>
            <reg>la froideur, dont votre âme est glacée, Vous fait voir mes ennuis, des yeux de la pensée, Et ne daignez les voir des yeux de la pitié, Madame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>receuez ma conſtante amitié!</orig>
            <reg>recevez ma constante amitié!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCERE.</orig>
            <reg>LYCERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour tres conſtant, à d'autres vœux m'appele, Vous aymez à changer, vous eſtes infidelle, Vous perdez voſtre temps, n'eſperez rien de moy, Que penſez vous gaigner de m’offrir voſtre foy?</orig>
            <reg>Mon amour très constant, à d'autres vœux m'appelé, Vous aimez à changer, vous êtes infidèle, Vous perdez votre temps, n'espérez rien de moi, Que pensez vous gagner de m'offrir votre foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’adoucir la rigueur d’vne beauté ſi rare, De rendre plus humain, vn eſprit ſi barbare, Hé doux yeux!</orig>
            <reg>D'adoucir la rigueur d'une beauté si rare, De rendre plus humain, un esprit si barbare, Hé doux yeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>logez vous la cruauté au cœur, Ces dous riants attraits couurent-ils la rigueur?</orig>
            <reg>logez -vous la cruauté au cœur, Ces dous riants attraits couvrent-ils la rigueur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCERE.</orig>
            <reg>LYCERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non;</orig>
            <reg>Non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croyez que l’amant qui mes amours poſſede Merite plus que vous, e de bien loin precede, En courage, &amp; valleur, voſtre perfection, Il n’a point de riual dans mon affection, A dieu.</orig>
            <reg>croyez que l'amant qui mes amours possède Mérite plus que vous, est de bien loin précède, En courage, et valleur, votre perfection, Il n'a point de rival dans mon affection, A dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE</orig>
          <reg>
            <persName>LE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE M.</orig>
          <reg>LE M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'HOSTEL.</orig>
          <reg>D'HÔTEL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cruelle GLYCERE EN SORTANT.</orig>
          <reg>Cruelle GLYCÈRE EN SORTANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A dieu l’inconſtant &amp; volage;</orig>
          <reg>À <persName>dieu</persName> l'inconstant et volage;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nm 19g1e, on Leopara, jeroit-il plus ſauuage!</orig>
            <reg>nim 19g1e, on Léopara, jerait-il plus sauvage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en auray la raiſon, ie verray ſon galland, S’il eſt autant Soldat, qu’il eſt fidelle amant:</orig>
            <reg>J'en aurai la raison, une verrai son gallant, S'il est autant Soldat, qu'il est fidèle amant:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECONDE.</orig>
          <reg>ACTE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE ET GLYCERE.</orig>
          <reg>LE DUELLISTE ET GLYCÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCERE.</orig>
            <reg>LYCERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur qu’il m’ennuyoit de ta ſi longue abſence, I'ay penſé mille fois mourir d’imparience;</orig>
            <reg>Mon cœur qu'il m'ennuyait de ta si longue absence, J'ai pensé mille fois mourir d'imparience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a voulu ſeduire, on à voulu m’aymer, Vn importun vouloit de ſes feux m’enflamer, Me ſuiuoit pas à pas, contant ſon eſclauage Diſoit que mes beaux yeux le tenoient en ſeruage, Qu’il mourroit pour m’aymer par trop fidellement, Qu'il ſouffroit ſans me voir, vn tres cruel tourment, Bref, ſi tu vis iamais creature aſſligée, C’eſt celuy qui penſeit me tenir obligée.</orig>
            <reg>On m'a voulu séduire, on à voulu m'aimer, Un importun voulait de ses feux m'enflammer, Me suivait pas à pas, contant son esclavage Disait que mes beaux yeux le tenaient en servage, Qu'il mourrait pour m'aimer par trop fidèlement, Qu'il souffrait sans me voir, un très cruel tourment, Bref, si tu vis jamais créature assligée, C'est celui qui penseit me tenir obligée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt cét impudent!</orig>
            <reg>Quel est cet impudent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui vient deſſus mes pas, oy!</orig>
            <reg>qui vient dessus mes pas, oi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voulloir m’offencer!</orig>
            <reg>voulloir m'offenser!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne le cognois-je pas?</orig>
            <reg>ne le connais-je pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me rauir mes amours!</orig>
            <reg>Me ravir mes amours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vouloir la jouyſſance, D'vn bien qui m’eſt plus cher que tout le bien de france, Attenter impudique, à la pudicité, D’vne Dame d’honneur, miroir de chaſteté!</orig>
            <reg>vouloir la jouissance, D'un bien qui m'est plus cher que tout le bien de france, Attenter impudique, à la pudicité, D'une Dame d'honneur, miroir de chasteté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’en repentira:</orig>
            <reg>Il s'en repentira:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’auray de ſes nouuelles, Qu'il aille à d’autres ſaincts pour offrir ſes chandelles;</orig>
            <reg>j'aurai de ses nouvelles, Qu'il aille à d'autres saints pour offrir ses chandelles;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERE.</orig>
            <reg>
              <persName>CERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur vous vous fatuex:</orig>
            <reg>Mon cœur vous vous fatvex:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne oous cele rien, Ie vous ay faict vn conte à ſeruir d’entretien, Pour paſſer voſtre temps, &amp; pour vous faire rire, De ce fol, qui vouloit me conter ſon martire,</orig>
            <reg>Ne ne oous cèle rien, Je vous ai fait un conte à servir d'entretien, Pour passer votre temps, et pour vous faire rire, De ce fol, qui voulait me conter son martyre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>Ô LE DUELISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l'eſcoutiez par trop, &amp; preniez du plaiſir, A vous voir cajoller, puis qu’il auoit deſir De vous gallantiſer, vous offrant ſes ſeruices, Voulant ſur voſtre autel, faire ſes ſacrifices, Il falloit coupper broche, &amp; ne l’eſcouter pas Sous la langue d’vn homme on treuue mille appas L’oyſeleur, de ſon chant attire dans ſa cage L'oyſeau, quand il ſe plaiſt d’eſcouter ſon rama, La femme eſt inconſtante, on la peut engager Par l’Or, par le diſcours, elle eſt en grand danger, Permettant qu’on l’appreche, &amp; peut eſtre ſurpriſe, Chaſteau qui parlemente, eſt proche de ſa priſe.</orig>
            <reg>Vous l'écoutiez par trop, et preniez du plaisir, A vous voir cajoler, puis qu'il avait désir De vous gallantiser, vous offrant ses services, Voulant sur votre autel, faire ses sacrifices, Il fallait couper broche, et ne l'écouter pas Sous la langue d'un homme on trouve mille appas L'oiseleur, de son chant attire dans sa cage L'esau, quand il se plaît d'écouter son rama, La femme est inconstante, on la peut engager Par l'Or, par le discours, elle est en grand danger, Elle est eappreche, g peut être surprise, Et peut parlemente' il avait dé sa prise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, bien c'eſt aſſez:</orig>
            <reg>Et bien, bien c'est assez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cnuneur oal</orig>
            <reg>cnuneur oal</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy mon cœur!</orig>
            <reg>quoi mon cœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſuffit, D’auoir appris de vous, tout ce qu’il vous à dit,</orig>
            <reg>il suffit, D'avoir appris de vous, tout ce qu'il vous à dit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SLYCERE S’EVLLE.</orig>
            <reg>SLYCERE S'EULLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour cruel tyran, tu tourmente ma vie.</orig>
            <reg>Amour cruel tyran, tu tourmente ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me reduits au point de n’auoir plus d’enuie, D’aymer à l’aduenir, &amp; viure en liberté, L'vnique bien du monde, &amp; ſa felicité, Dieu ſçait ſi j’eſcoute les offres de feruices, Que me fit Majordome, &amp; tant de bons offices S u’il me venoit offrir, ny ſes riches preſens, Ie vous prens à teſmoings vous y eſtiez preſens, Les refuſay-je pas!</orig>
            <reg>Tu me réduits au point de n'avoir plus d'envie, D'aimer à l'avenir, et vivre en liberté, L'unique bien du monde, et sa félicité, Dieu sait si j'écoute les offres de fériées, Que me fit <persName>Majordome</persName>, et tant de bons offices S u'il me venait offrir, ni ses riches présents, Je vous prends à témoings vous y étiez presens, Les refusai-je pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pendant, la jalouſie;</orig>
            <reg>pendant, la jalousie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va broüiller ſon eſprit de pure freneſie;</orig>
            <reg>Va broüiller son esprit de pure frénésie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’aduenir plus fine &amp; pour ne l’offencer, Ie me garderay bien de rien luy confeſſer.</orig>
            <reg>À l'avenir plus fine et pour ne l'offenser, Je me garderai bien de rien lui confesser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECONDE.</orig>
          <reg>ACTE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE ATRIESME.</orig>
          <reg>CÈNE ATRIESME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelqu'vn eſtonné de l’ardeur de mon ame, Veut aller contempler le ſubject de ma flame, Admirant mon Amant, ſi rare &amp; ſi parfaict, Auſſi-toſt ceſſera d’en admirer l’effect:</orig>
            <reg>Si quelqu'un étonné de l'ardeur de mon âme, Veut aller contempler le sujet de ma flamme, Admirant mon Amant, si rare et si parfait, Aussitôt cessera d'en admirer l'effet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il verra ſa beauté qui cauſe mon ſeruage Et me condamnera de l’aymer d’auantage, Si iamais on pouuoit d’auantage l’aymer, Et mon cœurdans les feux de l’amour conſummer, Mais quoy!</orig>
            <reg>Il verra sa beauté qui cause mon servage Et me condamnera de l'aimer d'avantage, Si jamais on pouvait davantage l'aimer, Et mon cœurdans les feux de l'amour consummer, Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn vollage, il ma trop offencée, Qu'il ſoit hors de mon cœur, bany de ma penſée, Que ie n’y ſonge plus, qu’il me ſoit eſtranger, Puiſque legerement ilma doulu changer :</orig>
            <reg>c'est un volage, il ma trop offensée, Qu'il soit hors de mon cœur, bani de ma pensée, Que je n'y songe plus, qu'il me soit étranger, Puisque légèrement ilma doulu changer :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diſ-je!</orig>
            <reg>Que dis-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’a failly:</orig>
            <reg>il n'a failli:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais bien ceſte infidelle, Qui me l’a ſuborné, pour l’auoir aupres d’elle, Glycere!</orig>
            <reg>mais bien cette infidèle, Qui me l'a suborné, pour l'avoir auprès d'elle, <persName>Glycère</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt à toy de m’en faire raiſon, I’yray te poignarder iuſques dans ta maiſon.</orig>
            <reg>c'est à toi de m'en faire raison, J'irai te poignarder jusques dans ta maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE LA VOYANT ENTRER.</orig>
            <reg>LYDIE LA VOYANT ENTRER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là voicy!</orig>
            <reg>Là voici!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais voyez comme eue faici la uame, Qui dira la voyant qu’elle eſt honneſte femme, C'eſt dequoy deſbaucher les jeunes eſuentez, Voyez la ſe mirer dedans ſes vanitez, Il la faut accoſter, bon iour la bien pourueuë, Vous rendez mal-heureux l’Amant de qui la veuë Ne regarde que vous, &amp; n’a point d’autre object Que vos yeux clairs brillants, pour y voir ſon portraict C’eſt ſon vray naturel, car comme il eſt vollage, Vos yeux ſont comme eſclairs au milieu d’vn orage Touſiours en mouuement, &amp; de nuict &amp; de iour Pour taſcher d’attrapper quelque ſot en amour;</orig>
            <reg>mais voyez comme eue faici la Îme, Qui dira la voyant qu'elle est honnête femme, C'est dequoy débaucher les jeunes éventez, Voyez la se mirer dedans ses vanités, Il la faut accoster, bon jour la bien pourvue, Vous rendez malheureux l'Amant de qui la vue Ne regarde que vous, et n'a point d'autre object Que vos yeux clairs brillants, pour y voir son portrait C'est son vrai naturel, car comme il est volage, Vos yeux sont comme éclairs au milieu d'vn orage Tousiours en mouvement, et de nuit et de iour Pour tâcher qattrapper autre sots en point ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui me voyoit, maintenant vous contemple, Vous l’auez attiré;</orig>
            <reg>Celui qui me voyait, maintenant vous contemple, Vous l'avez attiré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des vertus c’eſt l’exemple, L'vnique en fermeté qui n’a point ſon pareil, Beau, clair, brillant, bruſlant, vn miroir, vn ſoleil, Pourtant, ſans vanité, tu n’as rien que mon reſte, Il m’eſtoit à degouſt, ie le iure &amp; proteſte, Il me ſuiuoit par tout, m’importunant ſi fort, Que pour ne l oon peus, et ſouhaittois la mort.</orig>
            <reg>des vertus c'est l'exemple, L'vnique en fermeté qui n'a point son pareil, Beau, clair, brillant, brûlant, un miroir, un soleil, Pourtant, sans vanité, tu n'as rien que mon reste, Il m'était à dégoût, tu le jure et proteste, Il me suivait par tout, m'importunant si fort, Que pour ne oon pus, et souhaittois la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en dis-tu?</orig>
            <reg>Qu'en dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MILERE, ie m’en ris</orig>
            <reg><persName>MILERE</persName>, Elle m'en ris</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy?</orig>
            <reg>Dequoy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ta ſotniſe, Tu dis l'vn penſant l’autre, &amp; par telle feintiſe, Tu crois me bien faſcher, eſcoutant tes diſcours;</orig>
            <reg>de ta sotnise, Tu dis l'un pensant l'autre, et par telle feintise, Tu crois me bien fâcher, écoutant tes discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne pouuoir le voir, tu te meurs tous les jours Tu bruſle à petit feu, ta grande jalouſie, Te l’imprime preſent dedans ta fanteſie, Tu ſers d’ombre à ſon corps, en adorant ſes pas, Et de t’auoir aymée il ne s’en ſouuient pas:</orig>
            <reg>Pour ne pouvoir le voir, tu te meurs tous les jours Tu brûle à petit feu, ta grande jalousie, Te l'imprime présent dedans ta fantesie, Tu sers d'ombre à son corps, en adorant ses pas, Et de t'avoir aimée il ne s'en souvient pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le chien gardant les fruicts, aux champs dans vn cloſage, De n’en pouuoir manger, il abboye de rage, Si l’on en veut cueillir, ſi l’on en veut manger, Ma foy tu es de meſme &amp; ne m'en veux venger:</orig>
            <reg>Le chien gardant les fruits, aux champs dans un closage, De n'en pouvoir manger, il aboie de rage, Si l'on en veut cueillir, si l'on en veut manger, Ma foi tu es de même et ne m'en veux venger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſpriſant ton diſcours, ie te laiſſe tout dire;</orig>
            <reg>Mesprisant ton discours, ie te laisse tout dire;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’offencez par trop, ie n’y treuue que rire, Vous aurez ſur le nez, i'auray l’eſcoiffion,</orig>
            <reg>Vous m'offensez par trop, Seigneur n'y trouve que rire, Vous aurez sur le nez, j'aurai l'écoiffion,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Impudente, GLYCERE.</orig>
            <reg>Impudente, GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arragée.</orig>
            <reg>Arragée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– *</orig>
            <reg> *</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SHICERE.</orig>
            <reg>SHICERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu!</orig>
            <reg>Ô Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miſericorde,</orig>
            <reg>miséricorde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTDIE.</orig>
            <reg>LTDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes cheueux ſeruiront de lien &amp; de corde, Ie te veux eſtrangler,</orig>
            <reg>Tes cheveux serviront de lien et de corde, Je te veux étrangler,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où me veux-tu mener?</orig>
            <reg>Où me veux-tu mener?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YDIE.</orig>
            <reg>YDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſques dans ta maiſon, ie m’en vay te traiſner:</orig>
            <reg>Jusque dans ta maison, tu m'en vais te traîner:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECONDE.</orig>
          <reg>ACTE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE ET DVRACIER SON SECOND ENTRERONT.</orig>
          <reg>LE DUELLISTE ET DURACIER SON SECOND ENTRERONT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vengeance &amp; l’amour, me bruſlent de leur ſlame, La rage, &amp; la colere, ont aſſiegé mon ame, Ie ne ſuis plus à moy;</orig>
            <reg>La vengeance et l'amour, me brûlent de leur slâme, La rage, et la colère, ont assiégé mon âme, Je ne suis plus à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ces deux paſſions, Tourne-virent mes ſens de mille affections, La vengeance m’emporte à beaucoup entreprendre, Et l’amour me retient, &amp; ſuis ſorcé de rendre, Mes vœux à ſes Autels:</orig>
            <reg>car ces deux passions, Tourne-virent mes sens de mille affections, La vengeance m'emporte à beaucoup entreprendre, Et l'amour me retient, et suis sotcé de rendre, Mes vœux à ses Autels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; lors Mars plain d’horreur, Recueille mon courage, &amp; me met en fureur:</orig>
            <reg>et lors <persName>Mars</persName> plain d'horreur, Recueille mon courage, et me met en fureur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy ton aduis, amy que dois-je faire, I’ay beſoin de conſeil à reſoudre l’affaire;</orig>
            <reg>Donne moi ton avis, ami que dois-je faire, J'ai besoin de conseil à résoudre l'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne ſuis-je aux deſerts des mortels incongnus, Où Mars &amp; Cupidon, ne ſont iamais venus, I’y baſtirois vn Temple à faire ma demeure, Sans armes, ſans amours, iuſqu’à ma derniere heure:</orig>
            <reg>Que ne suis-je aux déserts des mortels inconnus, Où <persName>Mars</persName> et <persName>Cupidon</persName>, ne sont jamais venus, J'y bâtirais un Temple à faire ma demeure, Sans armes, sans amours, jusqu'à ma dernière heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En pleurant les regrets qui m'affligent ſi fort, Que ie n’ayme rien tant que de baiſer la mort, Qu'il faille qu'vn riual de nature ſauuage, I'ay la force &amp; le droict, luy la craimte &amp; le tort:</orig>
            <reg>En pleurant les regrets qui m'affligent si fort, Que je n'aime rien tant que de baiser la mort, Qu'il faille qu'un rival de nature sauvage, J'ai la force et le droit, Seigneur la craite et le tort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poſſede ma Maiſtreſſe &amp; la tienne en ſeruage.</orig>
            <reg>Possède ma Maîtresse et la tienne en servage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mourray mille fois pluſtoſt que l’endurer;</orig>
            <reg>Je mourrai mille fois plutôt que l'endurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn amy au beſoin on ſe peut aſſeurer, M’eſt tu pas de ce nombre?</orig>
            <reg>D'un ami au besoin on se peut assurer, M'est tu pas de ce nombre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à me rendre ſeruice!</orig>
            <reg>à me rendre service!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte luy ce Cartel;</orig>
            <reg>Porte eux ce Cartel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rend moy ce bon office.</orig>
            <reg>rend moi ce bon office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVRACIER SECOND.</orig>
            <reg>DURACIER SECOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur;</orig>
            <reg>Monsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt le conſeil qu’euſſiez reçeu de moy, Ie ſuis du tout à vous ne douttez de ma foy;</orig>
            <reg>c'est le conseil qu'eussiez reçu de moi, Je suis du tout à vous ne doutez de ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous demande vn poinct;</orig>
            <reg>Je vous demande un point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par tres-humble priere, De ne me tarſſer pas les daux bras ſans rien faire Ie vous ſerts de ſecond, &amp; ne vous quitte point, Auſſi toſt comme vous i’auray l’eſpée au point.</orig>
            <reg>par très-humble prière, De ne me tarsser pas les daux bras sans rien faire Je vous serts de second, et ne vous quitte point, Aussi tôt comme vous j'aurai l'épée au point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non!</orig>
            <reg>Non!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne doutte pas de ton braue courage;</orig>
            <reg>On ne doute pas de ton brave courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amy, dans les perils iamais l’amy n’engage Ie te garde pour mieux, croy moy fidellement, Me battre ſeul à ſeul, c’eſt mon contentement:</orig>
            <reg>L'ami, dans les périls jamais l'ami n'engage Je te garde pour mieux, crois moi fidèlement, M battre seul à seul, c'est mon contentement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va donc ſans plus tarder, dis-luy qu'en ceſte place, Ie l’attends pourpoint bas;</orig>
            <reg>Va donc sans plus tarder, dis-lui qu'en cette place, Je l'attends pourpoint bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va promptement de grace;</orig>
            <reg>va promptement de grâce;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACIER.</orig>
            <reg>
              <persName>ACIER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi toſt faict que dit, i'y vay tout de ce pas, Ie tarderay bien peu ne vous ennuyez pas!</orig>
            <reg>Aussi tôt fait que dit, j'y vais tout de ce pas, Je tarderai bien peu ne vous ennuyez pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ameine icy;</orig>
            <reg>Je vous l'amène ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il manque de courage, Vous m'en excuſerez, ayant faict mon meſſage.</orig>
            <reg>s'il manque de courage, Vous m'en excuserez, ayant fait mon message.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ſans plus tarder, il ſeroit deſia mort,</orig>
            <reg>Allez sans plus tarder, il serait déjà mort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE M.</orig>
          <reg>LE M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'HOSTEL ENTRANT.</orig>
          <reg>D'HÔTEL ENTRANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le voicy venir, c'eſt luy, comme il me ſemble, Luy meſme aſſeurement, ie voy bien comme il tremble, Mon ſeul regard le tuë, il le faut accoſter, Il me croit bien plus loin, ie m’en vay le taſter:</orig>
            <reg>Mais le voici venir, c'est lui, comme il me semble, Lui même assurément, Elle vois bien comme il tremble, Mon seul regard le tue, il le faut accoster, Il me croit bien plus loin, Seigneur m'en vais le tâter:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE EN PRESENCE.</orig>
            <reg>LE DUELLISTE EN PRÉSENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vviet ejpee au poing, 'Ooiy la derniere peure, Que dans les voluptez tu feras ta demeure, Venus &amp; Cupidon, ne ſont pas aſſez forts, Pour empeſcher ta courſe au Royaume des morts!</orig>
            <reg>viét ejpee au point, 'Ooii la dernière peure, Que dans les voluptés tu feras ta demeure, <persName>Venus</persName> et <persName>Cupidon</persName>, ne sont pas assez forts, Pour empêcher ta course au Royaume des morts!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL L’ESPE’E A LA MAIN.</orig>
            <reg>D'HÔTEL L'ÉPE'E À LA MAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux tu Rodomont;</orig>
            <reg>Que veux tu <persName>Rodomont</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu combats de paroles, Mais tu manques d’effect:</orig>
            <reg>tu combats de paroles, Mais tu manques d'effet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ris de ces friuoles, Puiſque tu veux mourir, pare, bon pied, bon œil;</orig>
            <reg>Les ris de ces frivoles, Puisque tu veux mourir, pare, bon pied, bon œil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rend l’eſpée &amp; la vie, et va droict au cercueil:</orig>
            <reg>Rend l'épée et la vie, et va droit au cercueil:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SORTIRA R'EMPORTANT SON ESPE’E</orig>
          <reg>SORTIRA REMPORTANT SON ESPE'E</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISANT.</orig>
            <reg>DISANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on le face inhumer:</orig>
            <reg>Qu'on le face inhumer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Dieu belle mouſtache;</orig>
            <reg>à Dieu belle moustache;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’eſt plus querelleux, Rodomont ny brauache, Tu pontillois par trop, te plaiſant d’offencer:</orig>
            <reg>Tu n'est plus querelleux, <persName>Rodomont</persName> ici bravache, Tu pontillais par trop, te plaisant d'offenser:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL SORTY.</orig>
            <reg>D'HÔTEL SORTI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez me ſecourir, &amp; me faire penſer.</orig>
            <reg>Venez me secourir, et me faire penser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECONDE.</orig>
          <reg>ACTE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE SIXIESME LE MAISTRE D'HOSTEL TENANT GLYCERE PAR LA MAIN.</orig>
          <reg>CÈNE SIXIÈME LE MAÎTRE D'HÔTEL TENANT GLYCÈRE PAR LA MAIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma Dame vos vertus, &amp; vos rares merites, Vous donnent vne place au deſſus des Charites, Vos douceurs, vos attraits, la beauté de vos yeux, Ce ſont dons tous diuins, d’eſtinez pour les dieux:</orig>
            <reg>Ma Dame vos vertus, et vos rares mérites, Vous donnent place au dessus des Charites, Vos douceurs, vos attraits, la beauté de vos yeux, Ce sont dons tous divins, d'étinez pour les dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et iuſtement peut-on tenir pour temeraire, Pardon doncques Madame, excuſez mon amour, Aux rayons de vos yeux, ie bruſle nuict &amp; iour;</orig>
            <reg>Et justement peut-on tenir pour téméraire, Pardon donc Madame, excusez mon amour, Aux rayons de vos yeux, ie brûle nuit et jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay voſtre beauté, d’eſſence eſtre immortelle, Qu'on permet d’adorer, non pas d’aprocher d’elle:</orig>
            <reg>Je sais votre beauté, d'essence être immortelle, Qu'on permet d'adorer, non pas d'approcher d'elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que feray-je, helas!</orig>
            <reg>Mais que ferai-je, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amour ſans nul repos, M’afflge, me conſumme, &amp; bruſle dans les os.</orig>
            <reg>amour sans nul repos, M'afflège, me consumme, et brûle dans les os.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCERE.</orig>
            <reg>LYCERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, remettez-vous, ie n’ay tant de merites, Pour me vouloir placer au nombre des Charites, L’amour vous rend aueugle &amp; vous bande les yeux, Faiſant que me croyez de meriter les dieux, Ie ſuis toute mortelle, &amp; pauure creature, Imbecile de corps, d’eſprit &amp; de nature, A la mercy d’vn homme, à qui mon amitié, N’a peu mollir le cœur, pour en auoir pitié Car meſpriſant mes ſeux, tout plain de jalouſie, Formant dans ſon eſprit, diuerſes fantezie, De ſoubçons, de ranqueurs, de craintes de deſdains, Me quitte, me celant, ſes funeſtes deſſains.</orig>
            <reg>Monsieur, remettez-vous, je n'ai tant de mérites, Pour me vouloir placer au nombre des Charites, L'amour vous rend aveugle et vous bande les yeux, Faisant que me croyez de mériter les dieux, Je suis toute mortelle, et pauvre créature, Imbecile de corps, d'esprit et de nature, À la merci d'un homme, à qui mon amitié, N'a peu mollir le cœur, pour en avoir pitié Car méprisant mes seux, tout plain de jalousie, Formant dans son esprit, diverses santé, De soubons, de ranqueurs, de craintes de dédains, à quitte, à celant, me vou dessains,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, en peu de mots vous en ſçaurez l’hiſtoire, Ce fanfaron auoit peu d’amour moins de gloire, Ie ne veux pas pourtant comme faux blaſonneur, Accuſer ſon Amour, &amp; trahir ſon honneur:</orig>
            <reg>Madame, en peu de mots vous en saurez l'histoire, Ce fanfaron avait peu d'amour moins de gloire, Je ne veux pas pourtant comme faux blasonneur, Accuser son Amour, et trahir son honneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dire en verité, que ſon peu de ſeruice, N’auoit pour fondement que le blaſme &amp; le vice, Se deffiant de vous;</orig>
            <reg>Mais dire en vérité, que son peu de service, N'avait pour fondement que le blâme et le vice, Se défiant de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie me fonde en ce point, Qu’vn homme eſtant jaloux, d’amour n’a du tout point, Qu'eſt-ce que vray amour!</orig>
            <reg>Elle me fonde en ce point, Qu'un homme étant jaloux, d'amour n'a du tout point, Qu'est-ce que vrai amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vne claire flame, C’eſt vn ardant deſir, qui nous eſchauffe l’ame, C’eſt vne viue ardeur, vn feu que Promethé, Auoit comme l’on dit du Soleil emprunté, Dans ſes rayons dorez, d’vne clarté ſubtille, Pour y mieux animer, ſon ouurage d’argille.</orig>
            <reg>c'est une claire flamme, C'est un ardant désir, qui nous échauffe l'âme, C'est une vive ardeur, un feu que <persName>Promethe</persName>́, Avait comme l'on dit du Soleil emprunté, Dans ses rayons dorés, d'une clarté subtille, Pour y mieux animer, son ouvrage d'argille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La paſſion jalouſe, eſt vne froide peur, Qui le ſang nous congelle, &amp; nous glace le cœur;</orig>
            <reg>La passion jalouse, est une froide peur, Qui le sang nous congelle, et nous glace le cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn puiſſant poiſon, qui gliſſant dans nos veines, Nous oſtant le repos, nous donne mille peines, Nous faict ſuër, trembler, les fiebures en tout temps, Et qui faict naistre en nous, vn hyuer au printemps;</orig>
            <reg>C'est un puissant poison, qui glissant dans nos veines, Nous ôtant le repos, nous donne mille peines, Nous fait suer, trembler, les fièbures en tout temps, Et qui fait naître en nous, un hiver au printemps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amoureux &amp; jaloux;</orig>
            <reg>Amoureux et jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt le feu &amp; la glace, Deux contraires ne ſont iamais en meſme place;</orig>
            <reg>c'est le feu et la glace, Deux contraires ne sont jamais en même place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit que le feu, y laiſſaſt ſon ardeur, Autrement:</orig>
            <reg>Il faudrait que le feu, y laissât son ardeur, Autrement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la glace y perdit ſa froideur;</orig>
            <reg>que la glace y perdit sa froideur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſtoit qu’en meſme heure vne ame fut ſaiſie, D'vn Amour tout ardant, &amp; froide jalouſie;</orig>
            <reg>Si c'était qu'en Un heure une âme fut saisie, D'un Amour tout ardant, et froide jalousie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doncques ce jeune Amant, qui s’offençoit de tout, Rendu jaloux de moy penſe en venir à bout, Me vient porter parole et croit comme il luy ſemble, Eſtre jaloux Amant, &amp; courageux enſemble;</orig>
            <reg>Donc ce jeune Amant, qui s'offensait de tout, Rendu jaloux de moi pense en venir à bout, Me vient porter parole et croit comme il lui semble, Être jaloux Amant, et courageux ensemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tire vne eſtocade, à ſon premier abord, Ie la pare, &amp; paſſant, ie luy donnay la mort.</orig>
            <reg>Il tire une estocade, à son premier abord, Je la pare, et passant, ie lui donnai la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GLYCERE ESTONNE’E.</orig>
          <reg>GLYCÈRE ESTONNE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt il mort?</orig>
          <reg>Est -il mort?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MAISTRE D’HOSTEL.</orig>
            <reg>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peu s’en faut,</orig>
            <reg>Peu s'en faut,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE FASCHE’E.</orig>
            <reg>GLYCÈRE FASCHÉT-E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dictes moy de grace, Où fut laiſſé le corps,</orig>
            <reg>dictes moi de grâce, Où fut laissé le corps,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MAISTRE D'HOSTEL.</orig>
            <reg>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtendu ſur la place, Ayant pris ſon eſpée &amp; viens vous l’apporter, Vous offrir mon ſeruice, et mon cœur preſenter;</orig>
            <reg>Étendu sur la place, Ayant pris son épée et viens vous l'apporter, Vous offrir mon service, et mon cœur présenter;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE PLEVRAN Pour trop aymer mes yeux, il a perdu la vie, TE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE PLEURAN Pour trop aimer mes yeux, il a perdu la vie, TE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme n'ayme pas qui meurt de jalouſie,</orig>
            <reg>Un homme n'aime pas qui meurt de jalousie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELYCERE SORTANT.</orig>
            <reg><persName>ELYCERE</persName> SORTANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur juſqu’au reuoir, i'ay le cœur trop preſſé:</orig>
            <reg>Monsieur jusqu'au revoir, j'ai le coeur trop pressé:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame il n’eſt pas mort, mais ſeulement bleſſé;</orig>
            <reg>Madame il n'est pas mort, mais seulement blessé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de maux pour aymer?</orig>
            <reg>Que de maux pour aimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne ame eſt bien heureuſe Qui la vertu cherit &amp; s’en rend amoureuſe!</orig>
            <reg>une âme est bien heureuse Qui la vertu chérit et s'en rend amoureuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aymer la vertu d’aymer vne beauté, Ie vay la voir chez elle en toute priuauté,</orig>
            <reg>C'est aimer la vertu d'aimer une beauté, Je vais la voir chez elle en toute privauté,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN DV SECOND ACTE.</orig>
          <reg>IN DU SECOND ACTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME STENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME STENE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARGVMENT.</orig>
          <reg>ARGUMENT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Maiſtre d’Hoſtel ayant appaiſé &amp; gaigné Glycere, jouyra d’elle ſoubs promeſſe de Mariage;</orig>
            <reg>ELLE Maître d'Hôtel ayant apaisé et gagné <placeName>Glycère</placeName>, jouira d'elle soubs promesse de Mariage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant vn Maiſtre d’Eſcrime nommé Gladiateur, ſon Preuoſt nommé Creat, &amp; vn Soldat nommé la Verdure, tireront des Fleureſts &amp; ſeront apportez vn Plaſtron &amp; vne Cuiraſſe, le Duëlliſte y arriuant ſera bourré du Soldat qui de dépit l’appellera, duquel il ſera derechef battu;</orig>
            <reg>cependant un Maître d'Escrime nommé <persName>Gladiateur</persName>, son Prévôt nommé <persName>Créat</persName>, et un Soldat nommé la <persName>Verdure</persName>, tireront des <persName>Fleur</persName> et seront apportez un <persName>Plastron</persName> et une <persName>Cuirasse</persName>, le Duelliste y arrivant sera bourré du Soldat qui de dépit l'appellera, duquel il sera derechef battu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis Glycere ſe plaignant du Maiſtre d’Hoſtel pour la perte de ſon honneur, par ſa jouyſſance dercenier iuy promttdu mariage.</orig>
            <reg>puis <persName>Glycère</persName> se plaignant du Maître d'Hôtel pour la perte de son honneur, par sa jouissance dercenier jui promtdu mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Duëlliſte malheureux, quoy que touſiours battu, ayant faict Alliance auec l’Ordinaire nommé Arimand, faignant d’eſtre appellé pour voir ſon courage, l’Ordinaire picqué de ce doubte &amp; de ſa fourbe, l’oblige de mettre l’eſpée à la main, &amp; eſtbleſſé par Arimand.</orig>
            <reg>Et le <persName>Duëlliste</persName> malheureux, quoi que toujours battu, ayant fait Alliance avec <persName>l'Ordinaire</persName> nommé <persName>Arimand</persName>, faignant d'être appelé pour voir son courage, <persName>l'Ordinaire</persName> piqué de ce doute et de sa fourbe, l'oblige de mettre l'épée à la main, et estblessé par <persName>Arimand</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Madame ſeruons nous du loiſir qu’on nous laiſſe Recompenſons les iours que par voſire ſimpleſſe Et ce faux poinct d’honneur, en vain i’ay conſammez:</orig>
          <reg>Madame servons nous du loisir qu'on nous laisse Recompensons les jours que par vosire simplesse Et ce faux point d'honneur, en vain j'ai consammez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ne craignons plus rien, tous les huis ſont fermez, Voſtre mere eſt aux champs, i’ay gaigné la ſuiuante, Nous ne ſommes guettez d’aucune ame viuante;</orig>
          <reg>Nous ne craignons plus rien, tous les huis sont fermés, Votre mère est aux champs, j'ai gagné la suivante, Nous ne sommes guettez d'aucune âme vivante;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Approche toy mon cœur, deſpeſchons viſtement, Donne fin à ma peine, allege mon tourment, Que I’imprime vn baiſer ſur ceſte belle bouche:</orig>
          <reg>Approche toi mon cœur, dépêchons vitetement, Donne fin à ma peine, alège mon tourment, Que J'imprime un baiser sur cette belle bouche:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu refuſes mon cœur!</orig>
          <reg>Tu refuses mon cœur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quoy!</orig>
          <reg>quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu faits la farouche?</orig>
          <reg>tu faits la farouche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A ceſte heure ie veux contenter mon deſir.</orig>
          <reg>À cette heure <persName>Rom</persName> veux contenter mon désir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour deux ans de trauaux, vne heure de plaiſir;</orig>
          <reg>Pour deux ans de travaux, une heure de plaisir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy!</orig>
          <reg>Quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>me repouſſe-tu;</orig>
          <reg>me repousse-tu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de ce point où i’aſpire?</orig>
          <reg>de ce point où j'aspire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me l’accordant cent fois, il n’en deuiendra pire, Croyez le de certain, il n’amoindrit iamais, Pluſtoſt il agrandit;</orig>
          <reg>Me l'accordant cent fois, il n'en deviendra pire, Croyez le de certain, il n'amoindrit jamais, Plutôt il agrandit;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ouy ie te le promets, Mantu faita fatneuſt, a quoy von tant de mine, Me l’as tu pas promis;</orig>
          <reg>ou ie te le promets, <persName>Mantu</persName> a fatneust, à quoi von tant de mine, Me l'as tu pas promis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pourquoy faicts tu la fine, Il eſt temps de cueillir la fleur de tes beautez Ma foy peut-elle point fleſchir tes cruautez?</orig>
          <reg>pourquoi faits -tu la fine, Il est temps de cueillir la fleur de tes beautés Ma foi peut-elle point fléchir tes cruautés?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ay-ie ſemé deux ans ſur vn champ infertile, Le laiſſant à preſent comme vn bien inutile?</orig>
          <reg>Ai-je semé deux ans sur un champ infertile, Le laissant à présent comme un bien inutile?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCERE.</orig>
            <reg>LYCERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ſuis à vous, mais ie crains mon honneur.</orig>
            <reg>Monsieur, ie suis à vous, mais ainsi crains mon honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dira-t’on de moy, viuante en des honneur?</orig>
            <reg>Que dira-t-on de moi, vivante en des honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne roſe cueillie eſt bien toſt meſpriſée, Quand la fille à faict faute elle ſert de riſée:</orig>
            <reg>Une rose cueillie est bien tôt méprisée, Quand la fille à fait faute elle sert de risée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aymons nous ſans rien faire, &amp; paſſons noſtre temps A voir les beaux Iardins dans la ville et aux champs, Allons au cours enſemble, &amp; voir la Comedie, S’il ennuye à Paris, allons en Normandie Pour y faire vne beſte, &amp; puis dancer au Bal, Nousſerons en eutnace aua tours uu ourneual;</orig>
            <reg>Aimons -nous sans rien faire, et passons quelque temps A voir les beaux Jardins dans la ville et aux champs, Allons au cours ensemble, et voir la Comédie, S'il ennuie à <placeName>Paris</placeName>, allons en <placeName>Normandie</placeName> Pour y faire une bête, et puis dancer au Bal, Nousserons en eutnace ava tours u ourneuneu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour auec l’honneur:</orig>
            <reg>L'Amour avec l'honneur:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'honneur n’eſt que chymere, C’eſt dequoy vous berçoit au maillot voſtre mere En vous faiſant maint conte à faute de diſcours;</orig>
            <reg>l'honneur n'est que chimère, C'est dequoy vous berçoit au maillot votre mère En vous faisant maint conte à faute de discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez-vous qu'vn Amant fut mort ſans ſon ſecours Sa vie deſpendant de coucher auec elle, Quand ieune elle bruſloit de chaleur naturelle?</orig>
            <reg>Pensez-vous qu'Hô Amant fut mort sans son secours Sa vie dépendant de coucher avec elle, Quand jeune elle brûlait de chaleur naturelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non;</orig>
            <reg>Non non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle eſtoit femme, &amp; prenoit du plaiſir, A gouſter à longs traicts des Amants le deſir;</orig>
            <reg>elle était femme, et prenait du plaisir, A goûter à longs traits des Amants le désir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſtons nous petit cœur, le temps qui tout efface Ttinira ces beaux Lys qui parent voſtre face, Ces cheueux ondoyants tomberont quelque iour, Faiſons-en des liens aux delices d’Amour;</orig>
            <reg>Hâtons nous petit cœur, le temps qui tout efface Ttinira ces beaux Lys qui parent votre face, Ces cheveux ondoyants tomberont quelque jour, Faisons-en des liens aux délices d'Amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que les ſaiſons courent d’vn pied ſi viſte, Ne perdons point le temps où l’Amour nous inuiſte, Si ne voulez venir, ie vous y veux porter!</orig>
            <reg>Et puis que les saisons courent d'une pied si vite, Ne perdons point le temps où l'Amour nous inviste, Si ne voulez venir, ils vous y veux porter!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE EMPORTE’E.</orig>
            <reg>GLYCÈRE EMPORTE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l'ayde!</orig>
            <reg>À l'aide!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à dieu l'honneur, ie n'y peux reſiſter.</orig>
            <reg>à dieu l'honneur, ie n'y peux résister.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MAISTRE D’ESCRIME GLADIATEVR.</orig>
          <reg>LE MAÎTRE D'ESCRIME GLADIATEUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE PREVOST DE SALLE.</orig>
          <reg>LE <func>PRÉVÔT DE SALLE</func></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CREAT.</orig>
          <reg>CRÉÂT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SOLDAT.</orig>
            <reg>LE SOLDAT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Creat prend tes fleurets, tire vn coup d’eſtoccade, Et bourre le pourpoint, à ce tien camarade, Viſte battez le fer, pouſſez, gardez les yeux, Piren, on pen puideus jaauantec de ju mioix, Mettez vous ſur la tierce, ayez la jambe drette, Tirez plus bas, parez, du tallon de la brette;</orig>
            <reg>Créz prend tes fleurets, tire un coup d'étoccade, Et bourre le pourpoint, à ce tien camarade, Vite battez le fer, poussez, gardez les yeux, <persName>Piren</persName>, on pen puideus jaavantec de ju mioix, Mettez -vous sur la tierce, ayez la jambe drette, Tirez plus bas, parez, du tallon de la brette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aduancez, de pied ferme, &amp; bomreEj on pourpoint, Bon:</orig>
            <reg>Aduancez, de pied ferme, et bomreEj à pourpoint, Bon:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſte botte franche, a porté bion à point-</orig>
            <reg>cette botte franche, a porté bion à point-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE CROISANT LES ARMES Mon maiſtre excuſez moy, car faute d’exercice Ie n’ay rien faict qui vaille,</orig>
            <reg>LA VERDURE CROISANT LES ARMES Mon maître excusez moi, car faute d'exercice Je n'ai rien fait qui vaille,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GLADIATEVR.</orig>
            <reg>LE GLADIATEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accepte mon ſeruice, Ie m’offre à te monſtrer quand tu és de loiſir, Viens me voir tu ne peux meilleur maiſtre choiſir;</orig>
            <reg>Accepte mon service, Je m'offre à te montrer quand tu ès de loisir, Viens me voir tu ne peux meilleur maître choisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faute de t’exercer, ſi tu manque d’haleine, Ne t'en eſtonne pas;</orig>
            <reg>Faute de t'exercer, si tu manque d'haleine, Ne t'en étonne pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en moins d'vne ſepmaine, Ie te faicts ſouſtenir toutes ſortes d’aſſauts, Aduancer l’estoccade, à bons, à petits ſauts;</orig>
            <reg>en moins d'une spmaine, Je te faits soutenir toutes sortes d'assauts, Aduancer l'étoccade, à bons, à petits sauts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy moy tu feras bien, ie te veux rendre maiſtre, Et dans bien peu de temps te le feray pareſtre.</orig>
            <reg>Crois -moi tu feras bien, Seigneur te veux rendre maître, Et dans bien peu de temps te le ferai paraître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’obligez par trop, ie n’ay pas le pouuoir De vous recompenſer, à l’eſgal du vouloir;</orig>
            <reg>Vous m'obligez par trop, je n'ai pas le pouvoir De vous récompenser, à l'égal du vouloir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ie peux iamais vous rendre vn bon office, Tenez pour aſſeuré mon tres-humble ſeruice.</orig>
            <reg>Mais si ici peux jamais vous rendre un bon office, Tenez pour assuré mon très-humble service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GLADIATEVR.</orig>
            <reg>LE GLADIATEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous baiſe les mains, trefue de compliment, Ie vay monſtrer en ville, &amp; reuiens promptement:</orig>
            <reg>Je vous baise les mains, trouve de compliment, Je vais montrer en ville, et reviens promptement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant qu’on s’exerce, &amp; tirez de meſure Bas:</orig>
            <reg>Cependant qu'on s'exerce, et tirez de mes Bas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car l’œil, où la dent, y courent aduenture.</orig>
            <reg>car l'œil, où la dent, y courent aventure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVFILISTE.</orig>
            <reg>LE DUFILISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>compagnon, tun ma uit que tu pais uſſtẽ bien, C’eſt ton ſeul exercice, &amp; tout ton entretien, Voudrois-tu m’obliger de te mettre en deffence?</orig>
            <reg>compagnon, tun ma uit que tu pais usstẽ bien, C'est ton seul exercice, et tout ton entretien, Voudrais-tu m'obliger de te mettre en défense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay prendre vn fleuret pour te voir en preſence, Tirons vne eſtoccade, allorge, pouſſe fort.</orig>
            <reg>Je vais prendre un fleuret pour te voir en présence, Tirons une étoccade, allorge, pousse fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE LVY PORTANT.</orig>
            <reg>LA VERDURE LUI PORTANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous le voulez, de ce coup fuſſiez mort.</orig>
            <reg>Puis que vous le voulez, de ce coup fussiez mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La botte n'eſt pas franche, hà!</orig>
            <reg>La botte n'est pas franche, hà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coyon tu recules.</orig>
            <reg>Coion tu recules.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt pour mieux enfoncer, mais moy ie vous acules, La botte eſt elle franche?</orig>
            <reg>C'est pour mieux enfoncer, mais moi je vous acvles, La botte est elle franche?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut le confeſſer,</orig>
            <reg>il faut le confesser,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirons encore vn coup.</orig>
            <reg>Tirons encore un coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie crains de vous bleſſer, Prenez donc ce plaſtron, ou ce corps de cuirace, Si ie faicts tout à bon ie vous mets ſur la place,</orig>
            <reg>Ne crains de vous blesser, Prenez donc ce plastron, ou ce corps de cuirace, Si ie faicts tout à bon je vous ts sur la place,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CREAT.</orig>
            <reg>LE CRÉÂT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez à l'effect qu’il eſt rude joüeur, Chacun le tient ceans pour tres bon eſcrimeur,</orig>
            <reg>Vous voyez à l'effet qu'il est rude jeteur, Chacun le tient ce pour très bon escrimeur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE A LA VERDVRE, Tu te goſſes de moy, tu prens ton aduantage Tu bas fort bien le fer, mais contre toy ie gage Qu'eſtant à la campagne, eſloigné de ce lieu, La crainte de mourir feroit perdre ton jeu, Car tu n’as iamais veu l’éclat d’vne eſpée blanche, La tienne en l’action pourroit trembler au manche;</orig>
            <reg>LE DUELLISTE A LA VERDURE, Tu te gosses de moi, tu prends ton avantage Tu bas fort bien le fer, mais contre toi ici gage Qu'étant à la campagne, éloigné de ce lieu, La crainte de mourir ferait perdre ton jeu, Car tu n'as jamais vu l'éclat d'une espée blanche, La tienne en l'action pourrait trembler au manche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voudrois-tu deſcoudre vn coup tant ſeulement?</orig>
            <reg>En voudrais-tu découdre un coup tant seulement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te faicts de l’honneur, d’y moy ton ſentiments Monſieur vous m’obligez, l’heur de voſtre naiſſance;</orig>
            <reg>Je te faits de l'honneur, d'y moi ton sentiments Monsieur vous m'obligez, l'heur de votre naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me tient dans le reſpect, &amp; m’oſte l’aſſeurance, De m’eſgaler à vous:</orig>
            <reg>Me tient dans le respect, et m'ôte l'assurance, De m'égaler à vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car voſtre qualité, M’eſplouyt;</orig>
            <reg>car votre qualité, M'esplouyt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais non pas voſtre eſpée au coſté:</orig>
            <reg>mais non pas votre épée au côté:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittons là tout reſpect, laiſſons le loin derriere Penſes-tu que ie ſois d’vne humeur ſi altiere De vouloir meſpriſer par vaine ambition?</orig>
            <reg>Quittons là tout respect, laissons le loin derrière Penses-tu que personne sois d'une humeur si altière De vouloir mépriser par vaine ambition?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Soldat courageux pour ſa condition;</orig>
            <reg>Un Soldat courageux pour sa condition;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me battis vn iour en Piémont, contre vn Prince Qui prit vn Duc &amp; Pair Gouuerneur de Prouince Pour eſtre ſon ſecond:</orig>
            <reg>Je me battis un jour en <placeName>Piémont</placeName>, contre un Prince Qui prit un Duc et <persName>Pair</persName> Gouverneur de Province Pour être son second:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; n’auois qu'vn ſuiuant Qui pour faire en Duël s’offroit à tous venant:</orig>
            <reg>et n'avais qu'un suivant Qui pour faire en Duel s'offrait à tous venant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons y de ce pas, c’eſt dequoy ie te preſſe, Pour voir ſi ton courage eſgalle ton adreſſe.</orig>
            <reg>Allons y de ce pas, c'est dequoy je te presse, Pour voir si ton courage égale ton adresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ce que i’ay dit n’eſt pour Vous offencer, I’aymerois mieux mourir pluſtoſt que d’y penſer, Ie portois vn mouſquet durant le temps de guerre Pour y ſeruir mon Roy, le plus grand de la terre, Ayant eu cét honneur d’y pouuoir paruenir, D’euſt-on mourir cent fois il faut le maintenir, Ie ſuis pauure Soldat, compagnon de fortune, I’ay couché à la haye, au beau clair de la Lune;</orig>
            <reg>Monsieur, ce que j'ai dit n'est pour Vous offenser, J'aimerais mieux mourir plutôt que d'y penser, Je portais un mousquet durant le temps de guerre Pour y servir mon Roi, le plus grand de la terre, Ayant eu cet honneur d'y pouvoir parvenir, D'eût-on mourir cent fois il faut le maintenir, Je suis pauvre Soldat, compagnon de fortune, J'ai couché à la haie, au beau clair de la Lune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous mettray pas le marché à la main,</orig>
            <reg>Je ne vous mettrai pas le marché à la main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D'eſtere D'eſperer cét honneur ie ne ſuis pas ſi vain, Muije ie tommandez ie vous doibs tout ſeruice, Ie vous ſuiuray par tout au peril du ſupplice.</orig>
          <reg>D'être D'espérer cet honneur sans ne suis pas si vain, Muije veux tommandez ie vous doibs tout service, Je vous suivrai par tout au péril du supplice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy tant de diſcours qui n’ont iamais de bout, Mets l’eſpée à la main, où ie diray par tout Et à ton Capitaine, &amp; dans ta compagnie Que tu n'és à rien bon qu’à jetter en voyrie:</orig>
            <reg>À quoi tant de discours qui n'ont jamais de bout, Mets l'épée à la main, où ie diray par tout Et à ton Capitaine, et dans ta compagnie Que tu n'avez à rien bon qu'à jeter en voyrie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muaeoruep ciamea</orig>
            <reg>Muaeporuep ciamea</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſus donc le pourpoint bas;</orig>
            <reg>sus donc le pourpoint bas;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EAT.</orig>
            <reg>EAT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, tout beau, reſpect, ie ne ſouffriray-pas Qu'on ſe batte ceans, ſortez en plaine ruë, merteet egpee au pomg an tnacun a la veuë.</orig>
            <reg>Messieurs, tout beau, respect, on ne souffrirai-pas Qu'on se batte céans, sortez en plaine rue, merteet égpée au pomg an tenacun à la vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons de ce logis ce ſera bien toſt faict, Tu trembles, as tu plus de mine que d’effect, Suis moy;</orig>
            <reg>Sortons de ce logis ce sera bien tôt fait, Tu trembles, as tu plus de mine que d'effect, Suis moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à dieu Creat;</orig>
            <reg>à <persName>dieu</persName> Créat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu manque de courage;</orig>
            <reg>tu manque de courage;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE.</orig>
            <reg>LA VERDURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons c'eſt par trop dit, ie ſouffre trop d’outrage;</orig>
            <reg>Allons c'est par trop dit, Seigneur souffre trop d'outrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes Rodomont, arrogant, pointilleux Ma foy les plus vaillants ſont lés moins querelleux, moun mune Curop pieque parlant de la voyrie, Vous eſtes mort.</orig>
            <reg>Vous êtes <persName>Rodomont</persName>, arrogant, pointilleux Ma foi les plus vaillants sont lés moins querelleux, moun mune <persName>Curop</persName> pieque parlant de la voyrie, Vous êtes mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMDVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMDVELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau;</orig>
            <reg>Tout beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soldat ſauue la vie,</orig>
            <reg>Soldat sauve la vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VERDVRE EMPORTANT L’ESPE’E.</orig>
            <reg>LA VERDURE EMPORTANT L'ESPE’.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends l’eſpée, &amp; iamais ne ſois plus ſi altier, Offençant vn Soldat qui ſçait bien ſon meſtier.</orig>
            <reg>Rends l'épée, et jamais ne sois plus si altier, Offensant un Soldat qui Sait bien son métier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE SE LEVANT SEVL.</orig>
            <reg>LE DUELLISTE SE LEVANT SEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſuis mal-heureux la maraſtre fortune, Se plaiſt à m’affliger &amp; de m’eſtre importune, Ie ſuis touſiours battu, mon courage trop fort Me faict voir tous les iours l’image de la mort.</orig>
            <reg>Que ie suis malheureux la marâtre fortune, Se plaît à m'affliger et de m'être importune, Je suis toujours battu, mon courage trop fort Me fait voir tous les jours l'image de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’euſſes pas penſé qu'apres tant ue promeffes, Il euſt voulu voler de ſes mains larronneſſes Mon honneur, qu’il tenoit captif, empriſonné, Il l'a dans ſes liens doublement enchaiſné;</orig>
            <reg>Je n'eusses pas pensé qu'après tant ue promesses, Il eût voulu voler de ses mains larronnesses Mon honneur, qu'il tenait captif, emprisonné, Il l'a dans ses liens doublement enchaîné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyou me deffendre, &amp; d'vn courage extreſme Pour garder mon honneur, pluſtoſt perdre moy-meſme.</orig>
            <reg>Je croyou me défendre, et d'un courage extrême Pour garder mon honneur, plutôt perdre moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aller iuſqu’à la mort, à l’Amour reſiſtant, Mais!</orig>
            <reg>Aller jusqu'à la mort, à l'Amour résistant, Mais!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cœur abbatu, ne fut aſſez conſtant, Las!</orig>
            <reg>mon cœur abattu, ne fut assez constant, Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Dieu!</orig>
            <reg>mon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’en Amour, l’amour à de puiſſance, Que le cœur d’vne fille eſt de libre creance, En Amour ayſement on va perſuadant, Deſſus vn foible eſprit les deſirs d’vn Amant:</orig>
            <reg>qu'en Amour, l'amour à de puissance, Que le cœur d'une fille est de libre créance, En Amour aisément on va persuadant, Dessus un faible esprit les désirs d'un Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma deffaicte luy donne vn plaiſir plain de gloire, Ma honte et mon honneur ſont fruicts de ſa victoire, leyyul que auin jex tats caplide le Me lleta, L’honneur que i’ay perdu, ie ne l’auray iamais.</orig>
            <reg>Ma défaite le donne un plaisir plain de gloire, Ma honte et mon honneur sont fruits de sa victoire, leyul que auin je tats capplide le Me leta, L'honneur que j'ai perdu, je ne l'aurai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE MAISTRE D'HOSTEL LA</orig>
          <reg>LE MAÎTRE D'HÔTEL LA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRPRENANT.</orig>
            <reg>VRPRENANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t'y ſurprens mon cœur, tes ſouſpirs &amp; tes larmes, Combattent ton eſprit auce ſes propres armes Arme toy de conſtance, ayme ma fermeté, Tu t’acquiers en m’aymant l’entiere liberté;</orig>
            <reg>Je t'y surprends mon cœur, tes soupirs et tes larmes, Combattent ton esprit auce ses propres armes Arme toi de constance, aime ma fermeté, Tu t'acquiers en m'aimant l'entière liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me vouliez donner vos faueurs par vn ſonge.</orig>
            <reg>Vous me vouliez donner vos faveurs par un songe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous penſiez m’abuſer en vſant de menſonge?</orig>
            <reg>Vous pensiez m'abuser en usant de mensonge?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre bouche &amp; vos yeux, de l’honneur ennemis, M’ont dit que pour l’Amour l’effect eſtoit permis;</orig>
            <reg>Votre bouche et vos yeux, de l'honneur ennemis, M'ont dit que pour l'Amour l'effet était permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il falloit auſſi bien que i’en fuſſe le maiſtre, Vous n’eſtiez plus à vous, &amp; vous vouliez y eſtre, Surmontant le deſtin, vaincre voſtre mal-heur, Voyla le faux object d’vne vaine douleur:</orig>
            <reg>Il fallait aussi bien que j'en fusse le maître, Vous n'étiez plus à vous, et vous vouliez y été, Surmontant le destin, vaincre votre malheur, Voila le faux object d'une vaine douleur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ny ſongeons plus, eſtes vous pas contente?</orig>
            <reg>Allons Seigneur songeons plus, êtes -vous pas contente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes mes Amours, mon ſupport mon attente, Ie ne vis que par vous, j’adore vos beaux yeux, Ceſte bouche merueille, et ces flotans cheueux, Donne moy vn baiſer!</orig>
            <reg>Vous êtes mes Amours, mon support mon attente, Je ne vis que par vous, j'adore vos beaux yeux, Cette bouche merveille, et ces flottant cheveux, Donne moi un baiser!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu recule ma blonde, C’eſt que tu es honteuſe en voyant tant de monde;</orig>
            <reg>tu recule ma blonde, C'est que tu es honteuse en voyant tant de monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, entrons chez nous, tous ſeuls, &amp; à loyſir, Nous pourrons contemter nqure amouneax uer.</orig>
            <reg>Allons, entrons chez nous, tous seuls, et à loisir, Nous pourrons compter né amouneax uer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CIEROISIESME.</orig>
          <reg>CIEROISIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE :</orig>
          <reg>CÈNE :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VATRTESME.</orig>
          <reg>VATRTESME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay faict vne alliance auec vn Ordinaire, Que chacun tient vaillant, &amp; non pas temeraire, Nous nous ſommes donnez, l’vn à l’autre la foy, Et de luy m’aſſiurant, il s’aſſeure de moy;</orig>
            <reg>J'ai fait une alliance avec un Ordinaire, Que chacun tient vaillant, et non pas téméraire, Nous nous sommes donnez, l'un à l'autre la foi, Et de <persName>Seigneur</persName> m'assiurant, il s'assure de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux eſprouuer, et d’vne ruſe fine Sçaueir ſi ſa valleur correſpond à ſa mine;</orig>
            <reg>Je le veux éprouver, et d'une ruse fine <persName>Sc</persName>̧aueir si sa valeur correspond à sa mine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vij aut &amp; puiſſant, bon port, bonne action, Mais tout cela du vent, ſans reſolution, A bien cognoiſtre vn homme, il faut voir ſon courage, Il n’eſt rien ſi trompeur que les traicts du viſage:</orig>
            <reg>vij aut et puissant, bon port, bonne action, Mais tout cela du vent, sans résolution, À bien connaître un homme, il faut voir son courage, Il n'est rien si trompeur que les traits du visage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay le treuuer, luy faignant qu’vn Cartel, Me vient d’eſtre apporté pour me hattre en Duël.</orig>
            <reg>Je m'en vais le trouver, lui faignant qu'un Cartel, Me vient d'être apporté pour me hattre en Duel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINATRE ER PICMIVT.</orig>
            <reg>L'ORDINATRE <persName>ER PICMIVT</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort de ſon logis &amp; vient deſſus la place, Luy dire à la rencontre aura meilleure grace:</orig>
            <reg>Il sort de son logis et vient dessus la place, Lui dire à la rencontre aura meilleure grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caualier, ton courage, &amp; ta ferme amitié Me font ouurir mon cœur, ainſi qu’à ſa moitié;</orig>
            <reg>Cavalier, ton courage, et ta ferme amitié Me font ouvrir mon cœur, ainsi qu'à sa moitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous ſommes liez d’vne telle franchiſe, Qu’il te faut declarer toute mon entrepriſe, Ce fanfaron de Cour !</orig>
            <reg>Nous nous sommes liés d'une telle franchise, Qu'il te faut déclarer toute mon entreprise, Ce fanfaron de Cour !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’a faict appeller;</orig>
            <reg>m'a fait appeler;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſerts de ſecond, il nous y faut aller;</orig>
            <reg>Je vous serts de second, il nous y faut aller;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon eſpée eſt paſſable, elle eſt courte, il n’importe Il s’en faudra ſeruir, c’eſt ainſi qu'on les porte?</orig>
            <reg>Mon épée est passable, elle est courte, il n'importe Il s'en faudra servir, c'est ainsi qu'on les porte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc promptement pour n’eſtre les derniers.</orig>
            <reg>Allons donc promptement pour n'être les derniers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il doibt venir icy, nous ſommes les premiers, Attendons vn petit, ou voyons dans la plaine S’il ſe deſcouure point.</orig>
            <reg>Il doibt venir ici, nous sommes les premiers, Attendons un petit, ou voyons dans la plaine S'il se découvre point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, c’eſt choſe certaine, On n’aperçoit perſonne;</orig>
            <reg>non, c'est chose certaine, On n'aperçoit personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aurit-il bien la peur Pour ne s'y treuuer pas?</orig>
            <reg>aurit-il bien la peur Pour ne s'y trouver pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce point vn trompeur?</orig>
            <reg>est-ce point un trompeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M</orig>
            <reg>
              <persName>M</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non certes:</orig>
            <reg>Non certes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſtmoy ſeul, douttant de la vaillance, I’ay faint d’eſtre appellé, pour voir ton aſſeurance;</orig>
            <reg>c'estmoi seul, doutant de la vaillance, J'ai saint d'être appelé, pour voir ton assurance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en ayme bien plus;</orig>
            <reg>Je t'en aime bien plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; crois aſſeurément Que ie te ſeruiray.</orig>
            <reg>et crois assurément Que ie te servirai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AM IO</orig>
            <reg>AM <persName>JO</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IEpriſons ce compliment;</orig>
            <reg>JÉprisons ce compliment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que ma valleur eſt aſſez recognuë, Sans qu'on d’euſt pour la voir me ſeruir d’vne fuë, Les galants de la Cour ſont aſſez informez, Si pour branſler au manche on m’a tiré le nez;</orig>
            <reg>Je crois que ma valeur est assez reconnue, Sans qu'on d'eût pour la voir me servir d'une fue, Les galants de la Cour sont assez informés, Si pour branler au manche on m'a tiré le nez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de fuis femotuote avur paſſe par ta coupelle, Ma valeur eſt cogneuë, on ne doutte point d’elle;</orig>
            <reg>de fuis femotuote avur passe par ta coupelle, Ma valeur est connue, on ne doutte point d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doubter, c’eſt m'offencer;</orig>
            <reg>Doubter, c'est m'offenser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en veux auoir raiſon, On m’a veu tant de fois dedans l’occaſion</orig>
            <reg>j'en veux avoir raison, On m'a vu tant de fois dedans l'occasion</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, ny penſe point, amy, hé ie t’en prie!</orig>
            <reg>Mon cœur, Seigneur pense point, ami, hépris t'en prie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay faict pour en rire &amp; par galanterie, Conſeruons nous enſemble, &amp; viuons en amis, Ne donnons point de priſe à tous nos ennemis.</orig>
            <reg>Je l'ai fait pour en rire et par galanterie, Conservons nous ensemble, et vivons en amis, Ne donnons point de prise à tous nos ennemis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE L’ESPE'E A LA MAIN.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE L'ÉPE'E A LA MAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que viens-je faire icy, pour enfiler des perles?</orig>
            <reg>Que viens-je faire ici, pour enfiler des perles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux heures prés d’vn bois à ouyr ſifler les merles:</orig>
            <reg><measure>Deux heures</measure> prés d'un bois à ouïr sifler les merles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, n'en parlons plus:</orig>
            <reg>Non, non, n'en parlons plus:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE EN PRESENCE.</orig>
          <reg>LE DUELLISTE EN PRÉSENCE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>hé!</orig>
          <reg>hé!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>viuons en repos;</orig>
          <reg>vivons en repos;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE TIRANT L’ESTOCADE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE TIRANT L'ESTOCADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me rompez la teſte, auec.</orig>
            <reg>Vous me rompez la tête, avec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tant de propos, Parez ſi vous pouuez</orig>
            <reg>tant de propos, Parez si vous pouvez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE PARANT.</orig>
          <reg>LE DUELLISTE PARANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt mon port &amp; ma gloire!</orig>
          <reg>C'est mon port et ma gloire!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'ORDINAIRE PASSERA EN LE</orig>
          <reg>L'ORDINAIRE PASSERA EN LE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DLESSANT.</orig>
            <reg>DLÉSANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets ton eſpée à bas, i'ay ſur toy la victoire:</orig>
            <reg>Mets ton épée à bas, j'ai sur toi la victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on le face penſer, il eſt bleſſe au bras, Cauet da te coucner tout droict entre deux draps.</orig>
            <reg>Qu'on le face penser, il est blesse au bras, Cavet da te coucer tout droit entre deux draps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SERA ENLEVE' DERRIERE LA TAPISSERIE.</orig>
          <reg>SERA ENLÈVE -DERRIÈRE LA TAPISSERIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN DE L’ACTE TROISIEME.</orig>
          <reg>FIN DE L'ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGVMENT.</orig>
            <reg>ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ¶ 11 E Duëlliſte le bras à l’eſcharpe, venant ſeul déplorer ſon infortune, eſt ſurpris par Glycere, qui le conſeillera dans ſes mal-heurs de ſe rendre Hermite, &amp; le Maiſtre d’Hoſtel rencontrant l’Ordinaire abſent de la Cour depuis long-temps, le voudra marier à Lydie, qui touſiours dans ſa paſſion Amoureuſe du Maiſtre d’Hoſtel, refuſera l’Ordinaire dont ils reſteront fort eſtonnez.</orig>
            <reg>Ç 11 E Duëlliste le bras à l'écharpe, venant seul déplorer son infortune, est surpris par <persName>Glycère</persName>, qui le conseillera dans ses malheurs de se rendre Hermite, et le Maître d'Hôtel rencontrant l'Ordinaire absent de la Cour depuis long-temps, le voudra marier à <persName>Lydie</persName>, qui toujours dans sa passion Amoureuse du Maître d'Hostel, refusera l'Ordinaire dont ils resteront fort étonnés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grand Soleil, quand tu ſorts du beau milieu de l’onde, Eſclairant les humains qui viuent dans le monde, Tu ne luis pas peur moy, car pour moy tu ne ſorts, Tu luis pour les viuants, &amp; non pas pour les morts:</orig>
            <reg>Grand Soleil, quand tu sorts du beau milieu de l'onde, Esclairant les humains qui vivent dans le monde, Tu ne luis pas peur moi, car pour moi tu ne sorts, Tu luis pour les vivants, et non pas pour les morts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma vie n’eſt plus vie, apres tant de trauerſes, Tant d’ennuis, tant de maux, de pleurs &amp; de tripteſſes, Ie vis dans les malheurs continuellement, Et meurs dans les plaiſirs &amp; le contentement</orig>
            <reg>Ma vie n'est plus vie, après tant de traverses, Tant d'ennuis, tant de maux, de pleurs et de triptesses, Je vis dans les malheurs continuellement, Et meurs dans les plaisirs et le contentement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTE.</orig>
          <reg>
            <persName>LE DUELLISTE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’air, la Terre, &amp; les Cieux me ſont inexorables, Ie ſuis plus affligé que les plus miſerables;</orig>
          <reg>L'air, la Terre, et les Cieux me sont inexorables, Je suis plus affligé que les plus misérables;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ceux qui vont ſouffrant des trauaux rigoureux, Au regard de mes maux ſe treuuent bien heureux;</orig>
          <reg>Et ceux qui vont souffrant des travaux rigoureux, Au regard de mes maux se trouvent bien heureux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Cour ne m’a ſeruy que d’vn cruel orage, Qui vouloit, m’abyſmant, me cauſer vn naufrage, Vn chacun m’enfonçoit pour me faire perir, Et pas vn ne ma plaint, ny voulu ſecourir;</orig>
          <reg>La Cour ne m'a servi que d'un cruel orage, Qui voulait, m'abîmant, me causer un naufrage, Un chacun m'enfonçait pour me faire périr, Et pas un ne ma plaint, Seigneur voulu secourir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon lict eſt maintenant tout baigné de mes larmes, De Mars &amp; de Venus i’abandonne les armes, Les iours les plus luyſants me ſont des triſtes nuicts, Et les contentements, continuels ennuys;</orig>
          <reg>Mon lit est maintenant tout baigné de mes larmes, De <persName>Mars</persName> et de <persName>Venus</persName> j'abandonne les armes, Les jours les plus luisants me sont des tristes nuits, Et les contentements, continuels ennuis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais l’as!</orig>
          <reg>Mais l'as!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amour, Amour, ta paſſion eſt forte,</orig>
          <reg>Amour, Amour, ta passion est forte,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHANGEANT DE VOIX VOYAN</orig>
          <reg>CHANGEANT DE VOIX VOYAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SLYCERE.</orig>
            <reg>
              <persName>SLYCERE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’apperçois ma Maiſtreſſe au ſeüil de ceſte porte, Ie l’ay par trop aymée, &amp;t ne peux l’oublier, Trop jaloux i’ay voulu ſes deffauts publier:</orig>
            <reg>J'aperçois ma Maîtresse au seüil de cette porte, Je l'ai par trop aimée, et ne peux l'oublier, Trop jaloux j'ai voulu ses défauts publier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſi iamais creature affligée Huuje emounon oosfens, oons eſtes obligée, Au fort de mes mal-heurs d’auoir pitié de moy.</orig>
            <reg>Madame, si jamais créature affligée Huje emounon oosfens, obli estes obligée, Au fort de mes malheurs d'avoir pitié de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardon!</orig>
            <reg>Pardon!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne deuois doutter de voſtre foy:</orig>
            <reg>Ne ne devais douter de votre foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour iuſqu’à l’excez me mit en jalouſie, Et ne pûs reſiſter à ceſte freneſie, Pardon, Belle pardon, à cét Amant jaloux, Il ſe iette à vos pieds, embraſſant vos genoux</orig>
            <reg>L'amour jusqu'à l'excès me mit en jalousie, Et ne pus résister à cette frénésie, Pardon, Belle pardon, à cet Amant jaloux, Il se jette à vos pieds, embrassant vos genoux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne croiray iamais, quoy que chacun en die, Que l’on n'à iamais veu d’Amant ſans jalouſie;</orig>
            <reg>Je ne croirai jamais, quoi que chacun en die, Que l'on n'à jamais vu d'Amant sans jalousie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux contraires effects, l'Amour eſt plain d’ardeur, La ſotte jalouſie eſt vne froide peur:</orig>
            <reg>Deux contraires effets, l'Amour est plain d'ardeur, La sotte jalousie est une froide peur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et partant il faudroit que le feu &amp; la glace, Dans vn meſme ſubject euſſent pris meſme place;</orig>
            <reg>Et partant il faudrait que le feu et la glace, Dans apprendre sujet eussent pris même place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans que le feu de l’vn y laiſſaſt ſon ardeur, Où la glace de l’autre y perdit ſa froideur:</orig>
            <reg>Sans que le feu de l'autre y laissât son ardeur, Où la glace de l'autre y perdit sa froideur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes mal-heureux, vous n’eſtes pas bien ſage, Vous n’aymez que querelle, &amp; trop vain de courage Vous allez au deuant des eſclairciſſements, Deſquels comme d’Amour, n’auez que des tourments;</orig>
            <reg>Vous êtes malheureux, vous n'êtes pas bien sage, Vous n'aimez que querelle, et trop vain de courage Vous allez au devant des éclaircissements, Desquels comme d'Amour, n'avez que des tourments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque Mars &amp; Venus vous ſont du tout contraires, Portez vray Penitent, les Cilices, les Hayres, Ie ſuis promiſe ailleurs.</orig>
            <reg>Puisque <persName>Mars</persName> et <persName>Venus</persName> vous sont du tout contraires, Portez vrai Pénitent, les Cilices, les Haine, Je suis promise ailleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE SEVL.</orig>
            <reg>LE DUELLISTE SEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous laim dimane, Celuy que tu as pris:</orig>
            <reg>Et nous laim dimane, Celui que tu as pris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne t’ayma iamais tant Bien ſuiuant ton conſeil, dedans vn Hermitage, Ie vay prendre repos le reſte de mon aage.</orig>
            <reg>ne t'aima jamais tant Bien suivant ton conseil, dedans un Hermitage, Je vais prendre repos le reste de mon âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’amour eſt vn Dieu, il n'en peut ſortir rien Qu'entierement parſaiet, qui nous donue du bien,</orig>
            <reg>Si l'amour est un Dieu, il n'en peut sortir rien Qu'entièrement parsaiet, qui nous donue du bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Car Dieu ſemblable à ſoy, eſt touſiours immuable, L'effect eſtant pareil, d’vne cauſe ſemblable:</orig>
          <reg>Car Dieu semblable à soi, est toujours immuable, L'effect étant pareil, d'une cause semblable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De dire Amour vn Dieu, ſe ſeroit blaſphemer, Puis que l’vn il faict viure, e l’autre conſummer:</orig>
          <reg>De dire Amour un Dieu, se serait blasphémer, Puis que l'un il fait vivre, eût l'autre consummer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’en peux parler, &amp; par experience I’ay l’ennuy en partage, vn autre à les plaiſirs, Auecques mon Amant contentant ſes deſirs;</orig>
          <reg>j'en peux parler, et par expérience J'ai l'ennui en partage, un autre à les plaisirs, Avec mon Amant contentant ses désirs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut que deſormais pour extraindre ma flame, Pour oſter mes ennuis qui bourrellent mon ame, Remede trop amer!</orig>
          <reg>Il faut que désormais pour extraindre ma flamme, Pour ôter mes ennuis qui bourrellent mon âme, Reme trop amer!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie les noye de pleurs, Et n’auray que l’eſpine, vn autre ayant les fleurs:</orig>
          <reg>ie les noie de pleurs, Et n'aurai que l'épine, un autre ayant les fleurs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arriere de mon cœur penſers plains de delices, Ie n’ayme que l’honneur, les tourments, les ſupplices;</orig>
          <reg>Arrière de mon cœur pensers plains dé lices, Je n'aime que l'honneur, les tourments, les supplices;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Doux entretiens d’amour;</orig>
          <reg>Doux entretiens d'amour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon eſprit eſt changé, Sortez ſans reuenir, ie vous donne congé, Il m’appelloit ſa Dame, &amp; ſa gloire immortelle, Et iuroit qu’à iamais il me ſeroit fidelle, Et ne ſçauoit que faire afin de m’obliger, Mais toſt dans ſon eſprit l’oubly ſe vint loger:</orig>
          <reg>mon esprit est chargé, Sortez sans revenir, je vous donne congé, Il m'appelait sa Dame, et sa gloire immortelle, Et jurait qu'à jamais il me serait fidèle, Et ne savait que faire afin de m'obliger, Mais tôt dans son esprit l'oubli se vint loger:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hà!</orig>
          <reg>Hà!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que diſ-je mon cœur!</orig>
          <reg>que dis-je mon cœur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel trouble me tranſporte;</orig>
          <reg>quel trouble me transporte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Veux-je coupper les nœuds d’vne amitié ſi forte, De ſes yeux, mes ſoleils, veux-ie eſuiter la loy?</orig>
          <reg>Veux-je coupper les nœuds d'une amitié si forte, De ses yeux, mes soleils, veux-je éviter la loi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ay-ie vne volonté?</orig>
          <reg>Ai-je un volonté?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ay-ie vn remede à moy?</orig>
          <reg>ai-je un remède à moi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non:</orig>
          <reg>Non:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il eſt impoſſible:</orig>
          <reg>il est impossible:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amour qui me poſſede, Ne peut à mon mal-heur fournir aucun remede:</orig>
          <reg>Amour qui me possède, Ne peut à mon malheur fournir aucun remède:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’abſence, le meſpris, le temps ny la raiſon;</orig>
          <reg>L'absence, le mépris, le temps ni la raison;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La mort porte en ſa main la clef de ma priſon.</orig>
          <reg>La mort porte en sa main la clef de ma prison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MAISTRE D’HOSTELET</orig>
          <reg>LE MAÎTRE <persName>D'HOSTELET</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voyla de retour, Caualier ſans reproche, Mon cœur s'eſt entr’ouuert quand ie t’ay veu ſi proche, Car i’ay pour te ſeruir ſi grande affection, Que rien ne m’eſt au prix de ton affection:</orig>
            <reg>Te voilà de retour, Cavalier sans reproche, Mon cœur s'est entr'ouvert quand quelque t'ai vu si proche, Car j'ai pour te servir si grande affection, Que rien ne m'est au prix de ton affection:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de grace, d’y moy, qui cauſoit ton abſence?</orig>
            <reg>Mais de grâce, d'y moi, qui causait ton absence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’an entier s’eſt paſſé priué de ta preſence;</orig>
            <reg>L'an entier s'est passé privé de ta présence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour en eſt il cauſe?</orig>
            <reg>L'amour en est il cause?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>as tu quelque ſubject D’abſence, pour querelle, ou pour quelque autre object?</orig>
            <reg>as tu quelque suject D'absence, pour querelle, ou pour quelque autre object?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien ſi commandé du Roy, noſtre bon Prince?</orig>
            <reg>Ou bien si commandé du Roi, notre bon Prince?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAFRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAFRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amy tu viens au point:</orig>
            <reg>L'ami tu viens au point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Prouince, en Prouince I'aycourte (eommnde ) e eroy uepuis dix mois Dans vn meſme logis n’auoir couché deux fois;</orig>
            <reg>de Province, en Province J'aicourte (eommnde ) e eerai ouvepuis dix mois Dans un même logis n'avoir couché deux fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voicy de retour, tout preſt à ton ſeruice, Prend l’offre de mes vœux, faicts en vn ſacrifice;</orig>
            <reg>Me voici de retour, tout prêt à ton service, Prend l'offre de mes vœux, faits en un sacrifice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bien ſeruy mon Prince, il en reſte content, Et pour le teſmoigner, il m’a faict ce preſent.</orig>
            <reg>J'ai bien servi mon Prince, il en reste content, Et pour le témoigner, il m'a fait ce présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VNE CHAISNE D'OR.</orig>
            <reg>VNE CHAÎNE D'OR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE Heureux gage du Roy, preſent d'vn grand Monarque, Qui donne à ſes ſubjects vne eternelle marque D’honneur, d’affection, de liberalité, C’eſt reduire vn Barbare à la fideluté:</orig>
          <reg>LE Heureux gage du Roi, présent d'un grand Monarque, Qui donne à ses sujets une éternelle marque D'honneur, d'affection, de liberalité, C'est réduire un Barbare à la fidéluté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faiſons des vœux pour luy que le fer de ſa lance Ailte juſqu'au Perou juirt pornenta Prunte;</orig>
          <reg>Faisons des vœux pour lui que le fer de sa lance Ailte jusqu'au <persName>Perou</persName> juirt pornenta Prunte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que de la Mer rouge, &amp; de l’autre courant Il ſoit Monarque ſeul Souuerain conquerant.</orig>
          <reg>Et que de la <placeName>Mer rouge</placeName>, et de l'autre courant Il soit Monarque seul Souverain conquérant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut vn Dauphin!</orig>
            <reg>Il nous faut un Dauphin!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>premier que l’entreprendre Qui nous ſoit vn Cæſar, ou bien vn Alexandre, Lequel puiſſe en bon heur ſur ce Throſne monter, Et par vn ſeul regard les Rebelles dompter.</orig>
            <reg>premier que l'entreprendre Qui nous soit un <persName>Cæsar</persName>, ou bien un <persName>Alexandre</persName>, Lequel puisse en bon heur sur ce Thrône monter, Et par un seul regard les Rebelles dompter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi face le Ciel;</orig>
            <reg>Ainsi face le Ciel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce foudre de guerre Triomphe dans les Cieux comme deſſus la terre;</orig>
            <reg>que ce foudre de guerre Triomphe dans les Cieux comme dessus la terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en fin ton retour eſt icy pour long-temps?</orig>
            <reg>Mais en fin ton retour est ici pour longtemps?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour trois ou quatre mois;</orig>
            <reg>Pour trois ou quatre mois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au plus, iuſqu'au Printemps.</orig>
            <reg>au plus, jusqu'au Printemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis tout preſt d’aller quand le Roy me commande, Ie cherche de l’employ, c’eſt ma ſeulle demande;</orig>
            <reg>Je suis tout prêt d'aller quand le Roi me commande, Je cherche de l'emploi, c'est ma seulle demande;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'HOSTEL SOVSRIANT.</orig>
            <reg>D'HÔTEL SOUSRIANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l'Amour?</orig>
            <reg>Et l'Amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE SOVSRIANT.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE SOUSRIANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſi dans les mal-heurs l’homme ſe veut plonger,</orig>
            <reg>Oui, si dans les malheurs l'homme se veut plonger,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MAISTRE D’HOSTEL.</orig>
            <reg>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que c'eſt vn doux lien celuy de mariage!</orig>
            <reg>Que c'est un doux lien celui de mariage!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que c'eſt vn lien, il nous met en ſeruage, I’ayme la liberté, la Reyne de mon cœur, C’eſt mon vnique bien, mon ſouuerain bon-heur;</orig>
            <reg>Puis que c'est un lien, il nous met en servage, J'aime la liberté, la Reine de mon cœur, C'est mon unique bien, mon souverain bonheur;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si faut-il y venir, ie cognois cvne fille, Belle, riche, modeſte, agreable, gentille:</orig>
            <reg>Si faut-il y venir, ie cognois cuune fille, Belle, riche, modeste, agréable, gentille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ayant veuë vne fois, ie t’en rends Amoureux;</orig>
            <reg>L'ayant vue une fois, tu t'en rends Amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de la bien ſeruir tu te tiendras heureux;</orig>
            <reg>Et de la bien servir tu te tiendras heureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons en ſon logis, c’eſt pres de ceſte ruë, Non!</orig>
            <reg>Allons en son logis, c'est pres de cette rue, Non!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu mourras d’amour, ſi iamais tu l’as veuë.</orig>
            <reg>tu mourras d'amour, si jamais tu l'as vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, que t'ay-ie faict, pour me vouloir du mal, Pourquoy me veux-tu mettre au lien coniugal?</orig>
            <reg>Ami, que t'ai-je fait, pour me vouloir du mal, Pourquoi me veux-tu mettre au lien conjugal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy quitter la Cour, &amp; iamais n’y pareſtres L’amant n'eſt plus à ſoy, l’Amour en eſtle maiſtre.</orig>
            <reg>Pourquoi quitter la Cour, et jamais n'y parêtres L'amant n'est plus à soi, l'Amour en estle maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy moy ie te ſupplie, allons y promptement, Ie deſire ton bien, c’eſt ton aduancement.</orig>
            <reg>Crois -mo ie te supplie, allons y promptement, Je désire ton bien, c'est ton avancement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE SOVSRIANT, Il faut croire vn amy, faiſant ce qu’il deſire, Auons a tous pazards:</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE SOUSRIANT, Il faut croire un ami, faisant ce qu'il désire, Avons à tous paysards:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu nous vueille condisire;</orig>
            <reg>Dieu nous veuille condisire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut baiſſer la teſte e fermer les deux yeux, Si l’on rencontre bien, on n’eſt pas mal-heureux.</orig>
            <reg>Il faut baisser la tête e fermer les deux yeux, Si l'on rencontre bien, on n'est pas malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ET DERNIERE.</orig>
          <reg>ET DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYDIE, ET LE MAISTRE D'HOSTEL'</orig>
          <reg>LYDIE, ET LE MAÎTRE D'HÔTEL'</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Falloit-il m’eſtonner de voſtre Amour volage!</orig>
            <reg>Fallait-il m'étonner de votre Amour volage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le pouuois iuger voyant voſtre viſage;</orig>
            <reg>Je le pouvais juger voyant votre visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes d’vne humeur ſi prompte au changement Que ne pouuez aymer long-temps fidellement:</orig>
            <reg>Vous êtes d'une humeur si prompte au changement Que ne pouvez aimer longtemps fidèlement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre cœur inconſtant n’ayme rien que le change;</orig>
            <reg>Votre cœur inconstant n'aime rien que le change;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fiebure me bruſloit d’vne folie estrange Cherchant de l’amitié dans toy qui n’en as point,</orig>
            <reg>La faibure me brûlait d'une folie étrange Cherchant de l'amitié dans toi qui n'en as point,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, à qui j’offris les vœux de ma conſtance, Qui mourois tous les iours loing de voſire preſence, Qui faiſois guerre ouuerte à la legereté, Qui voulois mal de mort à l’infidelité, Pardonnez s’il vous plaiſt à ma tendre jeuneſſe, Eſpriſe innocemment par vne autre Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>Madame, à qui j'offris les vœux de ma constance, Qui mourais tous les jours loin de vosire présence, Qui faisais guerre ouuerte à la légèreté, Qui voulais mal de mort à l'infidélité, Pardonnez s'il vous plaît à ma tendre jeunesse, Éprise innocemment par une autre Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses rets &amp; ſes attraits, tendus pour m’arreſter, M’ont contraint &amp; forcé de ny pas reſiſter;</orig>
            <reg>Ses rets et ses attraits, tendus pour m'arrêter, M'ont contraint et forcé de soins pas résister;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter, comme moy fut autre fois volage!</orig>
            <reg><persName>Jupiter</persName>, comme moi fut autre fois volage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croy, que s’il l’euſt veuë, il euſt ſenty l’outrage Qu'Amour me fit ſentir, par ce mien changement, Et qu’il vous euſt changée auſſi legerement:</orig>
            <reg>Et crois, que s'il l'eût vue, il eût senti l'outrage Qu'Amour me fit sentir, par ce mien changement, Et qu'il vous eût changée aussi légèrement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dez en eſt ietté, ie n’y peux plus que faire, Ma foy luy ay promiſe il faut y ſatisfaire;</orig>
            <reg>Le dé en est ietté, ie y peux plus que faire, Ma foi lui ay promise il faut Le défaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes deſpourueuë, vn mary vient pour vous, Braue, riche, vaillant, qui paroiſt entre tous, Ie l'ameine vous voir;</orig>
            <reg>Vous n'êtes dépourvue, une mari vient pour vous, Brave, riche, vaillant, qui paraît entre tous, Je l'amène vous voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne perdrez au change,</orig>
            <reg>vous ne perdrez au change,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si feray-je Inconſtant, fut-il beau comme vn Ange:</orig>
            <reg>Si ferai-je Inconstant, fut-il beau comme un Ange:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez croyez moy;</orig>
            <reg>Vous verrez croyez moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voicy arriuer;</orig>
            <reg>le voici arriver;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L'ORDINAIRE ENTRERA SANS APPROCHER.</orig>
          <reg>L'ORDINAIRE ENTRERA SANS APPROCHER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE Il meurt d’impatience à vous venir treuuer, Faictes luy bon accueil, monſtrez luy bonne mine, Donnez luy dans les yeux;</orig>
          <reg>LE Il meurt d'impatience à vous venir trouver, Faites h bon accueil, montrez Seigneur bonne mine, Donnez était dans les yeux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne faictes point la fine, Vous voudriez deſia qu’il fut entre deux draps Couché dans voſtre lict enlacé dans vos bras.</orig>
          <reg>ne faites point la fine, Vous voudriez déjà qu'il fut entre deux draps Couché dans votre lit enlacé dans vos bras.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE A LYDIE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE À LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, à mon retour eſpris de voſtre flame, Ie viens vous deſcouurir les deſirs de mon ame, Ie viens ſacriſer monteeur d dos peuna peux;</orig>
            <reg>Madame, à mon retour épris de votre flamme, Je viens vous découvrir les désirs de mon âme, Je viens sacriser monteeur d os peuna peux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie cheris autant que s’ils eſtoient des dieux:</orig>
            <reg>Que ici chéris autant que s'ils étaient des dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acceptez mon ſeruice, &amp; m’oſlez hors de paine, A ma fidelité ne ſoyez inhumaine,</orig>
            <reg>Acceptez mon service, et m'ôlez hors de paine, À ma fidélité ne soyez inhumaine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les hommes en la bouche ont la fidelité, Mais leur cœur eſt remply de l’nfidelité;</orig>
            <reg>Les hommes en la bouche ont la fidélité, Mais leur cœur est rempli de l'nfidélité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs diſcours ſont trompeurs, leurs langues menſongeres.</orig>
            <reg>Leurs discours sont trompeurs, leurs langues mensongères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs deſſeins ſimulez, &amp; leurs ames legeres;</orig>
            <reg>Leurs desseins simulez, et leurs âmes légères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n’ont point d’autre but que de vouloir tromper y ne ſiue treunte uurue vallrapper , Ont ils faict on la quitte, ils ne s’en font que rire, Et d’vn eſprit vanteur faucement en médire;</orig>
            <reg>Ils n'ont point d'autre but que de vouloir tromper y ne siue treunte ouvrue vallrapper , Ont ils fait on la quitte, ils ne s'en font que rire, Et d'un esprit vanteur saucement en médire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si fie qui voudra;</orig>
            <reg>Si fie qui voudra;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour moy ie ne croy pas Qu'vn Amant comme il conte enduraſt le treſpas Pour ſeruir vne Dame, &amp; ſouffrir le martire, Fumée tout cela;</orig>
            <reg>pour moi ici ne crois pas Qu'HanNant comme il conte endurât le trépas Pour servir une Dame, et souffrir le martyre, Fumée tout cela;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt bon de le dire.</orig>
            <reg>il est bon de le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSTRANT LE M.</orig>
            <reg>MONSTRANT LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en appelle à teſmoing ce braue Caualier, Il eſt de vos amis, il n'eſt pas iournalier:</orig>
            <reg>J'en appelle à témoing ce brave Cavalier, Il est de vos amis, il n'est pas journalier:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace pardon, Madame ie vous prie,</orig>
            <reg>de grâce pardon, Madame après vous prie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les fidouοs lamanes fur te Canet on trie, Il ſont bien clair ſemez?</orig>
            <reg>Les fidouοs lamanes fur te Canet on trie, Il sont bien clair fermez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HRDHHIANE.</orig>
            <reg>HRDHIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie veux mourir cent fois Si ie faux d’obſeruer de point en point vos loix.</orig>
            <reg>Ne veux mourir cent fois Si g faux d'observer de point en point vos lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain nous nous verrons, i’auray plus d’alegreſſe;</orig>
            <reg>Demain nous nous verrons, j'aurai plus d'allégresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Monſieur il yra viſiter ſa maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Pour Monsieur il ira visiter sa maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE M.</orig>
          <reg>LE M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'HOSTEL ET L’ORDINAIRE ESTONNEZ DE SON DEPART.</orig>
          <reg>D'HÔTEL ET L'ORDINAIRE ÉTONNEZ DE SON DÉPART.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en reſterons la!</orig>
            <reg>Nous en resterons la!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans en dire plus mot;</orig>
            <reg>sans en dire plus mot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne vay la voir, que l’on m’eſtime vn ſot:</orig>
            <reg>Si ici ne vais la voir, que l'on m'estime un sot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se mocquer de nous deux!</orig>
            <reg>Se moquer de nous deux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cher Amy que t’en ſemble?</orig>
            <reg>cher Ami que t'en semble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en ſuis pas raſſis, ie vous iure, i’en tremble, Comme elle parle ſec, ſes diſcours ſont Arreſts, C’eſt vn tranche montagne,</orig>
            <reg>Je n'en suis pas rassis, je vous jure, j'en tremble, Comme elle parle sec, ses discours sont Arrêts, C'est un tranche montagne,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE PICQVE'.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE PICQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il la faut voir exprés, Ie m’en vay de ce pas la viſiter chez elle, Peut eſtre elle ſera plus douce &amp; moins cruelle.</orig>
            <reg>il la faut voir exprès, Je m'en vais de ce pas la visiter chez elle, Peut être elle sera plus douce et moins cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE CINQVIESME.</orig>
          <reg>ACTE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE PREMIERE.</orig>
          <reg>CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGVMENT.</orig>
            <reg>ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Duelliſte veſtu en Hermite contera ſes infortunes, &amp; l’Ordinaire par ſes ſubmiſſions &amp; ſeruices ayant ioüy de Lydie ſoubs promeſſe de l’eſpouſer, ioyeuſement chantant le commencement dé ceſte vieille chanſon, En fin ceſte beauté, fera vne poſe exprés afin d’obliger quelque haſté de reſpondre l’autre couplet, Ma la place renduë, &amp; lors por gayeté il luy dira.</orig>
            <reg><persName>E Duelliste</persName> vêtu en <persName>Hermite</persName> contera ses infortunes, et <persName>l'Ordinaire</persName> par ses submission et services ayant joui de <persName>Lydie</persName> soubs promesse de l'épouser, joyeusement chant le commencement dé cette vieille chanson, En fin cette beauté, fera une pose exprès afin d'obliger quelque hâté de répondre l'autre couplet, Ma la place rendue, et lors por gaieté il lui dira.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon cela eſt bien dit, ec.</orig>
            <reg>Bon cela est bien dit, ec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi perſonne n’eſt ſi haſté il continuëra le reſte puis le Maiſtre d’Hoſtel &amp; Glycere iront treuuer l’Hermite pour les marier, ou ſe rencõtreront pour pareil effect l’Ordinaire &amp; Lydie tous eſtonnez de ces rencontres, le Poëte s’y conuiant pour en compoſer les chants nuptiaux, &amp; le prudent Demonax armé pour y combattre à la barriere, fait rencontre de ſon amy Tanafile qu’il auoit crû mort, tué en Duël, puis apres mille excez de ioye de ſe reuoir, à la perſuaſion de l’Hermite &amp; du Poëte, aſſiſtent aux ceremonies Nuptiales.</orig>
            <reg>que si personne n'est si hâté il continuera le reste puis le Maître d'Hôtel et <persName>Glycere</persName> iront trouver l'Hermite pour les marier, ou se rencontreront pour pareil effet l'Ordinaire et <persName>Lydie</persName> tous étonnés de ces rencontres, le Poète s'y convient pour en composer les chants nuptiaux, et le prudent <persName>Démonax</persName> armé pour y combattre à la barrière, fait rencontre de son amy <persName>Tanafile</persName> qu'il avait cru mort, tué en <persName>Duël</persName>, puis après mille excès de joie de se reuoir, à la persuasion de <persName>l'Hermite</persName> et du <persName>Poe</persName>̈te, et du cérémonies Nuptiales.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie cherche les Deſerts aux humains incognus, Où Bergers ny trouppeaux ne ſont iamais venus, Au plus profond d’vn creux, des rochers ombragees, Des plus hautes foreſts des vieux Siecles aagees;</orig>
          <reg>Je cherche les Déserts aux humains inconnus, Où Bergers était troupeaux ne sont jamais venus, Au plus profond d'un creux, des rochers ombrage, Des plus hautes forêts des vieux Siècles âge;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’à, ie veux dans le fond de quelque affreux Rocher, Où iamais le Soleil n’aye peu appre cher Baſir vn Temple obſcur pour y faire demeure, Amoureux, Martial, Penitent à ceſte heure;</orig>
          <reg>L'à, Madame veux dans le fond de quelque affreux Rocher, Où jamais le Soleil n'aie peu âpre cher Basir un Temple obscur pour y faire demeure, Amoureux, <persName>Martial</persName>, Pénitent à cette heure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>T pleurant les regrets dont ie ſuis poſſedé D’y voir que mes deſſeins ayent mal ſuccedé:</orig>
          <reg>T pleurant les regrets dont tu suis possédé D'y voir que mes desseins aient mal succédé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Dieu Mars &amp; Venus, à mon bien trop contra ires M’affligeants à l’enuy des mal-heurs ordinaires;</orig>
          <reg>Le Dieu <persName>Mars</persName> et <persName>Venus</persName>, à mon bien trop contra ires M'affligeants à l'envi des malheurs ordinaires;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’homme doit contre Amour ſe tenir preparé, D’arriuer à ſon port on eſt mal aſſeuré, Ses flots ſont eſcumants comme ceux de Neptune Pour nous faire ſenuir couſiours quelque inſortune;</orig>
          <reg>L'homme doit contre Amour se tenir préparé, D'arriver à son port on est mal asseuré, Ses flots sont écumants comme ceux de <persName>Neptune</persName> Pour nous faire senvir coutivours quelque insortune;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mars n’eſpargne perſonne au ſort de ſes combats, Il met eſgallement les grands, les petits bas, Il n’a point de reſpect, ſes armes iournalieres Ferment aux plus vaillants les premiers les paupieres:</orig>
          <reg><persName>Mars</persName> n'épargne personne au sort de ses combats, Il met également les grands, les petits bas, Il n'a point de respect, ses armes journalières Ferment aux plus vaillants les premiers les paupières:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’à i'auray du repos;</orig>
          <reg>L'à j'aurai du repos;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>repos tant deſiré, Que ie ne peux treuuer qu’en ce lieu retiré;</orig>
          <reg>repos tant désiré, Que ainsi ne peux trouver qu'en ce lieu retiré;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes Amours, mes Combats, teſmoings de ſeruitude, Me quittant auront peur de ceſte ſolitude, Là i’auray liberté, n’ayant rien de ſecret, Ie parleray tout haut ſans crainte &amp; ſans regret:</orig>
          <reg>Mes Amours, mes Combats, témoin de servitude, Me quittant auront peur de cette solitude, Là j'aurai liberté, n'ayant rien de secret, Je parlerai tout haut sans crainte et sans regret:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si, proche d’vn ruiſſeau, triſte ie me retire, Rauaſſant dans les eaux, ſi ma peine ce mire, Ie verray s’eſcouler &amp; ſes eaux &amp; mes iours, M’y voyant paſle &amp; ſec de combats &amp; d’amours Si dedans les foreſts ie chante mon martyre, Leurs échos eſçoutants me le viendront redire:</orig>
          <reg>Si, proche d'un ruisseau, triste ) me retire, Ravassant dans les eaux, si ma peine ce mire, Je verrai s'écouler et ses eaux et mes jours, M'y voyant pâle et sec de combats et d'amours Si dedans les forêts quelque chante mon martyre, Leurs échos esçoutants me le viendront redire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les foreſts &amp; les bois ne ſeront pas ſi ſourds Qu’ils n’entendent ma voix pour me donner ſecours;</orig>
          <reg>Les forêts et les bois ne seront pas si sourd 'ils n'entendent ma voix pour me donner secours;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O!</orig>
          <reg>Ô!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>trois fois bien heureux celuy la qui meſpriſe, Les appas Amoureux, &amp; garde ſa franchiſe, Deſirer, n’eſt que peme, eſperer que tourment, On n’eſt point aſſeuré, l’on craint le changement, Car de Mars &amp; d’Amour, quoy que l’on en eſpere mu nazira des perus peint eſt ſe ſalaie;</orig>
          <reg>trois fois bien heureux celui la qui méprise, Les appas Amoureux, et garde sa franchise, Désirer, n'est que peme, espérer que tourment, On n'est point assuré, l'on craint le changement, Car de <persName>Mars</persName> et d'Amour, quoi que l'on en espérer mu nuzira des perus peint est se salaie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MACET L’as d’auoir ſi lorg temps ſuiuy leurs paſſions.</orig>
          <reg>MACET L'as d'avoir si lorg temps suivi leurs passions.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’auray dans le repos d’auires aff.</orig>
          <reg>J'aurai dans le repos d'avires as.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ctions.</orig>
          <reg>ctions.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CTE CI IESME.</orig>
          <reg>CTE CY IESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE DEMAMESME.</orig>
          <reg>CÈNE DEMAMESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ORDINAIRE CHANTERA.</orig>
          <reg>L'ORDINAIRE CHANTERA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En fin ceſte Beauté.</orig>
          <reg>En fin cette Beauté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Apres vne pauſe ſi l’on reſpond, M’a la place renduë, il dira, Bon cela eſt bien dit, la palme vous eſt deuë.</orig>
          <reg>Après une pause si l'on répond, M'a la place rendue, il dira, Bon cela est bien dit, la palme vous est due.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ſi l’on ne reſpond, il contiuuëra le reſte du couplet chantant, ma la place renduë, Q'elle auoit contre moy ſi long-temps deffenduë.</orig>
          <reg>Que si l'on ne répond, il contiuuëra le reste du couplet chant, ma la place rendue, Qelle avait contre moi si longtemps défendues.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE ENTRERA TRISTEMENT.</orig>
            <reg>LYDIE ENTRERA TRISTEMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE IALLANT LA TREVVER.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE IALLANT LA TREURER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy ma Maiſreſſe, &amp; biez mon petit cœur, Mes amours, mes deſirs, mon maiſtre, mon vainqueur, Ie t’ay laiſſee au lict, estois-tu trop laſſee, N’auois tu point aſſez dormy la nuict paſſee, Ie n’ay pas faict de bruict ſortant d’aupres de toy, M’as-tu ſenty leuer, ſans mentir, d’y le moy?</orig>
            <reg>Mais voici ma Maîtresse, et biez mon petit cœur, Mes amours, mes désirs, mon maître, mon vainqueur, Je t'ai laisse au lit, étais-tu trop lassée, N'avais tu point assez dormi la nuit passe, Je n'ai pas fait de bruit sortant d'auprès de toi, M'as-tu senti lèver, sans mentir, d'y le moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes yeux eſtoient fermez, me leuant de ta couche I’ay cueilly le baizer doucement ſur ta bouche, Puis ie t’ay recouuerte, &amp; tirant le rideau Ie juis ueſeenau ous, pauts muues, fans enuppeau, Craignant de t’eſueiller;</orig>
            <reg>Tes yeux étaient fermés, me levant de ta couche J'ai cueilly le baigner doucement sur ta bouche, Puissi t'ai recouverte, et tirant le rideau Je juis uéseenau ous, pauts mues, fans enupeau, Craignant de t'éveiller;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car i’ayme tant ton ayſe, Mon cœur approche toy, permets que ie te baiſe.</orig>
            <reg>car j'aime tant ton aise, Mon cœur approche toi, permets que votre te baise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>REGARDANT LE PEVPLE.</orig>
            <reg>REGARDANT LE PEUPLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous mocquez de moy d’aller idolatrant, Ces beaux yeux dont les traicts vont mon cœur penetrant Des pointes de l’Amour, mon ame en eſt meurtrie, Car de les adorer, ce n’eſt qu'idolatrie, Baiſe moy donc mon cœur, tu me fais trop languir, Allons encor vn coup ſur tes léures cueillir Ce nectar de Venus:</orig>
            <reg>Ne vous moquez de moi d'aller idolâtrant, Ces beaux yeux dont les traits vont mon cœur pénétrant Des pointes de l'Amour, mon âme en est meurtrie, Car de les adorer, ce n'est qu'idolâtrie, Baise moi donc mon cœur, tu me fais trop languir, Allons encor un coup sur tes langue cueillir Ce nectar de <persName>Venus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne faicts point la facheuſe, Oratuniu quemuoit cojet es-tu encor honteuſe, On ne s’en cache plus;</orig>
            <reg>ne faits point la fâcheuse, Oratuniv quemuait cojet est-tu encor honteuse, On ne s'en cache plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chacune en faict autant, C’eſtoit au temps paſſé;</orig>
            <reg>chacune en fait autant, C'était au temps passé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais non pas maintenant:</orig>
            <reg>mais non pas maintenant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu nous le commande, inſtruicts de la nature A faire ſon ſemblable, &amp; buſquer aduenture, Allons ſans plus tarder.</orig>
            <reg>Un Dieu nous le commande, instruits de la nature A faire son semblable, et busquer aventure, Allons sans plus tarder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Monſieur, mon honneur!</orig>
            <reg>Et Monsieur, mon honneur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De garder ce treſor ce m'eſt vn grand bon-heur,</orig>
            <reg>De garder ce trésor ce m'est un grand bonheur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous m'auez promis la foy de Mariage?</orig>
            <reg>Mais vous m'avez promis la foi de Mariage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay promiſe!</orig>
            <reg>Je l'ai promise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous?</orig>
            <reg>et vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE PLEVRANTE.</orig>
            <reg>LYDIE PLEURANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous en auez vn gage Trop fort pour en doubter, ie ſuis du tout à vous;</orig>
            <reg>vous en avez un gage Trop fort pour en doubter, Elle suis du tout à vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et M onſieur exaucez ma priere à genoux, Vous auez mon honneur, i’ay voſtre foy promiſe, Allons nous marier, allons droict à l’Egliſe;</orig>
            <reg>Et M onsieur exaucez ma prière à genoux, Vous avez mon honneur, j'ai toujours foi promise, Allons nous marier, allons droit à l'Église;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous treuuerons vn Preſtre, allons ſans plus tarder, Faiſons taire, le monde, on vient me regarder Iuſques deſſous le nez, &amp; deuiens ſi honteuſe;</orig>
            <reg>Nous trouverons un Prêtre, allons sans plus tarder, Faisons taire, le monde, on vient me regarder Jusques dessous le nez, et deviens si honteuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la fille à failly, ô!</orig>
            <reg>Quand la fille à failli, ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle eſt mal-heureuſe:</orig>
            <reg>qu'elle est malheureuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne to mapes pom.</orig>
            <reg>Tu ne to mapes pom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>duons uont promproment, Reſponds?</orig>
            <reg>duons uont promproment, Réponds?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels ſouuenirs roullent dans ta penſée?</orig>
            <reg>quels souvenirs roullent dans ta pensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu me laiſſer en ce point offencée?</orig>
            <reg>Voudrais-tu me laisser en ce point offensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant iouy de moy, me vouloir meſpriſer?</orig>
            <reg>Ayant joui de moi, me vouloir mépriser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ELLE SORTIRA BE COLERE.</orig>
          <reg>ELLE SORTIRA BE COLÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEVL.</orig>
            <reg>SEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour hayr vne femme, il la faut eſpouſer, Pourquoy tant differer qui me tient en la chaiſne!</orig>
            <reg>Pour haïr Seigne ur, il la faut épouser, Pourquoi tant différer qui me tient en la chaîne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui retarde mes pas qui me peut mettre en paine?</orig>
            <reg>Qui retarde mes pas qui me peut mettre en paine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie refuſe vn plaiſir que i’ay tant deſiré, I’ay pour luy nuict &amp; iour tant de fois ſouſpiré, Maintenant qu’à longs traicts i’en ay la jouyſſance, De la vouloir tromper les Dieux prendroient vengeancé, Il faut la contenter;</orig>
            <reg>Je refuse un plaisir que j'ai tant désiré, J'ai pour tu nuit et jour tant de fois soupiré, Maintenant qu'à longtemps traits j'en ai la jouissance, De la vouloir tromper les Dieux prendraient vengé, Il faut la contenter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſerois inhumam, Puiſque c’eſt la raiſon, la remettre à demain:</orig>
            <reg>ie serais inhumam, Puisque c'est la raison, la remettre à demain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A deux cens pas d’icy l’on void vn Hermitage, Où l’on peut celebrer noſtre heureux Mariage, 13 oaptont dece pas, ajaat aonne maje;</orig>
            <reg>À deux cens pas d'ici l'on voit un Hermitage, Où l'on peut célébrer notre heureux Mariage, 13 oaptont dece pas, ajà -monne maje;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à elle la mienne, &amp; la ſienne eſt à moy.</orig>
            <reg>C'est à elle la mienne, et la sienne est à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRE.</orig>
            <reg>
              <persName>IRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ſur ma foy ne prenez pas exemple;</orig>
            <reg>Cependant sur ma foi ne prenez pas exemple;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel vous aura promis qu’il n’yra pas au Temple:</orig>
            <reg>Tel vous aura promis qu'il n'ira pas au Temple:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FEIGNANT DE SORTIR REVIENDRA</orig>
          <reg>FEIGNANT DE SORTIR REVIENDRA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTE CIN QVIESME.</orig>
            <reg>ACTE CIN QUIESME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'HOSTEL ET GLYCERE.</orig>
            <reg>D'HÔTEL ET GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lien voicy le ieur, le iour tant deſiré Pour lequel ſi long-temps vons auez ſouſpiré, Iour de contentement d’Hymen &amp; d’Hymenée, Qui vous rend à iamais heureuſe &amp; fortunée, Vous n’auez plus ſoubçon de mon affection, Vous voyez maintenant ma reſolutton, Vous auiez quelque doubte &amp; penſiez (cheſe éſtrange.</orig>
            <reg>Et lien voici le jour, le iour tant désiré Pour lequel si longtemps vons auez soupiré, Jour de contentement d'Hymen et d'Hyménée, Qui vous rend à jamais heureuse et fortunée, Vous n'avez plus soubçon de mon affection, Vous voyez maintenant ma résoluton, Vous aviez quelque doute et pensiez (ches éstrange.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſtant né Courtiſan, ie me plaiſois au change, Tromper eſtre ma gloire;</orig>
            <reg>Qu'étant né Courtisan, tu me plaisais au change, Tromper être ma gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>abuſer, mes deſirs;</orig>
            <reg>abuser, mes désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seduire vne beaute, mes vniques plaiſirs?</orig>
            <reg>Séduire une beauté, mes uniques plaisirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Comme Comme vne Abeille aller de fleurette en fleurette Cueillir vn auant fruict, confeſſez moy la debte, N’auoir foy, ny parole &amp; leger, comme vent, En amour n’aymer rien que de changer ſouuent:</orig>
          <reg>Comme Comme une Abeille aller de fleurette en fleurette Cueillir un avant fruit, confessez moi la détte, N'avoir foi, ni parole et léger, comme vent, En amour n'aimer rien que de changer souvent:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour vn baiſer cueilly forcément ſur la bouche, Publier faucemeut le deduict de la couche;</orig>
          <reg>Pour un baiser cueilly forcément sur la bouche, Publier faucemut le déduit de la couche;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne me le celez plus!</orig>
          <reg>Ne me le celez plus!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>diſ-je pas verité.</orig>
          <reg>dis-je pas vérité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE Mon cœur ne prends point garde à ma ſimplicité, Pour t’auoir trop aymé me tiens tu criminelle!</orig>
            <reg>GLYCÈRE Mon cœur ne prends point garde à ma simplicité, Pour t'avoir trop aimé me tiens tu criminelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’auoir craint de te perdre, en ſuis-ie moins fidelle?</orig>
            <reg>D'avoir craint de te perdre, en suis-je moins fidèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy me reprocher vn excés d’amitié!</orig>
            <reg>À quoi me reprocher un excès d'amitié!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me donne la mort, aye de moy pitié:</orig>
            <reg>Tu me donne la mort, aie de moi pitié:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublie le paſsé;</orig>
            <reg>Oublie le passé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ceſte deffiance N’eſtoit que pour auoir de ta foy l’aſſe urance:</orig>
            <reg>car cette défiance N'était que pour avoir de ta foi l'asse urance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſque maint enant mes deſirs, mes ſouhaits Sont proenos uobout jui que camuuiamamais, A dorant tes faueurs, dont le penſer m’anime Mon cœur ſur leur Autel immoler pour victime:</orig>
            <reg>Mais puisque maint enant mes désirs, mes souhaits Sont proenos obout jui que camuuiamamais, A dorant tes faveurs, dont le penser m'anime Mon cœur sur leur Autel immoler pour victime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons l’heure nous preſſe, acheuons nos deſirs, Et puis tout à loiſir, nous comblant de plaiſirs, Sans crainte &amp; par honneur d’vne amitié extreſme:</orig>
            <reg>Allons l'heure nous presse, achevons nos désirs, Et puis tout à loisir, nous comblant de plaisirs, Sans crainte et par honneur d'une amitié extrême:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAISANT.</orig>
            <reg>LE BAISANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aymeray mieux ces yeux mille fois que moy meſme:</orig>
            <reg>J'aimerai mieux ces yeux mille fois que moi -même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aduançons, qu’il me tarde, hé!</orig>
            <reg>Aduançons, qu'il me tarde, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>double vn peu le pas, L’hermite en ſa celule on ne treuerrons pas, Il ſera dans les bois, ou parmy les campagnes, Pourglanner des eſpies, gauller pommes, chataignes, Viuant ainſi de peu dans la frugalité, Heureux paſſant ſa vie en la mandicité;</orig>
            <reg>double un peu le pas, L'hermite en sa celule on ne trouverons pas, Il sera dans les bois, ou parmi les campagnes, Pourglanner des épies, gauller pommes, châtaignes, Vivant ainsi de peu dans la frugalité, Heureux passant sa vie en la mandicité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sonnez à la clochette, heurtez donc à la porte, Ie vay ſonner pour vous, voulez vous pas qu’il ſorte Afin de le prier de terminer nos vœux;</orig>
            <reg>Sonnez à la clochette, heurtez donc à la porte, Je vais sonner pour vous, voulez -vous pas qu'il sorte Afin de le prier de terminer nos vœux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur ie ſuis à toy, ie veux ce que tu veux,</orig>
            <reg>Mon cœur ie suis à toi, une veux ce que tu veux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE S'il Je preſente à nous vpus ferez le meſſage:</orig>
            <reg>GLYCÈRE S'il Je présente à nous vus ferez le message:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le priant qu’il nous mette au joug de mariage</orig>
            <reg>Le priant qu'il nous mette au joug de mariage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LY ERE.</orig>
            <reg>LI ÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la douce parole, ôt iour trop attendu, Puiſſe-tu dans le Ciel des dieux eſtre entendu;</orig>
            <reg>la douce parole, ôt jour trop attendu, Puisse-tu dans le Ciel des dieux être entendu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sonnons ſans plus tarder, hola, hola, bon homme!</orig>
            <reg>Sonnons sans plus tarder, holà, holà, bon homme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'HERMITE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'HÉRMITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce m’eſt trop de faueur, frere Iean on me nomme:</orig>
            <reg>Ce m'est trop de faveur, frère <persName>Jean</persName> on me nomme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy vous peut ſeruir, vn pauure Penitant?</orig>
            <reg>À quoi vous peut servir, un pauvre Pénitant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui mal-heureux au monde, on voit pour maintenant Ennen dans tes foreſts s'a on anſeęre uofimance, De ſes pechez commis en ayant repentance?</orig>
            <reg>Qui malheureux au monde, on voit pour maintenant <placeName>Ennen</placeName> dans tes forêts s'a on anseęre uofimance, De ses pechez commis en ayant repentance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis pauure à preſent, ie ne poſsede rien, Ie ne peux (mes amis) vous offrir aucun bien, Ie ne boys que de l’eau, ie mange des racines, Prenant congé de vous, ie vay dire matines.</orig>
            <reg>Je suis pauvre à présent, Seigneur ne possède rien, Je ne peux (mes amis) vous offrir aucun bien, Je ne bois que de l'eau, ie mange des racines, Prenant congé de vous, tu vais dire matines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL L’ARRESTANT.</orig>
            <reg>D'HÔTEL L'ARRÊTANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez vn peuït!</orig>
            <reg>Arrêtez un peuait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voudrez vous refuſer,</orig>
            <reg>voudrez -vous refuser,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND.</orig>
          <reg>ACTE SECOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DVELLISTEET DVRACIER SON SECOND ENTRERONT.</orig>
          <reg>LE DUELLISTET DURACIER SON SECOND ENTRERONT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vengeance &amp; l’amour, me bruſlent de leur flame, La rage, &amp; la colere, ont aſſiegé mon ame, Ie ne ſuis plus à moys car ces deux paſſions, Tourne virent mes ſens de mille affections, La viengeance m’emporte à beaucoup entreprendre, Et l’amourme retient, &amp; ſuis forcé de rendre, Mes vœux à ſes Autels, &amp; lors Mars plain d’horreur Reueille mon courage &amp; me met en fureur:</orig>
            <reg>La vengeance et l'amour, me brûlent de leur flamme, La rage, et la colère, ont assiégé mon âme, Je ne suis plus à mois car ces deux passions, Tourne virent mes sens de mille affections, La viengeance m'emporte à beaucoup entreprendre, Et l'amourme retient, et suis forcé de rendre, Mes vœux à ses Autels, et lors <persName>Mars</persName> plain horreur Reueille mon courage et me met en fureur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy ton aduis, amy que dois-ie faire, I’ay beſoin de conſeil à reſoudre l’affaire;</orig>
            <reg>Donne -moi ton avis, ami que dois-je faire, J'ai besoin de conseil à résoudre l'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne ſuis-je aux deſerts des mortels incognus, Où Mars &amp; Cupidon, ne ſont iamais venus, I’y bastirois vn Temple à faire ma demeure, Sans armes, ſans amours, iuſqu’à ma derniere heure:</orig>
            <reg>Que ne suis-je aux déserts des mortels inconnus, Où <persName>Mars</persName> et <persName>Cupidon</persName>, ne sont jamais venus, J'y bâtirais un Temple à faire ma demeure, Sans armes, sans amours, jusqu'à ma dernière heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En pleurant les regrets qui m’affligent ſi fort, Que ie n’ayme rientant que de baiſer la mort, Qu'il faille qu’vn riual de nature ſauuage, Poſſede ma Maiſtreſſe &amp; la tienne en ſeruage, Ie mourray mille fois pluſtoſt que l’endurer;</orig>
            <reg>En pleurant les regrets qui m'affligent si fort, Que je n'aime rientôt que de baiser la mort, Qu'il faille qu'un rival de nature sauvage, <persName>Possède</persName> ma Maîtresse et la tienne en servage, Je mourrai mille fois plutôt que l'endurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn amy au beſoin on ſe peut aſſebrer, n Ujt inpur ut te nombre?</orig>
            <reg>D'un ami au besoin on se peut assebrer, n' Ujut inpur ut te nombre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à me rendre ſeruice!</orig>
            <reg>à me rendre service!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte luy ce Cartel;</orig>
            <reg>Porte eux ce Cartel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rend moy ce bon office.</orig>
            <reg>rend moi ce bon office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVRACIER SECOND.</orig>
            <reg>DURACIER SECOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur;</orig>
            <reg>Monsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt le conſeil qu’euſſiez receu de moy, Ie ſuis du tout à vous ne douttez de ma foy;</orig>
            <reg>c'est le conseil qu'eussiez reçu de moi, Je suis du tout à vous ne doutez de ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous demande vn point par tres-humble priere, De ne me taiſfet pus tes uoun orter ſans rien faire Ie vous ſerts de ſecond &amp; ne vous quitte point, Auſſi-tostcomme vous i’auray l’eſpée au point.</orig>
            <reg>Je vous demande un point par très-humble prière, De ne me taisfet pus tes oun orter sans rien faire Je vous serts de second et ne vous quitte point, Aussi-tostcomme vous j'aurai l'épée au point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non!</orig>
            <reg>Non!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne doutte pas de ton braue courage, Bamy uans terperns iamais l’amy n’engage, Ie te garde pour mieux, croy moy fidellement, Me battre ſeul à ſeut, c’eſt mon contentement:</orig>
            <reg>On ne doutte pas de ton brave courage, Bami ans terperns jamais l'ami n'engage, Je te garde pour mieux, crois moi fidèlement, Me battre seul à seut, c'est mon contentement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va donc ſans plus tarder, dis-luy qu’en ceſte place, Ie l’attends pourpoint bas;</orig>
            <reg>Va donc sans plus tarder, dis-lui qu'en cette place, Je l'attends pourpoint bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va promptement de grace;</orig>
            <reg>va promptement de grâce;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DVRACIER.</orig>
            <reg>
              <persName>DURACIER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi toſt faict que dit, i’y vay tout de ce pas, Ie tarderay bien peu ne vous ennuyez pas!</orig>
            <reg>Aussi tôt fait que dit, j'y vais tout de ce pas, Je tarderai bien peu ne vous ennuyez pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ameine icy, s’il manque de courage, Vous m’en excuſerez ayant faict mon meſſage,</orig>
            <reg>Je vous l'amène ici, s'il manque de courage, Vous m'en excuserez ayant fait mon message,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVELLISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LE DUELLISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ſans plus tarder il ſeroit deſia mort, 'ay la force &amp; le droict, luy la crainte &amp; le tort:</orig>
            <reg>Allez sans plus tarder il serait déjà mort, ' ais la force et le droit, toujours la crainte et le tort:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE Pardon, belle pardon.</orig>
          <reg>LE Pardon, belle pardon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIE.</orig>
            <reg>LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de vous ie l'implore:</orig>
            <reg>mais de vous <persName>Seigneur</persName> l'implore:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ET A GLYCERE.</orig>
            <reg>ET A GLYCÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez le paſſé &amp; croyez que i'honnore, Madame) vos vertus &amp; vos chaſtes deſirs, Que Dieu les continuë en aymables plaiſirs,</orig>
            <reg>Oubliez le passé et croyez que j'honore, Madame) vos vertus et vos chastes désirs, Que Dieu les continue en aimables plaisirs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GLYCERE A L’HERMITE.</orig>
            <reg>GLYCÈRE À L'HÉRMITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous bon homme ſainct, ame des belles ames.</orig>
            <reg>Et vous bon homme saint, âme des belles âmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui viuant dans le Ciel, auez quitté les flames, Qui bruſtent les numains, (uans te monde) incenſez, Combien vous auons nous, ſans ſul ject offencez?</orig>
            <reg>Qui vivant dans le Ciel, avez quitté les flammes, Qui brûtent les numains, (uants te monde) incensez, Combien vous avons nous, sans sul ject offencez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L M DAGCPET AL'HERMITE.</orig>
            <reg>
              <persName>M LAGCPET AL'HÉRMITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que ſans ſubject, i’ay faict beaucoup d’offence;</orig>
            <reg>Je sais que sans sujet, j'ai fait beaucoup d'offense;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GSLYCERE A LYDIE.</orig>
            <reg>GSLYCERE À LYDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fachée du paſſe, i'en ſeray penitence;</orig>
            <reg>Fachée du passe, j'en serai pénitence;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’HERMITE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'HÉRMITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le regret de l’offence efface l’action, Pardon vniuerſel, grace, remiſſion, Demeurez tous enpaix, dans le ſamct Marias 2 Dieu prolonge vos iours en faiſant bon meſnage;</orig>
            <reg>Le regret de l'offense efface l'action, Pardon universel, grâce, rémission, Demeurez tous enpaix, dans le <persName>samct Marias</persName> 2 Dieu prolonge vos jours en faisant bon ménage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons donc s’il vous plaiſt, afin que promptement, Ie puiſſe execuer doſtre commandement.</orig>
            <reg>Entrons donc s'il vous plaît, afin que promptement, Je puisse exécuer dotre commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE ARRIVANT.</orig>
            <reg>LE POTE ARRIVANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Seigneurs, attendez ie ſuis de la partie, Ie veux faire des vers en l’honneur de Lydie, Pour laquelle autresfois i’ay ſouſpiré d’amour, Et maintenant ie veux honnorer ce beau iour, D'vn Hymen Hymenée, ô!</orig>
            <reg>Mes Seigneurs, attendez avoir suis de la partie, Je veux faire des vers en l'honneur de <persName>Lydie</persName>, Pour laquelle autrefois j'ai soupiré d'amour, Et maintenant avoir veux honorer ce beau jour, D'un Hymen Hymenée, ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hymen Hymenée, Hymen!</orig>
            <reg>Hymen Hyménée, Hymen!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Hymenée, ô Hymen Hymenée:</orig>
            <reg>ô Hyménée, ô Hymen Hyménée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ma lire dorée, où Phœbus ſeulement, Et les diuines ſœurs ont part eſgallement, Voſtre champ nuptial ſonnant à la cadance, Sera de l’aduant-jeu le guide de la dance;</orig>
            <reg>Sur ma lire dorée, où <persName>Phœbus</persName> seulement, Et les divines sœurs ont part également, Votre champ nuptial sonnant à la cadance, Sera de l'aduant-ju le guide de la dance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux viuez contens, &amp; loin de voſtrec hef, Les Dieux vous bien-veillants, detournent tout méchef:</orig>
            <reg>Heureux vivez contents, et loin de votrec hef, Les Dieux vous bienveillants, détournent tout mèches:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la grandeur des Roys ne portez point enuie, Le deſir d’amaſſer, ne trouble voſtre vie, N’ayez point de ſoucy, ſi'te n'eſt pour afmer L’vn l’autre à qui mieux mieux, &amp; vous entr’animer, A forte de vaijersyut jouſpirs, d’accollades Et i’en compoſeray chants royaux &amp; ballades, DEffefier an fejain auray-ie pas l’honneur?</orig>
            <reg>À la grandeur des Rois ne portez point envie, Le désir d'amasser, ne trouble votre vie, N'ayez point de souci, site m'est pour afmer L'un l'autre à qui mieux mieux, et vous entr'animer, A forte de vaijersyut jouirs, d'accollades Et j'en composerai chants royaux et balades, DEfféfier an fejain aurai-je pas l'honneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MAISTRE D’HOSTEL.</orig>
            <reg>LE MAÎTRE D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous vous en ſupplions, venez, &amp; de bon cœur,</orig>
            <reg>Nous vous en supplions, venez, et de bon cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’HERMITE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'HÉRMITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons done mes amis, paſſez;</orig>
            <reg>Allons donce mes amis, passés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’heure nous preſſe,</orig>
            <reg>l'heure nous presse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AD MDIIOGEEHHHERDINAIRE.</orig>
            <reg>AD MDIIOGEEHHHERDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur!</orig>
            <reg>Monsieur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pardonnez moy!</orig>
            <reg>pardonnez -moi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DHOSTEL.</orig>
            <reg>DHÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy ces complimens?</orig>
            <reg>pourquoi ces compliments?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous dois de l’honneur par tout &amp; en tout temps;</orig>
            <reg>Je vous dois de l'honneur par tout et en tout temps;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrezie vous en prie eſtant pres de la porte!</orig>
            <reg>Entrezie vous en prie étant pres de la porte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORDINAIRE.</orig>
            <reg>L'ORDINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur vous appartient, pres ou loin ne m’importe;</orig>
            <reg>L'honneur vous appartient, pres ou loin ne m'importe;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE M.</orig>
            <reg>LE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’HOSTEL.</orig>
            <reg>D'HÔTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſons donc ſans tarder, c’eſt par commandement, De peur d’eſtre importun, i’entreray librement.</orig>
            <reg>Passons donc sans tarder, c'est par commandement, De peur d'être importun, j'entrerai librement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE SEVL.</orig>
            <reg>LE POTE SEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucine fauoriſe &amp; vueille eſtre propice, A ces Hymens ſacrez, ſoubs vn heureux auſpice;</orig>
            <reg><persName>Lucine</persName> favorise et veuille être propice, À ces Hymen sacrez, soubs un heureux auspice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout preſentement on va ratifier, Afin qu'à l’aduenir, on s’y puiſſe fier:</orig>
            <reg>Que tout présentement on va ratifier, Afin qu'à l'avenir, on s'y puisse fier:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRVDENT DEMONAX AV POETE.</orig>
            <reg>LE PRVDENT DEMONAX AU POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bruit court en ſes lieux que dans cét Hermirage, De deux couples d’Amans ce faict le Mariage, Et que dans ce Chaſieau les braues Caualiers, Curieux de la iouxte &amp; des combats Guerriers, Viennent de tous coſtez combatre à la barriere, Que pour gaigner la bague, on court belle carriere, Que le grand bal s’y tient, &amp; ſont icy venus, Quantité de Seigneurs de pays incegnus:</orig>
            <reg>Le bruit court en ses lieux que dans cet Hermirage, De deux couples <persName>d'Amands</persName> ce fait le Mariage, Et que dans ce Chasieau les braves Caliers, Curieux de la joute et des combats Guerriers, Viennent de tous côtés combattre à la barrière, Que pour gagner la bague, on court belle carrière, Que le grand bal s'y tient, et sont ici venus, Quantité de Seigneurs de pays incegnus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon braue d’y le moy!</orig>
            <reg>Mon brave d'y le moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſçay-tu des nouuelles?</orig>
            <reg>en sais-tu des nouvelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-iu Ceu arrintr de otues Dumoijettes;</orig>
            <reg>As-ju Ceu arrintr de ou Moites;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vn bal general!</orig>
            <reg>Est-ce un bal général!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peux-je m’y pr ſenter!</orig>
            <reg>peux-je m'y pr senter!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HREOEIE.</orig>
            <reg>
              <persName>HRÉEIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, tres librement vous pouuez y entrer,</orig>
            <reg>Monsieur, très librement vous pouvez y entrer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TANAPHILE AMY DV PRVDENT PASSANT PRES DV PRVDENT SANS MOT DIRE.</orig>
          <reg><persName>TANAPHILE</persName> AMY DU PRUDENT PASSANT PRÈS DU PRVDENT SANS MOT DIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRVDENT ESTONNE'.</orig>
            <reg>LE PRVDENT ESTONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſe preſente à moy!</orig>
            <reg>Qui se présente à moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt ce vn ſpectre, eſt-ce vn ſonge, Mes yeux ſont offuſquez!</orig>
            <reg>est ce un spectre, est-ce un songe, Mes yeux sont offusquez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il vray!</orig>
            <reg>est-il vrai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt menſonge!</orig>
            <reg>c'est mensonge!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car mon amy eſt mort, l’eſprit il a rendù, Son corps couuert de ſang, ſur la place eſtendu;</orig>
            <reg>Car mon ami est mort, l'esprit il a rendù, Son corps couvert de sang, sur la place étendu;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAR ESTONNEMENT.</orig>
            <reg>PAR ÉTONNEMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie m’eſtois trompé!</orig>
            <reg>Si ici m'étais trompé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tranſporté de crainte, Croyant l’auoir veu mort, ce n’eſtoit qu’vne fainte, Ie doibts me reſiouyr, ſi ie le vois viuant?</orig>
            <reg>si transporté de crainte, Croyant l'avoir vu mort, ce n'était qu'une fay, Ie bts me réjouir, si personne le vois vivant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESESPOIR.</orig>
            <reg>DÉSESPOIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cen eſt faict, eeſt on ſonge, il mouruſt à l'inſunt.</orig>
            <reg>Cen est fait, eest on songe, il mourût à l'inst.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TREMAy-ie peur!</orig>
          <reg>TREMAi-je peur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’elle crainte agite ma penſee?</orig>
          <reg>qu'elle crainte agite ma pensée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De l’ombre d’vn amy mon ame eſtre bleſſee?</orig>
          <reg>De l'ombre d'Han ni mon âme être blessée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il le faut accoſter, approchons-le de pres, Il s’aduance à me voir, il vien icy expres;</orig>
          <reg>Il le faut accoster, approchons-le de pres, Il s'avance à me voir, il viens ici exprès;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon amy Dieu te garde!</orig>
          <reg>Mon ami Dieu te garde!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>hé moytié de mon ame!</orig>
          <reg>hé moitié de mon âme!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon cœur emen jentimem ete e guute me paſme.</orig>
          <reg>Mon cœur emen jentimem été eût gute me pâme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’EMBRASSANT S’ESVANOVYRA.</orig>
          <reg>L'EMBRASSANT S'ÉVANOUIRA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A NAPHILE.</orig>
            <reg>À <persName>NAPHILE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Amy prends courage, hà tu me fais mourir!</orig>
            <reg>Cher Ami prends courage, hà tu me fais mourir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE LES SOVSTENANT, Mes amis accoureZ venez les ſecourir, O Dieux quel changement de plaiſir en triſieſſe, Bon bommo zuenez-toſt tardez vn peu la meſſe;</orig>
            <reg>LE POTE LES SOUSTENANT, Mes amis accourez venez les secourir, Ô Dieux quel changement de plaisir en trisiesse, Bon bommo zuenez-tôt tardez un peu la messe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quon apporte au vin, c'eſt vn couple d’amants, Qui d’extreſme amitié, s’embraſſent en mourants:</orig>
            <reg>Quon apporte au vin, c'est un couple d'amants, Qui d'extrême amitié, s'embrassent en mourants:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’HERMITE AVEC SA CALLEBACE, Quel ſubit accident!</orig>
            <reg>L'HÉRMITE AVEC SA LLEBACE, Quel subit accident!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſe gneurs bon couroge,</orig>
            <reg>Messe géneurs bon couroge,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TREMPERA SON MOVCHOIR Tenez voyla du vin frottez en leur viſage He!</orig>
            <reg>TREMPERA SON MOUCHOIR Tenez voilà du vin frottez en leur visage He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reprenez vos ſens, vous n’eſies pas bleſſ.</orig>
            <reg>reprenez vos sens, vous n'esies pas blés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>z,</orig>
            <reg>z,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt qu’ils s’ayment par trop, d’amitie c'eſt l'excez, lis reprennent oggaeur, les jentes teur reuiennent!</orig>
            <reg>C'est qu'ils s'aiment par trop, d'amitié c'est l'excès, lis reprennent ogaeur, les jentes teur reviennent!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez comme enlacez à plains bras ils ſe tiennent?</orig>
            <reg>Voyez comme enlacés à plains bras ils se tiennent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRVDENT AYANT REPRIS SES SENS.</orig>
            <reg>LE PRUDENT AYANT REPRIS SES SENS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce toy mon amy que j’embraſſe ſi fort?</orig>
            <reg>Est-ce toi mon ami que j'embrasse si fort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te vois-ie viuant apres t’auoir veu mort!</orig>
            <reg>te vois-je vivant après t'avoir vu mort!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANAPHILE LE DESAMBRASSANT.</orig>
            <reg><persName>TANAPHILE</persName> LE DESAMBRASANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La crainte te ſaiſit me voyant ſur la place, Blaſſé tu me crûs mort, eſtant froid comme glace, I’eus du pire au combat, car d’vn coup de reuers, Frappé dans le coſté ie renuerſe à l’enuers, Ie fus laiſſé pour more, maco reprenant courage, Me remettant ſur pieds, ie me fis vn bandage, D’vn mouchoir;</orig>
            <reg>La crainte te saisit me voyant sur la place, Blassé tu me crus mort, étant froid comme glace, J'eus du pire au combat, car d'un coup de revers, Frappé dans le côté entre renverse à l'envers, Je fus laissé pour more, maco reprenant courage, Me remettant sur pieds, notre me fis un bandage, D' mouchoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſtant le reſte de mon ſang Qui par trop reſpandu me rendoit tanguiſſant:</orig>
            <reg>arrêtant le reste de mon sang Qui par trop répandu me rendait tanguissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’ayant chez vn Seigneur doucement faict conduire, I’y fus ſi bien reçeu qu’il ne ſe peut mieux dire, Bien penſé, bien guery, le congé de luy pris, Ie voulus acheuer,</orig>
            <reg>M'ayant chez un Seigneur doucement fait conduire, J'y fus si bien reçu qu'il ne se peut mieux dire, Bien pensé, bien guéri, le congé de lui pris, Je voulus achever,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE A P RVDENT.</orig>
          <reg>LE À P UDENT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>?</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANAPHILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TANAPHILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon voyage entrepris, De ſortir hors de France eſuitant le ſupplice, Que i'euſſes deu ſouffrir par exemple en Iuſtice, Abſent depuis cinq ans, tu me vois de retour, Icy venu expres te donner le bon iour, Hoie cumenun tong smiuc &amp; mide trauerſes, Perils, dangers, trauaux &amp; fortunes diuerſes;</orig>
            <reg>mon voyage entrepris, De sortir hors de <placeName>France</placeName> évitant le supplice, Que j'eusses dev souffrir par exemple en Justice, Absent depuis cinq ans, tu me vois de retour, Ici venu exprès te donner le bon jour, Hoie cumenun tong smivc et mide traverses, Périls, dangers, travaux et fortunes diverses;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Conte les moy de grace, VDENT.</orig>
            <reg>Conte les moi de grâce, VDENT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMITE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs;</orig>
            <reg>Messieurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne autres fois, La compagnie attend, entrez dedans ce bois, Le Chaſteau n’eſt pas loin, on vous fera grand chere Vous ſerez bien venus vous n’auez nulle affaire, Venez y librement, vous aurez le loiſir, De ces perils puaſſe &amp;ont autre entretenir;</orig>
            <reg> Elle fois, La compagnie attend, entrez dedans ce bois, Le Château n'est pas loin, on vous fera grand chère Vous serez bien venus vous n'avez nulle affaire, Venez y librement, vous aurez le loisir, De ces périls puasse etont autre entretenir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POEIE.</orig>
            <reg>LE POEIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, il cons tait bray ne tardez d’auantagé Vous y ſerez reçeus de cœur &amp; de courage</orig>
            <reg>Messieurs, il cons ait brai ne tardés d'avantagé Vous y serez reçus de cœur et de courage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E TDENT.</orig>
            <reg>E TDENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ſoubs voſtre enſeigne</orig>
            <reg>Allons soups votre enseigne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’HERMITE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'HÉRMITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allons, TANAPHILE AV POETE.</orig>
            <reg>allons, <persName>TANAPHILE</persName> AU POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voulez vous?</orig>
            <reg>le voulez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuis ſeruiteur!</orig>
            <reg>Je vous suis serviteur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE SEVL AV PEVPLE.</orig>
            <reg>LE POTE SEUL AU PEUPLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant, d’aſſiſter à la ceremonie, Des fidelles Amants, chacun d’eux vous conuie.</orig>
            <reg>Cependant, d'assister à la cérémonie, Des fidèles Amants, chacun d'eux vous convie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FAVTES DE L’IMPRESSION.</orig>
          <reg>FAUTES DE L'IMPRESSION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Page 17.</orig>
          <reg>Page 17.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vers 7.</orig>
          <reg>vers 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il fauelire deſconde tout a voap.</orig>
          <reg>il faulire desconde tout a vovap.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page38.</orig>
          <reg>Page38.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut lire Acte ſeconu l'agej,rteis ra il faut lire l’hotreur.</orig>
          <reg>il faut lire Acte seconu l'agej,rteis ra il faut lire l'hotreur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 59.</orig>
          <reg>Page 59.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vers 15.</orig>
          <reg>vers 15.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut lire doux.</orig>
          <reg>il faut lire doux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 60.</orig>
          <reg>Page 60.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vers 3.</orig>
          <reg>vers 3.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>liſez paſſion.</orig>
          <reg>lisez passion.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 67 P.</orig>
          <reg>Page 67 P.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>II.</orig>
          <reg>II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut lire Bon cela c’eſt bien dit.</orig>
          <reg>il faut lire Bon cela c'est bien dit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 68.</orig>
          <reg>Page 68.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vers 3.</orig>
          <reg>vers 3.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>liſez Roches.</orig>
          <reg>lisez Roches.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 69.</orig>
          <reg>Page 69.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ligne 20.</orig>
          <reg>ligne 20.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>liſez Bon cela c’eſt bien dit.</orig>
          <reg>lisez Bon cela c'est bien dit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 70 ligne 10.</orig>
          <reg>Page 70 ligne 10.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iiſez ce n'eſt idolatrie.</orig>
          <reg>jisez ce n'est idolâtrie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Page 72.</orig>
          <reg>Page 72.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ligne 12.</orig>
          <reg>ligne 12.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>liſez qui n’yra pas.</orig>
          <reg>lisez qui n'ira pas.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
