<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Contre impromptu de [...], comédie</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33326116t"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Le Contre impromptu de [...], comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1696" cert="high" resp="BNF">1696</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>AVERTISSEMENT.</orig>
          <reg>AVERTISSEMENT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Omme les François en parlant de leur conquête de Namur, l’appelloient un Impromptu, pour donner à entendre, qu’ils en ẽtoient bien-tôt venus à bout, &amp; les Alliez leur ayant aprés repris cette Place, en aſſez peu de temps pour pouvoir A 2 dondonner auſſi à leur priſe le nom de d’Impromptu.</orig>
          <reg>Omme les Français en parlant de leur conquête de <placeName>Namur</placeName>, l'appelaient un Impromptu, pour donner à entendre, qu'ils en ẽtoient bientôt venus à bout, et les Allié leur ayant aprés repris cette Place, en assez peu de temps pour pouvoir A 2 donner aussi à leur prise le nom de d'Impromptu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On a pris de là ocaſion de faire cette Comedie, &amp; de l’intituler le Contr’Impromptu de Namur;</orig>
          <reg>On a pris de là ocasion de faire cette Comédie, et de l'intituler le Contr'Impromptu de <placeName>Namur</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On y fait voir par des intrigues amoureuſes, la priſe de cette Place par les François, en introduiſant un Cavalier de cette Nation, qui ſe rend maître par ſon adreſſe &amp; par ſa ſubtilité du cœur d’une jeune Dame de Namur quí repreſente la Ville, quoi qu’elle ſoit attachée à un Seigneur Eſpagnol enſuite, un Cavalier Anglois ſecondé de deux confidens, dont l’un eſt Alleman &amp; l’autre Hollandois ſupplente le François, &amp; luy ôte ſa maîtreſſe, repreſantans tous trois les Alliez reprenent la fortereſſe de Namur.</orig>
          <reg>On y fait voir par des intrigues amoureuses, la prise de cette Place par les Français, en introduisant un Cavalier de cette Nation, qui se rend maître par son adresse et par sa subtilité du cœur d'une jeune Dame de <placeName>Namur</placeName> qu' represente la Ville, quoi qu'elle soit attachée à un Seigneur Espagnol ensuite, un Calier Anglais secondé de deux confidents, dont l'un est Alleman et l'autre Hollandais supplente le Français, et lui ôte sa maîtresse, represantans tous trois les Alliez reprenent de <placeName>forteresse de Namur</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS,</orig>
          <reg>ACTEURS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JUNIE, riche Bourgeoiſe de NamuCLAUDINE, ſuivante de Junie.</orig>
          <reg>JUNIE, riche Bourgeoise de <persName>NamuCLAUDINE</persName>, suivante de <persName>Junie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHRISTINE, Tante de Junie.</orig>
          <reg><persName>CHRISTINE</persName>, Tante de <persName>Junie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Chevalier de LISSAC, Cavalie François &amp; amant de Junie.</orig>
          <reg>Le <persName>Chevalier de LISSAC</persName>, <persName>Cavalie</persName> Français et amant de <persName>Junie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’EPINE, Laquais du Chevalier, Le Comte de SCELTON Anglois, a mant de Junie.</orig>
          <reg><persName>L'ÉPINE</persName>, Laquais du Chevalier, Le <persName>Comte de</persName><func>SCELTON</func> Anglais, a mant de <persName>Junie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISIDOR, Cavalier Aleman confident du Comte.</orig>
          <reg><persName>LISIDOR</persName>, Cavalier Alleman confident du Comte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PYRAME, Cavalier Holandois, confident du Comte.</orig>
          <reg>PYRAME, Cavalier Holandais, confident du Comte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISPIN, Domeſtique du Comte.</orig>
          <reg><persName>CRISPIN</persName>, Domestique du Comte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Namur.</orig>
          <reg>La Scène est à <placeName>Namur</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I.</orig>
          <reg>ACTE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DCENM IO JUNIE, CLAUDINE.</orig>
          <reg>DCEN JO JUNIE, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vés vous remarqué Malemoiſelle ce jeune Cavalier qui a paſſe lors que nous étions à la fenêtre de vôtre chambre, il m’a la tournure aſſés Françoiſe.</orig>
            <reg>Vez -vous remarqué <persName>Malemaiselle</persName> ce jeune Cavalier qui a passe lors que nous étions à la fenêtre de votre chambre, il m'a la tournure assez Française.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, qu’en veux tu dire Claudine?</orig>
            <reg>Oui, qu'en veux tu dire <persName>Claudine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en veux dire que c’eſt un homA 4 me me bien fait, qu’il me revient fort, &amp; que ſur ma parole il vous plaît autant ou plus qu’à moy.</orig>
            <reg>J'en veux dire que c'est un homA 4 me me bien fait, qu'il me revient fort, et que sur ma parole il vous plaît autant ou plus qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quolle impuremenee de juger de mon goût par le tien.</orig>
            <reg>quolle impuremène de juger de mon goût par le tien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez moy Mademoiſelle je ſuis fille, &amp; je ſais à coup ſur le ſentiment de toutes les Filles ſur cette matiere, elles ont contracté une ſotte habitude de diſſimulation aff ctée, qui eit imaportaple a la dronte raiſon, &amp; telle eſt amoureuſe à la folie, qui paroit plus indifferente du monde.</orig>
            <reg>Croyez moi Mademoiselle je suis fille, et je sais à coup sur le sentiment de toutes les Filles sur cette matière, elles ont contracté une sotte habitude de dissimulation as ctée, qui eit imaportaple à la dronte raison, et telle est amoureuse à la folie, qui parait plus indifférente du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voudrois tu point me faire acroire auſsi que je ſuis déja amou reuſe de cet inconnu.</orig>
            <reg>Ne voudrais tu point me faire acroire aussi que je suis déjà amou reuse de cet inconnu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Je ne dis pas encore cela, mais je le pourrai dire avec le temps, &amp; quoi que ma profeſsion ne ſoit point de fouiller dans l’avenir, je gagerois ma vie que vous vous aimerez bientôt, s’il n’en eſt déja quelque choſe, je ſuis clairvoyante, il vous a ſaluée en paſſant avec un certain air d’admiration, qui me donne beaucoup à penpenſer, il a tourné la tête cinq ou ſix fois, pour vous regarder, &amp; vous l’avez conduit des yeux juſques a une maiſon où il eſt entré, vous ne ſauriez m’empêcher de m’imaginer que ce ſont là les effets d’une ſecrette ſimpatie, &amp; non d’une miple curioſité.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Je ne dis pas encore cela, mais je le pourrai dire avec le temps, et quoi que ma profession ne soit point de fouiller dans l'avenir, je gagerais ma vie que vous vous aimerez bientôt, s'il n'en est déjà quelque chose, je suis clairvoyante, il vous a salée en passant avec un certain entrer d'admiration, qui me donne beaucoup à penpenser, il a tourné la tête cinq ou six fois, pour vous regarder, et vous l'avez conduit des yeux jusques à une maison il est entré, vous ne sauriez m'empêcher de m'imaginer que ce sont là les effets d'une secrète simpatie, et non une miple curiosité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE Tu es folle ma pauvre amie, &amp; tu veux que ta maîtreſſe le ſoitautant que toy, ce ſont là les imaginations creuſes d’un cerveau bleſſé.</orig>
            <reg>JUNIE -Tu es folle ma pauvre amie, et tu veux que ta maîtresse le soitautant que toi, ce sont là les imaginations creuses d'un cerveau blessé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Dites en ce qui vous plaira vous ne me convaincrez jamais du contraire, de plus j’ay remarqué dans vôtre maniere de regarder ce Cavalier, je ne ſçai quel air de bienveillance qui ne lui préſage rien de mauvais.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Dites en ce qui vous plaira vous ne me convaincrez jamais du contraire, de plus j'ai remarqué dans votre manière de regarder ce Cavalier, je ne sais quel air de bienveillance qui ne lui présage rien de mauvais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>omin hoſ in (eom</orig>
            <reg>omin hos in (éom</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE Te voila ſur le ton prophetique, as tu encore quelque nouyelle découte ſur cette matiere.</orig>
            <reg>JUNIE -Te voilà sur le ton prophétique, as tu encore quelque nouvelle découte sur cette matière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Vous tournez en railleries ce qui n’eſt que trop veritable, mais, adieu, vôtre Tante m’appelle.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Vous tournez en railleries ce qui n'est que trop véritable, mais, adieu, votre Tante m'appelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE, ſeule.</orig>
            <reg>JUNIE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auroit-il quelque choſe de vrar dans ce que cette folle vient de me conter, ſerois-je d’un tempement aſſés ſenſible pour aimer déj cet inconnu, non, ce ſoht pures révéries, il eſt vray qu’lil a un air a charmer &amp; que mes yeux l'ont regardé avec quelque plaiſir.</orig>
            <reg>aurait-il quelque chose de vrar dans ce que cette folle vient de me conter, serais-je d'un tempement assez sensible pour aimer déj cette inconnu, non, ce soheût pures révériez, il est vrai qu'lil a un air a charmer et que mes yeux l'ont regardé avec quelque plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais qu’elle conſequence peut-on tirer de-là, ne voyons nous pasavec plaiſir tout ce qui nous paroit aimable, deplus mon cœur n’eſt point a moy, n’ay-je pas un cavalier Eſpagnol pour amant à qui je prétens étre fidelle, quoi qu’un malheureux ſort nous ſepare depuis longtemps, ne nous aimons nous pas reciproquement &amp; n’a legeons nous pas les cruels chagrins de l’abſence par un commerce aſſés frequent de lettres tendres &amp; paſsionnées;</orig>
            <reg>mais qu'elle conséquence peut-on tirer de-là, ne voyons nous pasavec plaisir tout ce qui nous parait aimable, déplus mon cœur n'est point à moi, n'ai-je pas un cavalier <persName>Espagnol</persName> pour amant à qui je prétends être fidèle, quoi qu'un malheureux sort nous sépare depuis longtemps, ne nous aimons nous pas réciproquement et n'a legeons nous pas les cruels chagrins de l'absence par un commerce assez fréquent de lettres tendres et passionnées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, je ſuis incapable d’un autre attachement.</orig>
            <reg>non, je suis incapable d'un autre attachement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHRISTINE, JUNIE, CLAUDINE.</orig>
          <reg><persName>CHRISTINE</persName>, JUNIE, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QU’avez-vous ma Niece, je recmarque un certain air ſombre &amp; melancolique ſur vôtre viſage, qui m’inquiete, quel ſujet de mécontentement avez vous, vous ſavez combien vos intérets me ſont chers &amp; que depuis la mort de vôtre mere j’ay voulu vous avoir chez moy, pour vous donner des marques plus convaincante de ma tendreſſe, découvrez moy le ſujet de voſtre chagrin.</orig>
            <reg>QU'avez-vous ma <persName>Nièce</persName>, je remarque un certain air sombre et mélancolique sur votre visage, qui m'inquiète, quel sujet de mécontentement avez vous, vous savez combien vos intérets me sont chers et que depuis la mort de votre mère j'ai voulu vous avoir chez moi, pour vous donner des marques plus convaincante de ma tendresse, découvrez moi le sujet de votre chagrin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce neit rien ilia r'aute, veus ſavez que dans la vie on a de certains momens melancoliques, dont on ne ſauroit rendre raiſon.</orig>
            <reg>Ce neit rien ilia riate, veux savez que dans la vie on a de certains contents mélancoliques, dont on ne saurait rendre raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE Eh!</orig>
            <reg><persName>CHRISTINE</persName> Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien, paſſons là-deſſus, il me ſemble qu’il y a déja long-temps que Don Alvaros ne vous à écrit.</orig>
            <reg>bien, passons là-dessus, il me semble qu'il y a déjà longtemps que <persName>Don Alvaros</persName> ne vous à écrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’a-t’il point quelque nouvel engagement à Madrid, étes vous bien aſſeurée que ſon cœur ſoit a l’épreuve des charmes des Dames de ce Pais-là.</orig>
            <reg>n'a-t-il point quelque nouvel engagement à <placeName>Madrid</placeName>, êtes -vous bien assurée que son cœur soit à l'épreuve des charmes des Dames de ce Pais-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S’Il m’eſt permis de dire nettement ce que j’en penſe, je crois ce Seigneur Eſpagnol un froid amant, il eſt vray qu’il écrit de temps en temps, mais il traite les matieres d’amour avec tant de gravité, que je ne le erois pas fort cenduſfé, &amp; je le ſoupçonne d’un peu d’indifſerence.</orig>
            <reg>S'Il m'est permis de dire nettement ce que j'en pense, je crois ce <persName>Seigneur Espagnol</persName> un froid amant, il est vrai qu'il écrit de temps en temps, mais il traite les matières d'amour avec tant de gravité, que je ne le erais pas fort cendusfé, et je le soupçonne d'un peu d'indifserence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne te demande pas ton avis impertinente, parle quand on te queſtionnera.</orig>
            <reg>On ne te demande pas ton avis impertinente, parle quand on te questionnera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma tante je n’ay point encore fujet de rompre avec luy, il eſt vrai qu’il y a quelques mois que je n’ay point de ſes nouvelles, mais bien loin d’acuſer mon amant de pareſſe &amp; de froideur, je m’en prens aux meſſagers &amp; aux poſtillons.</orig>
            <reg>Ma tante je n'ai point encore sujet de rompre avec Madame, il est vrai qu'il y a quelques mois que je n'ai point de ses nouvelles, mais bien loin d'acuser mon amant de paresse et de froideur, je m'en prends aux messagers et aux postillons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous louë ma niece, de ſuſpendre ainſi voſtre jugement, &amp; de ne donner pas têtes baiſſée dans les prepremieres aparences, je reconnois ici le fuit de mes ſoins &amp; des ſalutaires avis que je vous ay ſouvent donnez, au reſte ma niece, il me ſouvient que je vous ay promis un mauteau de ces petites étoffes qui ſe fabriquent en France de puis peu &amp; qui ſont fort à la mode, allés vousen chés ma voiſine, à l’enſeigne de la Ville de Paris, c’eſt une marchande bien aſſortie, faites vous en montrer de toutes les couleurs, &amp; vous en choiſiſſez une ſelon voſtre goût, ne perdez point de temps, &amp; ne negligez point ce moment favorable, peut être que je changerois d’avis.</orig>
            <reg>Je vous loue ma nièce, de suspendre ainsi vôtre jugement, et de ne donner pas têtes baissée dans les prépremières apparences, je reconnais ici le fuit de mes soins et des salutaires avis que je vous ai souvent donnés, au reste ma nièce, il me souvient que je vous ai promis un mauteau de ces petites étouffes qui se fabriquent en <placeName>France</placeName> de puis peu et qui se fort à la modères, as se chés ma voisine, à l'enseigne de la <placeName>Ville de Paris</placeName>, c'est une marchande bien assortie, faites vous en montrer de toutes les couleurs, et vous en choisissez une selon vôtre goût, ne perdez point de temps, et ne perdez point ce moment favorable, peut être que je changerois avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONIE.</orig>
            <reg>ONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ayune proronde reconnoiſſance de toutes vos bontez, &amp; j’obeis ſans repliquer d’avantage.</orig>
            <reg>J'aiune proronde reconnaissance de toutes vos bontés, et j'obéis sans répliquer d'avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHRISTINE, CLAVDINE.</orig>
          <reg><persName>CHRISTINE</persName>, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute Claudine tu ſçais que je t’ay toûjours fait la grace de te diſtinguer du commun, &amp; que je ne te conconſidere point comme une ſimple ſoubrette, mais comme une fille de jugement, &amp; de quelque eſprit, &amp; c’eſt pour cette raiſon que je t’ay miſe auprés de ma niece, veille donc un peu ſur ſes actions, examine les moindres de ſes demarches juſqu’à ſes manieres de regarder quand elle void de jeunes hommes, &amp; m’en fais un fidelle raport, je tremble de peur qu’elle ne tombe dans les filets de quelque nouveau venu, étant encore dans une ſi grande jeuneſſe, &amp; ſans experience des choſes du monde, ſonde ſon cœur ſur ſon amant Eſpagnol, car c’eſt un bon party que je tâche de luy conſerver, &amp; la detourne de toute autre inclination.</orig>
            <reg>Écoute <persName>Claudine</persName> tu sais que je t'ai toujours fait la grâce de te distinguer du commun, et que je ne te conconsidère point comme une simple soubrette, mais comme une fille de jugement, et de quelque esprit, et c'est pour cette raison que je t'ai mise auprès de ma nièce, veille donc un peu sur ses actions, examine les moindres de ses démarches jusqu'à ses manières de regarder quand elle voit de jeunes hommes, et m'en fais un fidèle rapport, je tremble de peur qu'elle ne tombe dans les filets de quelque nouveau venu, étant encore dans une si grande jeunesse, et sans expérience des choses du monde, sonde son cœur sur son a <persName>Espagnol</persName>, car est un bon party que je tâche de lui conserver, et la detourne de toute autre inclination.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE En verité Mademoiſelle, la confiance que vous daignez avoir en moy, me met ſur le dos une charge bien difficile &amp; bien delicate, une fille de ſon âge ce faite comme elle, n’eſt pas fort facile a marier, &amp; j’aprehende que l’ordre que vous me donnez ne vienne aprés coup.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> En vérité Mademoiselle, la confiance que vous daignez avoir en moi, me met sur le dos une charge bien difficile et bien délicate, une fille de son âge ce faite comme elle, n'est pas fort facile à marier, et j'appréhende que l'ordre que vous me donnez ne vienne après coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE Comment cette friponne auroit elle quelque intrigue, &amp;.</orig>
            <reg><persName>CHRISTINE</persName> Comment cette friponne aurait -elle quelque intrigue, et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Ah Mademoiſelle je ne dis pas cela, c’eſt ſeulement un ſoupçon que j’ay, &amp; je lerois bien fachéc de l’en accuſer la pauvre fille.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Ah Mademoiselle je ne dis pas cela, c'est seulement un soupçon que j'ai, et je lerais bien fâché de l'en accuser la pauvre fille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE Enfin, quoy qu’il en ſoit penſe bien à ce que je t’ay dit, il y a mille raiſons importantes qui m’obligent, a veiller ſur les actions de ma Niece, je luy remarque ſi je ne me troinpe quelque penchant à la coquetterie, mais j’y donnerai bou ordre où j’y perdrai mon larin, écoute ſi quelqu’un vient me demander, dis que je ſuis ſortie, je vas me retirer pour quelque temps dans mon cabinet, afin d’y faire mes depêches pour Madrid.</orig>
            <reg><persName>CHRISTINE</persName> Enfin, quoi qu'il en soit pense bien à ce que je t'ai dit, il y a mille raisons importantes qui m'obligent, a veiller sur les actions de ma Nièce, je lui remarque si je ne me troinpe quelque penchant à la coquetterie, mais j'y donnerai bou ordre où j'y perdrai mon laryn, écoute si quelqu'un vient me demander, dis que je suis sortie, je vas me retirer pour quelque temps dans mon cabinet, afin d'y faire mes dépêches pour <placeName>Madrid</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U n'es pas mal tombée vieille folle, en venant t’adreſſer a moy pour un pareil ſujet, non, les intereſt de la niece me ſont beaucoup plus chers que ceux de la tante, elle veut que je luy parle en faveur de ſon Eſpagnol, &amp; je n’en ferai rien, le brave amoureux qu’elle nous propoſe ici, le bel adonis de cinquante ans, quel objet pour être l’amant de ma Maîtreſſe, je ne croi pas dans le fond, qu’elle ſente rien de tendre pour luy, &amp; ſelon moy le jeune homme de tantôt ſeroit bien mieux ſon afaire, il ſuffit d’être ſous la direction d’un vieil oncle ou d’une vieille tante, pour dire adieu à tous les innocens amuſemens de la jeuneſſe, conſoren tous ma jeune Maîtreſſe, étudions nous a tromper de concert vôtre tante pour vôtre profit, &amp; utez les plaiſirs dont elle ne veut vous éloigner, que parce qu’elle enrage d’être hors d’age de les prendre, mais St.</orig>
            <reg>V n'es pas mal tombée vieille folle, en venant t'adresser à moi pour un pareil sujet, non, les intérêt de la nièce me sont beaucoup plus chers que ceux de la tante, elle veut que je suis parle en faveur de son <persName>Espagnol</persName>, et je n'en ferai rien, le brave amoureux qu'elle nous propose ici, le bel adonis de cinquante ans, quel objet pour être l'amant de ma <persName>Mai</persName>̂tresse, je ne crois pas dans le fond, qu'elle sente rien de tendre pour lu, et selon y le jeune homme de tantôt serait bien mieux son afaire, il suffit d'être sous la dire un vieil oncle ou une vieille tante, pour dire adieu tous les innocens amusemens de la jeunesse, consoren ts ma jeune <persName>Mai</persName>̂tresse, étudions nous a tromper de concert vôtre tante pour vôtre profit, ' utez les plaisirs dont elle ne veut vous ie, que parce elle enrage être hors age de les prendre, mais <persName>St</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’entens quelcun.</orig>
            <reg>j'entends quelcun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUNIE, CLAODIRE,</orig>
          <reg>JUNIE, CLADIRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Hma chere Claudine je ſuis perdue, je viens de voir ce Cavallier que nous avons vu paſſer tantôt.</orig>
            <reg>À Hma chère <persName>Claudine</persName> je suis perdue, je viens de voir ce Cavalier que nous avons vu passer tantôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En:</orig>
            <reg>En:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pien quoy ent ce un monſtre ſi horrible qu’il ſoit beſoin de faire tant d’exclamations.</orig>
            <reg>pien quoi ent ce un montre si horrible qu'il soit besoin de faire tant d'exclamations.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVNIE.</orig>
            <reg>IUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais écoute, tu ſauras qu'en allant chez la marchande nôtre voiſine, je l’ai vua dix pas de moy, &amp; me voiant entrer dansla boutique, il m’y aſuivie, &amp; aprés s’être fait déplier quelques marchandiſes pour la forme, il s’eſt tourné vers moy, &amp; m’a demandé d’un air auſſi reſpectueux qu’engageant, ſi je n’étois pas la charmante perſonne qu’il avoit vuë à la fenêtre, je lui ay répandu naivement qu’ouy, ſur cela il m’a fait un diſcours fort éloquent &amp; fort bien bien ſuivi quoy que ce ne fut qu’vr impromtu de ſon eſprit.</orig>
            <reg>Non, mais écoute, tu sauras qu'en allant chez la marchande notre voisine, je l'ai va dix pas de moi, et me voyant entrer dansla boutique, il m'y assivie, et après s'être fait déplier quelques marchandises pour la forme, il s'est tourné vers moi, et m'a demandé d'un air aussi respectueux qu'engageant, si je n'étais pas la charmante personne qu'il avait vue à la fenêtre, je lui ay répandu naïvement qu'oui, sur cela il m'a fait un discours fort éloquent et fort bien bien suivi quoi que 'un fut a impromtu de son esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLE UDINE.</orig>
            <reg>CLÉ UDINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en tenez deja ſur ma parols</orig>
            <reg>Vous en tenez déjà sur ma paroles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe moy donc achever, il m'a dit qu’il étoit François, &amp; qu’i vouloit voir tous les Pais-bas, mais qu’il avoit deſſein de faire du ſejour ici, j’ay d’abord deviné quel étoit ſon but &amp; je ne m’y ſuis point trom pée, car il s’eſt en fin hazardé de me dire, ſi ce ſeroit pécher contre les loix de l’état, ſi un Cavallier étranger comme luy alloit rendre ſes tres-humbles devoirs à une Dame comme moy chez elle, je t’avoue que j’ay rougi a ce diſcours, &amp; que j’ay été un peu ſurpriſe, mais revenant a moy, je luy ay dit que non, mais que ce ſeroit pécher contre les loix de la bienſeance, &amp; que j’érois reſolue de les obſerver exactement, car en effet quelle aparence, luy ay quiules qu'ui inconnu anie de but en blanc viſiter une Dame, il faut ê.</orig>
            <reg>Laisse -moi donc achever, il m'a dit qu'il était Français, et qu'y voulait voir tous les <placeName>Pays-bas</placeName>, mais qu'il avait dessein de faire du séjour ici, j'ai d'abord deviné quel était son but et je ne m'y suis point trom pée, car il s'est en fin hasardé de me dire, si ce serait pécher contre les lois de l'état, si un Cavallier étranger comme lui allait rendre ses très-humbles devoirs à une Dame comme moi chez elle, je t'avoue que j'ai rougi à ce discours, et que j'ai été unpeu rise, mais devenant à mo, je lui ay dit que non, mais que ce seroit pécher contre les loix de la bienséance, et que érois résolu de les observer exactement, car en effet quelle in, m a quiules qu' inconnu anie ce but en blanc visiter une Dame, il faut .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tre François pour le faire, &amp; femme de peu de conduite pour recevoir la viſite.</orig>
            <reg>tre Français pour le faire, et femme de peu de conduite pour recevoir la visite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui n’eſt pas tant mal raiſonné pour une jeune fille, mais voyons la ſuite.</orig>
            <reg>Voilà qui n'est pas tant mal raisonné pour une jeune fille, mais voyons la suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig/>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ſa retorique a renverſé la mienne, il m’a allegué cent raiſons, ſans pourtant me convaincre tout a fait, &amp; le reſultat de l’affaire eſt qu’il m’a arraché la permiſſion de me venir voir, je t’avouë que j’ay tort, mais ſi tu avois été a ma place, u n’aurois pû faire autrement, cet homme là a une certaine maniere d’inſinuer les choſes que je crol que ma tante même ne pourroit s’en defendre, la permiſſion que j’ay donnée a été ſuivie de fort prés du repentir, j’ay voulu m’en dédire, mais c eſt un lomme qui icart bien ſe ſervir des ocaſions que le hazard lui préſente, &amp; je t’aſſeure que je le redoute extremement.</orig>
            <reg>Enfin sa retorique a renversé la mienne, il m'a allegué cent raisons, sans tant me convaincre tout a fait, et le résultat de l'affaire est qu'il m'a arraché la permission de me venir voir, je t'avoue que j'ai tort, mais si tu avais été à ma place, aurois faire autrement, cet homme a une certaine maniere insinuer les choses que je crol que ma tante même ne pourroit en défendre, la permission que ay donnée a été suivie de fort prés du repentir, ay voulu en dédire, mais ç est un lomme qui icart bien se servir des ocasions que le hazard lui présente, et je asseure que je le redoute extrêmement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien, ſuis une bonne Propheteſſe, que vous ay-je dit, n’en voila t’il pas l’acompliſſement, je s’ay ce que vous m’alez dire, qu’il ſ'en eſt encore rien, que ce ne ſeront ront que de pures civilitez qui ſe rendront de part &amp; d’autre, &amp; que vous en demeurerez là, allez je vous connois mieux que vous même &amp; dans le fonds je ne vous blame pas, dans la perſuaſion ou je ſuis que c’eſt un honnete homme, au reſte y a-t’il une fille à l’epreuve de la fleurette Françoiſe, les François font des gens qui ont un merveilleux talent pour debiter les choſes, &amp; pour ſe faire écouter, ce ſont des gens qui paſſent pour faire beaucoup d’impromtus en amour comme en guerre &amp; qui viennent d’abord about de ce qu’ils entreprennent, je veux qu’ils ſe vantent de bien des choſes qu’ils ne font pas, mais la bonne opinion qu’ils ont d’eux mêmes, leur fait hardiment tout entreprendre, &amp; quelquefois ils en viennent about, je vois déja un grand acheminement entre vous deux a un impromru d’amour, &amp; vous verrez qu’il en ſera quelque choſe.</orig>
            <reg>Eh bien, suis une bonne <persName>Prophétesse</persName>, que vous ai-je dit, n'en voilà t'il pas l'acomplissement, je s'ai ce que vous m'alez dire, qu'il s'en est encore rien, que ce ne seront ront que de pures civilités qui se rendront de part et d'autre, et que vous en demeurerez là, allez je vous connais mieux que vous -même et dans le fond de ne vous blame pas, dans la persuasion ou je suis que c'est un honnête homme, au reste y a-t-il une les à l'une de la fleurette y, les <persName>François</persName> font des gens à l' un merveilleux talent pour de les choses, et pour a faire ur, ce sont des gens qui passent pour faire a impromtus en amour ç en guerre et qui viennent a about de ce ils pas, le veux ils se ran de bien des ç ails ne font des, mais la bonne opinion quils ont ueux mêmes,leur fait hardiment tout entreprendre, et ale ils en viennent pou, je vois déja un grand se entre vous deux a un impromru amour, et vous verrez il en sera quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin la faute eſt faite Claudine, je ne crains que ma tante dans cette cette affaire ici mais qu’entends er vima</orig>
            <reg>Enfin la faute est faite <persName>Claudine</persName>, je ne crains que ma tante dans cette cette affaire ici mais qu'entends er vima</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHRISTINE, JUNE, CLACDINE.</orig>
          <reg>CHRISTINE, JUNE, <persName>CLACDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſonne n’eſt-il venu me demandl*</orig>
            <reg>Personne n'est-il venu me demandl*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on.</orig>
            <reg>on.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on prenne bien garde à tout pendant mon abſence, je vas faire untour en ville, &amp; je ſerai ici dans demie heure, vous ma niéce ne vous éloignez pas de la maiſon, je ſuis toûjours dans des tranſes &amp; des aprehenſions mortelles qu’il ne vous arrive quelqu’accident quand vous n’étes point auprés de moy.</orig>
            <reg>Qu'on prenne bien garde à tout pendant mon absence, je vas faire untour en ville, et je serai ici dans demie heure, vous ma nièce ne vous éloignez pas de la maison, je suis toujours dans des transes et des appréhensions mortelles qu'il ne vous arrive quelqu'accident quand vous n'êtes point auprès de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE I.</orig>
          <reg>CÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUNIE CLAUDINE.</orig>
          <reg>JUNIE <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omme aparemment ce Cavalier François ne manquera point de vous venir voir, je ne ſai comment nous ferons pour faire a valer cette pillule a vôtre tante, ſi elle ſe trouve ici quand il y viendra, comme cela pourra arriver.</orig>
            <reg>Omme apparemment ce Cavalier Français ne manquera point de vous venir voir, je ne sais comment nous ferons pour faire à valer cette pillule à votre tante, si elle se trouve ici quand il y viendra, comme cela pourra arriver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE Toy qui es inventive, ſi tu pouvois trouver quelque moyen, mais que disje il eſt impoſſible, Claudine queleun vient, qu’eſt ce j’entens chanter:</orig>
            <reg>JUNIE -Toi qui es inventive, si tu pouvais trouver quelque moyen, mais que disje il est impossible, <persName>Claudine</persName> queleun vient, qu'est ce j'entends chanter:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VEPINE, le CHEVALIER, JUNIE,</orig>
          <reg><persName>VEPINE</persName>, le CHEVALIER, JUNIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'Epine a Claudine qui s’avance vers la porte.</orig>
            <reg><persName>l'Épine</persName> a <persName>Claudine</persName> qui s'avance vers la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy ma belle, vôtre charmante Maîtreſſe eſt-elle viſibile.</orig>
            <reg>Dites -moi ma belle, votre charmante Maîtresse est-elle visibile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui la demande, s’eſt ſelon les gens.</orig>
            <reg>Qui la demande, s'est selon les gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt Monſieur le Chevalier de Llllac mon Maître que voici.</orig>
            <reg>C'est <persName>Monsieur le Chevalier de Llllac</persName> mon Maître que voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chevalier entrant ſans attendre la réponſe.</orig>
            <reg>Le Chevalier entrant sans attendre la réponse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy ma Fille ne me reconnoiſſez vous pas.</orig>
            <reg>C'est moi ma Fille ne me reconnaissez vous pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſtie, &amp; il faut que je m’attende a quelque compliment facheux, mais je tiens qu’il eſt impoſſible a tout homme de bon gouſt de vivre deAime meure rans vous von, apres vous avoir vuë une fois.</orig>
            <reg>stie, et il faut que je m'attende a quelque compliment fâcheux, mais je tiens qu'il est impossible à tout homme de bon goût de vivre deAime meure rans vous von, après vous avoir vue une fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE, parlant pour ſa Maîtreſſe un peu interditte.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName>, parlant pour sa Maîtresse un peu interditte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet Monſieur je vous avoüe que vos airs ſont un peu Cavalliers, les Dames de Namur ne ſont pas ſi acceſſibles que vous penſez.</orig>
            <reg>En effet Monsieur je vous avoue que vos airs sont un peu Cavaliers, les Dames de <placeName>Namur</placeName> ne sont pas si accessibles que vous pensez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JVNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt certain Monſieur que vôtre hardieſſe eſt extreme, &amp; il faut être le premier favori de la Fortune, pour être bien reçu aprés une telle action.</orig>
            <reg>Il est certain Monsieur que votre hardiesse est extrême, et il faut être le premier favori de la Fortune, pour être bien reçu après une telle action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je me flatter Mademoifelle d’être ce favori bien heureux, puisje eſperer d’apaiſer le couroux que je vois dans vos yeux, que faut-il faire pour obtenir mon pardon, parlez Mademoiſelle, je ſuis prêt de ſubir la peine qu’il vous plaira m' impoſer.</orig>
            <reg>Puis-je me flatter <persName>Mademoifelle</persName> d'être ce favori bien heureux, puisje espérer d'apaiser le courroux que je vois dans vos yeux, que faut-il faire pour obtenir mon pardon, parlez Mademoiselle, je suis prêt de subir la peine qu'il vous plaira m' imposer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAVDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon bon, vous allez vous embaraſſer raſſer tous deux de cent frivoles raià Junie.</orig>
            <reg>Bon bon, vous allez -vous embarasser asser tous deux de cent frivoles raià <persName>Junie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſonnemens, raſſeurez vous Mademoiſelle, ſi Monſieur a fait une incongruité, il en eſt fort repentant, je vous conſeille pour couper court de luy pardonner ſa faute, a condition qu’à l’avenir, dans d’autres conjonctures, il uſe de plus de circirconſpection.</orig>
            <reg>sonnements, rassurez -vous Mademoiselle, si Monsieur a fait une incongruité, il en est fort repentant, je vous conseille pour couper court de lui pardonner sa faute, a condition qu'à l'avenir, dans d'autres conjonctures, il use de plus de circonspection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Sh ma Fille tu me rends la vie, touſſſient t’apenes-tu, il faut que je mette ton nom ſur mes tablettes, à Junie.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Sh ma Fille tu me rends la vie, tousssient t'apène-tu, il faut que je mette ton nom sur mes tablettes, à <persName>Junie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>en verité Madamoiſelle vous avezla une Fille d’un prix infini &amp; je voudrois avoir donné la moitié de mon ſang, &amp; que vous fuſſiez auſsi miſericordieuſe qu’elle, quoy Mademoiſelle, vous demeurez dans le ſilence dans quelle cruelle incertitude tenez vous mon ame ſuſpendue, ſeroit-il poſsible que vous ne vous ſentiſsiez pour moi aucun mouvement de pieté.</orig>
            <reg>en vérité Madamoiselle vous avezla une Fille d'un prix infini et je voudrais avoir donné la moitié de mon sang, et que vous fussiez aussi miséricordieuse qu'elle, quoi Mademoiselle, vous demeurez dans le silence dans quelle cruelle incertitude tenez vous mon âme suspendue, serait-il possible que vous ne vous sentissiez pour moi aucun mouvement de piété.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous étes preſſant, &amp;.</orig>
            <reg>Que vous êtes pressant, et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIAVDINS Ah Mademoiſelle nous ſommes perdues, j’entens vôtre Tante.</orig>
            <reg><persName>CIAUDINS</persName> Ah Mademoiselle nous sommes perdues, j'entends votre Tante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Cruelle me fuyez vous, me voulez.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Cruelle me fuyez -vous, me voulez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous deſeſperer?</orig>
            <reg>vous désespérer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HI.</orig>
          <reg>SCÈNE HI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CIIIIS PITMII, me GIIMI ALIER L’EPINE.</orig>
          <reg>CIIIIS PITMI, me GIIMI ALIER L'ÉPINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE errant daus la Chambre.</orig>
            <reg><persName>CHRISTINE</persName> errant daus la Chambre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U’eſt ce-ci, ſuis-je bien éveillée, ſont ce deux hommes que e vois dans la chambre de ma Niece.</orig>
            <reg>OÙ'est ce-cy, suis-je bien éveillée, sont ce deux hommes que e st dans la chambre de ma Nièce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Ouy Madame, je ſuis un témeraire, qui meriterois de reſſentir les plus ſeveres eſſets de vôtre vengeance, pardonnez aux prémiers cranſports d’un amour violent, je ſuis le ſeul coupable &amp; le ſeul digne d’être puny.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Oui Madame, je suis un témeraire, qui mériterais de ressentir les plus sûres essets de votre vengeance, pardonnez aux prémiers cransports d'un amour violent, je suis le seul coupable et le seul digne d'être puni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma hardieſſe a fait diſparoître le charmant objet que j’adore, &amp; j’en cours moy ſeul toute voſtre indignation, vous comprenez aſſez que ſans ſa permiſſion je me trouve dans ſon apartement, &amp; la fuite en eſt un témoin irreprochable, ſi vous avez jamais aimé Madame, vous pourrez un peu moderer vôtre emportement, &amp; faire paroiſtre au travers de vôtre coierequerque rayou de bienvaillance à l’homme du monde le plus repenturle cente plumſoumts.</orig>
            <reg>Ma hardiesse a fait disparaître le charmant objet que j'adore, et j'en cours moi seul toute votre indignation, vous comprenez assez que sans sa permission je me trouve dans son appartement, et la fuite en est un témoin irréprochable, si vous avez jamais aimé Madame, vous pourrez un peu modérer votre emportement, et faire paraître au travers de votre coierequerque rayou de bienvaillance à l'homme du monde le plus repenturle cente plumsoumaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chriſtine, trouvant le Cavalier fort a</orig>
            <reg><persName>Christine</persName>, trouvant le Cavalier fort a</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſon gré.</orig>
            <reg>son gré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si je voulois m’abandonner à tout ce que ma colore m’inſpire, je vous ferois ſentir qu’une femme irritée eſt quelque choſe de redoutable, mais quand on rampe &amp; qu’on ſe ſoumet comme vous faites, on ſuſpend ſa vengeance, je m’informerai de ma niece de la verité du fait, cependant retirés vous afin de laiſſur évaporer ma mauvaiſe humeur, &amp; revenez tantôt, afin que je vous confronte avec elle.</orig>
            <reg>Si je voulais m'abandonner à tout ce que ma colore m'inspire, je vous ferais sentir qu'une femme irritée est quelque chose de redoutable, mais quand on rampe et qu'on se soumet comme vous faites, on suspend sa vengeance, je m'informerai de ma nièce de la vérité du fait, cependant retirez vous afin de laissur évaporer ma mauvaise humeur, et revenez tantôt, afin que je vous confronte avec elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE, tout bas.</orig>
            <reg><persName>L'ÉPINE</persName>, tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Labonne Dame n’eſt pas intraitable</orig>
            <reg><persName>Labonne Dame</persName> n'est pas intraitable</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Ah Madame vous me comblés de graces, cette ſurprenante generoſité, imprime dans mon cœur tant de reconnoiſſance que vos interéts vont deſormaism’étre plus chers que les miens, vos bontez je l’avoüe me charment &amp; me raviſſent, d’autant plus que je ne les eſperois pas, enfin Madame pour ne pas contrevenir à vos ordres, je me rétire.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Ah Madame vous me comblez de grâces, cette surprenante générosité, imprime dans mon cœur tant de reconnaissance que vos intérêts vont désormaismaise plus le que les miens, vos bontés je l'avoue me charment et me ravissent, d'autant plus que je ne les espérais pas, enfin Madame pour ne pas contrevenir à vos ordres, je me restire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chrifime appelle Claudine.</orig>
            <reg>Chrifime appelle <persName>Claudine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE, ſeule.</orig>
            <reg>CHRISTINE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N verité ce Cavalier eſt bien L heureux de m’avoir d’abord inſpiré des ſentimens favorables pour luy, ſans cela j’aurois pû m’en venger cruellement, mais ces manieres fines, &amp; d’habile cortiſan m’ont deſarmée, &amp; je commence à ſentir pour luy quelque choſe qu’on ne ſent pas pour tout le monde, juſqu’a preſent, j’avois fait aſlez peu de cas des hommes, mais celui-ci merite mon eſtime, il eſt vrai que je ne ſuis plus dans la grande jeuneſſe, &amp; que ſi je me veux rendre juſtice, je ne dois pas me flatter de donner beaucoup d’amour à ce Cavalier, pourtant il me ſemble que j’ay encore aſſez de charme pour Elle ſe regardé dans le miroir.</orig>
            <reg> verité ce Cavalier est bien <persName>L</persName> heureux de m'avoir d'abord inspiré des sentiments favorables pour lui, sans cela j'aurais pu m'en venger cruellement, mais ces manières fines, et d'habile cortisan m'ont désarmée, et je commence à sentir pour lui quelque chose qu'on ne sent pas pour tout le monde, jusqu'a présent, j'avais fait aslez peu de cas des hommes, mais celui-cy mérite mon estime, il est vrai que je ne suis plus dans la grande jeunesse, et que si je me veux rendre justice, je ne dois pas me flatter de donner beaucoup d'amour à ce Cavalier, pourtant il me semble que j'ai encore assez de char pour Elle se regardé dans le miroir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>captiver un cœur, * &amp; quand je me regarde j’en ſuis preſque convaincüe, deplus il y a dans ce monde cens petits moyens pour reparer les ravages des années, il y a du blanc d’Eſpagne, il y a du vermillon, il y a des mouches, s’il nous manque des dens nous connoiſſons des ouvriers qui en font de trés-belles d’yvoire, ſi nous puons, nous avons recours aux parfums, &amp; en cas que j’aye ma part de ces petites infirmitez, j’y ſaurai donner ordre, il faut pourtant que j’aye encore quelques beaux reſtes, car j’ay remarqué que ce Cavalier en me parlant laiſſoit tomber de temps en temps quelques regards languiſſans ſur moy qui me ſont des garans ſurs des effets que peuvent encore produire les reſtes de mabeaubeauté, pour parvenir a mes fins.</orig>
            <reg>captiver un cœur, * et quand je me regarde j'en suis presque convaincüe, déplus il y a dans ce monde cens petits moyens pour réparer les ravages des années, il y a du blanc d'Espagne, il y a du vermillon, il y a des mouches, s'il nous manque des dents nous connaissons des ouvriers qui en fit de trés-belles d'yvoire, si nous puons, nous avons recours aux parfums, et en cas que j'aie ma part de ces petites infirmités, j'y saurai donner ordre, il faut pourtant que j'aie encore hauts beaux restes, car j'a remarqué que ce Ie en me parlant laissoit tomber de temps en temps quelques regards languissans sur moi qui me sont des garans surs des effets que peuvent encore produire les restes de mabeaubeauté, pour car a j' ai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut que je le detourne de ſa paſſion pour ma Niece, que je luy repreſente qu’elle a un tendre engagement ailleurs, &amp; j’eſpere par ce moyen venir à bout de mon entrepriſe.</orig>
            <reg>il faut que je le détourne de sa passion pour ma <persName>Nièce</persName>, que je lui représente qu'elle a un tendre engagement ailleurs, et j'espère par ce moyen venir à bout de mon entreprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il.</orig>
            <reg>Car il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLAUDINE, CHRISTINE.</orig>
          <reg><persName>CLAUDINE</persName>, <persName>CHRISTINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE, écoutant à la porte, entre.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName>, écoutant à la porte, entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame m’apellez-vous?</orig>
            <reg><persName>Adame</persName> m'appelez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEhilDiRi.</orig>
            <reg>
              <persName>CÉhilDisRi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par l’ordre de qui je vous prie eſt-ce que les plumets s’introduiſent chez moy?</orig>
            <reg>Et par l'ordre de qui je vous prie est-ce que les plumets s'introduisent chez moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l’ordre de Madame de eur caprice &amp; de leur fantaſie, étant à la feneſtre tantoſt nous avons vû paſſer cet homme, qui a ſalué Madamoiſelle voſtre Niéce, &amp; l’a regardée trés-attentivement, depuis il l’a vuë dans la boutique de la Marchande, voſtre voiſine, &amp; c’en c’en étoit aſſez à ſon avis pour nous venir rendre viſite, ſi-toſt qu’il eſt entré nous avons pris la fuite.</orig>
            <reg>Par l'ordre de Madame de eur caprice et de leur fantaisie, étant à la fenêtre tantôt nous avons vu passer cet homme, qui a salué <persName>Madamaiselle</persName> était <persName>Nièce</persName>, et l'a regardée trésattentivement, depuis il l'a vue dans la boutique de la <persName>Marchande</persName>, votre voisine, et c'en en était assez à son avis pour nous venir rendre visite, sitôt qu'il est entré nous avons pris la fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis quand ces oiſeaux-l vous font-ils fuir, ſachez que m’ayant fait beaucoup de ſoûmiſſions, je luy ay pardonné ſon effronterie, &amp; il doit revenir bientoſt pour juſtifier ma Niece, car je la ſoubçonnois de quelqu’intelligence, je ſuis aſſez fine pour il'en apercevoir quand je les verrai enſemble, en cas qu’il y en ait.</orig>
            <reg>Et depuis quand ces oiseaux-l vous font-ils fuir, sachez que m'ayant fait beaucoup de soumission, je lui ai pardonné son effronterie, et il doit revenir bientôt pour justifier ma <persName>Nièce</persName>, car je la soubçonnois de quelqu'intelligence, je suis assez fine pour il' en apercevoir quand je les verrai ensemble, en cas il y en ait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLACUINE, Bas.</orig>
            <reg><persName>CLACUINE</persName>, Bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous étes bien radoucie quel changement d’humeur.</orig>
            <reg>Vous êtes bien radoucie quel changement d'humeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Claudine ſui moy dans cette chambre.</orig>
            <reg><persName>Claudine</persName> su moi dans cette chambre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B15</orig>
          <reg>B15</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ae.</orig>
          <reg>Ae.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE CHEVALIER, L'EPINE.</orig>
          <reg>LE CHEVALIER, L'ÉPINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Ue te ſemble l’Epine de cette e vielle lanterne qui nous eſtaparuë ſi mal a propos dans la chambre de ma maiſtreſſe.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Ue te semble l'Épine de cette vielle lanterne qui nous estapparue si mal à propos dans la chambre de ma maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la trouve fort ſinguliere dans ſon eſpece &amp; ſi je ne me trompe, vous luy avez donné dans la viſime, car il me ſemble qu’elle nous a traitez aſſez humainement.</orig>
            <reg>Je la trouve fort singulière dans son espèce et si je ne me trompe, vous lui avez donné dans la visime, car il me semble qu'elle nous a traitez assez humainement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Oh!</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>morbleu je n’en doute pas, &amp; ce n’eſt pas la premiere vieille que j’ay rendue folle, mais je ne brigue pas ſes faveurs, j’ay deſſein de l’amuſer de quelques œillades que je ſcai mettre en pratique dans l’ocaſion, afin de voir plus facilement ſa Niéce, &amp; pour te dire la verité je crois que cette jeune beauté ne me ſera pas cruelle.</orig>
            <reg>morbleu je n'en doute pas, et ce n'est pas la première vieille que j'ai rendue folle, mais je ne brigue pas ses faveurs, j'ai dessein de l'amuser de quelques œillades que je sais mettre en pratique dans l'ocasion, afin de voir plus facilement sa <persName>Nièce</persName>, et pour te dire la vérité je crois que cette jeune beauté ne me sera pas cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’E</orig>
          <reg>L'E</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EFINE Pour moi je la conſidere deja comme un bien qui vous apartient.</orig>
            <reg>L'EFINE Pour moi je la considère déjà comme un bien qui vous appartient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Tu as raiſon, ſui-moy alons y de pâs.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Tu as raison, zvi-moi alons y de pays.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUNIE, CLAUDINE.</orig>
          <reg>JUNIE, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE AH Mademoiſelle, que vous alum iez rire, votré Tante eſt amoureuſe a la folie de nôtre nouvel amant.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> AH Mademoiselle, que vous alum lez rire, votré Tante est amoureuse à la folie de notre nouvel amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay pas de peine à le croire, mais comment le ſais-tu?</orig>
            <reg>Je n'ai pas de peine à le croire, mais comment le sais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’écoutois à la porte quand elle m’a appellée, &amp; elle a regalé mes oreilles des plus beaux raiſonnemens du monde, enfin elle en à tant dit que je ſuis convaincuë qu' elle en eſt amoureuſe, &amp; nous devons bien rendre graces à l’amour, car ſans luy il y auroit eu bien d’autre bruit au logis, enfin l’affaire s' eſt paſſée bien doucement, le Cavalier luy a fait de grandes ſoumiſſions, elles les a bien recuës, il s’eſt donné tout le tort, &amp; il doit revenir bien toſt, j’entens monter quelqu’un, ah c’eſt Monſieur le ChevaAIer.</orig>
            <reg>J'écoutais à la porte quand elle m'a appelée, et elle a régalé mes oreilles des plus beaux raisonnements du monde, enfin elle en à tant dit que je suis convaincuë qu' elle en est amoureuse, et nous devons bien rendre grâces à l'amour, car sans lui il y aurait eu bien d'autre bruit au logis, enfin l'affaire s' est passée bien doucement, le <persName>Cavalier</persName> Seigneur a fait de grandes soumissions, elles les a bien reçues, il s'est donné tout le tort, et il doit revenir bien tôt, j'entens age quelqu’un, à c'est <persName>Monsieur le ChevaAIer</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE Chh IMIEIT, jENIE, L’EPINE, CLAUDINE.</orig>
          <reg>LE Chh IMIEIT, jENIE, <persName>L'ÉPINE</persName>, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Ademoiſelle quoy que je ne redoute plus rien de la part de Madame vôtre Tante, je ne laiſſe pas d’entrer ici en tremblant, dans l’incertutide où je ſuis encore de l’état de mes affaires auprés de vous.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Ademoiselle quoi que je ne redoute plus rien de la part de Madame votre Tante, je ne laisse pas d'entrer ici en tremblant, dans l'incertutide où je suis encore de l'état de mes affaires auprès de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez Mr.</orig>
            <reg>Entrez Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Chevalier vos affaires ne vont pas mal ſur ma parole.</orig>
            <reg>le Chevalier vos affaires ne vont pas mal sur ma parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JVNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu-es bien promte à parler pour moy, (au Chevalier) j’avoûe Monſieur que j’aurois peut-être aſſez de foibleſſe pour vous écouter, ſi mon cœur n’étoit point engagé ailleurs, &amp; ſi.</orig>
            <reg>Tu-es bien promte à parler pour moi, (au Chevalier) j'avoue Monsieur que j'aurais peut-être assez de faiblesse pour vous écouter, si mon cœur n'était point engagé ailleurs, et si.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous.</orig>
            <reg>Vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Vous me faites enrager quand vous parlez d’engagement, pourriez-vous affirmer ici ſans trahir vos ſentimens que vous aimez don Alvaros, ai!</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Vous me faites enrager quand vous parlez d'engagement, pourriez-vous affirmer ici sans trahir vos sentiments que vous aimez <persName>don Alvaros</persName>, ai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne ilis-je acnoix comme vous de ces deux amans, je.</orig>
            <reg>que ne ilis-je acnoix comme vous de ces deux amants, je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Epine a ſon Maître.</orig>
            <reg>L'Épine à son Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy Monſieur que vous avez paié cette fille pour ſi bien plaider vôtre cauſe.</orig>
            <reg>Je crois Monsieur que vous avez payé cette fille pour si bien plaider votre cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE On dira ce qu'on voudra je ne puis m’empeſcher de prendre le parti des gens de merite &amp; je ſai que ma Maîtreſſe en elle-même eſt de mon ſentiment, a quoy bon tant fineſſer mais on ne ſeroit pas fille ſi on ne diſſimuloit.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> On dira ce qu'on voudra je ne puis m'empêcher de prendre le parti des gens de mérite et je sais que ma Maîtresse en elle-même est de mon sentiment, a quoi bon tant finesser mais on ne serait pas fille si on ne dissimulait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chevalier, à Junie.</orig>
            <reg>Le Chevalier, à <persName>Junie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serois-je aſſez forruné Mademoiſelle pour eſtre ausſi bien dans vôtre eſprit qu’on me le veut perſuader, ſi cela étoit je conterois ce jour pour le plus heureux de ma vie &amp;.</orig>
            <reg>Serais-je assez forruné Mademoiselle pour être aussi bien dans votre esprit qu'on me le veut persuader, si cela était je conterais ce jour pour le plus heureux de ma vie et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CARISTINE, JUNIE, CLAU.</orig>
          <reg><persName>CARISTINE</persName>, JUNIE, CLAU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DINE, LE CHEVALIER,</orig>
          <reg>DYNE, LE CHEVALIER,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle je n’ay garde de faire une pareille faute, je tachois ſeulement de calmer l’extreme couPouin ounanoimile Ha hardleſſe, &amp; ſi vous ne m’acordez vôtre genereu.</orig>
            <reg>Mademoiselle je n'ai garde de faire une pareille faute, je tachais seulement de calmer l'extrême couPin ounanoimile Ha hardlesse, et si vous ne m'acordez votre généreu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe entremiſe, je cours risque de n’être pas ſi-tôt de ſes amis.</orig>
            <reg>se entremise, je cours risque de n'être pas sitôt de ses amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cela ne vous inquiete pas, dormez en repos la deſſus, il vous ſuffit d’avoir déja éprouvé ma clemence;</orig>
            <reg>Que cela ne vous inquiète pas, dormez en repos la dessus, il vous suffit d'avoir déjà éprouvé ma clémence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous dirai ſeulement en paſſant, que ma Niece ne depend plus d’elle, &amp; qu’un autre en eſt le maiſtre;</orig>
            <reg>je vous dirai seulement en passant, que ma <persName>Nièce</persName> ne dépend plus d'elle, et qu'un autre en est le maître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ainſi je vous conſeille de n’y plus penſer, il eſt d’autres beautez dans ce lieu qui meautant qu’elle vos aſſiduitez, &amp; ſi vous avez tant ſoit peut le bon gouiej rous ne balancerez pàs ſur le choix.</orig>
            <reg>ainsi je vous conseille de n'y plus penser, il est d'autres beautés dans ce lieu qui meautant qu'elle vos assiduité, et si vous avez tant soit peut le bon gouiej rous ne balancerez pays sur le choix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos raiſons Mademoiſelle, ſont trop bonnes pour ne les pas écouter, mais permettez moy de reflechir un peu deſſus avant que de m’y rendre.</orig>
            <reg>Vos raisons Mademoiselle, sont trop bonnes pour ne les pas écouter, mais permettez moi de réfléchir un peu dessus avant que de m'y rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble que les reflexions ne ſont pas ici fort de ſaiſon, &amp; ſi vous étiez tant ſoit peu clairvoiant, vous liriez dans mes yeux, ce que ma bouche n’oze pas exprimer.</orig>
            <reg>Il me semble que les réflexions ne sont pas ici fort de saison, et si vous étiez tant soit peu clairvoyant, vous liriez dans mes yeux, ce que ma bouche n'oze pas exprimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER, bas.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-elle folle, haut, je vous avouë Mademoiſ, que j’ay aujourd’huy l’eſprit un peu bouché, bien que ce ne ſoit pas mon ordinaire, &amp; ſi vous ne me parlez en termes plus intelligibles, tout ce que vous me dites, ſera une enigme inexplicable pour moy.</orig>
            <reg>Est-elle folle, haut, je vous avoue <persName>Mademois</persName>, que j'ai aujourd'hui l'esprit un peu bouché, bien que ce ne soit pas mon ordinaire, et si vous ne me parlez en termes plus intelligibles, tout ce que vous me dites, sera une énigme inexplicable pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je ne penſois pas que ma niéce étoit preſente, je vous entretiendrai endrai plus amplement de cette affaire une autrefois, les jeunes filles comme elle, ne doivent pome ceroihlommieeo de ces ſortes de choſes.</orig>
            <reg>Ah je ne pensais pas que ma nièce était présente, je vous entretiendrai endrai plus amplement de cette affaire une autrefois, les jeunes filles comme elle, ne doivent pome ceroihlommièneo de ces sortes de choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE a Chriſtine.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> a <persName>Christine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a une Dame Mademoiſelle dans cette antichambre qui vous atattend impatiemment, ſi vous aviez la bonté de l’aller trouver.</orig>
            <reg>Il y a une <persName>Dame</persName><persName>Mademoiselle</persName> dans cette antichambre qui vous atattend impatiemment, si vous aviez la bonté de l'aller trouver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chriſtine ſort.</orig>
            <reg><persName>Christine</persName> sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’EPINE, a ſon Maiſtre.</orig>
            <reg><persName>L'ÉPINE</persName>, à son Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet Monſieur je croy que vous avez raiſon, vous avez ſans doute detraqué l’eſprit de cette bonne Demoiſelle.</orig>
            <reg>En effet Monsieur je crois que vous avez raison, vous avez sans doute détraqué l'esprit de cette bonne Demoiselle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>in clecomanique jonyeomprens rien, &amp; ceci me ſurprend extrémement, je n’ay jamais vû ma tante dans de pareils égaremens.</orig>
            <reg>in clécomanique jonieomprends rien, et ceci me surprend extrêmement, je n'ai jamais vu ma tante dans de pareils égarements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Ne vous avois-je pas bien dit qu’elle étoit déja coiffée de Mr.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Ne vous avais-je pas bien dit qu'elle était déjà coiffée de Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Chevalier, &amp; quel terrible homme étes-vous de troubler ainſi la raiſon, d’une pauvre femme qui vous reçoit ſi civilement chez elle</orig>
            <reg>au Chevalier, et quel terrible homme êtes-vous de troubler ainsi la raison, d'une pauvre femme qui vous reçoit si civilement chez elle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute Claudine cette conqueſte ne flatte pas mon ambition, celle de ta charmante Maitreſſe eit la à Junie.</orig>
            <reg>Écoute <persName>Claudine</persName> cette conquête ne flatte pas mon ambition, celle de ta charmante Maitresse eit la à <persName>Junie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeule où j’aſpire, quoy mon adorable, eſt-il poſſible que vous ne puiſſiez aimer un homme qui ne croit pas qu’il y ait au mondé un plus grand bien que celuy d’eſtre dans tos bomnes gracen yee qui vous prefere a toutes les beautez de la terre.</orig>
            <reg>seule où j'aspire, quoi mon adorable, est-il possible que vous ne puissiez aimer un homme qui ne croit pas qu'il y ait au mondé un plus grand bien que celui d'être dans tos bomnes grâces grâces qui vous préfère a toutes les beautés de la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité Monſieur ce ſeroit en vain que je voudrois m’en defendre davantage, vous violentez les gens d’une maniere, qu’on eſt obligé de ſe rendre &amp; de demander quartier.</orig>
            <reg>En vérité Monsieur ce serait en vain que je voudrais m'en défendre davantage, vous violentez les gens d'une manière, qu'on est obligé de se rendre et de demander quartier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçai Mademoiſelle ſi j’ay uien entendu, je doute tant de mon bon-heur, que je ne me fie pas a mes oreilles, repetez je vous prie ces charmantes paroles.</orig>
            <reg>Je ne sais Mademoiselle si j'ai yen entendu, je doute tant de mon bonheur, que je ne me fie pas à mes oreilles, répétez je vous prie ces charmantes paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE De grace Mr.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> De grâce Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’obligez point ma Maîtreſſe a cette repetition, vous</orig>
            <reg>n'obligez point ma <persName>Mai</persName>̂tresse a cette répétition, vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>vous ferriez trop patir ſa pudeur, il ſuffit je vous répons d’elles.</orig>
            <reg>vous feriez trop pâtir sa pudeur, il suffit je vous réponds d'elles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Junie s’en va.</orig>
            <reg><persName>Junie</persName> s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vous elle a diſparu, ſon peu d’experience dans les choſes luy donue tant de crainte, qu’elle ne peut ſoûtenir vôtre preſence, aprés ce quelle vous a dit, je m’en vais aprés elle, &amp; ſoyez perſuadé que tout va bien pour vous.</orig>
            <reg>Voyez -vous elle a disparu, son peu d'expérience dans les choses homme dont tant de crainte, qu'elle ne peut soutenir votre présence, après ce quelle vous a dit, je m'en vais après elle, et soyez persuadé que tout va bien pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle part.</orig>
            <reg>elle part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE CHEVALIER, L'EPINE.</orig>
          <reg>LE CHEVALIER, L'ÉPINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c'en eſt fait, je ſuis aſſeuré du cœur de ma Maîtreſſe, rien ne m’en peut faire douter.</orig>
            <reg>Enfin c'en est fait, je suis assuré du cœur de ma Maîtresse, rien ne m'en peut faire douter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux croire Mr.</orig>
            <reg>Je le veux croire Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſavez vous bien quelle ſorte d’animal c’eſt qu’une femme, ſavez vous que rien n’eſt plus caché &amp; plus impenetrable, &amp; par conſequent rien de plus disſimulé.</orig>
            <reg>mais savez -vous bien quelle sorte d'animal c'est qu'une femme, savez -vous que rien n'est plus caché et plus impénétrable, et par conséquent rien de plus dissimulé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis quand eſtu Philoſophe phe, où as tu apris de ſi belles choſes, va va, je ſai ce que je ſai, &amp; je ſuis aſſeuré qu’elle m’aime, conte la denue, mais il faut que je faſſe un tour en Ville.</orig>
            <reg>Et depuis quand est <persName>Philosophe phe</persName>, où as tu appris de si belles choses, va va, je sais ce que je sais, et je suis assuré qu'elle m'aime, conte la denue, mais il faut que je fasse un tour en Ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ils ſortent.</orig>
          <reg>Ils sortent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE, ſeule.</orig>
            <reg>CHRISTINE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ls ſont tous ſortis, où ſeroit allé le Chevalier, qu’eſt devenuë ma niéce, aſſeurement il eſt amoureux d’elle, &amp; elle de luy, j’en ſuis trop convaincûe il n’a pas presque daigné me regarder, l’ingrat n’a que trop entendu ce que je voulois dire, mais comme il ne ſent rien pour moy, il a feint grosſierement de n’y rien comprendre, ne perdons point courage pourtant pour cela, il n’a pas encore eu le temps de me bien conſiderer il ne fait pas ce que je vaux, il faut que menage un tête a tête avec luy, &amp; que je prenne bien mes meſures pour n’être interrompue de perſonne ſonne, cependant je tremble de peur qu’il ne demeure inſenſible, &amp; s’il ne m’aime pas, j’en mourai de douleur, ne ſuis-je pâs bien malheureuſe de me mettre en tête ce jeune éventé, qui ſans doute, me tournera eucore en ridicule, &amp; voila toute la recompenſe que je dois entendre de ma tendreſſe, cette cruelle penſée me deſeſpere, ſortons un peu pour dismper s'n en posnble ce chagrin cuiſant.</orig>
            <reg>Lus sont tous sortis, où serait allé le Chevalier, qu'est devenue ma nièce, assurément il est amoureux d'elle, et elle de lui, j'en suis trop convainue il n'a pas presque daigné me regarder, l'ingrat a que trop entendu ce que je voulais dire, mais comme il ne sent rien pour moi, il a feint grossièrement de n'y rien comprendre, ne perdons point courage pourtant pour cela, il n'a pas encore eu le temps de me bien considérer il ne fait pas ce que je vaux, il faut que menage un tête a tête à lui, et que te ave bien mes mesures lu être interrompue de personne sonne, et que je de pr il ne demeure insensible, et bil ne aime pas, en m de douleur, ne su-je pâs bien malheureuse de me mettre en tête ce jeune éventé, qui sans pou, me tournera n' en ridicule, et voila toute la re que je dois inter de ma tendresse, cette cruelle penséeom desespere, sortons un peu pour de s' en on ce ma cuisant'</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUNIE, CLAUDINE.</orig>
          <reg>JUNIE, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin ma chere Claudine, j'ais me le Chevalier, je ne m’en puis deffendre, tu diras tout ce que tu voudras, je viens de luy écrive un petit billet, qui le convaincra abſolument de ma pasſion.</orig>
            <reg>Nfin ma chère <persName>Claudine</persName>, j'ai me le Chevalier, je ne m'en puis défendre, tu diras tout ce que tu voudras, je viens de lui écrive un petit billet, qui le convaincra absolument de ma passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que vous étes plus hardie ſur le papier qu’en converſation.</orig>
            <reg>C'est que vous êtes plus hardie sur le papier qu'en conversation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cela viendra avec le temps, au reſte je ne ſaurois vous blamer de de l’amour que vous faites paroître a Chevalier, c’eſt ſelon moy un himme qui merite fort d’être diſtinguë.</orig>
            <reg>Mais cela viendra avec le temps, au reste je ne saurais vous blâmer de de l'amour que vous faites paraître à Chevalier, c'est selon moi un hymme qui mérite fort d'être distingue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chevalier entre parlant à ſon valet.</orig>
            <reg>Le Chevalier entre parlant à son valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t'adonné ce billet, (voyant Junie) ah Mademoiſelle, je ne vous croyois pas ſi proche de moy, je fuis dans l’impatience d’ouvrir ce que monvancevrene de me donner, pardonnez à mon empreſſement.</orig>
            <reg>Qui t'adonné ce billet, (voyant <persName>Junie</persName>) ah Mademoiselle, je ne vous croyais pas si proche de moi, je fuis dans l'impatience d'ouvrir ce que monvancevrene de me donner, pardonnez à mon empressement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il lit.</orig>
          <reg>Il lit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quand des gens faits comme vous saviſent d’en conter il faut être une vertale pour faire la ſoude oreille, cera ngnine en pon Prauçois que je ne vous ay que trop écouté, &amp; que vous étes Maître de Cœur de Junie.</orig>
            <reg>Quand des gens faits comme vous savisent d'en conter il faut être une vertale pour faire la soude oreille, cera nuine en pon <persName>Prauc</persName>̧ois que je ne vous ai que trop écouté, et que vous êtes Maître de Cœur de <placeName>Junie</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay je fait Mademoiſelle quelle indiſcretion, d’avoir lu haut ce.</orig>
            <reg>qu'ai je fait Mademoiselle quelle indiscrétion, d'avoir lu haut ce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAVDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous pardonne, vous étes aſſés des amis de la maiſon pour cela ll encoure a ma Maîtreſſe quelque conconfuſion, maís qu’y faire c’eſt un mal que le hazard a produit, &amp; dont perſonne ne mourra.</orig>
            <reg>On vous pardonne, vous êtes assez des amis de la maison pour cela l encoure à ma Maîtresse quelque conconfusion, maís qu'y faire c'est un mal que le hasard a produit, et dont personne ne mourra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEVALIER.</orig>
            <reg>CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me raviſſez &amp; me comblez de joye en m’a ſeurant que mon etourderie n’aura point de facheu.</orig>
            <reg>Vous me ravissez et me comblez de joie en m'a sûrant que mon étourderie n'aura point de fachevu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe ſuite, (il embraſſe ler genoux de Junie) &amp; vous ma charmante Maiſtreſſe, aurez vous aſſez de bonté pour moy pour excuſer ma ſottiſe, je me flatte d’obtenir mon pardon, puis que l’innocence y paroit ſi évidemment, l’exces de la joye ou je ſuis ne me permet pas de faire la deſſus une plus grande reflexion, employon mieux ces momens que l’amour nous acorde &amp; jurons nous une fidelité éternelle ouy Mademoiſelle, je ſuis ſi charmé de toutes vos bontez qu’il n’y a que la mort ſeule capable d’en effacer le ſouvenir dans un cœur ausſi reconnoiſſant que le mien.</orig>
            <reg>se suite, (il embrasse ler genoux de <persName>Junie</persName>) et vous ma charmante Maîtresse, aurez vous assez de bonté pour moi pour excuser ma sottise, je me flatte d'obtenir mon pardon, puis que l'innocence y parait si évidemment, l'excès de la joie ou je suis ne me permet pas de faire la dessus une plus grande réflexion, employon mieux ces moments que l'amour nous acde et jurons nous une fidélité éternelle ouï Mademoiselle, je suis si charmé de toutes vos bontés qu'il n'y a que la mort seule capable d'en effacer le souvenir dans un cœur aussi reconnaissant que le m.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez je vous perdonne &amp; ſi je ſuis aſſés foible pour vous rendre maitre de mon cœur, ne divulguez point point ce ſecret, &amp; ne vous vantez poiut de vôtre victoire.</orig>
            <reg>Allez je vous perdonne et si je suis assez faible pour vous rendre maître de mon cœur, ne divulguez point point ce secret, et ne vous vantez poiut de votre victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUNIE, LE CHEVALIER.</orig>
          <reg>JUNIE, LE CHEVALIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHRISTINE, LE COMTE, PYRAME, LISIDOR.</orig>
          <reg><persName>CHRISTINE</persName>, LE COMTE, PYRAME, <persName>LISIDOR</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>INverité ma Niece j’ay une ſenſible obligation à ces Mesſieurs, leur generoſité m’a tirée d’un grand embaras, j’étois un peu ſortie pour prendre l’air &amp; pour faire diverſion à mon inquietude, acompagnée de mon petit laquais ſeulement &amp; m’étant avancée ſans y penſer dans uu lieu un peu écarté, deux bandis ſont venus m’aborder, &amp; m’ont menacée de violence, ſi je ne leur donnois ma bourſe, ou faute d’argent les bijoux que j’ay ſur moy, par un bonheur extréme, ces Mesſieurs ont paru, &amp; ayant d’abord pris galamment mon party, ils ont donné la chaſſe a ces coquins, &amp; m’ont fait la grace de m’eſcorter jusqu’à mon logis;</orig>
          <reg>INvérité ma Nièce j'ai une sensible obligation à ces Messieurs, leur générosité m'a tirée d'un grand embarras, j'étais un peu sortie pour prendre l'air et pour faire diversion à mon inquiétude, acompagnée de mon petit laquais seulement et m'étant avancée sans y penser dans u lieu un peu écarté, deux bandis sont venus m'aborder, et m'ont menacée de violence, si je ne leur donnais ma bourse, ou faute d'argent les bijoux que j'ai sur moi, par un bonheur extrême, ces Messieurs ont paraître, et ayant d'abord pris en mon part, ils ont donné la chasse a ces urs, et ont fait la ont de escorter jusqu’ mon logis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aſſeurement je ne ſuis que oncore bien revenue de ma frayeur.</orig>
          <reg>assurément je ne suis que oncore bien revenue de ma frayeur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt avec bien du plaiſir Madame que nous vous avons rendu ce petit ſervice, &amp; nous ſerions au deſeſpoir qu’en noſtre preſence, on eut eu raudace d’inſulter une perſonne de voſtre rang &amp; de voſtre merite.</orig>
            <reg>C'est avec bien du plaisir Madame que nous vous avons rendu ce petit service, et nous serions au désespoir qu'en notre présence, on eut eut raudace d'insulter une personne de vôtre rang et de votre mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je prend tant d’intereſt Moſſieurs en tout ce qui regarde ma tante, que le ſervice que vous luy avés ſi genereuſement rendu, m’oblige tout autant qu’elle.</orig>
            <reg>Je prend tant d'intérêt Mossieurs en tout ce qui regarde ma tante, que le service que vous lui avez si généreusement rendu, m'oblige tout autant qu'elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne faurois m’empeſcher dedire Mademoiſelle que je ne ſuis point faché que ce petit malheur ſoit arrivé à Mademoiſelle voſtre tante, puis qu’il me procure quoy que d’une maniere aſſez biſare, la connoiſſance d’une perſonne auſſi charmante que vous, il me ſouvient que ’ay ſouvent paſſé devant vôtre mat ſen, ſon, mais je ne ſavois point qu'elle renfermas un tel bijou, &amp; ſi nous en avions été informez mes amis &amp; moy nous aurions employé le verd &amp; le ſec pour l’aprocher, quoy qu’il en euit du couter a hôtre liberté.</orig>
            <reg>Je ne saurais m'empêcher dédire Mademoiselle que je ne suis point faché que ce petit malheur soit arrivé à <persName>Mademoiselle</persName> votre tante, puis qu'il me procure quoi que d'une manière assez bisare, la connaissance d'une personne aussi charmante que vous, il me souvient que 'ai souvent passé devant votre mat sen, son, mais je ne savais point qu'elle renfermas un tel bijou, et si nous en avions été informez mes amis et moi nous aurions employé le verdas et le sec pour l’ aprocher, quoi qu'il en eût du coûter à hé liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut-être ſommes nous ici des troubles, fête nous, interrompons la converſation de Mouneur &amp; de Mademoiſelle je m’aſſeure qu’ils ne nous attendoient pas.</orig>
            <reg>Mais peut-être sommes nous ici des troubles, fête nous, interrompons la conversation de <persName>Mouneur</persName> et de Mademoiselle je m'assure qu'ils ne nous attendaient pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER je vous avoue bien Meſſieurs que non, cependant cette ſurpriſe ne peut que nous être agreable.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER je vous avoue bien Messieurs que non, cependant cette surprise ne peut que nous être agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous diſiez ce que vôtre cœur penſe vous nous feriez un aute compliment.</orig>
            <reg>si vous disiez ce que votre cœur pense vous nous feriez un aute compliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ça Meſſieurs nous parlerons de eela une autrefois alons faire un tour de jardin, j’ay envie de vous faire voir ma maiſon.</orig>
            <reg>À ça Messieurs nous parlerons de cela une autrefois alons faire un tour de jardin, j'ai envie de vous faire voir ma maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV.</orig>
          <reg>ACTE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMTE, LISIDOR, PY KAME.</orig>
          <reg>LE COMTE, LISIDOR, PY ÂME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien Meſſieurs vous ne ſaviez L'pas que Namur renfermoit dans ſon ſein une telle merveille.</orig>
            <reg>T bien Messieurs vous ne saviez L'pas que <placeName>Namur</placeName> renfermait dans son sein une telle merveille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurement c’eſt une grande beauté, &amp; un eſprit auſſi fin &amp; auſſi delicat que j’en connoiſſe.</orig>
            <reg>Assurement c'est une grande beauté, et un esprit aussi fin et aussi délicat que j'en connaisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez vu que je ſuis aſſez bien avec ſa tante &amp; qu’elle nous a priez de la retourner voir, je vous avouë que je ſuis charmé de ſa Niece &amp; que je forme de grands deſſeins ſur ſon cœur &amp; cette conquêtte me paroît d’autant plus glorieuſe, que e la crois maîtreſſe de ce Cavalier François qui s’eſt promené avec nous, je meurs d’envie de le ſup planter, &amp; je m’en vas ſonger ſerteuſeeuſement, à attaquer la belle dans les formes.</orig>
            <reg>Vous avez vu que je suis assez bien avec sa tante et qu'elle nous a priez de la retourner voir, je vous avoue que je suis charmé de sa <persName>Nièce</persName> et que je forme de grands desseins sur son cœur et cette conquêtte me paraît d'autant plus glorieuse, que eût ma crois maîtresse de ce <persName>Cavalier Français</persName> qui s'est promené avec nous, je meurs d'envie de le svp planter, et je m'en vas songer serteuseeusement, à attaquer la belle dans les formes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous dire le vray je ne crois pas la choſe impoſſible, &amp; joint a ce que le ſexe eſt changeant vous valez pour le mois autant que lay.</orig>
            <reg>À vous dire le vrai -je ne crois pas la chose impossible, et joint a ce que le sexe est changeant vous valez pour le mois autant que lai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retournons y je vous en conjure, je ne ſaurois plus vivre ſans elle.</orig>
            <reg>Retournons y je vous en conjure, je ne saurais plus vivre sans elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſortent.</orig>
            <reg>Ils sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LECHEVALIER, L’EPINE.</orig>
          <reg>LECHÉVALIÈR, <persName>L'ÉPINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER (L me ſemble que ce Comte Anglois eſt bien échaufé, il ne donnoit point de repos a ma Maîtreſſe dans le jardin, &amp; m’interrompoit à tous momens, juſques-là que j’ay penſé le bruſquer, mais j’ay eu aſſez de prudence pour me retenir.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER (<persName>L</persName> me semble que ce Comte Anglais est bien échauffé, il ne donnait point de repos à ma Maîtresse dans le jardin, et m'interrompait à tous moments, jusque-là que j'ai pensé le brusquer, mais j'ai eu assez de prudence pour me retenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ne me trompe il eſt vôtre rival.</orig>
            <reg>Si je ne me trompe il est votre rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne le redoute pas, je viens davoir un tête a tête avec ma Maîtreſſe qui me met fort a repos de ce côté-là, &amp; de plus, je luy ay enſeigné certains ſecrets qui ne ſont connus que des amans rafinez &amp; qui la mettront à l’épreuve des attaques les plus rigoureuſes des amans.</orig>
            <reg>je ne le redoute pas, je viens davoir un tête a tête avec ma Maîtresse qui me met fort a repos de ce côté-là, et de plus, je lui ai enseigné certains secrets qui ne sont connus que des amants rafinés et qui la mettront à l'épreuve des attaques les plus rigoureuses des amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi vous la croyez impraticable à tout autre qu’a vour.</orig>
            <reg>Ainsi vous la croyez impraticable à tout autre qu'a vour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; peux tu douter de cette verité, je puis aſſeurer que quoy que l’amour que j’ay donné a cette belle ne ſoit qu’un impromptu de ma bonne mine, il demeurera conſtamment dans ſon cœur, &amp; même je me perſuade qu’il y a déja pris de ſi profondes racines que tous les Comtes de l’univers enſemble ne pourroient l’en arracher.</orig>
            <reg>Sans doute, et peux tu douter de cette vérité, je puis assurer que quoi que l'amour que j'ai donné à cette belle ne soit qu'un impromptu de ma bonne mine, il demeurera constamment dans son cœur, et même je me persuade qu'il y a déjà pris de si profondes racines que tous les Comtes de l'univers ensemble ne pourraient l'en arracher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouhaite de tout mon cœur que vous ne vous trompiez point dans vôtre opinion, mais croyez vons vous qu’il n’y ait que les François capables de faire des impromtus, cet Anglois m’a bien la mine d’être un homme a en faire ausſi, mais qui eſt ce qui va tant &amp; vient là bas, il ſemble que cet lomme eſt égaré de ſon chemin, aprochons.</orig>
            <reg>Je souhaite de tout mon cœur que vous ne vous trompiez point dans votre opinion, mais croyez vons vous qu'il n'y ait que les Français capables de faire des impromtus, cet Anglais m'a bien la mine d'être un homme a en faire aussi, mais qui est ce qui va tant et vient là bas, il semble que cet lomme est égaré de son chemin, aprèsochons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE cherchant la maiſon de funie, parle à l’Epine ſans le connoître.</orig>
            <reg>LE COMTE cherchant la maison de funie, parle à l'Épine sans le connaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Holà!</orig>
            <reg>Holà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ami dy moy un peu, ol demeure lel Mademonenle Chriſtine, j’ay une mechante memoire, je ne puis retenir les chemins.</orig>
            <reg>mon ami dis moi un peu, ol eure lel <persName>Madémonenle</persName><persName>Christine</persName>, j'ai une méchante mémoire, je ne puis retenir les chemins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſcai Monſieur.</orig>
            <reg>Je ne sais Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne la connois pas.</orig>
            <reg>Je ne la connais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Fort bien répondu.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Fort bien répondu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Comte reconnoiſſant le Che</orig>
            <reg>Le Comte reconnaissant le <persName>Che</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>valier.</orig>
            <reg>
              <persName>valier</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A !</orig>
            <reg>À !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Chevalier qui croyoit vous rencontrer dans ce lieu.</orig>
            <reg>Monsieur le Chevalier qui croyait vous rencontrer dans ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Comte je ne vous attendois pas non plus, vous cherchez quelqu’un dans ce quartier a ce qu’il me ſemble.</orig>
            <reg>Monsieur le Comte je ne vous attendais pas non plus, vous cherchez quelqu'un dans ce quartier a ce qu'il me semble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE</orig>
            <reg>
              <persName>LE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous avouë franchement que j’allois voir Mademoiſelle Chriſtine, &amp; à propos je croy que voila lu munons je lie pemroro paven être ſi proches.</orig>
            <reg>Je vous avoue franchement que j'allais voir <persName>Mademoiselle Christine</persName>, et à propos je crois que voilà lu munons je lie pémoro paven être si proches.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER La Niéce a mon avis a plus de pert a cette viſite que la veille tante.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER La <persName>Nièce</persName> a mon avis a plus de pert à cette visite que la veille tante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez le penſer car entre nous la tante eſt un mets bien raſſaſiant, quand on l’a vuë une-fois c’eſt aſſez pour toute ſa vie, cependant il faut luy faire la cour malgré qu’on en ait pour avoir accez aupres de la Niéce, &amp; je crois que toute antique qu’elle eſt, elle aime encor la fleurette.</orig>
            <reg>Vous pouvez le penser car entre nous la tante est un mets bien rassasiant, quand on l'a vue une-fois c'est assez pour toute sa vie, cependant il faut lui faire la cour malgré qu'on en ait pour avoir accès auprès de la <persName>Nièce</persName>, et je crois que toute antique qu'elle est, elle aime encor la fleurette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER Monſieur je ſerois faché de vous tenir ici plus long-tems pouſſez vôtre pointe, adieu.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER Monsieur je serais faché de vous tenir ici plus longtemps poussez votre pointe, adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>jONTE, CDHUDINE.</orig>
          <reg>jONTE, CDHUDINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Et bien Mademoiſelle, vous vous étes entretenuë aſſez long tems avec ce Seigneur Anglois le cœur vous en dit-il.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Et bien Mademoiselle, vous vous êtes entretenue assez long temps avec ce Seigneur Anglais le cœur vous en dit-il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JVNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſe que tu es folle, &amp; què tu t’imagines que je ſuis amoureuſe de tous les hommes que je vois, ne ſais tu pas mon foible pour le Chevalier, &amp; que je l’aime a la folie.</orig>
            <reg>Je pense que tu es folle, et qu' elle t'imagines que je suis amoureuse de tous les hommes que je vois, ne sais tu pas mon faible pour le Chevalier, et que je l'aime a la folie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſais bien, mais je demande ſeulement ſi vous ne le trouvez, pas bien fait, &amp; d’un tout fort galant.</orig>
            <reg>Je le sais bien, mais je demande seulement si vous ne le trouvez, pas bien fait, et d'un tout fort galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurement.</orig>
            <reg>Assurement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi vous, n’aimiez déja le François vous ſeriez aſſez d’humeur de vous donner a l’Anglois n’eſt ce pas.</orig>
            <reg>Et que si vous, n'aimiez déjà le Français vous seriez assez d'humeur de vous donner à l'Anglais n'est ce pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te prie fai moy le plaiſir de te taire &amp; ne me parler plusiur cette matiere, car.</orig>
            <reg>Je te prie fay moi le plaisir de te taire et ne me parler plusivr cette matière, car.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llez vous en la-bas, entretenir la compagnie que j’y ay laiſſée, &amp; me laiſſez ici ſans repliquer.</orig>
            <reg>Llez -vous en labas, entretenir la compagnie que j'y ai laissée, et me laissez ici sans répliquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eller ſortent.</orig>
            <reg>elleler sortent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Comte eſt la bas avec ſes amis, je ſcai que je luy ferai plaiſir de luy envoyer ma Niéce cet Anglois merite bien ſon attachement &amp; j’eſpere par ce moyen-là detourner du Chevalier que je diſtine pour moy, il s’imaginera que ma Niéce aime le Comte, &amp; quand il ne m’aimeroit que pour ſe venger d’elle, je ſerai contente, j’ay envoyé dire au Chevalier de ſa part qu’il vienne ici tout a l’heure, il ne manquera pas de monter tout droits à cette chambre où il ne trouvera pas ce qu’il cherche, mais j’entens monter.</orig>
            <reg>Le Comte est la bas avec ses amis, je sais que je sens ferai plaisir de même envoyer ma <persName>Nièce</persName> cet Anglais mérite bien son attachement et j'espère par ce moyen-là détourner du Chevalier que je distine pour moi, il s'imaginera que ma <persName>Nièce</persName> aime le Comte, et quand il ne m'aimerait que pour se venger d'elle, je serai contente, j'ai envoyé dire au Chevalier de sa part qu'il vienne ici tout à l'heure, il ne manquera pas de monter tout droits à cette chambre où il ne trouvera pas ce qu'il cherche, mais j'ents montera</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CHRISTINE.</orig>
          <reg>SCÈNE CHRISTINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V.</orig>
          <reg>V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE CHEVALIERontram.</orig>
          <reg>LE CHÉVALIÈRontram.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IE ne croyois point eſtre aſſez-tôt Jici Madem.</orig>
          <reg>JE ne croyais point être assez-tôt <persName>Jici</persName><persName>Madem</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour.</orig>
          <reg>pour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais qu’eſt ceci.</orig>
          <reg>mais qu'est ceci.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous troublez pas Chevalier, une femme ſeule dans une chambre eſt-elle capable de vous épouvanter, r’aſſeurez vous, vous n’étes pas chez vos ennemis, je vois bien que vous étes ſurpris de ne trouver pas ici ma Niéce &amp; de me ren contrer en face d’une maniere ſi peu attenduë de vous, je veux bien vous aprendre qu’elle ne vous aime point, &amp; qu’a l’heure qu’ileſt, elle eſt en converſation tendre avec le Comte, vous paliſſez ainſi ſuivez mon conſeil abandoner cette volage, &amp;.</orig>
            <reg>Ne vous troublez pas Chevalier, une femme seule dans une chambre est-elle capable de vous épouvanter, rassurez vous, vous n'êtes pas chez vos ennemis, je vois bien que vous êtes surpris de ne trouver pas ici ma Nièce et de me ren contrer en face d'une manière si peu attendue de vous, je veux bien vous apprendre qu'elle ne vous aime point, et qu'a l'heure qu'ilest, elle est en conversation tendre avec le Comte, vous palissez ainsi suivez mon conseil abandoner cette volage, et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>portez vôtre amour chez une per ſonne plus raſſiſe, ce ſeroit bleſſer ma pudeur de vous dire de le porter chez moy vous ſavez qu’il n’eſt pas pas de la modeſtie d’une femme, de tenir de pareils diſcours, mais vous avez de l’Eſprit, vous vous imaginez aſſez ce que cela veut dire.</orig>
            <reg>portez votre amour chez une per sonne plus rassise, ce serait blesser ma pudeur de vous dire de le porter chez moi vous savez qu'il n'est pas pas de la modestie d'une femme, de tenir de pareils discours, mais vous avez de l'Esprit, vous vous imaginez assez ce que cela veut dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER ſans ſonger qu’il eſt avec Chriſtine.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER sans songer qu'il est avec <persName>Christine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle Iunie je ne vous ferai point le tort, de croire que vous m’étes infidelle, ce ſont des langues pernicieuſes &amp; diaboliques qui veulent me perſuader que vous ne m’aimez plus, non il n’eſt pas poſſible qu’un objet ſi charmant ait un ſi grand defſaut que celuy de l’infidelité, arriere de moy cette penſée funeſte, &amp; tous ceux qui veulent m’y confirmer.</orig>
            <reg>Belle <persName>Junie</persName> je ne vous ferai point le tort, de croire que vous m'êtes infidèle, ce sont des langues pernicieuses et diaboliques qui veulent me persuader que vous ne m'aimez plus, non il n'est pas possible qu'un objet si charmant ait un si grand défsaut que celui de l'infidélité, arrière de moi cette pensée funeste, et tous ceux qui veulent m'y confirmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etes vous hors du ſens Chevalier, favez vous que je ſuis auprés de vous, &amp; que je vous fais une faveur que cent autres que vous chercheroient au peril de leur vie, quoi contez vous pour rien, quune femme auſtere comme moy vous donne un pareil rendez-vous, combien croyez vous que j’age combatu ma momodeſtie &amp; ma vertu pour en venir là.</orig>
            <reg>Êtes -vous hors du sens Chevalier, savez -vous que je suis auprès de vous, et que je vous fais une faveur que cent autres que vous chercheraient au péril de leur vie, quoi contez -vous pour rien, quune femme austère comme moi vous donne un pareil rendez-vous, combattu ma moment que j' combatu ma et et ma vertu pour en venir là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Divine Iunie puiſſent perir tous ceux qui me parlent à vôtre deſavantage, la foudre &amp; le tonnerre ne ſuffiſent pas pour leur punition, il faut inventer des ſupliexecrables, je ne veux point d’autres preuves de la ſincerité de vôtre amour que le billet charmant que vous m’avez écrit.</orig>
            <reg>Divine <persName>Junie</persName> puissent périr tous ceux qui me parlent à votre désavantage, la foudre et le tonnerre ne suffisent pas pour leur punition, il faut inventer des supliexécrables, je ne veux point d'autres preuves de la sincérité de votre amour que le billet charmant que vous m'avez écrit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE Ah!</orig>
            <reg><persName>CHRISTINE</persName> Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop ſouffrir, je ne puis plus entendre ces diſcours paſſionnez puis que je n’en ſuis pas la matiere, &amp; que.</orig>
            <reg>c'est trop souffrir, je ne puis plus entendre ces discours passionnez puis que je n'en suis pas la matière, et que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHEVALIER.</orig>
            <reg>LE CHEVALIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant tachons de hous éclaircir, &amp; voyons ſi nous pourrons découvrir quelque choſe de convaincant.</orig>
            <reg>Pourtant tachons de hous éclaircir, et voyons si nous pourrons découvrir quelque chose de convaincant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>il ſort.</orig>
            <reg>il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISTINE.</orig>
            <reg>CHRISTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ingrat, tu ne daignes pas ſeulement me parler, tu ne ſais point jusqu’ou peut aller ma vengeance, &amp; ma rage eſt ſi grande que que je te hais autant que je t’aimay.</orig>
            <reg>ingrat, tu ne daignes pas seulement me parler, tu ne sais point jusqu'ou peut aller ma vengeance, et ma rage est si grande que que je te hais autant que je t'aimai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>due Jariſiprés luy.</orig>
            <reg>due <persName>Jarisiprès</persName> belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVI.</orig>
          <reg>SCENEVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRIS-IN, L’EPINE.</orig>
          <reg><persName>CRIS-IN</persName>, <persName>L'ÉPINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE Ui es tu mon amy?</orig>
            <reg><persName>L'ÉPINE</persName> Ui es tu mon ami?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je fuis:</orig>
            <reg>je fuis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je luis ie valet de mon Maître &amp; toy comment t’apelles-tu.</orig>
            <reg>je luis ie valet de mon Maître et toi comment t'apelles-tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme mon Pere, mais tu as de l’eſprit, je vieux bien t’aprendneyque je Me iues nonmié autrefois comme mon Pere, mais preſentement j’ay une Seigneurie, je m’apelle Mr.</orig>
            <reg>Comme mon Père, mais tu as de l'esprit, je vieux bien t'apprendneyque je Me yves nonmié autrefois comme mon Père, mais présentement j'ai une Seigneurie, je m'apelle Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de l’Epine.</orig>
            <reg>de l'Épine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN, Mon amy tu m’a la phiſionnomie d’être quelque valet, touche-la, je croy que nous ne nous en devons point de reſte.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName>, Mon ami tu m'a la phisionnomie d'être quelque valet, touche-la, je crois que nous ne nous en devons point de reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taupe, mais par parentheſe, tu as l’air bien aveilli, tu as la mine d’être d’être le valet de quelque amoureux, tu m’as bien l’encolure d’un porte poulets.</orig>
            <reg>Taupe, mais par parenthèse, tu as l'air bien aveilli, tu as la mine d'être d'être le valet de quelque amoureux, tu m'as bien l'encolure d'un porte poulets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scais tu tirer l’horoſcope.</orig>
            <reg>Sais tu tirer l'horoscope.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui t’a apris ces gros mots, mais rallerie apart, n’es-tu point du fertieo de quelqu’Anglois.</orig>
            <reg>Et qui t'a appris ces gros mots, mais rallerie appart, n'es-tu point du sertie de quelqu'Anglais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy.</orig>
            <reg>Pourquoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rien, di ſeulement.</orig>
            <reg>Pour rien, di seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui mon Maître, s’apelle le Comte de eehelton, tu voudrois bien que je te diſſe qu’il a une belle Maîtreſſe, qu’il a faite toute fraichement.</orig>
            <reg>Oui mon Maître, s'appelle le <func>Comte de eehelton</func>, tu voudrais bien que je te disse qu'il a une belle Maîtresse, qu'il a faite toute fraîchement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EPINE.</orig>
            <reg>
              <persName>L'ÉPINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu voudrois bien que je te diſſe que c’eſt la même a qui mon Maîdie en contre, mais tu n’as qu’a dire à ton Comte que ce n’eſt pas pour luy que le four chaufe, &amp; que mon Maître eſt Maître de ſa Maîtreſſe, entens tu.</orig>
            <reg>Et tu voudrais bien que je te disse que c'est la même à qui mon Maîdie en contre, mais tu n'as qu'à dire à ton Comte que ce n'est pas pour avoir que le four chauffe, et que mon Maître est <persName>Mai</persName>̂tre de sa Maîtresse, entends tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CRISPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, je t’aſſeure que tout cela m’inm’inquiete fort peu, mais j’entens la voix de mon Maître.</orig>
            <reg>Soit, je t'assure que tout cela m'inm'inquiète fort peu, mais j'entends la voix de mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMTE, JUNIE, CLAU.</orig>
          <reg>LE COMTE, JUNIE, CLAU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DINE, CRISPIN, L’EPINE.</orig>
          <reg>DYNE, <persName>CRISPIN</persName>, <persName>L'ÉPINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE à Junie qu’il tient par la main.</orig>
            <reg>LE COMTE à <persName>Junie</persName> qu'il tient par la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JE puis vous avouër Mademoiſelle que j’ay preſque mis toute ma rethorique a bout auprés de vous, &amp; que je n’ay jamais vû une Dame plus inébranlable que vous étes, j’ay déja eu une longue converſation avec vous, ou j’ay mis en uſage tout ce qu’un amour violent peut inſpirer, &amp; j’ay rrouvé juſqu’ici une reſiſtance extraordinaire a ma flame.</orig>
            <reg>JE puis vous avouer Mademoiselle que j'ai presque mis toute ma retorique a bout auprès de vous, et que je n'ai jamais vu une Dame plus inébranlable que vous êtes, j'ai déjà eu une longue conversation avec vous, ou j'ai mis en usage tout ce qu'un amour violent peut inspirer, et j'ai rouvé jusqu'ici une résistance extraordinaire à ma flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAVDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous n’avez pas encore beaucoup avancé vos affaires, ce n’eſt pas du moins la faute de vos deux amis, ils ont aſſez pris vôtre parti contre le pauvre Chevalier, ils ont aſſez aſſez allegué à ma Maîtreſſe l’inconſtance, la legreté, &amp; la vanité Françoiſe, enfin ſi elle ſe rend a vos pourſuite ils auront bonne part a la gloire de ſa défaite, il faut pourtant vous avouër que vous la ſavez bien attaquer, &amp; je ne puis m’empeſcher d’admirer ſa force &amp; ſon courage.</orig>
            <reg>Si vous n'avez pas encore beaucoup avancé vos affaires, ce n'est pas du moins la faute de vos deux amis, ils ont assez pris votre parti contre le pauvre Chevalier, ils ont assez a allegué à ma Maîtresse l'inconstance, la légreté, et la vanité Française, enfin si elle se rend à vos poursuite ils auront bonne part à la gloire de sa défaite, il faut pourtant vous avouer que vous la savez bien attaquer, et je ne puis m'empêcher d'admirer sa force et son courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EFINE bas.</orig>
            <reg>L'EFINE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce galimathias ici, quoyque je ne rentenue guere, ne ille prélage rien de bon pour mon pouvre Maître.</orig>
            <reg>Tout ce galimathias ici, quoique je ne rentenue guère, ne ille prélage rien de bon pour mon pouvre Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE coutinuë.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> coutinue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant, je croy que les plus grands coups ſont donnez, un vigoureux aſſaut encore, la mettra tout aiac a la rallon.</orig>
            <reg>Cependant, je crois que les plus grands coups sont donnés, un vigoureux assaut encore, la mettra tout aiac à la rallon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſcais en quelle école tu as appris toutes ces belles choſes.</orig>
            <reg>Je ne sais en quelle école tu as appris toutes ces belles choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>au Comte.</orig>
            <reg>au Comte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous Monſieur je vous prie de de grace de me laiſſer reſpiref, &amp; de ſuſpendre un peu vos empreſſemens.</orig>
            <reg>Pour vous Monsieur je vous prie de de grâce de me laisser respiref, et de suspendre un peu vos empressements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE C’eſt une bonne marque Monſr.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> C'est une bonne marque Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de de ce qu’elle vous dit cela, elle vous donne finement a connoiſtre, qu’aprés qu’elle &amp; vous ſerez un peu repoſez, vous ne la fâcherez pas ſi vous recommencez, remarquez en paſſant la ruſe &amp; la ſubtilité des femmes, je remarque même déja qu’elle vous regarde tendrement, s’en eſt fait, croyez moy elle eſt a vous c’eſt a ces Meſſieurs ici a faire des impromptus, &amp; non pas a ces Chevaliers à la Françoiie, cela s’apelle laire l’amour fine.</orig>
            <reg>de de ce qu'elle vous dit cela, elle vous donne finement a connaître, qu'après qu'elle et vous serez un peu reposez, vous ne la fâcherez pas si vous recommencez, remarquez en passant la ruse et la subtilité des femmes, je remarque même déjà qu'elle vous regarde tendrement, s'en est fait, croyez moi elle est à vous c'est à ces Messieurs ici à faire des impromptus, et non pas a ces Chevaliers à la Françoiie, cela s'appelle laire l'amour fine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ment, &amp; atta quer une belle dans les formes.</orig>
            <reg>ment, et atta quer une belle dans les formes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien Mademoiſelle fleurcette Françoiſe eſt elle encore de vôtre goût, ne puis je me flater de vous faire pencher de mon côté vous voyez dans mes yeux, ſur mon viſage, dans ma contenance, &amp; dans mes geſtes, les plus vives marques d’amour d’un amant paſſionne puiſſe donner a ſa Maiſtreſſe &amp; a moins que d’être l’inſenſibilité même il ne ſe peut que vôtre cœur n’ait déja reçu quelqu’ateinte, c’eſt ce cœur Mademoiſelle que je m’eforce de toucher, cher, c’eſt ce cœur que je mets au deſſus de tous les Empires du monde, &amp; a la poſſeſſion duquel, j’aſpire avec tant d’ardeur, parlez Mademoiſelle, &amp; ne deſeſperez pas un allant tenure &amp; ndeles comme moy.</orig>
            <reg>Et bien <persName>Mademoiselle fleurcette Française</persName> est -elle encore de votre goût, ne puis je me flatter de vous faire pencher de mon côté vous voyez dans mes yeux, sur mon visage, dans ma contenance, et dans mes gestes, les plus vives marques d'amour d'un amant passionne puisse donner à sa Maîtresse et à moins que d'être l'insensibilité même il ne se dis que votre cœur n'ait déjà reçu quelquateinte, 'est ce cœur Mademoiselle que je m'efforce de toucher, cher, 'est ce cœur que je mets au dessus de tous les Empires du monde, et à la possession duquel, paspire avec tant d'ardeur, a Mademoiselle, et ne désespérez va un allant tenure et ndeles comme moi'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUNIE.</orig>
            <reg>JUNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels rudes combats me vois- je expoſée, ce dernier eſt encore plus fort que le premier, je vois bien Comte qu’il faut ſe rendre, qui vous a ſi bien découvert les endroits ſenſibles de mon Cœur, je me donne à vous comme au plus fort &amp; aa plus aimable, &amp; puis que.</orig>
            <reg>À quels rudes combats me vois- je exposée, ce dernier est encore plus fort que le premier, je vois bien Comte qu'il faut se rendre, qui vous a si bien découvert les endroits sensibles de mon Cœur, je me donne à vous comme au plus fort et a fin aimable, et puis que.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pirame entre tout d’un coup.</orig>
            <reg><persName>Pirame</persName> entre tout d'un coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PIRAME, LE COMTE, JUNE, CLAUDINE.</orig>
          <reg>PIRAME, LE COMTE, JUNE, <persName>CLAUDINE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous ay cherchez par tout &amp; je croyois que vous étiez perdus, uous nous ſommes promenés quelque temps mon camarade &amp; moy tns l’Antichambre, pour vous faciciliter le moyen de mieux entrete.</orig>
            <reg>E vous ai cherchez par tout et je croyais que vous étiez perdus, -vous nous sommes promenez quelque temps mon camarade et moi tenns l'Antichambre, pour vous faciliter le moyen de mieux entrete.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nir Mademoiſelle, je ne ſçai preſentement ou eſt Liſidor, mais je me conſole de vous trouver ici.</orig>
            <reg>nir Mademoiselle, je ne sais présentement ou est <persName>Lisidor</persName>, mais je me console de vous trouver ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Ah, Monſieur, nous ne nous perdons pas comme cela, nous ſavons trop bien les étres decéans.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Ah, Monsieur, nous ne nous perdons pas comme cela, nous savons trop bien les êtres decéans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois bien à voſtre mine que vous voudriez ſavoir ſi Mr le Comte à réüſſi dans ſon deſſein, vous n’avez quia le connderer;</orig>
            <reg>Je vois bien à votre mine que vous voudriez savoir si Mr le Comte à réussi dans son dessein, vous n'avez qui le connérer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous luy verrez une phiſionomie contente, qui vous aſſurera de ſon triomphe.</orig>
            <reg>vous me verrez une physionomie contente, qui vous assurera de son triomphe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le COMTE, à Pirame Il eſf vray cher amy, j’oſe me flatter devant Madame, que j’ay preſentement quelque part à ſon Cœur pour ne pas dire que je l’ay tout entier, vous m’entendez.</orig>
            <reg>Le COMTE, à <persName>Pyrame</persName> Il esf vrai cher ami, j'ose me flatter devant Madame, que j'ai présentement quelque part à son Cœur pour ne pas dire que je l'ai tout entier, vous m'entendez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAVDINE au Comte Mr.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> au Comte Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vôtre amy a de l’eſprit il entend a demi mot.</orig>
            <reg>votre ami a de l'esprit il entend a demi mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME Ainſi Mr.</orig>
            <reg>PIRAME Ainsi Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Comte, vous ſupplantez le Chevalier, je me figure bien que ce n’a pas été ſans peine, mais plus la reſiſtance qu’on fait à l’aſſaillant eſt grande, plus il en remporte de gloire s’il eſt enfin victorieux, je crois entendre Liſidor.</orig>
            <reg>le Comte, vous supplantez le Chevalier, je me figure bien que ce n'a pas été sans peine, mais plus la résistance qu'on fait à l'assaillant est grande, plus il en remporte de gloire s'il est enfin victorieux, je crois entendre <persName>Lisidor</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISIDOR, PIRAME, JUNIE, LE COMTE, CLAUDINE, CAISIIIV.</orig>
          <reg><persName>LISIDOR</persName>, PIRAME, JUNIE, LE COMTE, <persName>CLAUDINE</persName>, CAISIIV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIDOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LISIDOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE viens tout hors d’haleine, vous aprendre une choſe, a laquelle je ne m’attendois pas ſi toſt, c’eſt que je viens de voir le Chevalier François monter à cheval, qui à ce qu' on m’a dit s’en va en poſte à Paris, parce qu’il a apris de ſon valet, que ſa Maiſtreſſe luy étoit infidelle, il s’en va à la cour de France d’épaiſer ſon chagrin, cependant comme je vois, le voila debuſqué, &amp; il a été contraint de quitter la partie.</orig>
            <reg>JE viens tout hors d'haleine, vous apprendre une chose, a laquelle je ne m'attendais pas si tôt, c'est que je viens de voir le Chevalier Français monter à cheval, qui à ce qu' on m'a dit s'en va en poste à <placeName>Paris</placeName>, parce qu'il a appris de son valet, que sa Maîtresse lui était infidèle, il s'en va à la cour de <placeName>France</placeName> d'épaiser son chagrin, cependant comme je vois, le voilà debusqué, et il a été contraint de quitter la partie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE Quoyque j’aye bien de la joye de ſon éloignement, je ne puis m’empêcher, de plaindre ſon ſort.</orig>
            <reg>LE COMTE Quoique j'aie bien de la joie de son éloignement, je ne puis m'empêcher, de plaindre son sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah certes je m’en dédis, ce n’eſt plus aux François à faire des impromptus, c’eſt à ces Meſſieurs qu’il en faut donner toute la gloire, &amp; comme on dit qu’un clou chaſſe l’autre</orig>
            <reg>Ah certes je m'en dédis, ce n'est plus aux Français à faire des impromptus, c'est à ces Messieurs qu'il en faut donner toute la gloire, et comme on dit qu'un clou chasse l'autre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>tre, un impromptu, chaſſe l’autre impromptu, il ſemble que Mr.</orig>
            <reg>tre, un impromptu, chasse l'autre impromptu, il semble que Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Comte n’ait fait d’autre métier toute ſa vie, quel rédoutable aſſaillant, les impromptus à la Françoiſe, ſoit en amour ou en guerre ne ſont plus de faiſon, c’eſt un fruit que le terroir de France n’a plus la force de produîre, ſon ſoleil eſt ſur le retour.</orig>
            <reg>le Comte n'ait fait d'autre métier toute sa vie, quel rédoutable assaillant, les impromptus à la Française, soit en amour ou en guerre ne sont plus de saison, c'est un fruit que le terroir de <placeName>France</placeName> n'a plus la force de produre, son soleil est sur le retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Puis qu’on en eſt tant aujourd’hui ſur les impromptus, écoute Claudine, iion maitre vient d’en ſaire un avec ta maîtreſſe, faiſons en un tous deux auſſi.</orig>
            <reg><persName>CRISPIN</persName> Puis qu'on en est tant aujourd'hui sur les impromptus, écoute <persName>Claudine</persName>, jion maître vient d'en zaïre un avec ta maîtresse, faisons en un tous deux aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLAUDINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy avec toy, tu n’y penſes pas voyez un peu quel viſage pour un impromptu d’amour, ſauf le reſpect que je dois à Mr.</orig>
            <reg>Qui moi avec toi, tu n'y penses pas voyez un peu quel visage pour un impromptu d'amour, sauf le respect que je dois à Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Comte, tu eît un vilain mâle.</orig>
            <reg>le Comte, tu eît un vilain mâle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RRISPIN Claudine vous faites bien la degoutée.</orig>
            <reg><persName>RRISPIN Claudine</persName> vous faites bien la degoutée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAUDINE Degoûtée ou non, je n’en veux rien faire, frrais je conſeille a toutes filles de bon ſens, que ſi elles aprehendent les impromptus d’amour, elles évitent les aproches, d’hommes faits comme Mr.</orig>
            <reg><persName>CLAUDINE</persName> Dégoûtée ou non, je n'en veux rien faire, frais je conseille a toutes filles de bon sens, que si elles appréhendent les impromptus d'amour, elles évitent les approches, d'hommes faits comme Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Comte,</orig>
            <reg>le Comte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN.</orig>
            <reg>FIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
