<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Festes de l'Amour et de Bacchus, pastorale [Divertissements des Amants magnifiques, de George Dandin et Pastorale comique, de Molière, arrangés par Quinault et Lully] précédée de la Grotte de Versailles, représentées à l'Académie royale de musique</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30958633h"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Les Festes de l'Amour et de Bacchus, pastorale [Divertissements des Amants magnifiques, de George Dandin et Pastorale comique, de Molière, arrangés par Quinault et Lully] précédée de la Grotte de Versailles, représentées à l'Académie royale de musique</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1696" cert="high" resp="BNF">1696</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>PISEOCOE.</orig>
          <reg>PISEOCOE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre repreſente la Grotte de Verſailles, où vient une Troupe de Bergers qui jouent de divers imeruments, pour y faire un Concert à leur mode.</orig>
          <reg>Le Théâtre représente la Grotte de <placeName>Versailles</placeName>, où vient une Troupe de Bergers qui jouent de divers imeruments, pour y faire un Concert à leur mode.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Recit chanté par deux Bergers.</orig>
          <reg>Recit chanté par deux Bergers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L SILVANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>LILVANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llons, Bergers, entrons dans cet heureux ſejour, Tout y paroiſt charmant, LOUIS eſt de retour, Il ſort des bras de la Victoire, Et vient raſſembler à leur tour Les plaiſirs égarez dans ces bois d’alentour.</orig>
            <reg>Llons, Bergers, entrons dans cet heureux séjour, Tout y paraît charmant, <persName>LOUIS</persName> est de retour, Il sort des bras de la Victoire, Et vient rassembler à leur tour Les plaisirs égarés dans ces bois d'alentour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORIDON.</orig>
            <reg>CORIDON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe plaiſt en ces lieux à perdre la memoire, De la grandeur qui brille dans ſa Cour:</orig>
            <reg>Il se plaît en ces lieux à perdre la mémoire, De la grandeur qui brille dans sa Cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſons de parler de ſa gloire, Il n’eſt permis icy de parler que d’amour.</orig>
            <reg>Cessons de parler de sa gloire, Il n'est permis ici de parler que d'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les deux Bergers diſent enſemble ces deux derniers Vers, &amp; le Chœur les repete.</orig>
            <reg>Les deux Bergers disent ensemble ces deux derniers Vers, et le Chœur les répète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chanſon chantée par LICAS, &amp; repetée par le Chœur.</orig>
            <reg>Chanson chantée par <persName>LICAS</persName>, et répétée par le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces charmantes retraites, Accordons nos Chalumeaux, Nos Pipeaux, Nos Muſettes Au ramage des Oiſeaux, Et chantons nos amourettes Au doux murmure des eaux.</orig>
            <reg>Dans ces charmantes retraites, Accordons nos Chalumeaux, Nos Pipeaux, Nos Musettes Au ramage des Oiseaux, Et chantons nos amourettes Au doux murmure des eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autre Chanſon chantée par deux Bergeres, à qui deux</orig>
            <reg>Autre Chanson chantée par deux Bergères, à qui deux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flûtes répondent.</orig>
            <reg>Flûtes répondent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goûtons bien les plaiſirs, Bergere, Le temps ne dure pas toüjours, La moiſſon la plus chere Eſt celle des amours, Elle ne ſe peut faire Ca un pianaps at lles jonrs.</orig>
            <reg>Goûtons bien les plaisirs, Bergère, Le temps ne dure pas tendre, La moisson la plus chère Est celle des amours, Elle ne se peut faire Ca un pianaps at lles jonrs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dialogue chanté par deux Bergers.</orig>
            <reg>Dialogue chanté par deux Bergers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MENALQUE.</orig>
            <reg>MENALQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons de ces deſerts, détournons-en nos pas.</orig>
            <reg>Sortons de ces déserts, détournons-en nos pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORIDON.</orig>
            <reg>
              <persName>ORIDON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy quittti fictont tes tnarous pieins de charmes?</orig>
            <reg>Pourquoi quittti fictont tes tnarous pieins de charmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MENALQUE.</orig>
            <reg>MENALQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour eſt dans ces lieux avec tous ſes appas.</orig>
            <reg>L'Amour est dans ces lieux avec tous ses appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORIDON.</orig>
            <reg>CORIDON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt doux icy de luy rendre les armes, Où pourrions-nous aller où l’amour ne fût pas?</orig>
            <reg>qu'il est doux ici de <persName>Seigneur</persName> rendre les armes, Où pourrions-nous aller où l'amour ne fût pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où pourrions-nous aller où l’amour ne fût pas?</orig>
            <reg>Où pourrions-nous aller où l'amour ne fût pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons tous deux en aimant, Qui de nous ſçaura prendre L’ardeur la plus tendre:</orig>
            <reg>Voyons tous deux en aimant, Qui de nous saura prendre L'ardeur la plus tendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la garder plus conſtamment;</orig>
            <reg>Et la garder plus constamment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignons point le tourment Qu’un cœur amoureux doit attendre, C'eſt ux mal trop charmant Pour s’en deffendre.</orig>
            <reg>Ne craignons point le tourment Qu'un cœur amoureux doit attendre, C'est ux mal trop charmant Pour s'en défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAPHNIS chante ſeul, &amp; les Chœurs répondent.</orig>
            <reg><persName>DAPHNIS</persName> chante seul, et les Chœurs répondent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VeneZ prés de ces Fontaines, VeneZ Nymphes qui chaſſez, Ceſſez de courir les plaines Avec des ſoins empreſſez, Venez icy prendre Des plaiſirs charmants;</orig>
            <reg>VeneZ près de ces Fontaines, Venez Nymphes qui chassés, Cessez de courir les plaines Avec des soins empressez, Venez ici prendre Des plaisirs charmants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VeneZ nous entendre, Cuina, a nos eualros.</orig>
            <reg>Venez nous entendre, <persName>Cuina</persName>, à nos eualros.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Roſſignols mélent leur Concert à celuy de pluſieurs Inſtruments à leur mode, &amp; les Bergers leur répondent par cette Chanſonnette.</orig>
            <reg>Les Rossignols mêlent leur Concert à celui de plusieurs Instruments à leur mode, et les Bergers leur répondent par cette Chansonnette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS ET CALISTE.</orig>
            <reg><persName>IS</persName> ET <persName>CALISTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Oyſeaux vivent ſans contrainte, S’engagent ſans crainte, Leurs nœuds ſont doux:</orig>
            <reg>Les Oiseaux vivent sans contrainte, S'engagent sans crainte, Leurs nœuds sont doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout leur rit, tout cherche à leur plaire, Nous devons en eſtre jaloux, La raiſon ne nous ſert de guére, En amour ils ſont tous Moins beſtes que nous.</orig>
            <reg>Tout leur rit, tout cherche à leur plaire, Nous devons en être jaloux, La raison ne nous sert de guère, En amour ils sont tous Moins bêtes que nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Autre Chanſon chantée par IRIS.</orig>
            <reg>Autre Chanson chantée par <persName>IRIS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces deſerts paiſibles, Rochers, que vôtre ſort eſt doux!</orig>
            <reg>Dans ces déserts paisibles, Rochers, que votre sort est doux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes inſenſibles, Trop heureux qui l’eſt comme vous?</orig>
            <reg>Vous êtes insensibles, Trop heureux qui l'est comme vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couplet.</orig>
            <reg>Couplet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’une rigueur extrême Mon cœur ſent les plus rudes coups, L’inſenſible que j’ayme Eſt cent fois plus Rocher que vous.</orig>
            <reg>D'une rigueur extrême Mon cœur sent les plus rudes coups, L'insensible que j'aime Est cent fois plus Rocher que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IRIS continuë à ſe plaindre, &amp; en élevant ſa voix &amp; la tournant du côté de l’Echo, l’oblige enfin à luy répondre.</orig>
            <reg><persName>IRIS</persName> continue à se plaindre, et en élevant sa voix et la tournant du côté de l'Écho, l'oblige enfin à lui répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS &amp; L’ECHO.</orig>
            <reg><persName>IS</persName> et L'ECHO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dpins que ton joupire Sous l’amoureux empire, Depuis que l’on ſoûpire Sous l’amoureuſe loy:</orig>
            <reg>Dépins que ton joupire Sous l'amoureux empire, Depuis que l'on soupire Sous l'amoureuse loi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui fut jamais plus à plaindre que moy.</orig>
            <reg>qui fut jamais plus à plaindre que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ECHO.</orig>
          <reg>L'ECHO.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS.</orig>
            <reg>
              <persName>IS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ECHO.</orig>
          <reg>L'ECHO.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Moy.</orig>
          <reg>Moi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I10a</orig>
          <reg>I10a</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui fut jamais plus a plaindre que moy!</orig>
            <reg>Qui fut jamais plus a plaindre que moi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ECHO.</orig>
            <reg>L'ECHO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui fut jamais plus à plaindre que moy!</orig>
            <reg>Qui fut jamais plus à plaindre que moi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quelle voix vient icy ſe plaindre?</orig>
            <reg>Quelle voix vient ici se plaindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LECHO.</orig>
            <reg>
              <persName>LECHO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle voix vient icy ſe plaindre?</orig>
            <reg>Quelle voix vient ici se plaindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nin uouons pius, et font tes Lenos u utentour.</orig>
            <reg>Nin ouvons pius, et font tes <persName>Lenos</persName> u tentour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ECHO.</orig>
            <reg>L'ECHO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont les Echos d’alentour.</orig>
            <reg>Ce sont les Échos d'alentour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Juſqu’au cœur des rochers de ce charmant ſéjour, Leur plainte nous apprend que l’amour eſt à craindre.</orig>
            <reg>Jusqu'au cœur des rochers de ce charmant séjour, Leur plainte nous apprend que l'amour est à craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ECHO.</orig>
            <reg>L'ECHO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vumnont eſe u crumare.</orig>
            <reg>Que vumnont eze crumare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chœur des Bergers accompagné de tous les Inſtruments, du chant des Roſſignols, &amp; des repetitions des Echos, acheve de chanter les Vers ſuivans.</orig>
            <reg>Le Chœur des Bergers accompagné de tous les Instruments, du chant des Rossignols, et des répétitions des Échos, acheve a chanter les Vers suivants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chantons tous en ce jour, Rediſons tour à tour, Que le chant des Oyſeaux nous ſeconde, Quuu Henonous réponde.</orig>
            <reg>Chantons tous en ce jour, Redisons tour à tour, Que le chant des Oiseaux nous seconde, Quu Henonous réponde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons en ce jour, Chantons qu’il n’eſt rien dans le monde Qui ſoit inſenſible à l’amour.</orig>
            <reg>Chantons en ce jour, Chantons qu'il n'est rien dans le monde Qui soit insensible à l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin de la Grotte de Verſailles.</orig>
          <reg>Fin de la Grotte de <placeName>Versailles</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LESFESTES DE L'AMOUR E T DE BACCHUS.</orig>
          <reg>LESFESTES DE L'AMOUR E T DE <persName>BACCHUS</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PASTORALE.</orig>
          <reg>PASTORALE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A Muſe Polymnie qui preſide aux Arts L dépendants de la Geometrie, &amp; qui a trouvé l’invention d’introduire ſur le Theatre des Perſonnages qui expriment pai les actions &amp; par les dances ce que les autres expliquent Machine par les paroles, s’avance environnée d’un nuage qui paroiſt d’abord fermé, &amp; qui s’ouvrant peu à peu découvre la Muſe au milieu de pluſieurs ornements de Peinture &amp; d’Architecture.</orig>
          <reg>À Muse Polymnie qui préside aux Arts L dépendants de la Géometrie, et qui a trouvé l'invention d'introduire sur le Théâtre des Personnages qui expriment pai les actions et par les dances ce que les autres expliquent Machine par les paroles, s'avance environnée d'un nuage qui paraît d'abord fermé, et qui s'ouvrant peu à peu découvre la Muse au milieu de plusieurs ornements de Peinture et Architecture.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle excite ceux qui ont commencé de chanter à redoubler leur application &amp; à rechercher avec ſoin tout ce que l’on peut trouver de plus noble &amp; de plus delicat dans le Chant.</orig>
          <reg>Elle excite ceux qui ont commencé de chanter à redoubler leur application et à rechercher avec soin tout ce que l'on peut trouver de plus noble et de plus délicat dans le Chant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYMNIE.</orig>
            <reg>POLYMNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Slevez vos Concerts Au deſſus du chant ordinaire;</orig>
            <reg> Elevez vos Concerts Au dessus du chant ordinaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez que vous avez à plaire Au plus grand ROY de l'Univers.</orig>
            <reg>Songez que vous avez à plaire Au plus grand ROI de l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand Titre de ROY n’eſt que ſa moindre gloire, Il eſt encor plus grand par ſes Travaux Guerriers;</orig>
            <reg>Le grand Titre de ROY n'est que sa moindre gloire, Il est encor plus grand par ses Travaux Guerriers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſa propre Valeur a cüeilly les Lauriers Dont il eſt couronné des mains de la Victoire.</orig>
            <reg>Et sa propre Valeur a cueilli les Lauriers Dont il est couronné des mains de la Victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Suivez la noble ardeur Qu’il Vous inſpire;</orig>
          <reg>Suivez la noble ardeur Qu'il Vous inspire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dout ce eu on ooro ouno ſon Empire Se doit ſentir de ſa grandeur.</orig>
          <reg>Dout ce eu on ooro ouno son Empire Se doit sentir de sa grandeur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elpomene qui preſide à la Tragedie, IVT&amp; Euterpe qui a inventé l’Armonie paſtorale s’avancent ſur deux nuages.</orig>
          <reg>Élpomène qui préside à la Tragédie, <persName>IVTE</persName> Euterpe qui a inventé l'Armonie pastorale s'avancent sur deux nuages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Melpo-Machines mene paroiſt au milieu de pluſieurs Trophées d’armes;</orig>
          <reg><persName>Melpo-Machines</persName> mène paraît au milieu de plusieurs Trophées d'armes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Euterpe environnée de Feſtons d’Euterpe.</orig>
          <reg>et Euterpe environnée de Festons d'Euterpe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de Couronnes de fleurs.</orig>
          <reg>et de Couronnes de fleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles ſont precedées de deux Symphonies oppoſées, dont l’une eſt tres-forte &amp; l’autre extrémement douce, &amp; qui forment une eſpece de combat, tandis que les deux Muſes viennent ſe placer aux deux côtez de Polymnie pour la prier d’embellir les Divertiſſemens qu’Elles veulent preparer.</orig>
          <reg>Elles sont précédées de deux Symphonies opposées, dont l'une est très-forte et l'autre extrêmement douce, et qui forment une espèce de combat, tandis que les deux Muses viennent se placer aux deux côtés de <persName>Polymnie</persName> pour la prier d'embellir les Divertissements qu'Elles veulent préparer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JoigneZ à mes chants magnifiques La pompe de vos ornemens;</orig>
          <reg>Joignez à mes chants magnifiques La pompe de vos ornements;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EUTERPE.</orig>
            <reg>EUTERPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joignez à mes concers ruſtiques Vos agrements Les plus charmants.</orig>
            <reg>Joignez à mes concers rustiques Vos agréments Les plus charmants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELPOMENE.</orig>
            <reg>MELPOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſecours m'eſt neceſſaire, Je cherche a aivertir te prus Auguſte Roy Qui meritãt jamais de tenir ſous ſa Loy Tout ce que le Soleil éclaire.</orig>
            <reg>Votre secours m'est nécessaire, Je cherche a aivertir te prus <persName>Auguste</persName> Roi Qui méritant jamais de tenir sous sa Lo Tout ce que le Soleil éclaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES DEUX MUSES ENSEMBLE.</orig>
            <reg>LES DEUX MUSES ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à moy, C’eſt à moy, De pretendre à luy plaire.</orig>
            <reg>C'est à moi, C'est à moi, De prétendre à lui plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELPOMENE.</orig>
            <reg>MELPOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est moy dont la voix éclattante A droit de celebrer les Exploits les plus grands;</orig>
            <reg>C'est moi dont la voix éclatante A droit de célébrer les Exploits les plus grands;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les nobles recits que je chante Sont les plus dignes jeux des fameux Conquerans.</orig>
            <reg>Les nobles récits que je chante Sont les plus dignes jeux des fameux Conquérants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EUTERPE.</orig>
            <reg>EUTERPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un doux amuſement Que d’aimables chanſonnettes;</orig>
            <reg>C'est un doux amusement Que d'aimables chansonnettes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les douceurs n'en ſont pas faites Pour les Bergers ſeulement.</orig>
            <reg>Les douceurs n'en sont pas faites Pour les Bergers seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les tendres amourettes Que l’on chante à l’ombre des Bois Sur les Muſettes Ne ſont pas querquejois Des jeux indignes des grands Roys.</orig>
            <reg>Les tendres amourettes Que l'on chante à l'ombre des Bois Sur les Musettes Ne sont pas querquejois Des jeux indignes des grands Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYMNIE.</orig>
            <reg>OLYMNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut entre mes ſœurs que mon ſoin ſe partage:</orig>
            <reg>Il faut entre mes sœurs que mon soin se partage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparez tour à tour vos plus aimables jeux;</orig>
            <reg>Préparez tour à tour vos plus aimables jeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous accorder je m'engage A vous ſeconder toutes deux.</orig>
            <reg>Pour vous accorder je m'engage À vous seconder toutes deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERPE.</orig>
            <reg>TERPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>commentts ue reponure a mon impatience.</orig>
            <reg>comments ue réponure à mon impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELPOMENE.</orig>
            <reg>MELPOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos premiers ſoins ſont dûs à ce que j’entreprens.</orig>
            <reg>Vos premiers soins sont dus à ce que j'entreprends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYMNIE.</orig>
            <reg>LYMNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terminez tous vos differents.</orig>
            <reg>Terminez tous vos différents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez qu’en ſa faveur aujourd’huy je com-Polymnie mence, je reſerve pour vous mes travaux les plus grands.</orig>
            <reg>Souffrez qu'en sa faveur aujourd'hui je comPolymnie menée, je réserve pour vous mes travaux les plus grands.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les trois Muſes enſemble.</orig>
            <reg>Les trois Muses ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que noſtre accord eſt doux?</orig>
            <reg>Que notre accord est doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout ce qui nous ſuit s’accorde comme nous.</orig>
            <reg>Que tout ce qui nous suit s'accorde comme nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Es Heros, des Paſtres, &amp; des Ouvriers D des Arts qui ſervent aux Spectacles, obeiſſent aux ordres des Muſes.</orig>
          <reg>Es Héros, des Pastres, et des Ouvriers D des Arts qui servent aux Spectacles, obéissent aux ordres des Muses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Heros font une maniere de Combat avec leurs armes, les Paſtres joüent avec leurs baſtons, les Ouvriers travaillent aux Decorations de la Paſtorale que l’on prepare, &amp; accordent le bruit de leurs Marteaux, Scies &amp; Rabots, avec l’armonie des Violons &amp; des Hautboits, &amp; tous enſemble forment la ſeconde Entrée.</orig>
          <reg>Les Héros font une manière de Combat avec leurs armes, les Pastres jouent avec leurs bâtons, les Ouvriers travaillent aux Décorations de la Pastorale que l'on prépare, et accordent le bruit de leurs Marteaux, Scies et Rabots, avec l'armonie des Violons et des Hautboits, et tous ensemble forment la seconde Entrée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SECONDE ENTRE’E.</orig>
          <reg>SECONDE ENTRE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quatre Heros.</orig>
          <reg>Quatre Héros.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quatre Paſtres, &amp; quatre Ouvriers.</orig>
          <reg>Quatre Pastres, et quatre Ouvriers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>* Oute la Troupe qui avoit commencé Y de chanter d’une maniere comique avant l’arrivée des trois Muſes, ſe ſentant animée par leur preſence, répond à leurs chants par des Chœurs.</orig>
          <reg>* Oute la Troupe qui avait commencé Y de chanter d'une manière comique avant l'arrivée des trois Muses, se sentant animée par leur présence, répond à leurs chants par des Chœurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Joignons nos ſoins &amp; nos voix Pour plaire au plus grand des Roys.</orig>
            <reg>Joignons nos soins et nos voix Pour plaire au plus grand des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs repetent.</orig>
            <reg>Les Chœurs répètent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoignons nos ſoins &amp; nos voix Pour plaire au plus grand des Roys.</orig>
            <reg>soignons nos soins et nos voix Pour plaire au plus grand des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELPÔMENE.</orig>
            <reg>MELPMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons la gloire de ſes Armes.</orig>
            <reg>Chantons la gloire de ses Armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Chœur repete le meſme Vers.</orig>
            <reg>Un Chœur répète le même Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IEXPE.</orig>
            <reg>
              <persName>JEXPE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons la douceur de ſes Loix.</orig>
            <reg>Chantons la douceur de ses Lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Chœur repete le meſme Vers.</orig>
            <reg>Un Chœur répète le même Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYMNIE.</orig>
            <reg>OLYMNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons tout tetenttr au vruit de ſes Exploits.</orig>
            <reg>Faisons tout tette au vruit de ses Exploits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous les Chœurs répondent.</orig>
            <reg>Tous les Chœurs répondent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELT OMENE.</orig>
            <reg>MELT OMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Formons ues cencers pieins de charmes,</orig>
            <reg>Formons ues cencers pieins de charmes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B UTERPE.</orig>
            <reg> BUTERPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons entendre nos Hautbois.</orig>
            <reg>Faisons entendre nos Hautbois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Es Hautbois &amp; les Muſettes répondent, L &amp; cependant les Heros &amp; les Paſtres rentrent ſur le Theatre avec les Ouvriers qui apportent des ornemens qu’ils ont faits pour ſervir à la Piece qui va commencer, &amp; autour deſquels les Heros &amp; les Paſtres dancent, tandis que les Muſes &amp; tous les Chœurs continuënt leurs chants.</orig>
          <reg>Es Hautbois et les Musettes répondent, L et cependant les Heros et les Pastres rentrent sur le Théâtre avec les Ouvriers qui apportent des ornements qu'ils ont faits pour servir à la Pièce qui va commencer, et autour desquels les Héros et les Pastres dancent, tandis que les Muses et tous les Chœurs continuënt leurs chants.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce qui forme un jeu concerté des Muſes qui chantent dans leurs Machines au milieu des Nuages, de la Troupe qui leur répond, placée dans des Balcolls, &amp; des Tleros, Paitres, ce Ouvriers, qui dancent ſur le Theatre.</orig>
          <reg>Ce qui forme un jeu concerté des Muses qui chantent dans leurs Machines au milieu des Nuages, de la Troupe qui leur répond, placée dans des Balcolls, et des Téros, Paitres, ce Ouvriers, qui dancent sur le Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons tout retentir du bruit de ſes Exploits.</orig>
            <reg>Faisons tout retentir du bruit de ses Exploits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYMNIE.</orig>
            <reg>POLYMNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparons des Feſtes nouvelles.</orig>
            <reg>Préparons des Fêtes nouvelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELPOMENE.</orig>
            <reg>MELPOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nos Chanſons ſoient immortelles.</orig>
            <reg>Que nos Chansons soient immortelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E UTERPE.</orig>
            <reg> EUTERPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nos airs ſoient doux &amp; touchants.</orig>
            <reg>Que nos airs soient doux et touchants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OUS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>OUS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlons aux plus aimables Chants Dtt Dances les plus belles.</orig>
            <reg>Mêlons aux plus aimables Chants Dt Dances les plus belles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joignons nos ſoins &amp; nos voix.</orig>
            <reg>Joignons nos soins et nos voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour plaire au plus grand des Roys.</orig>
            <reg>Pour plaire au plus grand des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Prologue.</orig>
          <reg>Fin du Prologue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E Theatre change &amp; repreſente une épaiſſe Foreſt, où des chû-tre eſt une tes d’eaux coulent entre les Ar-Foreſt.</orig>
          <reg>E Theatre che et représente une épaisse Forêt, où des chutre est une tes d'eaux coulent entre les Ar-Forêt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bres:</orig>
          <reg>bres:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On void dans l’enfoncement deux Montagnes ſeparées par une belle Valée où une Riviere tombe par diverſes Caſcades qui produiſent pluſieurs effets agreables &amp; differents.</orig>
          <reg>On voit dans l'enfoncement deux Montagnes séparées par une belle Valée où une Rivière tombe par diverses Cascades qui produisent plusieurs effets agréables et différents.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIRCIS.</orig>
          <reg>
            <persName>TIRCIS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>T Ous chantez ſous ces feüillages, Doux Roſſignols pleins d’amour, Et de vos tendres ramages Vous réveillez tour à tour Les échos de ces bocages:</orig>
            <reg>T Ous chantez sous ces feuillages, Doux Rossignols pleins d'amour, Et de vos tendres ramages Vous réveillez tour à tour Les échos de ces bocages:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>petits oyſeaux, helas!</orig>
            <reg>petits oiseaux, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous aviez mes maux vous ne chãteriez, pas.</orig>
            <reg>Si vous aviez mes maux vous ne chôteriez, pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEUXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICASTE, MENANDRE, TIRCIS.</orig>
          <reg><persName>LICASTE</persName>, MENANDRE, TIRCIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LICASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E quoy, toùjours languiſſant, ſombre, IT &amp; triſte?</orig>
            <reg>E quoi, toujours languissant, sombre, IT et triste?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MENANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>MENANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, toûjours aux pleurs abandonné?</orig>
            <reg>Hé quoi, toujours aux pleurs abandonné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>219.</orig>
            <reg>219.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours adorant Caliste, Et toûjours infortuné.</orig>
            <reg>Toujours adorant <persName>Caliste</persName>, Et toujours infortuné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIACTE.</orig>
            <reg>DIACTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Domte, domte, Berger, l’ennuy qui te poßede.</orig>
            <reg>Domte, domte, Berger, l'ennui qui te possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et le moyen, helas!</orig>
            <reg>Et le moyen, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>RCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MENANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>MENANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay, Fais-toy quelque effort.</orig>
            <reg>Fais, Fais-toi quelque effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIS.</orig>
            <reg>
              <persName>CIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh le moyen, helas!</orig>
            <reg>Eh le moyen, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand le mal eſt ſi fort?</orig>
            <reg>quand le mal est si fort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LICASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mal trouvera ſon remede.</orig>
            <reg>Ce mal trouvera son remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>JRCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne gueriray qu’à ma mort.</orig>
            <reg>Je ne guérirai qu'à ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Licaſte, &amp; Menandre enſemble.</orig>
            <reg><persName>Licaste</persName>, et <persName>Ménandre</persName> ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Tircis!</orig>
            <reg>Ah <persName>Tircis</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TIRCIS.</orig>
          <reg>
            <persName>TIRCIS</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah Bergers!</orig>
            <reg>Ah Bergers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CIS.</orig>
            <reg>
              <persName>CIS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICASTE, ET MENANDRE.</orig>
            <reg><persName>LICASTE</persName>, ET <persName>MENANDRE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pren ſur toy plus d’empire.</orig>
            <reg>Pren sur toi plus d'empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rien ne me peut plus ſecourir.</orig>
            <reg>Rien ne me peut plus secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASTE, ET MENANDRE.</orig>
            <reg>CASTE, ET MENANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, c’eſt trop ceder.</orig>
            <reg>C'est trop, c'est trop céder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S otje mop;</orig>
            <reg>S otje mop;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t'eſt trop ſouffrir.</orig>
            <reg>t'est trop souffrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICASTE, ET MENANDRE.</orig>
            <reg><persName>LICASTE</persName>, ET <persName>MENANDRE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle foibleſſe!</orig>
            <reg>Quelle faiblesse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lle dro.</orig>
            <reg>lle dro.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel martyre!</orig>
            <reg>Quel martyre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASTE, ET MENANDRE.</orig>
            <reg>CASTE, ET MENANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut prendre courage.</orig>
            <reg>Il faut prendre courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>JRCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut plûtoſt mourir.</orig>
            <reg>Il faut plutôt mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C ASTE.</orig>
            <reg>Ç ASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de Bergere Si froide, &amp; ſi ſevere, Dont la preſſante ardeur D'un cœur qui perſevere Ne vainque la froideur.</orig>
            <reg>Il n'est point de <placeName>Bergère</placeName> Si froide, et si sévère, Dont la pressante ardeur D'un cœur qui persévère Ne vainque la froideur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt dans les affaires Des amoureux myſteres, Certains petits moments Qui changent les plus Fieres, Et font d’heureux Amants.</orig>
            <reg>Il est dans les affaires Des amoureux mystères, Certains petits moments Qui changent les plus Fières, Et font d'heureux Amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIS.</orig>
            <reg>
              <persName>CIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la voy, la Cruelle, Qui porte icy ſes pas, Gardons d’eſtre veu d’elle, L’Ingrate, helas!</orig>
            <reg>Je la vois, la Cruelle, Qui porte ici ses pas, Gardons d'être vu d'elle, L'Ingrate, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'y viendroit pas.</orig>
            <reg>N'y viendrait pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE.</orig>
          <reg>CLIMENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CALISTE.</orig>
          <reg>
            <persName>CALISTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ien dans noſtre Village:</orig>
            <reg>Jen dans notre Village:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le Jour Qu'on y doit celebrer la Feſte de l’Amour.</orig>
            <reg>Voici le Jour Qu'on y doit célébrer la Fête de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cherche-tu dans ce boccage?</orig>
            <reg>Que cherche-tu dans ce bocage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>CALISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cherche le repos, le ſilence, &amp; l’ombrage.</orig>
            <reg>Je cherche le repos, le silence, et l'ombrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu devrois bien plûtoſt ſonger A t’engager.</orig>
            <reg>Tu devrais bien plûtost songer A t'engager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh que peut faire Qnle mergere Sans un Berger?</orig>
            <reg>Eh que peut faire Qnle mergère Sans un Berger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Ton malheur doit me rendre ſage:</orig>
            <reg>E Ton malheur doit me rendre sage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’as choiſi qu’un Inconſtant.</orig>
            <reg>Tu n'as choisi qu'un Inconstant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIMENE.</orig>
            <reg>DIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon Berger devient volage, Il m'eſt permis d’en faire autant.</orig>
            <reg>Si mon Berger devient volage, Il m'est permis d'en faire autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N gouſte la douceur d’une amour eternelle, O Quand on fait l’heureux choix d’un fidele Berger Et quand on aime un Infidelle, L’on a le plaiſir de changer.</orig>
            <reg>NOUS goûte la douceur d'une amour éternelle, Ô Quand on fait l'heureux choix d'un fidèle Berger Et quand on aime un Infidèle, L'on a le plaisir de changer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>y, l’amour de Tircis ne t’a point attendrie?</orig>
            <reg>y, l'amour de <persName>Tircis</persName> ne t'a point attendrie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’on en veut parler tu n’écoutes jamais?</orig>
            <reg>Lors qu'on en veut parler tu n'écoutes jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e reſve plus, ou je m'en vais.</orig>
            <reg>Je rêve plus, ou je m'en vais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TE.</orig>
            <reg>
              <persName>TE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiße-moy dans ma reſverie.</orig>
            <reg>Laissemoi dans ma rêverie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſous ce feüillage épais Il eſt doux de reſver en paix!</orig>
            <reg>que sous ce feuillage épais Il est doux de rêver en paix!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’entre point dans un myſtere Que tu veux reſerver;</orig>
            <reg>Je n'entre point dans un mystère Que tu veux réserver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un cœur ſans affaire Ne donne point tant à reſver.</orig>
            <reg>Mais un cœur sans affaire Ne donne point tant à rêver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>CALISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſur noſtre cœur ALa ſevere Loy de l’honneur Prend un cruel empire!</orig>
            <reg>que sur notre cœur ALa sévère Loi de l'honneur Prend un cruel empire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne fais voir que rigueurs pour Tircis, Et cependant ſenſible à ſes cuiſans ſoucis, De ſa langueur en ſecret je ſoupire, Et voudrois bien ſoulager ſon martire;</orig>
            <reg>Je ne fais voir que rigueurs pour <persName>Tircis</persName>, Et cependant sensible à ses cuisants soucis, De sa langueur en secret je soupire, Et voudrais bien soulager son martyre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vous ſeuls que je le dis, Arbres, n'allez pas le redire.</orig>
            <reg>C'est à vous seuls que je le dis, Arbres, n'allez pas le redire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que le Ciel a voulu nous former Avec un cœur qu'Amour peut enflamer, Quelle rigueur impitoyable Contre des traits ſi doux nous force à nous armer?</orig>
            <reg>Puis que le Ciel a voulu nous former Avec un cœur qu'Amour peut enflamer, Quelle rigueur impitoyable Contre des traits si doux nous force à nous armer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy ſans eſtre blâmable Ne peut-on pas aimer Ce que l’on trouve aimable?</orig>
            <reg>Et pourquoi sans être blâmable Ne peut-on pas aimer Ce que l'on trouve aimable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>petits oyſeaux que vous eſtes heureux De ne ſentir nulle contrainte, Et de pouvoir ſuivre ſans crainte Les doux emportements de vos cœurs amoureux!</orig>
            <reg>petits oiseaux que vous êtes heureux De ne sentir nulle contrainte, Et de pouvoir suivre sans crainte Les doux emportements de vos cœurs amoureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le ſommeil ſur ma paupiere Verſe de ſes pavots l’agreable fraiſcheur, Donnons-nous à luy toute entiere, N ous n'avons point de loy ſevere Qui défende à nos ſens d’en goüter la douceur.</orig>
            <reg>Mais le sommeil sur ma paupière Verse de ses pavots l'agréable fraîcheur, Donnons-nous à lui notre entière, N ous n'avons point de loi sévère Qui défende à nos sens d'en goûter la douceur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Bergere Caliſte s’endort ſur un Gazon.</orig>
          <reg>La Bergère <persName>Caliste</persName> s'endort sur un Gazon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE CINQUIESME.</orig>
          <reg>ENE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIRCIS.</orig>
          <reg>
            <persName>TIRCIS</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICASTE.</orig>
          <reg>
            <persName>LICASTE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MENANDRE.</orig>
          <reg>
            <persName>MENANDRE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CALISTE.</orig>
          <reg>
            <persName>CALISTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>RCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ers ma belle Ennemie Portons ſans bruit nos pas, Et ne réveillons pas Sa rigueur endormie.</orig>
            <reg>Ers ma belle Ennemie Portons sans bruit nos pas, Et ne réveillons pas Sa rigueur endormie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIS.</orig>
            <reg>
              <persName>OIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dormez, dormez beaux yeux adorables vainqueurs, Et goûtez le repos que vous oſtez aux cœurs.</orig>
            <reg>Dormez, dormez beaux yeux adorables vainqueurs, Et goûtez le repos que vous ôtez aux cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>II - S.</orig>
            <reg>II - Y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Silence petits oyſeaux, Vents n’agitez nulle choſe;</orig>
            <reg>Silence petits oiseaux, Vents n'agités nulle chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coulez doucement ruiſſeaux, 'eſt Caliste qui repoſe.</orig>
            <reg>Coulez doucement ruisseaux, 'est <persName>Caliste</persName> qui repose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3 Dormez, dormez beaux yeux, &amp;c.</orig>
            <reg>3 Dormez, dormez beaux yeux, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIH STE s’éveillant.</orig>
            <reg>SIH TE s'éveillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle peine extrême!</orig>
            <reg>quelle peine extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivre par tout mes pas?</orig>
            <reg>Suivre par tout mes pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS.</orig>
            <reg>
              <persName>IS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous qu’on ſuive, helas!</orig>
            <reg>Que voulez-vous qu'on suive, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt-ce qu'on aime.</orig>
            <reg>Qu'est-ce qu'on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>CALISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Berger, que voulez-vous ?</orig>
            <reg>Berger, que voulez-vous ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS.</orig>
            <reg>
              <persName>IS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir belle Bergere, Mourir à vos genoux, Et finir ma miſere, Puis qu’en vain à vos pieds on me void ſoûpirer, Il y faut expirer.</orig>
            <reg>Mourir belle Bergère, Mourir à vos genoux, Et finir ma misère, Puis qu'en vain à vos pieds on me voit soupirer, Il y faut expirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALISTE.</orig>
            <reg>ÀLISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tircis, oſtez-vous, j’ay peur que dans ce jour La pitié dans mon cœur n’introduiſe l’amour.</orig>
            <reg><persName>Tircis</persName>, ôtez-vous, j'ai peur que dans ce jour La pitié dans mon cœur n'introduise l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit amour, ſoit pitié, Il ſied bien d’eſtre tendre;</orig>
            <reg>Soit amour, soit pitié, Il sied bien d'être tendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt par trop vous défendre, Bergere, il faut ſe rendre A ſa longue amitié, Soit amour, ſoit pitré, Il ſied bien d’eſtre tendre.</orig>
            <reg>est par trop vous défendre, Bergère, il faut se rendre À sa longue amitié, Soit amour, soit pitré, Il sied bien d'être tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISTE.</orig>
            <reg>LISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>est trop, c’eſt trop de rigueur J’ay mal-traité voſtre ardeur Cheriſſant voſtre perſonne, Vangez-vous de mon cœur Tircis, je vous le donne.</orig>
            <reg>est trop, c'est trop de rigueur J'ai mal-traité votre ardeur Chérissant votre personne, Vengez-vous de mon cœur <persName>Tircis</persName>, je vous le donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Citt:</orig>
            <reg>Ô <persName>Citt</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergers:</orig>
            <reg>Bergers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Catiſte!</orig>
            <reg>Catiste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah je ſuis hors de moy!</orig>
            <reg>ah je suis hors de moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on meurt de plaiſir je doy perdre la vie.</orig>
            <reg>Si l'on meurt de plaisir je dois perdre la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Digne prix de ta foy!</orig>
            <reg>Digne prix de ta foi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRE.</orig>
            <reg>DRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſort digne d’envie!</orig>
            <reg>sort digne d'envie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FORESTAN, SILVANDRE, CALISTE, TIRCIS.</orig>
          <reg><persName>FORÊTAN</persName>, <persName>SILVANDRE</persName>, <persName>CALISTE</persName>, <persName>TIRCIS</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICASTE, MENANDRE.</orig>
          <reg><persName>LICASTE</persName>, MENANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RESTAN.</orig>
            <reg>RESTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy tu me fuis, Ingrate, &amp; je te vois icy  De ce Berger à moy faire unè preference?</orig>
            <reg>Vois tu me fuis, Ingrate, et je te vois ici De ce Berger à moi faire un préférence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVANDRE.</orig>
            <reg>LVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, mes ſoins n’ont rien pû ſur ton indifference, Et pour ce Langoureux ton cœur s’eſt adoucy?</orig>
            <reg>Quoi, mes soins n'ont rien pu sur ton indifférence, Et pour ce Langoureux ton cœur s'est adouci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>CALISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Deſtin le veut ainſi, Prenez tous deux patience.</orig>
            <reg>Le Destin le veut ainsi, Prenez tous deux patience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RESTAN.</orig>
            <reg>RESTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux Amants qu’on pouſſe à bout L’Amour fait verſer des larmes;</orig>
            <reg>Aux Amants qu'on pousse à bout L'Amour fait verser des larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n'est pas noſtre goüt, Et la bouteille a des charmes Qui nous conſolent de tout.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas notre gît, Et la bouteille a des charmes Qui nous consolent de tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVANDRE.</orig>
            <reg>LVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre amour n'a pas toûjours.</orig>
            <reg>Notre amour n'a pas toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tout Tout le bonheur qu’il deſire:</orig>
          <reg>Tout Tout le bonheur qu'il désire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais nous avons un ſecours, Et le bon oin non fuit rire Quand on rit de nos amours.</orig>
          <reg>Mais nous avons un secours, Et le bon oin non fuit rire Quand on rit de nos amours.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*.</orig>
            <reg>*.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Champeſtres Divinitez, Faunes, Driades, ſortez De vos paiſibles retraites;</orig>
            <reg>Champestres Divinités, Faunes, Driades, sortez De vos paisibles retraites;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlez vos pas à nos ſons, Et tracez ſur les nerbettes L’image de nos chanſons.</orig>
            <reg>Meslez vos pas à nos sons, Et tracés sur les nerbettes L'image de nos chansons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Uatre Faunes ſortent avec de petits Tambours, &amp; quatre Driades avec des Feſtons de fleurs.</orig>
          <reg>Oùatre Faunes sortent avec de petits Tambours, et quatre Diades avec des Festons de fleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils forment enſemble une Entrée qui finit le premier Acte.</orig>
          <reg>Ils forment ensemble une Entrée qui finit le premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROISIE'ME ENTRE’E.</orig>
          <reg>TROISIE'ME ENTRE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quatre Faunes, quatre Driades.</orig>
          <reg>Quatre Faunes, quatre Driades.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND.</orig>
          <reg>ACTE SECOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E Theatre change &amp; repreſente un vieux Chaſteau qui eſtoit autrefois la demeure des Seigneurs du prochain Village, &amp; qui tombe entierement en ruines.</orig>
          <reg>E Théâtre change et représente un vieux Château qui était autrefois la demeure des Seigneurs du prochain Village, et qui tombe entièrement en ruines.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On y void en pluſieurs endroits des Arbres &amp; des Ronces, &amp; dans Tenfoncement au travers d’une Arcade a demy rompue, on découvre les veſtiges de troigeandes fllees de Oypres à perte de veuë.</orig>
          <reg>On y voit en plusieurs endroits des Arbres et des Ronces, et dans Tensoncement au travers d'une Arcade a demi rompue, on découvre les vestiges de troigeandes fllees de Oypres à perte de vue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FORESTAN.</orig>
            <reg>
              <persName>FORÊTAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne puis ſouffrir l’outrage Que Caliſte fait à ma foy:</orig>
            <reg>E ne puis souffrir l'outrage Que <persName>Caliste</persName> fait à ma foi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le fonds de mon cœur j’enrage Qu'elle ayme un Autre que moy.</orig>
            <reg>Dans le fonds de mon cœur j'enrage Qu'elle aime un Autre que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux Enchanteurs m’ont fait entendre Qu'ils ont le ſecret de me rendre Tel qu’il faut eſtre pour charmer:</orig>
            <reg>Deux Enchanteurs m'ont fait entendre Qu'ils ont le secret de me rendre Tel qu'il faut été pour charmer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caliſte aura beau s’en défendre, Je la contraindray de m'aymer.</orig>
            <reg><persName>Caliste</persName> aura beau s'en défendre, Je la contraindrai de m'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEUXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FORESTAN, DEUX MAGICIENS, Heoio Oorcoinrne, OiDEMONS QUI DANCENT, ET SEPT AUTRES DEMONS VOLANTS.</orig>
          <reg>FORÊTAN, DEUX MAGICIENS, Héoio Oorcoinne, OiDEMONS QUI DANCENT, ET SEPT AUTRES DÉMONS VOLANTS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>’Eſt dans cette Scene que des Lutins &amp; déguiſez font une Ceremonie magique pour feindre d’embellir Foreſtan, &amp; pour ſe mocquer de luy.</orig>
          <reg>Est dans cette Scène que des Lutins et déguisez font une Cérémonie magique pour feindre d'embellir <persName>Forétan</persName>, et pour se moquer de même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deux Magiciens paroiſſent chacun une baguette à la main, ils frappent la Terre en dançant, &amp; en font ſortir ſix Demons qui ſe joignent avec eux.</orig>
          <reg>Deux Magiciens paraissent chacun une baguette à la main, ils frappent la Terre en dançant, et en font sortir six Demons qui se joignent avec eux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trois Sorcieres ſortent auſſi de deſſous terre, &amp; faiſant aſſeoir Foreſtan au milieu d’Elles, meſlent leurs chants aux dances des Magiciens &amp; des Demons, pour former une maniere d’enchantement.</orig>
          <reg>Trois Sorcières sortent aussi de dessous terre, et faisant asseoir <persName>Forétan</persName> au milieu d'Elles, mêlent leurs chants aux dances des Magiciens et des Démons, pour former une manière d'enchantement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>QUATRIE’ME ENTREE.</orig>
          <reg>QUATRIE'ME ENTRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DEUX MAGICIENS, SIX DEMONS,</orig>
          <reg>DEUX MAGICIENS, SIX DÉMONS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES TROIS SORCIERES ENSEMBLE.</orig>
          <reg>LES TROIS SORCIÈRES ENSEMBLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eeße des appas De nous refuſe pas La grace qu’implorent nos bouches;</orig>
            <reg>Eesse des appas De nous refuse pas La grâce qu'implorent nos bouches;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N ous t’en prions par tes rubans, Par tes boucles de Diamans, Ton rouge, ta poudre, tes mouches, Ton maſque, ta coëffe, &amp; tes gans.</orig>
            <reg> Nous t'en prions par tes rubans, Par tes boucles de Diamants, Ton rouge, ta poudre, tes mouches, Ton masque, ta coëffe, et tes gans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE SORCIERE SEULE.</orig>
            <reg>UNE SORCIÈRE SEULE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Toy?</orig>
            <reg>Ô Toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui peux rendre agreables Les viſages les plus mal-faits, Répans, Venus, de tes attraits Deux ou trois dozes charitables Sur ce muzeau tondu tout frais.</orig>
            <reg>qui peux rendre agréables Les visages les plus mal-faits, Répans, <persName>Venus</persName>, de tes attraits Deux ou trois docés charitables Sur ce muzeau tondu tout frais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS SORCIERES ENSEMBLE.</orig>
            <reg>LES TROIS SORCIÈRES ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deeſſe des appas, &amp;c.</orig>
            <reg>Deesse des appas, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Demons habillent Foreſtan d’une maniere bizare &amp; ridicule, &amp; tandis que les Magiciens &amp; Demons dancent, les trois Sorcieres chantent.</orig>
            <reg>Les Demons habillent <persName>Forêtan</persName> d'une manière bizare et ridicule, et tandis que les Magiciens et Demons dancent, les trois Sorcières chantent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ah qu’il eſt beau Le Jouvenceau, Ah qu’il eſt beau.</orig>
          <reg>Ah qu'il est beau <persName>Le Jouvenceau</persName>, Ah qu'il est beau.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il va faire mourir de belles:</orig>
          <reg>Qu'il va faire mourir de belles:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auprés de luy les plus cruelles Ne pourront tenir dans leur peau.</orig>
          <reg>Auprès de Seigneur les plus cruelles Ne pourront tenir dans leur peau.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah qu’il eſt beau Le Jouvenceau, Ah qu’il eſt beau!</orig>
          <reg>Ah qu'il est beau <persName>Le Jouvenceau</persName>, Ah qu'il est beau!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ho, ho, ho, ho, ho, ho, Qu’il eſt joli!</orig>
          <reg>Ho, ho, ho, ho, ho, ho, Qu'il est joli!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gentil, poli!</orig>
          <reg>Gentil, poli!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'il eſt joli!</orig>
          <reg>Qu'il est joli!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-il des yeux qu’il ne raviſſe?</orig>
          <reg>Est-il des yeux qu'il ne ravisse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il paſſe en beauté feu Narciſſe 8 ui fut un Blondin accomply.</orig>
          <reg>Il passe en beauté feu <persName>Narcisse</persName> 8 ui fut un Blondin accompli.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>u'il eſt joli!</orig>
          <reg>Elle est joli!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gentil, poli!</orig>
          <reg>Gentil, poli!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'il eſt joli!</orig>
          <reg>Qu'il est joli!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hi, hi, hi, hi, hi, hi.</orig>
          <reg>Hi, hi, hi, hi, hi, hi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Es trois Sorcieres qui chantent s’enL foncent dans la Terre, les deux Magi ciens &amp; les ſix Demons qui dancent diſparoiſſent, &amp; dans le meſme temps quatre Demons qui partent de quatre coſtez differens, croiſent dans l’air, &amp; trois autres petits Demons qui ſortent de terre, &amp; qui tous trois enſemble s’élevent en rond, apres avoir fait trois tours en volant, ſe vont perdre dans les Nuages au milieu du Theatre.</orig>
          <reg>Es trois Sorcières qui chantent s'enL foncent dans la Terre, les deux Magi ciens et les six Demons qui dancent disparaissent, et dans le même temps quatre Demons qui partent de quatre côtés différents, croisent dans l'air, et trois autres petits Demons qui sortent de terre, et qui tous trois ensemble s'élèvent en rond, après avoir fait trois tours en volant, se vont perdre dans les Nuages au milieu du Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FORESTAN.</orig>
            <reg>
              <persName>FORÊTAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U’un beau Viſage A d’avantage!</orig>
            <reg>U’un beau Visage A d'avantage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peus iuy rir, tout luy fait la cour.</orig>
            <reg>Peus jui rir, tout avait fait la cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l'on verra dans ce Boccage De Deigeres mounir a amour, Et de Bergers crever de rage!</orig>
            <reg>Que l'on verra dans ce Boccage <persName>De</persName><persName>Deigeres</persName> mounir à amour, Et de Bergers crever de rage!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SILVANDRE, FORESTAN.</orig>
          <reg>SILVANDRE, FORÊTAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SILVANDRE.</orig>
            <reg>SILVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5010 FOreſtan?</orig>
            <reg>5010 <persName>FOrétan</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-tu la?</orig>
            <reg>est-tu la?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TAN.</orig>
            <reg>
              <persName>TAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beau comme je dois eſtre 4 Il va me voir ſans me connestre.</orig>
            <reg>Beau comme je dois être 4 Il va me voir sans me connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YDRE.</orig>
            <reg>YDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OForeſtan?</orig>
            <reg>OForêtan?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an!</orig>
            <reg>an!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te voila.</orig>
            <reg>te voilà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy t’amuſer de la ſorte?</orig>
            <reg>Pourquoi t'amuser de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAN.</orig>
            <reg>
              <persName>TAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'importe, qu'importe.</orig>
            <reg>Qu'importe, qu'importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NDRE.</orig>
            <reg>NDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He quoy!</orig>
            <reg>He quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne veux-tu pas aller Où nous devons nous aſſembler?</orig>
            <reg>ne veux-tu pas aller Où nous devons nous assembler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton impatience eſt pèu forte.</orig>
            <reg>Ton impatience est pèle forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu'importe, qu'importe.</orig>
            <reg>Qu'importe, qu'importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRE.</orig>
            <reg>DRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu ſouffrir en ce jour Que le foible Dieu d’amour Sur le Dieu du vin l’emporte?</orig>
            <reg>Veux-tu souffrir en ce jour Que le faible Dieu d'amour Sur le Dieu du vin l'emporte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu'importe, qu'importe.</orig>
            <reg>Qu'importe, qu'importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRE.</orig>
            <reg>DRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons;</orig>
            <reg>Allons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt trop railler.</orig>
            <reg>c'est trop railler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A qui crois-tu parler?</orig>
            <reg>À qui crois-tu parler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel badinage!</orig>
            <reg>Quel badinage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n'es pas ſage;</orig>
            <reg>Tu n'es pas sage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Feſte de Bachus commencera bien-toſt.</orig>
            <reg>La Fête de Bachus commencera bientôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, ſans tarder davantage, Allons-y boire comme il faut.</orig>
            <reg>Allons, sans tarder davantage, Allons-y boire comme il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foreſtan affecte de faire l’agreable, &amp; quitte ſon ton naturel de baſſe pour chanter en fauſſet.</orig>
            <reg><persName>Forétan</persName> affecte de faire l'agréable, et quitte son ton naturel de basse pour chanter en fausset.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESTAN.</orig>
            <reg>ESTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien doux de boire;</orig>
            <reg>Il est bien doux de boire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut en faire gloire.</orig>
            <reg>On peut en faire gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on n’a pas dequoy charmer;</orig>
            <reg>Quand on n'a pas dequoy charmer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bachus ſçait conſoler un Amant miſerable;</orig>
            <reg><persName>Bachus</persName> sais consoler un Amant misérable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand on eſt aymable, Il n'eſt rien ſi doux que d’aymer.</orig>
            <reg>Mais quand on est aimable, Il n'est rien si doux que d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILVANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ILVANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu dire?</orig>
            <reg>Que veux-tu dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient ce caprice nouveau?</orig>
            <reg>D'où vient ce caprice nouveau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESIAIV.</orig>
            <reg>ESIAIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde, conſidere, admire.</orig>
            <reg>Regarde, considère, admire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah qu’il eſt beau!</orig>
            <reg>Ah qu'il est beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, ho, ho, ho, ho, ho.</orig>
            <reg>Ho, ho, ho, ho, ho, ho,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah qu’il eſt beau.</orig>
            <reg>Ah qu'il est beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SILVANDRE.</orig>
          <reg>SILVANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dy-moy donc je te prie De quelle folle reſverie Ton cerveau s’eſt remply?</orig>
          <reg>Dis-moi donc je te prie De quelle folle rêverie Ton cerveau s'est rempli?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ESTAN.</orig>
            <reg>ESTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu il eſt joli!</orig>
            <reg>Qu il est joli!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hi, hi, hi, hi, hi, hi,</orig>
            <reg>Hi, hi, hi, hi, hi, hi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVANDRE.</orig>
            <reg>LVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſulte la Fontaine La plus prochaine, Mire-toy dans ſon eau.</orig>
            <reg>Consulte la Fontaine La plus prochaine, Mire-toi dans son eau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foreſtan s’approche d’une Fontaine qui paroiſt au milieu du Theatre, &amp; dans le moment qu’il ſe baiſſe pour ſe regarder dans l’eau, il en ſort deux Sirenes qui luy preſentent un grand miroir.</orig>
            <reg><persName>Forétan</persName> s'approche d'une Fontaine qui paraît au milieu du Théâtre, et dans le moment qu'il se baisse pour se regarder dans l'eau, il en sort deux Sirènes qui avait présent un grand miroir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foreſtan s’y void auſſi laid qu’il eſtoit avant la ceremonie magique, &amp; dans la rage qu’il a de la tromperie qu’om iuy a faite, i veut frapper de ſa Maſſuë les deux Sirenes qui ſe mocquent de luy, mais Elles évitent ſes coups, en ſe plongeant &amp; ſe perdant dans la Fontaine, qui diſparoiſt en un moment.</orig>
            <reg><persName>Forétan</persName> s'y voit aussi laid qu'il était avant la cérémonie magique, et dans la rage qu'il a de la tromperie qu'om jui a faite, y veut frapper de sa <persName>Massue</persName> les deux <persName>Sirène</persName> qui se moquent de soins, mais Elles évitent ses coups, en se plongeant et se perdant dans la <persName>Fontaine</persName>, qui disparaît en un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah qu’il eſt beau!</orig>
            <reg>Ah qu'il est beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ho, ho, ho, &amp; c.</orig>
            <reg>ho, ho, ho, et ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis digne de raillerie;</orig>
            <reg>Je suis digne de raillerie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a fait une fourberie, Mais ſi je la mets en oubly.</orig>
            <reg>On m'a fait une fourberie, Mais si je la mets en oubli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, les Impoſteurs n’auront pas lieu de rire.</orig>
            <reg>Non, non, les Imposteurs n'auront pas lieu de rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux Sorcieres affreuſes paroiſſent aux deux coſtez du Theatre, &amp; preſentent chacune un miroir à Foreſtan.</orig>
            <reg>Deux Sorcières affreuses paraissent aux deux côtés du Théâtre, et présent chacune un miroir à <persName>Forêtan</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILVANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ILVANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde, conſidere, admire.</orig>
            <reg>Regarde, considère, admire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FORESTAN.</orig>
            <reg>
              <persName>FORÊTAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vais vous payer de m’avoir embelly.</orig>
            <reg>je vais vous payer de m'avoir embelli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foreſtan s’avance vers une des Sorcieres, &amp; la veut frapper de ſa Maſſuë, mais la Sorciere évite le coup en s’envolant, le Satire ne frappe que l’air, &amp; ſa Maſſuë luy échappe des mains.</orig>
            <reg><persName>Forétan</persName> s'avance vers une des <persName>Sorcières</persName>, et la veut frapper de sa Massue, mais la <persName>Sorcière</persName> évite le coup en s'envolant, le <persName>Satire</persName> ne frappe que l'air, et sa Massue lui échappe des mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il court vers l’autre Sorciere, il l’attrape, mais dans le moment qu’il ſe jette ſur Elle, &amp; qu’il la tient, il ne luy demeure entre les mains qu’une figure de Sorciere qui luy fait la grimace, &amp; luy preſente un miroir, tandis qu’un petit Lutin qui eſtoit enfermé dedans s’envole en ſe mocquant du Satire.</orig>
            <reg>Il court vers l'autre Sorcière, il l'attrape, mais dans le moment qu'il se jette sur Elle, et qu'il la tient, il ne le demeure entre les mains qu'une figure de Sorcière qui lui fait la grimace, et lui présente un miroir, tandis qu'un petit <persName>Lutin</persName> qui était enfermé dedans s'envole en se moquant du Satire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVANDRE.</orig>
            <reg>LVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il eſt joli!</orig>
            <reg>Qu'il est joli!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hi, hi, hi, &amp;c.</orig>
            <reg>Hi, hi, hi, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A I.</orig>
            <reg>À I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est uniour des Guiins trrants dans ce Bocage Dont il faut que je ſois vengé.</orig>
            <reg>C'est unjour des Guiins trants dans ce Bocage Dont il faut que je sois vengé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>VANDRE riant.</orig>
          <reg>VANDRE riant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hé, hé, hé, hé, hé, hé.</orig>
          <reg>Hé, hé, hé, hé, hé, hé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>
              <persName>AN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I iis quana Je fhis ohlrage.</orig>
            <reg>I jis quana Je fhis ohrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE riant.</orig>
            <reg>ANDRÉ riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, hé, he, hé, hé, hé.</orig>
            <reg>Hé, hé, hé, hé, hé, hé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A I.</orig>
            <reg>À I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m'inſulte point davantage;</orig>
            <reg>Ne m'insulte point davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va rire ailleurs;</orig>
            <reg>Va rire ailleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis dans une rage Qui pourroit bien tourner ſur les méchants railleurs.</orig>
            <reg>Je suis dans une rage Qui pourrait bien tourner sur les méchants railleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, me veux-tu croire, Ne ſongeons plus qu'à boire;</orig>
            <reg>Ami, me veux-tu croire, Ne songeons plus qu'à boire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons l’Amour, &amp; le chagrin, Suivons Bachus, courons àu vin.</orig>
            <reg>Fuyons l'Amour, et le chagrin, Suivons <persName>Bachus</persName>, courons à vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAN.</orig>
            <reg>
              <persName>TAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au vin, au vin, au vin, au vin.</orig>
            <reg>Au vin, au vin, au vin, au vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons l’Amour, &amp; le chagrin, Suivons Bachus, courons au vin.</orig>
            <reg>Fuyons l'Amour, et le chagrin, Suivons <persName>Bachus</persName>, courons au vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clu oin yuu enns uu oiny uu vin.</orig>
            <reg>Clu oin yu enns u oiny vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMON, SILVANDRE, FORESTAN.</orig>
          <reg>DAMON, SILVANDRE, FORESTAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Bergere a changé, je veux changer Mm conse Enca</orig>
            <reg>À <placeName>Bergère</placeName> a changé, je veux changer Mm conse Enca</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILVANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ILVANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy les loix de Bachus, tu t'en trouveras bien.</orig>
            <reg>Sui les lois de <persName>Bachus</persName>, tu t'en trouveras bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux qui peut aymer une Beauté fidele!</orig>
            <reg>Heureux qui peut aimer une Beauté fidèle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRESTAN.</orig>
            <reg>
              <persName>DRÊTAN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus heureux qui peut n’aymer rien.</orig>
            <reg>Plus heureux qui peut n'aimer rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SILVANDRE.</orig>
            <reg>SILVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens avec nous goûter la vie;</orig>
            <reg>Viens avec nous goûter la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitte une volage Beauté omme elle t’a quitté:</orig>
            <reg>Quitte une volage Beauté omme elle t'a quitté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Profite de ſa perfidie, Vien joüir de la liberté.</orig>
            <reg>Profite de sa perfidie, Viens jouir de la liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour ſervir Cloris que je quitte Climene, Et mon cœur ſans aymer ne ſçauroit vivre un jour;</orig>
            <reg>C'est pour servir <persName>Cloris</persName> que je quitte <persName>Climène</persName>, Et mon cœur sans aimer ne saurait vivre un jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui s'enpage une fois peut vien chãger de chaîne, Mais il eſt mal-aisé d’échapper à l’Amour.</orig>
            <reg>Qui s'enpage une fois peut vien changger de chaîne, Mais il est mal-aisé d'échapper à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INDRE.</orig>
            <reg>INDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous l’amoureux Empire On n'eſt point ſans tourment;</orig>
            <reg>Sous l'amoureux Empire On n'est point sans tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fe te plains pauvre Amant, Languy, gemy, ſoûpire;</orig>
            <reg>se te plains pauvre Amant, Langui, gémi, soupire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C Ois alons rire.</orig>
            <reg>Ç Ois alons rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SILVANDRE ET FORESTAN.</orig>
            <reg>SILVANDRE ET FORÊTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons l’Amour, &amp; le chagrin, &amp;c.</orig>
            <reg>Fuyons l'Amour, et le chagrin, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>ENE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMON, CLI'MENE.</orig>
          <reg>DAMON, CLI'MÈNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Avolage s'avance.</orig>
            <reg><persName>M Mévolage</persName> s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy mon infidele Amant.</orig>
            <reg>Voici mon infidèle Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMON, ET CLIMENE.</orig>
            <reg>AMON, ET CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vengeons-nous de ſon inconſtance.</orig>
            <reg>Vengeons-nous de son inconstance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la douce vengeance Qu'un heureux changement!</orig>
            <reg>la douce vengeance Qu'un heureux changement!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E 1i Quand je plaiſois à tes yeux J’eſtois content de ma vie, Et ne voyois Roys ny Dieux Dont le ſort me fit envie.</orig>
          <reg>E 1i Quand je plaisais à tes yeux J'étais content de ma vie, Et ne voyais Rois h Dieux Dont le sort me fit envie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu'à toute autre perſonne Me preferoit ton ardeur, f’aurois quitté la Couronne Pour regner deſſus ton cœur.</orig>
            <reg>Lors qu'à toute autre personne Me préferait ton ardeur, s'aurais quitté la Couronne Pour régner dessus ton cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMON.</orig>
            <reg>AMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une autre a guery mon ame, Des feux que j’avois pour toy.</orig>
            <reg>Une autre a guéri mon âme, Des feux que j'avais pour toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une autre a vengé ma flame Des foibleßes de ta foy.</orig>
            <reg>Une autre a vengé ma flamme Des foiblesses de ta foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cloris qu'on vante ſi fort M’ayme d’une ardeur fidele, Si ſes yeux vouloient ma mort Je mourrois content pour elle.</orig>
            <reg><persName>Cloris</persName> qu'on vante si fort M'aime d'une ardeur fidèle, Si ses yeux voulaient ma mort Je mourrais content pour elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mirtil ſi digne d’envie, Me cherit plus que le jour, Et moy je perdrois la vie Pour luy montrer mon amour.</orig>
            <reg>Mirtil si digne d'envie, Me chérit plus que le jour, Et moi je perdrais la vie Pour lui notre mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi d’une douce ardeur Quelque renaiſſante trace Cnaſſon Cioris de mon cœur Pour te remettre en ſa place?</orig>
            <reg>Mais si d'une douce ardeur Quelque renaissante trace Cnasson <persName>Cioris</persName> de mon cœur Pour te remettre en sa place?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien qu'avec pleine tendreſſe Mirtil me puige enerir, Avec toy, je le confeſſe, Je voudrois vivre &amp; mourir.</orig>
            <reg>Bien qu'avec pleine tendresse <persName>Mirtil</persName> me puige enerir, Avec toi, je le confesse, Je voudrais vivre et mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON, MTODIMENE.</orig>
            <reg>DAMON, MTODIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an pins que jamais d yipons-nons, Et vivons &amp; mourons en des lieux ſi doux.</orig>
            <reg>an pins que jamais d yipons-nons, Et vivons et mourons en des lieux si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TROUPE DE BERGERSET DE BERGERES,</orig>
          <reg>TROUPE DE BERGERSET DE BERGÈRES,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne Troupe de Bergers &amp; de Bergeres qui voyent Damon &amp; Climene racommodez en témoignent leur joye.</orig>
            <reg>Ne Troupe de Bergers et de Bergères qui voient <persName>Damon</persName> et <persName>Climène</persName> racommodés en témoignent leur joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TROUPE DE BERGERSET DE BERGERES.</orig>
            <reg>TROUPE DE BERGERSET DE BERGÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amants, que vos querelles Sont aymables &amp; belles;</orig>
            <reg>Amants, que vos querelles Sont aimables et belles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on y void ſucceder De plaiſirs, de tendreſſe!</orig>
            <reg>Qu'on y voit succéder De plaisirs, de tendresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Querellez-vous ſans ceſſe Pour vous racommoder.</orig>
            <reg>Querellez-vous sans cesse Pour vous racommoder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARCNS, DAMON, CLIMIENVE, TROUPE DE BERGERS ET DE BERGERES.</orig>
          <reg><persName>ARCNS</persName>, DAMON, <persName>CLIMIENVE</persName>, TROUPE DE BERGERS ET DE BERGÈRES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>
              <persName>ARCAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Enez, que rien ne vous arreſte, V Ne perdez point d’heureux moments;</orig>
            <reg>JUNE Enez, que rien ne vous arrête, V <persName>Al</persName> perdez oint d'heureux moments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, veneZ tous voir la Feſte Que l’on appreſte A l’honneur du Dieu des Amants;</orig>
            <reg>Venez, venez tous voir la Fête Que l'on apprête A l'honneur du Dieu des Amants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plaijirs oi l Mmour corr ere Sont les plus charmants de la vie, Il en faut jouir tant qu’on peut, On ne les a pas quand on veut.</orig>
            <reg>Les plaijirs ois loImour corr entre Sont les plus charmants de la vie, Il en faut jouir tant qu'on peut, On ne les a pas quand on veut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>IS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plaiſirs où l’Amour convie, &amp;c.</orig>
            <reg>Les plaisirs où l'Amour convie, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Bergers &amp; les Bergeres vont enſemble au lieu preparé pour la Feſte de l’Amour.</orig>
            <reg>Les Bergers et les Bergères vont ensemble au lieu préparé pour la Fête de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
            <reg>Fin du second Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE TROISIEME.</orig>
          <reg>ACIE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E Theatre ſe change, &amp; repre-Le Theaſente une grande Allée d’arbres treeſt une d’une extréme hauteur, leſquels mélent leurs branches les unes forment avec les autres, &amp; forment une maniere de voûte de verdure, où pluſieurs Paſteurs joüants re.</orig>
          <reg> Theatre se change, et repre-Le <persName>Théasente</persName> une grande Allée d'arbres treest une d'une extrême hauteur, lesquels mêlent leurs branches les unes forment avec les autres, et forment une manière de voûte de verdure, où plusieurs Pasteurs jouant re.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de differents Inſtruments ſe trouvent placez;</orig>
          <reg>de différents Instruments se trouvent placés;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on granu fombre de bergers ce de Bergeres paroiſtenie rotis cette route qur coiiiencent la Feſte de l’Amour, par des Chanſons où les Dances ſe mélent de temps en temps.</orig>
          <reg>on granu fombre de bergers ce de <placeName>Bergères</placeName> paroistenie rott cette route qur coijiencent la Fête de l'Amour, par des Chansons où les Dances se mêlent de temps en temps.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE PREMIERE.</orig>
          <reg>CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TROUPES DE PASTEURS, DE BERGERS ET BERGERES.</orig>
          <reg>TROUPES DE PASTEURS, DE BERGERS ET BERGÈRES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALISTE.</orig>
            <reg>
              <persName>CALISTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Cy l’ombre des ormeaux Donne un teint frais aux herbettes, Et les bords de ces Ruiſſeaux Brillent de mille fleurettes Qui ſe mirent dans les éaux.</orig>
            <reg>I Cy l'ombre des ormeaux Donne un teint frais aux herbettes, Et les bords de ces Ruisseaux Brillent de mille fleurettes Qui se mirent dans les ès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez, Bergers, vos Muſettes, Ajuſtez vos Chalumeaux, Et meſlons nos chanſonnettes Aux chants des petits Oiſeaux.</orig>
            <reg>Prenez, Bergers, vos Musettes, Ajustez vos Chalumeaux, Et mêlons nos chansonnettes Aux chants des petits Oiseaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CINQVTEME ENTRE’E.</orig>
          <reg>CINQUTEME ENTRE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>QUATRE BERGERS, QUATRE BERGERES.</orig>
          <reg>QUATRE BERGERS, QUATRE BERGÈRES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Zephire entre ces eaux Fait mille courſes ſecrettes, Ot tes Etoſfignoio mouveaux De leurs douces amourettes Trente, Deigus, vet Muſettes, &amp;c.</orig>
            <reg>Le <persName>Zéphire</persName> entre ces eaux Fait mille courses secrètes, Ot tes Etosfignoio mouveaux De leurs douces amourettes Trente, <persName>Deigus</persName>, vêt Tes, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORIS.</orig>
            <reg>
              <placeName>LORIS</placeName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt doux belle Silvie Ah!</orig>
            <reg>qu'il est doux belle <persName>Silvie</persName> Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'il eſt doux de s’enflamer!</orig>
            <reg>qu'il est doux de s'enflammer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut retrancher de la vie Ce qu’on en paſſe ſans aymer.</orig>
            <reg>Il faut retrancher de la vie Ce qu'on en passe sans aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'il eſt doux, &amp;c.</orig>
            <reg>qu'il est doux, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les beaux jours qu'Amour nous donne Lors que ſa flame unit les Cœurs!</orig>
            <reg>les beaux jours qu'Amour nous donne Lors que sa flamme unit les Cœurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il ny gloire ny Couronne Qui vaille ſes moindres douceurs?</orig>
            <reg>Est-il ici gloire ni Couronne Qui vaille ses moindres douceurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les beaux jours, &amp;c.</orig>
            <reg>les beaux jours, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AS.</orig>
            <reg>
              <persName>AS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'avec peu de raiſon on ſe plaint d’un martyre Que ſuivent de ſi doux plaiſirs!</orig>
            <reg>Qu'avec peu de raison on se plaint d'un martyre Que suivent de si doux plaisirs!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISET ARCAS.</orig>
            <reg>ISET <persName>ARCAS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un moment de bonheur dans l’amoureux Empire Repare dix ans de ſoûpirs.</orig>
            <reg>Un moment de bonheur dans l'amoureux Empire Répare dix ans de soupirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>IS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons tous de l’Amour le pouvoir adorable, Chantons tous dans ces lieux des attraits gloriene;</orig>
            <reg>Chantons tous de l'Amour le pouvoir adorable, Chantons tous dans ces lieux des attraits glorène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt le plus aymable Et le plus grand des Dieux.</orig>
            <reg>Il est le plus aimable Et le plus grand des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A Perſpective s’ouvre, &amp; laiſſe paroî-La PerſpeE tre dans le fond du Theatre une autre maniere de voûte de Treille, ſous laquelle laiſſe voir un Amphi- une multitude de Suivans de Bacchus ſont placez, les uns ſur des Tonneaux, &amp; les autres ſur une eſpece d’Amphitheatre couvert de pampres de vigne, qui tous joüent de differents Inſtruments, tandis que pluſieurs autres Satires, &amp; Silvains s’avancent au milieu du Theatre pour interrompre la Feſte de l’Amour,  pour en cclebrerune plus foremnelle à la Sibne de Dacellus.</orig>
          <reg>À Perspective s'ouvre, et laisse paraître-La PerspeE tre dans le fond du Théâtre une autre manière de voûte de Treille, sous laquelle laisse voir un Amphi- une multitude de Suivants de <persName>Bacchus</persName> sont placés, les uns sur des Tonneaux, et les autres sur une espèce d'Amphitheatre couvert de pampres de vigne, qui tous jouent de différents Instruments, tandis que plusieurs autres Satires, et Silvains s'avancent au milieu du Théâtre pour interrompre la Fête de l'Amour, pour en ç plus foremnelle la Sibne de <persName>Dacellus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEUXIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TROUPES DE SATIRES, DE BACCHANTES, ET DE SILVAINS, joüants de differents Inſtruments, chantants, &amp; dançants.</orig>
          <reg>TROUPES DE SATIRES, DE BACCHANTES, ET DE SYLVAINS, jouants de différents Instruments, chant, et dançants.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TROUPES DE BERGERS ET DE BERGERES.</orig>
          <reg>TROUPES DE BERGERS ET DE BERGÈRES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ILVANDRE.</orig>
          <reg>
            <persName>ILVANDRE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Rreſtez, c’eſt trop entreprendre, Un autre Dieu dont nous ſuivons les loix S’oppoſe à cet honneur qu'à l’Amour oſe rendre Vos Muſettes &amp; vos voix;</orig>
          <reg>À Rrestez, c'est trop entreprendre, Un autre Dieu dont nous suivons les lois S'oppose à cet honneur qu'à l'Amour ose rendre Vos Musettes et vos voix;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A des titres ſi beaux Bacchus ſeul peut pretendre, Et nous ſommes icy pour défendre ſes droits.</orig>
          <reg>À des titres si beaux <persName>Bacchus</persName> seul peut prétendre, Et nous sommes ici pour défendre ses droits.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DE BACCHUS.</orig>
            <reg>CHOEUR DE <persName>BACCHUS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſuivons de Bacchus le pouvoir adorable Nous ſuivons en tous lieux Ses attraits precieux;</orig>
            <reg>Nous suivons de <persName>Bacchus</persName> le pouvoir adorable Nous suivons en tous lieux Ses attraits précieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt le plus aimable Et le plus grand des Dieux.</orig>
            <reg>Il est le plus aimable Et le plus grand des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Suivans de Bacchus qui dancent font un combat contre les Danceurs du party de l’Amour, tandis que les Bergers &amp; les Satires diſputent en chantant en faveur du Dieu que chacun veut honorer.</orig>
            <reg>Les Suivants de <persName>Bacchus</persName> qui dancent font un combat contre les Danceurs du parti de l'Amour, tandis que les Bergers et les Satires disputent en chant en faveur du Dieu que chacun veut honorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C IYIE'ME ENTRE’E.</orig>
          <reg>Ç CYIE'ME ENTRE'E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>UATRE SATIRES, QUATRE BACCHANTES,</orig>
          <reg>OUATRE SATIRES, QUATRE BACCHANTES,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Printemps qui rend l’ame A nos champs ſemez de fleurs;</orig>
            <reg>Et le Printemps qui rend l'âme A nos champs semés de fleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c'eſt l’Amour &amp; ſa flame Qui font revivre nos cœurs.</orig>
            <reg>Et c'est l'Amour et sa flamme Qui font revivre nos cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIANV.</orig>
            <reg>
              <persName>SIANV</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil chaſſe les ombres, Dont le Ciel eſt obſcurcy, Et des ames les plus ſombres Bacchus chaſſe le ſoucy.</orig>
            <reg>Le Soleil chasse les ombres, Dont le Ciel est obscurci, Et des âmes les plus sombres <persName>Bacchus</persName> chasse le souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DE BACCHUS.</orig>
            <reg>CHOEUR DE <persName>BACCHUS</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bacchus est reveré ſur la Terre &amp; ſur l’Onde.</orig>
            <reg><persName>Bacchus</persName> est révéré sur la Terre et sur l'Onde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DE L’AMOUR.</orig>
            <reg>CHOEUR DE L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’Amour eſt un Dieu qu'õ revere en tous lieux, Ducepus u fon pou vot u foumis tout le Monde.</orig>
            <reg>Et l'Amour est un Dieu qu'on révère en tous lieux, <persName>Ducepus</persName> u son pou vot soumis tout le Monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DE L’AMOUR.</orig>
            <reg>CHOEUR DE L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’Amour a dompté les Hommes &amp; les Dieux.</orig>
            <reg>Et l'Amour a dompté les Hommes et les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CTOBER DE DITCCHUS.</orig>
            <reg>CTOBER DE DITCHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien peut-il égaler ſa douceur ſans ſeconde?</orig>
            <reg>Rien peut-il égaler sa douceur sans seconde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEVR DE LAMOVR.</orig>
            <reg>CHOEUR DE LAMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien peut-il égaler ſes charmes precieux?</orig>
            <reg>Rien peut-il égaler ses charmes précieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEVR DE BACCHVS.</orig>
            <reg>CHOEUR DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fy de l’Amour &amp; de ſes feux.</orig>
            <reg>Fi de l'Amour et de ses feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTY DE L’AMOVR.</orig>
            <reg>LE PARTY DE L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab.</orig>
            <reg>Ab.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel plaiſir a aymer!</orig>
            <reg>quel plaisir a aimer!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTY DE BACCHVS.</orig>
            <reg>LE PARTY DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel plaiſir de boire!</orig>
            <reg>quel plaisir de boire!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TARTT DEZAMOVR.</orig>
            <reg>LE TARTT DEZAMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui vit ſans amour la vie eſt ſans appas.</orig>
            <reg>À qui vit sans amour la vie est sans appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTY DE BACCHVS.</orig>
            <reg>LE PARTY DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mourir que de vivre &amp; de ne boire pas.</orig>
            <reg>C'est mourir que de vivre et de ne boire pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTYDE L’AMOVR.</orig>
            <reg>LE PARTYDE L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ajinaoles jers.</orig>
            <reg>Ajinaoles jers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTY DE BACCHVS.</orig>
            <reg>LE PARTY DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Douce Victoire!</orig>
            <reg>Douce Victoire!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTY DE L’AMOVR.</orig>
            <reg>LE PARTY DE L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel plaiſir d’aymer!</orig>
            <reg>quel plaisir aimer!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARTY DE BACCHVS.</orig>
            <reg>LE PARTY DE BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel plaiſir de boire!</orig>
            <reg>quel plaisir de boire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LES DEVX PARTIS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>LES DEUX PARTIS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, c’eſt un abus Le plus grand Dieu de tous,</orig>
            <reg>Non, non, c'est un abus Le plus grand Dieu de tous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E PARTY DE L’AMOVR.</orig>
            <reg>E PARTY DE L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’Amour.</orig>
            <reg>C'est l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du laleFrnmbnoOv S.</orig>
            <reg><persName>Du</persName> laleFrnmbnoOu S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Bacchus.</orig>
            <reg>C'est <persName>Bacchus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE DERNIERE.</orig>
          <reg>CÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E Berger Licaſte vient ſe jetter entre les E deux Partis qui diſputent, &amp; les met d’accord.</orig>
          <reg>E Berger <persName>Licaste</persName> vient se jeter entre les É deux Partis qui disputent, et les met d'accord.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICASTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LICASTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, c’eſt trop, Bergers, hé pourquoy ces débats?</orig>
            <reg>C'est trop, c'est trop, Bergers, hé pourquoi ces débats?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrõs qu’en un Party la Raiſon nous aſſemble:</orig>
            <reg>Souffrons qu'en un Parti la Raison nous assemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Amour a des douceurs, Bacchus a des appas, Ce ſont deux Deïtez qui ſont fort bien enſemble, Ne les ſeparons pas.</orig>
            <reg>L'Amour a des douceurs, <persName>Bacchus</persName> a des appas, Ce sont deux Deïtez qui sont fort bien ensemble, Ne les séparons pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES DEVX CHOEVRS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>LES DEUX CHOEURS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlons donc leurs douceurs aymables, Meſlons nos voix dans ces lieux agreables, Et faiſons repeter aux Echos d’alentour, Qu'il n'eſt rien de plus doux que Bacchus &amp; l'Amour.</orig>
            <reg>Mêlons donc leurs douceurs aimables, Mêlons nos voix dans ces lieux agréables, Et faisons répéter aux Échos d'alentour, Qu'il n'est rien de plus doux que <persName>Bacchus</persName> et l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tandis que les Voix &amp; les Inſtruments des deux Chœurs s’uniſſent, tous les Danceurs des deux Partis forment enſemble la derniere Entrée, &amp; terminent agreablement les Fêtes de l’Amour &amp; de Bacchus.</orig>
          <reg>Tandis que les Voix et les Instruments des deux Chœurs s'unissent, tous les Danceurs des deux Partis forment ensemble la dernière Entrée, et terminent agréablement les Fêtes de l'Amour et de <persName>Bacchus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tandis que les Voix &amp; les Inſtruments des deux Chœurs s’uniſſent, tous les Danceurs des deux Partis forment enſemble la derniere Entrée, &amp; terminent agreablement les Fêtes de l’Amour &amp; de Bacchus.</orig>
          <reg>Tandis que les Voix et les Instruments des deux Chœurs s'unissent, tous les Danceurs des deux Partis forment ensemble la dernière Entrée, et terminent agréablement les Fêtes de l'Amour et de <persName>Bacchus</persName></reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
