<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Inconstance punie, comédie</title>
        <author>Dorimond</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729588f"/>
          <author>
            <persName>Dorimond</persName>
          </author>
          <title>L'Inconstance punie, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXI.</orig>
          <reg>LXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Autc Priuilege du Roy</orig>
          <reg>Autc Privilège du Roi</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N TEVT LE MAF DE YAV 1S VANT.</orig>
          <reg> NEUT LE MAS DE YAU 1S VANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIEVR,</orig>
          <reg>SIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cette dispoſition incemparable que vous auez à rechercher les bon - nes choſes comme à fuïr les mauuaiſes, les ſoings infatigables que vous prenez pour arriuer aux belles connoiſſances, cette ſageſſe &amp; cette ciuilité qui vous fait aimer de tout le monde, &amp; toutes les belles qualitez que vous poſſedez &amp; qui vous rendent plus admirable dans le printemps de vos iours, que les autres ne le ſont dans leur automne, tout cela dis-je vous gagne les inclinations, &amp; fait naiſtre dans tous les cœurs le deſir de vous ſeruir.</orig>
          <reg>Cette disposition incemparable que vous avez à rechercher les bon - êtes choses comme à fuir les mauvaises, les soings infatigables que vous prenez pour arriver aux belles connaissances, cette sagesse et cette civilité qui vous fait aimer de tout le monde, et toutes les belles qualités que vous possédez et qui vous rendent plus admirable dans le printemps de vos jours, que les autres ne le sont dans leur automne, tout cela disiez-je vous gagne les inclinations, et fait naître dans tous les cœurs le désir de vous servir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutes les perſonnes d’esprit vous eſtiment, les vns vous donnent des ſouhaits, les autres des vœux, &amp; ie croirois n’eſtre pas au nombre de ED gens raiſonnables, ſi ie ne ſuiuoïs leurs iuſtes intentions;</orig>
          <reg>Toutes les personnes d'esprit vous estiment, les uns vous donnent des souhaits, les autres des vœux, et un croirais n'être pas au nombre de <persName>ED</persName> gens raisonnables, si grands ne suiuoïs leurs justes intentions;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce qui</orig>
          <reg>C'est ce qui</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>m'a porté à vous offrir cette Comedie, afin d’auoir l’aduantage de vous teſmoigner que ie vous honore, &amp; que ie ne ſuis pas moins admirateur de vos vertus que le autres.</orig>
          <reg>m'a porté à vous offrir cette Comédie, afin d'avoir l'avantage de vous témoigner que je vous honore, et que je ne suis pas moins admirateur de vos vertus que le autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que ie vous offre les moindres fleurs du Parnaſſe;</orig>
          <reg>Je sais bien que je vous offrent les moindres fleurs du <placeName>Parnasse</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, MONSIEVI.</orig>
          <reg>Mais, MONSIEUI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie vous donne ce que i’ay, dans l’esperance de vous en ſacrifier de plus belles, lors que les Muſes m’auront permis vn plus grand accez dans leurs charmantes Montagnes.</orig>
          <reg>On vous donne ce que j'ai, dans l'espérance de vous en sacrifier de plus belles, lors que les Muses m'auront permis un plus grand accès dans leurs charmantes Montagnes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt la grace que i'espere d’elle, mais moins par vn defaut de vanité, que par vne parfaite reſolution que ie faits d’eſtre toute ma vie,</orig>
          <reg>C'est la grâce que j'espère d'elle, mais moins par faut de vanité, que par une parfaite résolution que sans faits d'être toute ma vie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble, &amp; tres-obeïſſant ſeruiteur.</orig>
          <reg>Votre très-humble, et très-obeïssant serviteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIMOND.</orig>
          <reg>
            <persName>DORIMOND</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MADAME DE LA BASINIERE</orig>
          <reg>À MADAME DE LA <persName>JASINIÈRE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle &amp; charmante redoutable, DVos yeux prennent les cœurs d’aſſaut, Pour leurs coups on ſent qu’auſſi-toſt, Vn cœur n’eſt pas invulnerable.</orig>
            <reg>Elle et charmante redoutable, DUos yeux prennent les cœurs d'assaut, Pour leurs coups on sent qu'aussitôt, Un cœur n'est pas invulnérable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>t2 Il faut bruſler belle adorable, Deuant vn merite ſi haut, Car vous n’auez point de defaut, Qus celuy d’eſtre trop aymable.</orig>
            <reg>t2 Il faut brûler belle adorable, Devant un mérite si haut, Car vous n'avez point dé faut, Qus celui d'être trop aimable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>t4323 Alors que les ſeules beautez, Attentent ſur les libertez, On peut bien brauer leur empire.</orig>
            <reg>t4323 Alors que les seules beautés, Attentent sur les libertés, On peut bien braver leur empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>teite Mais quand l’eſprit &amp; la beauté, Sont joints pour cauſer vn martyre, Comme ils le ſont en vous, adicu la liberté.</orig>
            <reg>teite Mais quand l'esprit et la beauté, Sont joints pour causer un martyre, Comme ils le sont en vous, adicu la liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EXTRAICT DV Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>EXTRAICT DU Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le vingt-fixieſme Mars 1661.</orig>
          <reg>Ar Grâce et Privilège du Roi, donné à <placeName>Paris</placeName> le <date>vingt-sixième Mars 1661</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé par le Roy en ſon Conſeil DE FAYES:</orig>
          <reg>Signé par le Roi en son Conseil DE <placeName>SAYES</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au Sieur DORIMOND, Comedien de Mademoiſelle, de faire imprimer les Pieces de Theatres, par luy compoſées, &amp; repreſentées par li Troupe de Mademoiſelle à Paris, par tel Imprimeur &amp; Libraire qu’il voudra, pendãt cinq années:</orig>
          <reg>Il est permis au <persName>Sieur DORIMOND</persName>, Comédien de Mademoiselle, de faire imprimer les Pièces de Théatres, par lui composées, et représentées par li Troupe de Mademoiselle à <placeName>Paris</placeName>, par tel Imprimeur et Libraire qu'il voudra, pendrant cinq années:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; deffenſes ſont faites à tous autres de l’imprimer ny vendre d’autre Edition que celle de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droict de luy, à peine de deux mille liures d’amende, de tous deſpens, dommages, &amp; intereſts, comme il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>et défenses sont faites à tous autres de l'imprimer ni vendre d'autre Édition que celle de l'Exposant, ou de ceux qui auront droit de Seigneur, à peine de deux mille livres d'amende, de tous dépens, dommages, et intérêts, comme il est porté plus amplement par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledi</orig>
          <reg>Et ledi</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit Sieur Dorimond a cedé &amp; hanſporté ſon Priuilege à Iean Ribeu, &amp; Gabriel Quinet, Marchands Libraires à Paris, pour en jouyr ſuiuant l’accord fait entr eux.</orig>
          <reg>Et ledit <persName>Sieur Dorimond</persName> a cédé et hansporté son <persName>Privilège</persName> à <persName>Jean Ribeu</persName>, et <persName>Gabriel Quinet</persName>, Marchands Libraires à <placeName>Paris</placeName>, pour en jouir suivant l'accord fait entr eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté, ſuiuant l’Arreſt de la Cour.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté, suivant l'Arrest de la Cour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé IOSSE, Syndic.</orig>
          <reg>Signé <persName>IOSE</persName>, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
          <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois, le 22.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, le 22.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Avril 1661.</orig>
          <reg>
            <date>Avril 1661</date>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIETR</orig>
          <reg>ÀCIETR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HILAS, Amant inconſtant.</orig>
          <reg><persName>HILAS</persName>, Amant inconstant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TORINE, Amante d’Hilas.</orig>
          <reg><persName>TORINE</persName>, Amante <persName>d'Hilas</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IZABELLE, Amante d’Hilas.</orig>
          <reg><persName>IZABELLE</persName>, Amante <persName>d'Hilas</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FANCHON, Amante d’Hilas.</orig>
          <reg><persName>FANCHON</persName>, Amante <persName>d'Hilas</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FLEVRETTE, Amante d’Hilas.</orig>
          <reg><persName>FLEURETTE</persName>, Amante <persName>d'Hilas</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>COLINETTE, Amante d’Hilas.</orig>
          <reg><persName>COLINETTE</persName>, Amante <persName>d'Hilas</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’INCONSTANCE NIE.</orig>
          <reg>L'INCONSTANCE NIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IZABELLE, HILAS.</orig>
          <reg>IZABELLE, HILAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis-je bien m’aſſeurer qu’en vout donnant mon ame, Vous m’aymerez touſiours d’vne conſtante flâme?</orig>
            <reg>Vis-je bien m'assurer qu'en vout donnant mon âme, Vous m'aimerez toujours d'une constante flamme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit eſtre injuſte &amp; manquer de raiſon, Si l’on ſe dégageoit d’vne telle priſon, Ie veux vous adorer iuſqu’à la ſepulture, Si j’y manque le Ciel me puniſſe en parjure, Ma flâme vient de naiſtre, &amp; vous eltes l’objet Qui de ma liberté va rompre le projet.</orig>
            <reg>Il faudrait être injuste et manquer de raison, Si l'on se dégageait d'une telle prison, Je veux vous adorer jusqu'à la sépulture, Si j'y manque le Ciel me punisse en parjure, Ma flamme vient de naître, et vous éltes l'objet Qui de ma liberté va rompre le projet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc ie puis m’aſſeurer qu’vne Dame plus belle, Ne fera point changer vne ardeur ſi fidelle.</orig>
            <reg>Donc ici puis m'assurer qu'une Dame plus belle, Ne fera point changer une ardeur si fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’en pouuois trouuer de plus belles que vous.</orig>
            <reg>Si j'en pouvais trouver de plus belles que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles n’auroiẽt pour moy rien de beau ny de doux, Quand quelque objet charmant m’auroit contie I’Enuie, Obligé de l’honneur, obligé de la vie, Elle ne pourroit point partager dans mon cœur, L’amour que i’ay pour vous, ny vaincre mon ardeur.</orig>
            <reg>Elles n'auraient pour moi rien de beau mot de doux, Quand quelque objet charmant m'aurait contie J'Enuie, Obligé de l'honneur, obligé de la vie, Elle ne pourrait point partager dans mon cœur, L'amour que j'ai pour vous, ni vaincre mon ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me promettez donc ſans tarder dauantage</orig>
            <reg>Vous me promettez donc sans tarder davantage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que demain nous pourrons voir noſtre mariage.</orig>
            <reg>Que demain nous pourrons voir notre mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, SCAPIN.</orig>
          <reg>HILAS, SCAPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NHer Scapin il eſt nuict, ſi par quelque tuicarr Nous eſtions attaquez manquerois-tu de cœur.</orig>
            <reg>NHer <persName>Scapin</persName> il est nuit, si par quelque tuicarr Nous étions attaquez manquerais-tu de cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la mort ſi quelqu’vnvenoit nous faire outrage, Vous verriez qui ie ſuis en voyant mon courage, Poſons le cas qu’icy vous n’eſtes qu’vn voleur, Ah voleur, ah pendart, ſçachez que ma valeur, Mais c’eſt trop raisõner, il faut que ie t’aſſomme.</orig>
            <reg>Par la mort si quelqu'vnvenoit a faire outrage, Vous verriez qui ie suis en voyant mon courage, Posons le cas qu'ici vous n'êtes qu'un voleur, Ah voleur, ah pendard, sachez que ma valeur, Mais c'est trop raisõner, il faut que ici t'assomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS le frappant.</orig>
            <reg>HILAS le frappant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poſons le cas qu’icy ie fois vn honneſte homme.</orig>
            <reg>Posons le cas qu'ici le fois un honnête homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doux arreſtez-vous ſçachez ſi i’eſtois monp A ij Que ie perdrois beaucoup, qu’il m’en faſcheroit Toit, Toutesfois ſi pour vous il faut perdre la vie Si de vous attaquer quelqu’vn auoit l’enuie.</orig>
            <reg>Tout doux arrêtez-vous sachez si j'étais monp A j'Que ie rais beaucoup, qu'il m'en fâcherait Toit, Toutefois si pour vous il faut perdre la vie Si de vous attaquer quelqu'un avait l'envie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, SCAPIN, LVCIDOR ſuiuy de brauis, Onnons ſans differer.</orig>
          <reg>HILAS, SCAPIN, LUCIDOR suivi de bravis, Onnons sans différer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous battray tous.</orig>
            <reg>On vous battrai tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sauuons-nous mes boudins, viſte retirons-nous.</orig>
            <reg>Sauvons-nous mes boudins, vite retirons-nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Scapin ſe cache, &amp; Lucidor ſuit Hilas, qui ſi battant en reiraite, ſort du Theatre.</orig>
          <reg><persName>Scapin</persName> se cache, et <persName>Lucidor</persName> suit <persName>Hilas</persName>, qui si battant en reiraite, sort du Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE en habit de garçon.</orig>
            <reg><persName>TORINE</persName> en habit de garçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve le pouuoir d’amour eſt grand, qu’il eſt ſupreſme, Et qu’il paroiſt en moy que ſa force eſt extreme, Il a reduit ma hame, &amp; contraint ma faiſon, A chercher mon amant ſous l’habit d’vn garçonHelas!</orig>
            <reg>Ve le pouvoir d'amour est grand, qu'il est suprême, Et qu'il paraît en moi que sa force est extrême, Il a réduit ma hâme, et contraint ma saison, A chercher mon amant sous l'habit d'un garç<persName>onHelas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie connois bien dedans cét équipage, Que dés qu’on eſt amante, on ceſſe d’eſtre ſage, Que le deuoir n’a plus ny foice ny vigueur, Et que l’amour peut tout deſſus vn jeune cœur.</orig>
            <reg>Ce connais bien dedans cet équipage, Que dès qu'on est amante, on cesse d'être sage, Que le devoir n'a plus ni faice ni vigueur, Et que l'amour peut tout dessus un jeune cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quelque lieu que ſoit cét amant que j’adore Si ie l’aime beaucoup, ie ſçais qu’il m’aime encore, Ie ſçay qu’il eſt icy, l’on m’en vient d’informer Ah!</orig>
            <reg>En quelque lieu que soit cet amant que j'adore Si tu l'aime beaucoup, tu sais qu'il m'aime encore, Je sais qu'il est ici, lon 'en vient d'informer Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel plaiſir j’auray s’il me ſçait bien aimer.</orig>
            <reg>quel plaisir j'aurai s'il me sait bien aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, TORINE, LVCIDOR le pourſuiuant auee ſes Braues, rentre par l'autre coſté du Theatre.</orig>
          <reg>HILAS, <persName>TORINE</persName>, <persName>LUCIDOR</persName> le poursuivant auée ses Braves, rentre par l'autre côté du Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’il n’ait point de quartier, viſte que l’on  le tuë.</orig>
            <reg>il ait point de quartier, vite que l'on le tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On veut aſſaſſiner quelqu’vn dans cette ruë.</orig>
            <reg>On veut assassiner quelqu'vn dans cette rue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS ſe battant.</orig>
            <reg><persName>HILAS</persName> se battant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré l’obſcurité perfides aſſaſſins Encor que ie ſois ſeul vous mourrez par mes mains.</orig>
            <reg>Malgré l'obscurité perfides assassins Encor que je sois seul vous mourrez par mes mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pas mon amant?</orig>
            <reg>Est-ce pas mon amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans doute c’eſt luymeſme.</orig>
            <reg>sans doute c'est luymesme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle met l'eſpée à la main, &amp; fait prendre la fuite à Lucidor.</orig>
            <reg>Elle met l'épée à la main, et fait prendre la fuite à <persName>Lucidor</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut le ſecourir dans ce danget extremęCaualier, acceptez dans ce preſſant danger, Le bras d’vn inconnu qui vous va dégager.</orig>
            <reg>Il faut le secourir dans ce danget extremę<persName>Caualier</persName>, acceptez dans ce pressant danger, Le bras d'un inconnu qui vous va dégager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS apres le combat.</orig>
            <reg><persName>HILAS</persName> après le combat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne vous dois-je point pour vn ſi bon office,</orig>
            <reg>Que ne vous dois-je point pour un si bon office,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IIj priemi fetompenſe en vous rendant ſeruice.</orig>
            <reg>IIj priemi fetompense en vous rendant service.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur dans le combat ie vaux mon peſant d’orI’en aurois repouſſé bien dauantage encor.</orig>
            <reg>Monsieur dans le combat apprendre vaux mon pesant d'orIen aurais repoussé bien davantage encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette faueur d’vn bien pourroit eſtre ſu uie Si ie pouuois ſçauoir a qui ie dois la vie, L’obſcurité, la nuict vous cachent à mes yeux x Et de peur d’eſtre ingrat ie deuiens curieux.</orig>
            <reg>Cette faveur d'un bien pourrait être suchie Si apprendre pouvais savoir à qui afin dois la vie, L'obscurité, la nuit vous cachent à mes yeux ès Et de peur d'être ingrat un deviens curieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis celle qui meurs, mais cachons noſtre flame, Afin de penetrer iuſqu’au fonds de ſon ame.</orig>
            <reg>Je suis celle qui meurs, mais cachons notre flamme, Afin de pénétrer jusqu'au fond de son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN, ſortant d'vn coing où il s’eſtoit eaché.</orig>
            <reg>SACPIN, sortant d'un coing où il s'était eaché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ſont-ils ces brigands, il faut que par mes mains.</orig>
            <reg>Où sont-ils ces brigands, il faut que par mes mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis moy, ſerois-je encor du nombre des humains, Si i’auois attendu que ton bras indomptable Euſt garenty mes iours d’vne fin deplorable.</orig>
            <reg>Dis -moi, serais-je encor du nombre des humains, Si j'avais attendu que ton bras indomptable Eut garenti mes jours d'une fin déplorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ſont-ils, où ſont-ils.</orig>
            <reg>Où sont-ils, où sont-ils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Froid bouffon taiſez-vous, Où vous pourrez ſentir ce que peſent mes coups.</orig>
            <reg>Froid bouffon taisez-vous, Où vous pourrez sentir ce que pèsent mes coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il parle à Torine.</orig>
            <reg>Il parle à <persName>Torine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin permettez-moy quencor de vous j’exige La faueur de ſçauoir quel noble bras m’oblige.</orig>
            <reg>Enfin permettez-moi quencor de vous j'exige La faveur de savoir quel noble bras m'oblige.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caualier quand ie ſers ce n’eſt point à demy Vous n’auez point au monde vn plus parfait amys Vous auez deſſus moy tout pouuoir, tout empire Ie vous aime en amante, &amp; cela c’eſt tout dire.</orig>
            <reg>Cavalier quand je sers ce n'est point à demi Vous n'avez point au monde un plus parfait amis Vous avez dessus moi tout pouvoir, tout empire Je vous aime en amante, et cela c'est tout dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ve vous vous battez bien, que vous auez de cœur.</orig>
            <reg>ve vous vous battez bien, que vous avez de cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En d’autres démeſlez i’ay montré ma valeur.</orig>
            <reg>En d'autres démêlés j'ai montré ma valeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me bat peu ſouuent ſans auoir la victoire, I’ay receu quelques coups, mais touſiours à ma Sionle, Soit en champ de bataille, en aſſaut, en duel Ie n’ay iamais enflu, receu de coup mortel.</orig>
            <reg>Je me bat peu souvent sans avoir la victoire, J'ai reçu quelques coups, mais toujours à ma Sionle, Soit en champ de bataille, en assaut, en duel Je n'ai jamais enflu, reçu de coup mortel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous voyant icy ſans ſecours ie vous jure Que vous m’auez au cœur fait plus d’vne bleſſure,</orig>
            <reg>Mais vous voyant ici sans secours je vous jure Que vous m'avez au cœur fait plus d'une blessure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous parlez d’vne ſorte à me rendre confos.</orig>
            <reg>Vous parlez d'une sorte à me rendre consos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Be Quand vous me cõnoiſtrez vous le ſerez bien plus</orig>
            <reg>Be Quand vous me cõnoistrez -vous le serez bien plus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt tard acceptez mon lict &amp; pour apprendre</orig>
            <reg>Il est tard acceptez mon lit et pour apprendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ne l’accepte point ie connois trop mon tendrer</orig>
            <reg>I ne l'accepte point un connais trop mon tendrer</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Eaigmes ma foy me renuerſent l'eſprit.</orig>
            <reg>Ces Éaigmes ma foi me renversent l'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez trop d’inſlinct de m’offrir voſtre lit, Mais trop d’inquietude embaraſſe voſtre ame, Sçachez que ce ſecours viẽt du bras d’vne femme.</orig>
            <reg>Vous avez trop d'inslinct de m'offrir votre lit, Mais trop d'inquiétude embarrasse votre âme, Sachez que ce secours vient du bras d'une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il poſſible, o Dieux!</orig>
            <reg>Est-il possible, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyant pourſuiuy Que la nuict vous auoit tout le ſecours fauy, Comme de nuict ie vay ſort peu ſans mon eſpée, Auec plaiſir mon bras la pour vous occupée.</orig>
            <reg>Vous voyant poursuivi Que la nuit vous avait tout le secours savy, Comme de nuit ie vrai sort peu sans mon épée, Avec plaisir mon bras la pour vous occupée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miracle de nos iours, que ie baiſe ta main.</orig>
            <reg>Miracle de nos jours, que ie baise ta main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 TORINE à pan Toubeau n’auancez-pas, ou d’vn combat ſoudain, Nous poutions en ce lieu faire vne autre bataille, Qui pourroit engendrer vne anti-ſuneraille.</orig>
            <reg>1 <persName>TORINE</persName> à pan Toubeau n'avancez-pas, ou d'un combat soudain, Nous poutions en ce lieu faire une autre bataille, Qui pourrait engendrer une anti-unéraille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meurs pour vous, &amp; ie ſens que mon cœur, Eſt pris par voſtre voix, &amp; par voſtre valeur, Si mon peu de merite alloit iuſqu’a vous plaire Si mon feu n’auoit point pour prix voſtre cholere, Si voſtre cœur n’eſt point autre part engagé.</orig>
            <reg>Elle meurs pour vous, et votre sens que mon cœur, Est pris par votre voix, et par votre valeur, Si mon peu de mérite allait jusqu'à vous plaire Si mon feu n'avait point pour prix votre colère, Si votre cœur n'est point autre part engagé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis tout &amp; vous rien ſans demander congé, Enfin ie vous vois pris d’vne nouuelle flâme Et me vona d'abord maiſtreſſe de voſtre ame.</orig>
            <reg>Je puis tout et vous rien sans demander congé, Enfin ici vous vois pris d'une nouvelle flamme Et me vona d'abord maîtresse de votre âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me charmez Madame, &amp; dans vn ſi beau feu, Ie vais mourir bien-toſt ſi ie n’ay voſtre aueu.</orig>
            <reg>Vous me charmez Madame, et dans un si beau feu, Je vais mourir bientôt si ici n'ai apprendre aveu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auoüeray que d’amour ie ſuis fort ſuſceptible, Mais ie veux vn amant pour moy ſeule ſenſible.</orig>
            <reg>J'auoüeray que d'amour je suis fort susceptible, Mais tu veux un amant pour moi seule sensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’aimay iamais, &amp; vous eſtes l’objet, Qui de ma liberté va rompre le projet</orig>
            <reg>Ce n'aimai jamais, et vous êtes l'objet, Qui de ma liberté va rompre le projet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez point aimé, ie ſçay bien le contraire, Torine de Pordeaux, qui vous eſtoit ſi chere, A qui vous auez fait des ſerments chaque iour, Des promeſſes de ſang d’vn immortel amour.</orig>
            <reg>Vous n'avez point aimé, ie sais bien le contraire, <persName>Torine de Pordeaux</persName>, qui vous était si chère, À qui vous avez fait des serments chaque jour, Des promesses de sang d'un immortel amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où ſçauez-vous cela?</orig>
            <reg>D'où Savez-vous cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’auoliray que pour elſe Ie fis de faux ſermente, mais vous eſtes plus belle.</orig>
            <reg>j'avolirai que pour else Je fis de faux sermente, mais vous êtes plus belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iurez de la haïr, &amp; ie vous aymeray.</orig>
            <reg>Jurez de la haïr, et <persName>Seigneur</persName> vous aimerai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux eſtre à vos yeux par le foudre aterré, Si Toiine n’eſt laide &amp; ſi ie ne l’abhore, Autant que ie vous aime &amp; que-ie vous adore.</orig>
            <reg>Je veux été à vos yeux par le foudre aterré, Si Toiine n'est laide et si belle ne l'abhore, Autant que je vous aime et que-ie vous adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne va pas mal Torine eſt en ces lieux) Connois, connois ſa voix, ſi tu ne vois ſes yeux.</orig>
            <reg>Cela ne va pas mal <persName>Torine</persName> est en ces lieux) Connais, connais sa voix, si tu ne vois ses yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Torine, ah!</orig>
            <reg><persName>Torine</persName>, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cœur, ſi ie ne vous eſtimg Que les Dieux à l’inſtant vous vengent d’vn tel crime, Quoy Torine c’eſt vous.</orig>
            <reg>mon cœur, si grande ne vous estimg Que les Dieux à l'instant vous vengent d'un tel crime, Quoi <persName>Torine</persName> c'est vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non reconnois moyx Ie ſuis celle qui vient, de combattre pour toyx Pour ſçauoir ſi Torine eſtoit dans ca penſée, I’ay contre-fait Torine, &amp; i’ay fait l’empreſſée.</orig>
            <reg>Non non reconnais moix Je suis celle qui vient, de combattre pour toix Pour savoir si <persName>Torine</persName> était dans ca pensée, J'ai contrefait <persName>Torine</persName>, et j'ai fait l'empressée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pris ſon meſme accent, i’ay cõtrefait ſa voix Pour voir ſi ie pourrois te ranger ſous mes loix.</orig>
            <reg>J'ai pris son même accent, j'ai cõtrefait sa voix Pour voir si ici pourrais te ranger sous mes lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu n’eſt qu’vn ingrat.</orig>
            <reg>Mais tu n'est qu'un ingrat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien donc ie vous aime, Que voulez-vous de plus, mon amour eſt extreme, Ie n’aime point Torine, &amp; ie n’aime que vous.</orig>
            <reg>Hé bien donc je vous aime, Que voulez-vous de plus, mon amour est extrême, Je n'aime point <persName>Torine</persName>, et <persName>Seigneur</persName> n'aime que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>HILAS la cherchant daus la nuiſt.</orig>
          <reg><persName>HILAS</persName> la cherchant daus la nuist.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE à part.</orig>
            <reg><persName>TORINE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perfide dans peu tu verras mon couroux, Ie ſuis Torine traiſtre.</orig>
            <reg>perfide dans peu tu verras mon courras, Je suis <persName>Torine</persName> traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien donc ma Torine, Ie meurs pour vous d’amoun voſtie beauté diuinc.</orig>
            <reg>Hé bien donc ma <persName>Torine</persName>, Je meurs pour vous d'amoun vostie beauté divinc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ET I 1 1 Tope à tout?</orig>
            <reg>ET I 1 1 Tope à tout?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoit Torine, ou ce ne la ſoit pas, Il eſt preſt a tout faire, &amp; dans cét embaras, Il va mourir pour l’vne, il va bruſler pour l’autre, Puis n’aimcra que vous peut-eſtre à faute d’autre.</orig>
            <reg>soit <persName>Torine</persName>, ou ce ne la soit pas, Il est prêt à tout faire, et dans cet embarras, Il va mourir pour l'une, il va brûler pour l'autre, Puis n'aimcra que vous peut-être à faute d'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ie meurs pour vous.</orig>
            <reg>Enfin ici meurs pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ſuis-je dis moy</orig>
            <reg>Et qui suis-je dis moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas !</orig>
            <reg>Hélas !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’en ſçais rien.</orig>
            <reg>Elle n'en sais rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Ny moy non plus ma foy</orig>
            <reg>1 Ni moi non plus ma foi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE arreſtant Hilas.</orig>
            <reg><persName>TORINE</persName> arrêtant <persName>Hilas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vous en allez vous, &amp; qu’eſt-ce quevous faites!</orig>
            <reg>Ou vous en allez -vous, et qu'est-ce quevous faites!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons au deuin pour ſçauoir qui vous eſtes,</orig>
            <reg>Nous allons au devin pour savoir qui vous êtes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>U HILAS.</orig>
            <reg>V HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin Madame enfin ie ure de mourir, 22 Pour la vaillante main qui m’a pû ſecourir, Ie veux vous adorer enfin ſans vous connoiſtre, Ie n’aimeray que vous qui que vous puiſſiez eſtres Soyez Toriue enſin, ou ne la ſoyez par</orig>
            <reg>Enfin Madame enfin ie ure de mourir, 22 Pour la vaillante main qui m'a pu secourir, Je veux vous adorer enfin sans vous connaître, Je n'aimerai que vous qui que vous puissiez êtres Soyez Torive ensin, ou ne la soyez par</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Zeſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Zeste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bracelet me fera-t’il connoiltre, Sous l’habit d’vn garçon icy j’oſe paroiſtre, Ie viens en ces lieux voir ſi tu m’aimes encor.</orig>
            <reg>Ce bracelet me fera-t-il connaître, Sous l'habit d'un garçon ici j'ose paraître, Je viens en ces lieux voir si tu m'aimes encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame en conſtãce,il vaut ſon peſant d’or.</orig>
            <reg>Madame en constance,il vaut son pesant d'or.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir l'heur d’eſtre aymé d’vne femme cõſtante Et celuy du ſecours de voſtre main vaillante, Il faudroit eſtre injuſte, &amp; manquer de raiſon Si l’on ſe dégageoit d’vne telle priſon, Ie veux vous adorer iuſqu’à la ſepulture, Si ie ments que le Ciel me puniſſe en parjure.</orig>
            <reg>Avoir l'heur d'être aimé d'une femme cõstante Et celui du secours de votre main vaillante, Il faudrait être injuste, et manquer de raison Si l'on se dégageait d'une telle prison, Je veux vous adorer jusqu'à la sépulture, Si appris mens que le Ciel me punisse en parjure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ne jurez pas.</orig>
            <reg>Monsieur, ne jurez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux tu te retirer,</orig>
            <reg>Veux -tu te retirer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous venez de promettre.</orig>
            <reg>Vous venez de promettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop endurer.</orig>
            <reg>c'est trop endurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous venez de promettre à cette belle Dame.</orig>
            <reg>Vous venez de promettre à cette belle Dame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en faut pas parler.</orig>
            <reg>Il n'en faut pas parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le trompeur de femme, Vous en ſeiez trompé.</orig>
            <reg>le trompeur de femme, Vous en seiez trompé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 Fuy de deuant mes yeur, Demain ſi voue voulez nous quitterons ces lieur, Nous irons à Bordeaux, pour noſtre Mariage, Prenez vos diamants, faites voſtre bagage, Allez vous repoſer, &amp; me laiſſez icy, Du royage il me faut laiſſer tout le ſouer.</orig>
            <reg>0 Fuy de devant mes yeur, Demain si vou lez nous quitterons ces lieur, Nous irons à <placeName>Bordeaux</placeName>, pour notre Mariage, Prenez vos diamants, faites votre bagage, Allez -vous reposer, et me laissez ici, Du royage il me faut laisser tout le souer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais, tous mes maux ne ſeront plus extremes, A preſent ie connois cher Hilas que tu m’aimes.</orig>
            <reg>Je m'en vais, tous mes maux ne seront plus extrêmes, A vent jamais connais cher <persName>Hilas</persName> que tu m'aimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TORINE fort,</orig>
          <reg><persName>TORINE</persName> fort,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>CAPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine eſt-il ſorty de deſſous ſon pedant, Qu’il veut faire le braue &amp; l’eſprit tranſcendant, Voyez ce Iean ridoux auec ſa mine froide, Qur veut &amp; brune de ceonde, &amp; tromper belle &amp; laide.</orig>
            <reg>À peine est-il sorti de dessous son pédant, Qu'il veut faire le brave et l'esprit transcendant, Voyez ce <persName>Jean</persName> ridoux avec sa mine froide, Qur veut et brune de ceonde, et tromper belle et laide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere Torine apres tant de biens-faits.</orig>
            <reg>ma chère <persName>Torine</persName> après tant de biens-faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila refolu de ne changer iamais.</orig>
            <reg>Le voilà résolu de ne changer jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FANCHON, HILAS, SCAPIN</orig>
          <reg>FANCHON, HILAS, SCAPIN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve ce jeune Eſtranger eſt beau, qu’il e aimable, O Dicux qu’il eſt bien-fait, qu’il eſt incõparable Ie reſſens en mon ame vne douce langueur, Seroit-ce point l’amour qui vient dedaus mos cœur, Si c’eſt luy ma raiſon, helas viẽs t’en m’inſtruire, De tout ce qu’il faut faire, &amp; de ce qu’il faut dire.</orig>
            <reg>Ve ce jeune <persName>Estranger</persName> est beau, qu'il e aimable, ÂME Dicux qu'il est bienfait, qu'il est inconsparable Je ressens en mon âme un douce langueur, Serait-ce point l'amour qui vient dedaus mos cœur, Si c'est tu ma raison, hélas viends t'en m'instruire, De tout ce qu'il faut faire, et de ce qu'il faut dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dieux la belle fille, ô charmante beauté, I’eſtois libre, &amp; ie ſuis dans la captiuité, Ie n’aimois point Helas, mais vos graces &amp; vos charmes, Ont à ma liberté, bien-toſt rauy les armes.</orig>
            <reg>Ah Dieux la belle fille, ô charmante beauté, J'étais libre, et un suis dans la captivité, Je n'aimais point Hélas, mais vos grâces et vos charmes, Ont à ma liberté, bientôt ravi les armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre veuë a porté le trouble dans mes ſens, Et l’amour eſt l’autheur des peines que ie ſens.</orig>
            <reg>Votre vue a porté le trouble dans mes sens, Et l'amour est l'auteur des peines que je sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il cauſe auſſi ma peine, &amp; ie vous en aſſeure,</orig>
            <reg>Il cause aussi ma peine, et ainsi vous en assure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le meſchant pendart.</orig>
            <reg>le méchant pendard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLEVRETTE en habit de valet.</orig>
          <reg><persName>FLEURETTE</persName> en habit de valet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, SCAPIN, FANCHON.</orig>
          <reg>HILAS, SCAPIN, FANCHON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLEVRETTE.</orig>
          <reg>
            <persName>FLEURETTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IE vais à l’aduenture Sous ct petit habit chercher vn traiſtre amant, Qui m’a joüé d’vn tour, &amp; fait vn faux ſerment, Mais s’il ſe montre à moy, d’abord ie me hazarde, Me deut il enfoncer ſon fer iuſqu’à la garde, De luy donner du mien dans le milieu du flanc, Il faut que mon affront ſe laue dans ſon ſang, Mais le voila luy-meſme, il conte des fleurettes, Pour tromper cõme moy quelques jeunes fillettes, Ah!</orig>
            <reg>JE vais à l'aventure Sous coût petit habit chercher un traître amant, Qui m'a joüé d'H tour, et fait un faux serment, Mais s'il se montre à moi, d'abord ie me hasarde, Me deut il enfoncer son fer jusqu'à la garde, De lui donner du mien dans le milieu du flanc, Il faut que mon affront se lave dans son sang, Mais le voilà Roy-même, il conte des fleurettes, Pour tromper côme moi quelques jeunes fillettes, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, par la mort il faut perdre le iour, Où payer mon amour d’vn veritable amour.</orig>
            <reg>traître, par la mort il faut perdre le jour, Où payer mon amour d'un véritable amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſte-bleu c’eſt Fleurette, ah!</orig>
            <reg>Tête-bleu c'est <persName>Fleurette</persName>, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle eſt animée, Elle en a bien raiſon car elle fut dimée.</orig>
            <reg>qu'elle est animée, Elle en a bien raison car elle fut dimée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, tu ſçais bien que ie me meux pour toy, Et cependant tu n’as que du meſpris pour moy, Si tu ne m’aime plus, traiſtre il faut que ie meure.</orig>
            <reg>traître, tu sais bien que sans me meux pour toi, Et cependant tu n'as que du mépris pour moi, Si tu ne m'aime plus, traître il faut que lai meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez, il s’en va vous aimer tout à l’heure.</orig>
            <reg>Attendez, il s'en va vous aimer tout à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à Fleurette.</orig>
            <reg>HILAS à <persName>Fleurette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſois à vos yeux par le foudre ateréSi vous n’eſtes mon cœur, vn objet adoré.</orig>
            <reg>Que était sois à vos yeux par le foudre ateréSi vous n'êtes mon cœur, un objet adoré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur qu’entens-je la?</orig>
            <reg>Monsieur qu'entends-je la?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette ieune perſonne, Eſt fille, &amp; vous l’aymez, c’eſt ainſi qu’on m’eu donne.</orig>
            <reg>cette jeune personne, Est fille, et vous l'aimez, c'est ainsi qu'on m'eu donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à Fanchon à part.</orig>
            <reg>HILAS à <persName>Fanchon</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne l’aime point ie n’adore que vous, Et s’il vous plaiſt demain ie ſeray voſtre eſpoux,</orig>
            <reg>Ce ne l'aime point ici n'adore que vous, Et s'il vous plaît demain ici serai votre époux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que promets-tu meſchant à cette belle Dames Bruſle-tu pour ſes yeux, luy donnes-tu ton ame D</orig>
            <reg>Que promets-tu méchant à cette belle Dames Brûle-tu pour ses yeux, était donnes-tu ton âme D</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à part à Fleurette.</orig>
            <reg>HILAS à part à <persName>Fleurette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ie ne l’aime point, ie n’adore que vous, Et s’il vous plaiſt demain ie ſeray voſtre eſpoux.</orig>
            <reg>Non ici ne l'aime point, une n'adore que vous, Et s'il vous plaît demain ici serai votre époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aimerez que moy.</orig>
            <reg>Vous n'aimerez que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à Fanchon à port.</orig>
            <reg>HILAS à <persName>Fanchon</persName> à port.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ie vous le jure.</orig>
            <reg>vous ie vous le jure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſeray ſeule aimée.</orig>
            <reg>Je serai seule aimée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à Fleureite à part.</orig>
            <reg>HILAS à <persName>Fleureite</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie vous en aſſeuie,</orig>
            <reg>Oui ici vous en assvie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Fanchon à part.</orig>
            <reg>À <persName>Fanchon</persName> à part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allez vous-en chez vous j’y vais ſans differer,</orig>
            <reg>Allez vous-vous chez vous j'y vais sans différer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Fleurette à part.</orig>
            <reg>À <persName>Fleurette</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bour noſtre Mariage allez tout preparer,</orig>
            <reg>Bour notre Mariage allez tout préparer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVICTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE HVICTIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C HILAS.</orig>
          <reg>Ç HILAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGAPIN.</orig>
            <reg>SGAPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame ie vous aime, enfin ie vous adore, M Torine ie t’eſtime, ou pluſtoſt ie t’honore?</orig>
            <reg><persName>Adame</persName> ie nous aime, enfin enfin vous adore, <persName>M Torine</persName> mot t'estime, ou plutôt quelque t’honore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieune beauté croyez que vous auez ma foy, Fleurette maintenant ie n’aimeray que toy, Voila le vray moyen d’auoir les eſtriuieres, Les femmes bien ſouuent ſont farouches &amp; fieres.</orig>
            <reg>Jeune beauté croyez que vous avez ma foi, <persName>Fleurette</persName> maintenant ici n'aimerai que toi, Voilà le vrai moyen d'avoir les étrivières, Les femmes bien souvent sont farouches et fières.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendons tu verras tout nous venir à poinct, Quand on aime beaucoup, les femmes n’aiment point, De ma galanterie icy tu faits des crimes, Mais apprends qu’en amour i’ay les bonnes maximes, Vne femme d’ailleurs change vingt fois par iour, Et fait d’vn cœur couſtant vn martyie d’amour Celle qu’on ſuit par tout fait la fierę &amp; la vaine, Et celle qu’on mépriſe eſt touſiours toute hu maine;</orig>
            <reg>Attendons tu verras tout nous venir à point, Quand on aime beaucoup, les femmes n'aiment point, De ma galanterie ici tu faits des crimes, Mais apprends qu'en amour j'ai les bonnes maximes, Une femme d'ailleurs change vingt fois par jour, Et fait d'un cœur coûtant un marty d'amour Celle qu'on suit par tout fait la fier et la vaine, Et celle qu'on méprise est toujours toute h aine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi, i’en ay touſiours trois ou quatre à la fois, Lors que l’vne me fuit, l’autre entre ſous mes loix, LIa fierté d’vn amant abbat celles des Dames, Et la ſoubmiſſion ne guerit point de flâmes, „ Mais cherchons les beautez dont ie ſuis enchanté.</orig>
            <reg>Ainsi, j'en ai toujours trois ou quatre à la fois, Lors que l'une me fuit, l'autre entre sous mes lois, LIa fierté d'un amant abat celles des Dames, Et la soumission ne guérit point de flammes, „ Mais cherchons les beautés dont me suis enchanté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ailons pluſtoſt ailleurs duper quelque beauté.</orig>
            <reg>Ailons plutôt ailleurs duper quelque beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEVFIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUFIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, TRAPOLIN.</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, TRAPOLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laton, Marcilius, Alexis Tragiqua, I Plutarque, Eprteuat, Seneque in Octauis, Pindare, Homere enfin, Petrarque aucc Virgile.</orig>
            <reg><persName>Laton</persName>, <persName>Marcilius</persName>, <persName>Alexis Tragiqua</persName>, <persName>I Lutarque</persName>, <persName>Epréteut</persName>, <persName>Sénèque</persName> in Octavis, <persName>Pindare</persName>, <persName>Homère</persName> enfin, <persName>Petrarque</persName> auc <persName>Virgile</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Collegues fameux dont chacun eſt habille, Sont ceux dont ie te veux eſtaller les beautezs Et qui te vont d’amour dire les qualitez.</orig>
            <reg>Mes Collegues fameux dont chacun est habille, Sont ceux dont ie te veux étaller les beautés Et qui te vont d'amour dire les qualités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy, tout cela ſont-ce de belles Dames</orig>
            <reg>Dites-moi, tout cela sont-ce de belles Dames</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah?</orig>
            <reg>Ah?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>brutal, non ce ſont des demons pleins de flames, Des Demons en valeur, des Demons en ſçaueir.</orig>
            <reg>brutal, non ce sont des démons pleins de flammes, Des Demons en valeur, des Demons en sçaueir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui te vont d’amour apprendre le pouuoir.</orig>
            <reg>Et qui te vont d'amour apprendre le pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Demons?</orig>
            <reg>Des Demons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah ſorcier!</orig>
            <reg>ah sorcier!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſe moy ie te prie, Où dans peu tu verras ce que vaut ma furie,</orig>
            <reg>laisse -moi , te prie, Où dans peu tu verras ce que vaut ma furie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR:</orig>
            <reg>LE DOCTEUR:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt point tout cela, pour le bon appetit, Ce ſont mets ſauoureux qui regalent l’eſprit, Les ſçauans dont ie parle ont tous vne belle ame, Ils ſont tous de grands maux le merueilleux dictame.</orig>
            <reg>Ce n'est point tout cela, pour le bon appétit, Ce sont mets savoureux qui régalent l'esprit, Les sçauans dont grande parle ont tous de belle âme, Ils sont tous de grands maux le merveilleux dictame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon cela, ton Platon eſt donc vn fort bon plat, Ton Plutarque doit eſtre vn ragouſt delicat, Seneque in Octauia, Petrarque auec Virgile, Que pour nommer i’ay veu ta langue tant habille, S’ils ſont bons à manger, s’ils ſont ſi beaux ſ bons, ſont donc tous des Perdrix, des Poulets, des Chapons.</orig>
            <reg>Bon cela, ton <persName>Platon</persName> est donc un fort bon plat, Ton <persName>Plutarque</persName> doit être un ragoût délicat, <persName>Sénèque</persName> in Octauia, <persName>Petrarque</persName> avec <persName>Virgile</persName>, Que pour nommer j'ai vu ta langue tant habille, S'ils sont bons à manger, s'ils sont si beaux s' on, sont donc tous des Perdrix, des Poulets, des Chapons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton eſprit eſt perdu, ton ame eſt trop groſſiere, Ils ſont enueloppez tous deux dans la matiere, Ie voulois te placer auec les immortels, Ie voulois qu’à ton nom l’on dreſſat des Autels, Ie voulois t’approcher du lieu dont tu deriues, Mais il faut te luiſſer dans tes formes chetiues, Tout mon temps auec toy ſe voit en vain paſſer, Auec les ignorants ie m’en vais te laiſſer.</orig>
            <reg>Ton esprit est perdu, ton âme est trop grossière, Ils sont enveloppés tous deux dans la matière, Je voulais te placer avec les immortels, Je voulais qu'à ton nom l'on dressât des Autels, Je voulais t'approcher du lieu dont tu derives, Mais il faut te luisser dans tes formes chétives, Tout mon temps quelque toi se voit en vain passer, Avec les ignorants ie m'en vais te laisser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le nombre en eſt bien grand, i’aime la compagnie, Mais montre promptement vne table garnie, De tous ces mets charmants.</orig>
            <reg>Le nombre en est bien grand, j'aime la compagnie, Mais montre promptement table garnie, De tous ces mets charmants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſuite mon couroux, Tay toy franc ignorant.</orig>
            <reg>Esuite mon courroux, Tais -toi franc ignorant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay toy maiſtre des fouz,</orig>
            <reg>Tais -toi maître des fouz,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ea effect ie le ſuis de te vouloir connoiſtre, Pour vn homme ſenſé, pour vn raiſonnable eſtręEt ſuis encor plus fou de ce que chaque iour, Ie ſuis de plus en plus le pouuoir de l’amour.</orig>
            <reg>Ea effet ie le suis de te vouloir connaître, Pour un homme sensé, pour un raisonnable estręEt suis encor plus fou de ce que chaque jour, Je suis de plus en plus le pouvoir de l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour à Trapolin a fait le meſme outrage, Moy qui fuis amoureux ie he ſuis donc pas ſagq</orig>
            <reg>L'amour à <persName>Trapolin</persName> a fait le Seigneur outrage, Moi qui fuis amoureux ie hé suis donc pas sagq</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non tu ne les pas.</orig>
            <reg>Non non tu ne les pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le cruel amour, Il me rotit le cœur, &amp; la nuict &amp; le iour, Helas!</orig>
            <reg>le cruel amour, Il me rotit le cœur, et la nuit et le jour, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meurs, ie ſouſpire &amp; ie paſme.</orig>
            <reg>Elle meurs, Seigneur soupire et ie mme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle eſt donc la beauté qui dague ains ton ame.</orig>
            <reg>Quelle est donc la beauté qui dague ains ton âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie n’en ſçais rien, mais dans ce meſme inſtant, Apprenez-moy qui c’eſt, puis que vous ſçauer tant.</orig>
            <reg>Ma foi ici n'en sais rien, mais dans ce même instant, Apprenez-moi qui c'est, puis que vous sçauer tant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>42 LE DOCTEVL.</orig>
            <reg>42 LE DOCTEUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment ignorant, ton cœur bruſle &amp; ſouſpire, Et tu ne ſçais qui c’eſt qui cauſe ton martyre.</orig>
            <reg>Et comment ignorant, ton cœur brûle et soupire, Et tu ne sais qui c'est qui cause ton martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, c’eſt que i’ay deſſein de me rendre amoureuxi Et ſi ie puis trouuer quelque objet ſauoureux, Ie diray ma beauté, ie diray ma mignarde, Puis elle me dira, Trapolin prenez garde, Mon bonneur m'eſt bien cher.</orig>
            <reg>Non, c'est que j'ai dessein de me rendre amoureuxi Et si je puis trouver quelque objet savoureux, Je dirai ma beauté, ie jirai ma mignarde, Puis elle me dira, <persName>Trapolin</persName> prenez garde, Mon bonneur m'est bien cher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi ie le perdois.</orig>
            <reg>et si ici le perdais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diroit-on de moy?</orig>
            <reg>Que dirait-on de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’amour ſouuentesfois, Peut tout, diray-je alors, vrayment vous eſtes droſle, Me dita-t’elle apres, vous eſtes vne felle, Diray-je en patinant, ah!</orig>
            <reg>qu'amour souventesfois, Peut tout, dirai-je alors, vraiment vous êtes drôle, Me dita-t-elle après, vous êtes une felle, Dirai-je en patinant, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-là mon ſein, Me dira-t’elle auſſi, mon tœur ſouffre ma main, Luy diray-ie auſſi-toſt, redouteZ ma cholere, Me dira-t’elle encor ,ô beauté trop ſeuere, Luy diray-je en paſmant, ah!</orig>
            <reg>laissez-là mon sein, Me dira-t-elle aussi, mon tœur souffre ma main, Lui dirai-je aussitôt, redoutez ma colère, Mère dira-t-elle encor ô beauté trop sévère, Lui dirai-je en pâmant, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’en eſt trop ma foy, Dira-t’elle en riant, ſouffre-moy, ſouffre-moy, Diray-je en larmoyant, iu me prends ſans deſſenſe, Me dira-t’elle alors, i’ayme la ioüiſſance, Luy diray-je à mon tour, ainſi ie parleray Ainſi l’on peut répondre, ainſi ie répondray.</orig>
            <reg>c'en est trop ma foi, Dira-t-elle en riant, souffre-moi, souffre-moi, Dirai-je en larmoyant, ju me prends sans dessense, Me dira-t-elle alors, j'aime la jouissance, Lui dirai-je à mon tour, ainsi ie ainsi Ainsi aon ainsi elle, étai ie répondrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ſi ie rencontre vn objet adorable, Prés de luy ie me veux rendre recommandable, Car ſi ie parle c’eſt en Ciceron elegamment, Si i’eſcrits, c’eſt en Ariſtote doctement, Si ie reſue, c’eſt en Socrate &amp; Platon diuinement, Si ie penſe, c’eſt en Seneque richement, Si ie rime, c’eſt en Corneille excellemment, Si ie declame, c’eſt en Roſſius agreablement, Li j’engendre, c’eſt en Deucalion extraordinaire, ment, E iij</orig>
            <reg>Et moi si ici rencontre int objet adorable, Prés de luioins me veux rendre recommandable, Car si je parle c'est en <persName>Cicéron</persName> élégamment, Si j'écrits, c'est en <persName>Aristote</persName> doctement, Si je rêve, c'est en <persName>Socrate</persName> et <persName>Platon</persName> divinement, Si ici pense, c'est en <persName>Sénèque</persName> richement, Si belle rime, c'est en <persName>Corneille</persName> excellemment, Si je déclame, c'est en <persName>Rossius</persName> agréablement, Li vengendre, L'est en <persName>Deucalion</persName> extraordinaire, ment, EN iij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si ie pleure, c’eſt en Heraelite triſtement, Si ie ris, c’eſt en Democrite plantureuſement, Si ie dors, c’eſt en Morphée profondement, Si ie veille, c’eſt en Argus finement, Si ie marche, c’eſt en Iuif errant inceſſamment, Si ie cours, c’eſt en Pacolet legerement, Si ie volle, c’eſt en Dedale ſubtilement, si ie m’arreſte, c’eſt en Dieu terme inesbranlablement, Si j’ordonne, e’eſt en Deſtin irreuocablement, Si ie mange, c’eſt en Epicure voluptueuſement, Si ie bois, c’eſt en Alexandre bachiquement, Et ſi ie caquette, c’eſt en femme inceſſamment,</orig>
          <reg>Si grande pleure, c'est en <persName>Héraelite</persName> tristement, Si tu ris, c'est en <persName>Democrite</persName> plantureusement, Si ie dors, c'est en Morphée profondément, Si tu veuille, c'est en <persName>Argus</persName> finement, Si bon marche, c'est en Juif errant incessamment, Si ie cours, c'est en <persName>Pacolet</persName> légèrement, Si ie volle, c'est en Dédale subtilement, si ie voarrête, m'est en Dieu terme inébranlablement, Si jordonne' éest en Destin irrévocablement, Si ie mange, j'est inEpicure ment, Si ie bois, j'est in <persName>Alexandre</persName> bachiquement, Et si ie caquette, est en femme incessamment;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DODTEVR, TRAPOLIN, HILAS, TORINE, FLEVRETTE paroiſſent.</orig>
          <reg>LE DODTEUR, TRAPOLIN, HILAS, <persName>TORINE</persName>, <persName>FLEURETTE</persName> paraissent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llons voir ma Fanchon:</orig>
            <reg>Llons voir ma <persName>Fanchon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’apperçoie A Torine, sauuons-nous, mais Fleurette en ces lieux s’ichemine.</orig>
            <reg>Mais j'apperçoie À <persName>Torine</persName>, sauvons-nous, mais <persName>Fleurette</persName> en cette lieux s'ichemine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’aide que de biens, ſauuez-vous Iean rídoux, Ne nous attirons point vne greſle de coups.</orig>
            <reg>À l'aide que de biens, sauvez-vous <persName>Jean</persName> rèdoux, Ne nous attirons point une grêle de coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, le traiſtre, ah!</orig>
            <reg>Ah, le traître, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’injuſte apres ſon inconſtance, Dont ie viens maintenant de tirer l’aſſcurance, En le voyant promeitre en moſme temps à deux.</orig>
            <reg>l'injuste après son inconstance, Dont apprendre viens maintenant de tirer l'asscurance, En le voyant promitre en môme temps à deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens pour tout iamais faire mourir mes feux.</orig>
            <reg>Je viens pour tout jamais faire mourir mes feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, le parjure amant, le meſchant, le volage, A deux en meſme temps le perfide s’engage, Apres m’auoir promis qu’il n’aimeroit que moy;</orig>
            <reg>Ah, le parjure amant, le méchant, le volage, À deux en même temps le perfide s'engage, Après m'avoir promis qu'il n'aimerait que moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’injuſte en meſme temps à deux donne ſa foy, Il vient de cajoller prés de cette feneſtre, Quelque nouuel objet, &amp; m’y voyant paroiſtre.</orig>
            <reg>L'injuste en même temps à deux donne sa foi, Il vient de cajoler près de cette fenêtre, Quelque nouvel objet, et m'y voyant paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’apperçois là bas vn hõme aſſez charmant, Vengeons-nous s’il ſe peut d’vn infidelle amant.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois là bas un homme assez charmant, Vengeons-nous s'il se peut d'un infidèle amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy là bas paroiſtre, vn homme dont la mine, Me pourroit bien guerir du mal qui me cha grine, Abordons-le, &amp; voyons s’il nous pourroit aimen Monſieur, dés qu’on vous void, il faut vous eſtimer.</orig>
            <reg>Je vois là bas paraître, un homme dont la mine, Me pourrait bien guérir du mal qui me cha grine, Abordons-le, et voyons s'il nous pourrait aimen Monsieur, dès qu'on vous voit, il faut vous estimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce compliment n’eſt deub qu’à voſtre bonne mine.</orig>
            <reg>Ce compliment n'est devb qu'à votre bonne mine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes bien fait, voſtre grace eſt diuine.</orig>
            <reg>Que vous êtes bien fait, votre grâce est divine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous me connoiſſiez, vous m’aimeriez bien Plu.</orig>
            <reg>Si vous me connaissiez, vous m'aimeriez bien <persName>Plu</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun de nous pour l’autre, à d’aimables vertus.</orig>
            <reg>Chacun de nous pour l'autre, à d'aimables vertus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deux Deucalions comme nous ſur la terre, N’autoient pas repeuplé le monde auec la pierre</orig>
            <reg>deux Deucalions comme nous sur la terre, N'autaient pas repeuplé le monde avec la pierre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE haut.</orig>
            <reg><persName>TORINE</persName> haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux me connoiſtroit-il?</orig>
            <reg>Dieux me connaîtrait-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy ſi de grands reuers, Ercepté nous, auolent fait perir l’vniuers, Nous pourrions bien encor conſeruer l’eſptrance, De le perpetuër auecque bien-ſceance.</orig>
            <reg>oui si de grands revers, <persName>Ercepte</persName>́ nous, avolent fait périr l'Univers, Nous pourrions bien encor conserver l'esptrance, De le perpétuer avec bienséance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE haut.</orig>
            <reg><persName>FLEURETTE</persName> haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauroit-il qui ie ſuis ſous l’habit maſculin, Monſieur connoiſtriez vous vn objet feminia!</orig>
            <reg>Saurait-il qui ici suis sous l'habit masculin, Monsieur connaîtriez vous un objet féminia!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>At!</orig>
            <reg>Att!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qu’il eſt galland, ah!</orig>
            <reg>Dieux qu'il est gallant, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’addreſſe gentille, Puis que vous le ſçauez, ouy Monſieur ie ſuis fille.</orig>
            <reg>l'adresse gentille, Puis que vous le savez, oui Monsieur ie fait fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R*C</orig>
            <reg>R*C</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vous eſtes fille?</orig>
            <reg>Comment vous êtes fille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie la ſuis auſſ.</orig>
            <reg>et ici la suis aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila deux contré-temps qui ſe trouuent iey, Il n’importe aimons-nous, noſtre ſort eſt ſemblable, Vn inconſtant Hilas rend mon ſort deplorable, Et le venaut chercher ſous l’habit d’vn garçon, I’ay veu ſon changement, i’ay veu ſa trahiſon, Et c’eſt pourquoy ie veux bruſler d’vne autre Aame.</orig>
            <reg>voilà deux contré-temps qui se trouvent iey, Il n'importe aimons-nous, notre sort est semblable, Un inconstant <persName>Hilas</persName> rend mon sort déplorable, Et le venaut chercher sous l'habit d'un garon, J'ai vu son changement, j'ai vu sa trahison, Et c'est pourquoi -je veux brûler autre Aame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BLEVRETTE.</orig>
            <reg>BLEURETTTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſemblable deſſein s’eſt gliſſé dans mon ame, Cét Hilas comme vous me trahit aujourd’huy, I’en ay plus de ſureur.</orig>
            <reg>Un semblable dessein s'est glissé dans mon âme, Cet <persName>Hilas</persName> comme vous me trahit aujourd'hui, J'en ai plus de fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vengeons-nous de loy.</orig>
            <reg>Mais vengeons-nous de loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR abordant.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR abordant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des genres ie ſçay bien faire la difference,.</orig>
            <reg>Des genres Dieux sais bien faire la différence,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des eſpeces encor ie connois la diſfance, Et ſi vous le voulez nous pourrons aujourd’huy, Counoiſtre voſtre ſexe &amp; finir voſtre ennuy, Il faut prendre la coëffe, il faut quitter les?</orig>
            <reg>Des espèces encor ie connais la disfance, Et si vous le voulez nous pourrons aujourd'hui, Counoistre votre sexe et finir votre ennui, Il faut prendre la coëffe, il faut quitter les?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>feutres, Car ie ne pretends pas que vous demeuriez neutres, Hilas auez-vous dit vous a joüé d’vn tour, Pour voſtre pis aller receuez noſtre amour.</orig>
            <reg>feutres, Car ie ne prétends pas que vous demeuriez neutres, Hilas avez-vous dit vous a joué d'un tour, Pour votre pis aller recevez notre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy nous vous prendrons, belles en mariage Pourueu que vous ſoyez enfin à noſtre vſage, Car nous ne ferions rien, &amp; ſerions esbaïs, Si nous nous rencontrions tout d’vn meſme païs.</orig>
            <reg>Oui, oui nous vous prendrons, belles en mariage Pourvu que vous soyez enfin à notre usage, Car nous ne ferions rien, et serions esbaïs, Si nous nous rencontrions tout d'un même pays.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut marier, nous y ſommes contraintes, Haiſons ce coup d’eſpée &amp; ſans aucunes craintes.</orig>
            <reg>Il nous faut marier, nous y sommes contraintes, Haisons ce coup d'épée et sans aucunes craintes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous irons au païs auec moins de malheur, En trouuant deux maris, nout retrouuons I’honneur, qu’eſtes-vous?</orig>
            <reg>Nous irons au pays était moins de malheur, En trouvant deux maris, nout retrouvons J'honneur, qu'êtes-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Docteur.</orig>
            <reg>Un Docteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Moy, Marchand de Fromage.</orig>
            <reg>4 Moi, Marchand de Fromage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ſans plus tarder faire ces Mariages,</orig>
            <reg>Allons sans plus tarder faire ces Mariages,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VNZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE VNZIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, SCAPIN.</orig>
          <reg>HILAS, SCAPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pres m’eſtre joüé de ces quatre beautez, AIl me faut faire vn choix, as tu quelques clartez, As-tu de fort bons yeux pour choiſir la plus belle.</orig>
            <reg>Pres m'être joué de ces quatre beautés, AIl me faut faire un choix, as tu quelques clartés, As-tu de fort bons yeux pour choisir la plus belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay pour faire vn bon choir la plus finc prunelle.</orig>
            <reg>J'ai pour faire un bon choir la plus finc prunelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DOVZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DOUZIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, IZABELLE, SCAPIN.</orig>
          <reg>HILAS, IZABELLE, SCAPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zabelle paroiſt, hé bien à cette fois, He n’ayme rien que vous.</orig>
            <reg><persName>Zabelle</persName> paraît, hé bien à cette fois, He n'aime rien que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecque deux ou trois Ie te viens de trouuer deſſous cette feneſtre, Où tu donnois ta foy, là ie t’ay veu paroiſtre, Ie ſerois ſans courage, ainſi que ſans raiſon, Si ie t’aimois encor apres ta trahiſon.</orig>
            <reg>Avec deux ou trois -Je te viens de trouver dessous cette fenêtre, Où tu donnais ta foi, là ie -tay u paraître, Je serais sans courage, ainsi que sans raison, Si grands t'aimais encor après ta trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle parle à Seapin.</orig>
            <reg>Elle parle à <persName>Seapin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui ſçais les ſerments que le traiſtre à l faire.</orig>
            <reg>Toi qui sais les serments que le traître à l faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les ſerments qu’vn el amant peut faires Ie ſçay foit bien qu’il les fait ſi ſouuent, Qu’autant en emporte le vent.</orig>
            <reg>Tous les serments qu' el amant peut saires Je sais soit bien qu'il les fait si souvent, Qu'autant en emporte le vent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Parle donc.</orig>
            <reg>Parle donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy parler, ie ne ſuis pas de France, I’ignoie le François, comme luy la conſtance.</orig>
            <reg>Moi parler, Madame ne suis pas de <placeName>France</placeName>, J'ignoie le Français, comme lui la constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le viens de parler.</orig>
            <reg>Tu le viens de parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en ſçay que ces mots.</orig>
            <reg>Je n'en sais que ces mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun veut me fourber, pour augmenter mes maux.</orig>
            <reg>Chacun veut me fourber, pour augmenter mes maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieſt vray j’aduoüeray que ſous cette feneſtre, Ju i’ay parlé d’amour, vous m’auez veu pareſtre, Mlais auſſi ie vous puis dire auec verité, ue i’y viens de railler vne jeune beauté, lle eſt jeune, elle croit tout ce qu’on luy peut dire, 1 la prendre on n’a rien qu’à dire ie ſouſpire.</orig>
            <reg>Iest vrai j'avouerai que sous cette fenêtre, <persName>Ju</persName> j'ai parlé d'amour, vous m'avez vu paraître, <persName>Mlais</persName> aussi je vous puis dire avec vérité, ue y viens de railler jeune beauté, est jeune, elle croit tout ce on lui peut dire, 1 la prendre on a rien dire ie souspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TREIZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TREIZIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON l'eſcoutant.</orig>
            <reg><persName>FANCHON</persName> l'écoutant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le meſchant coquin, eſcoutons ce A menteur.</orig>
            <reg>le méchant coquin, écoutons ce À menteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS A IZABELLE.</orig>
            <reg>HILAS A <persName>IZABELLE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus puis je l’aimer ſi vous auez mon cœur.</orig>
            <reg>De plus puis je l'aimer si vous avez mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a quelque agrément, mais il faut qu’il vous cede, Et puis auprés de vous elle paſſe pour l’aide</orig>
            <reg>Elle a quelque agrément, mais il faut qu'il vous cède, Et puis auprès de vous elle passe pour l'aide</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hilas?</orig>
            <reg>Hilas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EANCHON lappellans.</orig>
            <reg><persName>EANCHON</persName> lapellants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah juſtes Dieux.</orig>
            <reg>Ah justes Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét eloge eſt bien fait.</orig>
            <reg>Cet éloge est bien fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez reſolu de faire mon portrait, En conſtance, en amour, vous eſtes magninque, Adieu?</orig>
            <reg>Vous avez résolu de mon faire portrait, En constance, en amour, vous êtes magninque, Adieu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>continuez ſur mon panegyrique,</orig>
            <reg>continuez sur mon panégyrique,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATORZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATORZIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Q.</orig>
          <reg>Q.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCIDOR, FANCHON, HILAS, SCAPIN.</orig>
          <reg>LUCIDOR, FANCHON, HILAS, SCAPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voulez-vous iamais auoir pitié de moy.</orig>
            <reg>E voulez-vous jamais avoir pitié de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, venez ie vous donne, &amp; mon cœur &amp; ma foy, Ie me mocquois de toy, parjure, meſchant traiſtre.</orig>
            <reg>Oui, venez <persName>Seigneur</persName> vous donne, et mon cœur et ma foi, Je me moquais de toi, parjure, méchant traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’en reſte encor trois, &amp; ie pourray choiſit.</orig>
            <reg>Il m'en reste encor trois, et <persName>Seigneur</persName> pourrai choisit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La chance va tourner, nous aurons du plaiſir.</orig>
            <reg>La chance va tourner, nous aurons du plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVINZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUINZIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TORINE, TRAPOLIN, DOCTEVR, FLEVRETTE, IZABELLE, SCAPIN, HILAS, LVCIDOR.</orig>
          <reg><persName>TORINE</persName>, TRAPOLIN, DOCTEUR, <persName>FLEURETTE</persName>, IZABELLE, SCAPIN, <persName>HILAS</persName>, LUCIDOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HLLAS à Torine.</orig>
            <reg><persName>HLAS</persName> à <persName>Torine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AHIme belle Torine.</orig>
            <reg>AHIme belle <persName>Torine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu faquin l’audace, D’oſer pretendre encor, à mon cœur , à ma grace, Nous auons des gallans, ſuperbes, glorieux, Mais en les regardant, baiſſe, baiſſe les yeux, Tremble ingrat, tremble ingrat, malgré ton inconſtance, Redoute ma fureur, &amp; crains ma vielence.</orig>
            <reg>As-tu faquin l'audace, D'oser prétendre encor, à mon cœur , à ma grâce, Nous avons des gallants, superbes, glorieux, Mais en les regardant, baisse, baisse les yeux, Tremble ingrat, tremble ingrat, malgré ton inconstance, Redoute ma fureur, et crains ma vielence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à Fleureite.</orig>
            <reg>HILAS à <persName>Fleureite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diuine Fleurette.</orig>
            <reg>divine <persName>Fleurette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtez-vous inſolent.</orig>
            <reg>Ostez-vous insolent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Redoutez mon mary, car il eſt violent.</orig>
            <reg>Redoutez mon mari, car il est violent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis marié que depuis vn quart-d'heure, Et déja des gallans, ah!</orig>
            <reg>Je ne suis marié que depuis un quart-d'heure, Et déjà des gaillants, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>teſte, il faut qu’il meure, Quoy donc, ſe marier pour d’autres, par ma foy Ie me ſuis marié, mais ſeulement pour moy.</orig>
            <reg>tête, il faut qu'il meure, Quoi donc, se marier pour d'autres, par ma foi Je me suis marié, mais seulement pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS à Ixabelle.</orig>
            <reg>HILAS à <persName>Ixabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ay-je pas bien dit que ie ſerois tout voſtre, Que ie n’aimois que vous, &amp; n’en aimois point d’autre.</orig>
            <reg>Vous ai-je pas bien dit que ici serais tout votre, Que je n'aimais que vous, et n'en aimais point d'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IZABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>IZABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’on peut auoir on ne le prend iamais, Ie ſuis ton pis aller, &amp; te fuis deſormais, A mon premier amant ie retourne &amp; m’engage.</orig>
            <reg>Tout ce qu'on peut avoir on ne le prend jamais, Je suis ton pis aller, et te fuis désormais, À mon premier amant ici retourne et m'engage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TORINE.</orig>
            <reg>
              <persName>TORINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles luy donnent chacunes vn ſoufflet.</orig>
            <reg>Elles était donnent chacunes un soufflet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu l’incomparable, adieu l’amant volage.</orig>
            <reg>Adieu l'incomparable, adieu l'amant volage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLEVRETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>FLEURETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu le beau garçon, adieu l’amant de tous.</orig>
            <reg>Adieu le beau garçon, adieu l'amant de tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FANCHON.</orig>
            <reg>
              <persName>FANCHON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu grand fanfaron, adieu conſolez-vous.</orig>
            <reg>Adieu grand fanfaron, adieu consolez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEIZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEIZIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLINETTE, HILAS.</orig>
          <reg>COLINETTE, HILAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLINETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bien donc beau blondin, diable chien H de voirie, Apres m’auoir rauy les beaux iours de ma vies Apres auoir ozé me rauir mon honneur, Tu me quittes ainſi gueble de ſuborneur.</orig>
            <reg>E bien donc beau blondin, diable chien H de voirie, Après m'avoir ravi les beaux jours de ma vies Apres avoir ozé me ravir mon honneur, Tu me quittes ainsi guble de suborneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point du tout Colinette, &amp; ie vous aimeencore.</orig>
            <reg>Point du tout <persName>Colinette</persName>, et <persName>Seigneur</persName> vous aimeencore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLINETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas quand tu diſois, mignonne ie t’adore, Ma chere Colinette, il eſt bien vray qu’alors, Tout chacun admiroit les graces de mon corps, Chacun mouroit d’amour, pour mon ſein, pous ma bouche, Et mille adorateurs ſouſpiroient pour ma couche, L’vn prenoit mes rubans, l’autre de mes cheueux, Mais ce temps eſt paſſé perfide malheureux, C’eſt pourquoy ie te fuis, maudit chien de voirie.</orig>
            <reg>Hélas quand tu disais, mignonne autre t'adore, Ma chère <persName>Colinette</persName>, il est bien vrai qu'alors, Tout chacun admirait les grâces de mon corps, Chacun mourait d'amour, pour mon sein, pous ma bouche, Et mille adorateurs soupiraient pour ma couche, L'un avait mes rubans, l'autre de mes cheveux, Mais ce temps est passé perfide malheureux, C'est pourquoi <persName>Seigneur</persName> te fuis, maudit chien de voirie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec toy ſi tu veux ton Hilas ſe marie.</orig>
            <reg>Avec toi si tu veux ton <persName>Hilas</persName> se marie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>COLINETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non tu m’as quittée, &amp; ie te quitte auſſi, D’autres m’eſpouſeront, n’en prends point de ſoucy.</orig>
            <reg>Non, non tu m'as quittée, et ie te quitte aussi, D'autres m'épouseront, n'en prends point de souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez, choiſiſſez.</orig>
            <reg>Choisissez, choisissez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma douleur eſt extremePour vouloir prendre autruy, ie me ſuis pris moy-meſme.</orig>
            <reg>Ma douleur est extrêmePour vouloir prendre autrui, votre me suis pris moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chouſe, SCAPIN.</orig>
            <reg>chouse, SCAPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deuois en vſer autrement, Il faut que ie me liure à mon reſſentiment.</orig>
            <reg>Je devais en user autrement, Il faut que sans me livre à mon ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez.</orig>
            <reg>Choisissez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>
              <persName>HILAS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis pris quitte la lironie, Pour regarder en moy l’inconſtance punie.</orig>
            <reg>Je suis pris quitte la lironie, Pour regarder en moi l'inconstance punie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCAPIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SACPIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne choiſiſſez donc plus, vos ſoings ſont terminez, Et vous n’auez ma foy, Monſieur qu’vn picè de nez.</orig>
            <reg>Ne choisissez donc plus, vos soins sont terminez, Et vous n'avez ma foi, Monsieur qu'un picé de nez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
