<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Pyrame, tragédie en prose</title>
        <author>Puget de La Serre, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447294854"/>
          <author>
            <persName>Puget de La Serre, Jean</persName>
          </author>
          <title>Le Pyrame, tragédie en prose</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1633" cert="high" resp="BNF">1633</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A TRES-NOBLE ET ES-VERTVEVSE Damoyſelle Eleonor Febronie, Comteſſe de Berne.</orig>
          <reg>À TRÈS-NOBLE ET ES-VERTUEUSE Damoiselle <persName>Eleonor Fébronie</persName>, <func>Comtesse de Berne</func></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADAMOISELLE, Apres auoir étudié deux ou trois ans vos actions, toutes admirables, ie vous ay deſtiné cét ouurage, pour mettre en œuure leurs merueilles, en publiant par tout qu’il n’y en a point d’au.</orig>
            <reg>ADAMOISELLE, Après avoir étudié deux ou trois ans vos actions, toutes admirables, je vous ai destiné cet ouvrage, pour mettre en œuvre leurs merveilles, en publiant par tout qu'il n'y en a point d'au.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tres dans le monde.</orig>
            <reg>très dans le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dirayie donc pour vous louer?</orig>
            <reg>Que dirai donc pour vous louer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie parle de voſtre Beauté, ſa pera ij fection fera cognoiſtre mes de fauts, parce que en la voula repreſenter, ie depeindrois tou a la fois &amp; ma temerité mon ignorance.</orig>
            <reg>si ici parle de votre Beauté, sa pera j section fera connaître mes de sauts, parce que en la voula représenter, elle dépeindrais tou à la fois et ma témérité mon ignorance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d'ailleur ſi le moindre de ſes appas e capable de charmer la Rai ſon, toutes les fois qu'elle veut deffendre de les adorer ne ſeroit-il pas à craindre qu'en voulant exprimer leurs dou ceurs, mon ame en deuint ido latre.</orig>
            <reg>Et d'ailleur si le moindre de ses appas e capable de charmer la <persName>Rai</persName> son, toutes les fois qu'elle veut défendre de les adorer ne serait-il pas à craindre qu'en voulant exprimer leurs dou ceurs, mon âme en devint ido latre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tellement, Madamoi ſelle, que ie vous rendrois com plice d’vn crime, dont vostre Pieté vous feroit rougir de honte, ſçachant que vous eſtes d’humeur à meſpriſer la plus iuſte gloire qui vous eſt acqui ſi.</orig>
            <reg>Tellement, Madamoi selle, que je vous rendrais com pliée d'un crime, dont votre Piété vous ferait rougir de honte, sachant que vous êtes d'humeur à mépriser la plus iuste gloire qui vous est acqui si.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De parler außi de vostre Eſprit, il n'appartient qu'à luy meſme de ſe louer;</orig>
            <reg>De parler aussi de votre Esprit, il n'appartient qu'à lui même de se louer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore puis-ie dire que ſa Bonté excede ſa Puiſſance, n'ayant pas le pouuoir de cognoistre toutes ſes perfections.</orig>
            <reg>Encore puis-je dire que sa Bonté excède sa Puissance, n'ayant pas le pouvoir de connaître toutes ses perfections.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reste de vos qualitez aymables eſt vn nouueau ſujet d’estonnement, &amp; Iadmiration, où mes penſees re peuuent attaindre.</orig>
            <reg>Le reste de vos qualités aimables est un nouveau sujet d'étonnement, et Iadmiration, où mes pensées re vent attaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, Madamoiſelle, vne partie des veritez que l’honneur de votre conuerſation m'a appriſes, s dont i'estois redeuable à la Posterité.</orig>
            <reg>Voila, Madamoiselle, une partie des vérités que l'honneur de votre conversation m'a apprises, dont j'étais redevable à la Postérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gar puis que vostre ortrait repreſente le plus beau uracle de la Narures de meſle que les Kertus de vestrs Ame, les plus riches faueut du Ciel.</orig>
            <reg>Gar puis que votre ortrait représente le plus beau uracle de la Narures de mêle que les Ertus de vestrs Âme, les plus riches faveut du Ciel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il falloit neceſſaire ment, dans la particulie cognoiſſance que i'en auois, qu i’en l’aiſſaſſe ces marques au ſiecles à venir, pour donner ceſt genereuſe ambition aux pli parfaictes, de vous imiter en toutes choſes, comme estant vi exemple de tout le bien qu'on peut tamais faire.</orig>
            <reg>Il fallait nécessaire ment, dans la particulie connaissance que j'en avais, qu l'en l'aissasse ces marques au siècles à venir, pour donner cet généreuse ambition aux pli parfaites, de vous imiter en toutes choses, comme étant vi exemple de tout le bien qu'on peut tamais faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le nom bre de vos merites n’estoit ſannombre, i'euße pris plaiſir d faire cognoistre leur grandeu par leur nom;</orig>
            <reg>Si le nom bre de vos mérites n'était sannombre, j'eusse pris plaisir d faire connaître leur grandeu par leur nom;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les Dieus vous ont eſté iuſtement ſi pro digues de leurs graces, qu tous enſemble vous ont renduſans y penſer plus adorable AV LECTEVR 232 Lil ASMen QE ne veux point deſroQ ber l’honneur à celuy qui ma deüancé en l’inuention de cét ouurage.</orig>
            <reg>Mais les Dieus vous ont été justement si pro digues de leurs grâces, qu' on ensemble vous ont rendusant y penser plus adorable AU LECTEUR 232 Lil ASMen QE ne veux point déroQ ber l'honneur à celui qui ma devancé en l'invention de cet ouvrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’en laiſſe à ſa memoire toutes les couronnes, &amp; ne pretends point d’autre aduantage que de m’eſtre acquité d’vne partie de ce que ie dois à vne perſonne, dont le merite m’eſt en tres-forte conſideration.</orig>
            <reg>l'en laisse à sa mémoire toutes les couronnes, et ne prétends point d'autre avantage que de m'être acquité d'une partie de ce que ie dois personne, dont le mérite m'est en très-forte considération.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ces fruicts pourtant de mon ctur, qui ſe ſont vn peu meuris dans la pouſſiere de mon cabinet, eſtoient encore à --.</orig>
            <reg>Si ces fruits pourtant de mon ctur, qui se sont un peu meuris dans la poussions de mon cabinet, étaient encore à --.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>produire, mon eſprit n’en ſeroit iamais l’arbre, n’eſtant plus d’humeur, ny de condition à mettre en lumiere des œuures profanes.</orig>
            <reg>produire, mon esprit n'en serait jamais l'arbre, n'étant plus d'humeur, ni de condition à mettre en lumière des œuvres profanes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy-cy auec vn autre tout!</orig>
            <reg>Celui-cy auec vn autre tout!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſemblable, m’eſchapent eneore comme vn reſte de tout ce que le veux debiter dans le monde ſur ce ſubiet, ſans m’eſtre relaché toutesfois d’vn ſeul terme qui puiſſe choquer les plus chaſtes oreilles.</orig>
            <reg>semblable, m'échappent eneore comme un reste de tout ce que le veux débiter dans le monde sur ce sujet, sans m'être relaché toutefois d'un seul terme qui puisse choquer les plus chastes oreilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay rien emprunté d’autruy, que les noms, pour la commodité des Acteurs.</orig>
            <reg>Je n'ai rien emprunté d'autrui, que les noms, pour la commodité des Acteurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en l’aiſſe le iugement, &amp; me reſeruel’eſperence de ſa faueur.</orig>
            <reg>Je t'en l'aisse le jugement, et me reseruel’esperence de sa faveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 AI2MAO</orig>
          <reg>1 AI2MAO</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IATIYC</orig>
          <reg>IATIC</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TIIIJDE.</orig>
          <reg>TIIINDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TYRAME.</orig>
          <reg>TYRAME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BERSIANE.</orig>
          <reg>
            <persName>BÉRSIANE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIDIAS.</orig>
          <reg>LIDIAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE ROY.</orig>
          <reg>LE ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SYLLAR.</orig>
          <reg>
            <persName>SYLAR</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ISARQ VE.</orig>
          <reg>ISARQ VE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I DEVXIS.</orig>
          <reg>I JEUXIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ORONTHE MERE DE THISBE'.</orig>
          <reg><persName>ORONTHE</persName> MERE DE -THISBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER 1 THIS BE’, BERSIANE, NARBAL, LIDIAS, LE ROY SYLLAR.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER 1 THIS BE' <persName>ERSIANE</persName>, NARBAL, LIDIAS, LE ROY SYLAR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>a 11 THISBE’, BERSIANE.</orig>
          <reg>à 11 THISBE', BÉRSIANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 L’L2 THISBE'.</orig>
            <reg>2 L'L2 THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 41011 DIEVX qu’il y a du plaiſir d’aymer parfaitemẽt, &amp; d’eſtre aymé de meſme:</orig>
            <reg>11 41011 DIEUX qu'il y a du plaisir d'aimer parfaitement, et d'être aimé de même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes les delices du monde ont leur degouſt, auſſi bien que leurs appas, fors que 1121 celte ceſte ſorte de contentemens, où les ames les plus inquietees trouuent le comble de leur repos.</orig>
            <reg>Toutes les délices du monde ont leur dégoût, aussi bien que leurs appas, fors que <date>1121</date> celte cette sorte de contentements, où les âmes les plus inquiètes trouvent le comble de leur repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de ſi diuin que l’amour.</orig>
            <reg>Il n'est rien de si divin que l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt le ſeul Element de la vie, &amp; l'vnique object où nos deſirs terminent leurs effort, où nos paſſions moderent leur violence, &amp; où nos cœurs ſonſpirent delicieuſement le meſme air qu’il reſpirent.</orig>
            <reg>c'est le seul Élément de la vie, et l'unique object où nos désirs terminent leurs effort, où nos passions modèrent leur violence, et où nos cœurs sonspirent délicieusement le même air qu'il respirent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis teſmoing de toutes ces belles veritez depuis le premier iour de ma naiſſance, n’ayãt commencé de viure, que dés le moment, que i’ay cõmencé d’aymer.</orig>
            <reg>Je suis témoin de toutes ces belles vérités depuis le premier jour de ma naissance, n'ayant commencé de vivre, que dès le moment, que j'ai commencé d'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O heureux moment, où mes felicitez naſquirent toutes enſem.</orig>
            <reg>Ô heureux moment, où mes félicités nasquirent toutes ensem.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ble!</orig>
            <reg>blé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O agreable amour, dont l’aueuglement m’a ſeruy de flambeau, pour admirer en vn ſeul ſuject, toutes les graces du Ciel, &amp; toutes les beautez de la Narure.</orig>
            <reg>Ô agréable amour, dont l'aveuglement m'a servi de flambeau, pour admirer en un seul suject, toutes les grâces du Ciel, et toutes les beautés de la Narure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrame c’eſt ſon nom, mon cœur en ſouſpire, &amp; mon viſage en rougit de honte;</orig>
            <reg><placeName>Pyrame</placeName> c'est son nom, mon cœur en soupire, et mon visage en rougit de honte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que puis ie craindte en ces lieux ſolitaires?</orig>
            <reg>Mais que puisqu' craindte en ces lieux solitaires?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray pyrame, ie t’ayme vniquement, mes penſees ſont toutes à toy, mes deſirs t’appartiennent, &amp; mon imagination ialouſe ſuit inceſſamment ton ombre, pour me dire où va ton corps.</orig>
            <reg>Il est vrai pyrame, je t'aime uniquement, mes pensées sont toutes à toi, mes désirs t'appartiennent, et mon imagination jalouse suit incessamment ton ombre, pour me dire où va ton corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serois-ie ſi cruelle à moy-neſme, que de me deffendre d’auoir dans la bouche le beau nom de Pyrame, que i'ay graué ſi auant dans le cœur.</orig>
            <reg>Serais-je si cruelle à moi-même, que de me défendre d'avoir dans la bouche le beau nom de <persName>Pyrame</persName>, que j'ai gravé si avant dans le cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne puis charmer mes oreilles d’vne plus douce armonie, que cellè que produit ce beau nom, &amp; ie me sẽs forces de croire, que Cypris l’a compoſé, que l’amour a eſté le premier qui l’a prononcé, que les Graces l’on redit apres luy, &amp; que toutes les douceurs enſemble en ont fait leur nom d’alliance:</orig>
            <reg>le ne puis charmer mes oreilles d'une plus douce armonie, que cellé que produit ce beau nom, et un me sẽs douces de croire, que <persName>Cypris</persName> l'a composé, que l'amour a été le premier qui l'a prononcé, que les <persName>Grâces</persName> l'on redit après avoir, et que toutes les douceurs ensemble en ont fait leur nom d'alliance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſans mentir, il eſt ſi doux, que ma langue eſt toute de miel à force de le proferer ſouuents Auſſi eſtce le beau nom de toutes mes felicitez, de tous les plaiſirs de ma vie, &amp; de tout ce qu’il y a de diuin en la Naturesen diſant Pyrame, ie edis encores le nom de tout ce que i’ayme, &amp; de tout ce qui eſt aymable, ce qui authoriſe ma paſſion, puis que le ſubiect en eſt ſi glorieux.</orig>
            <reg>Car sans mens, il est si doux, que ma langue est toute de miel à force de le proférer souvents Aussi estce le beau nom de toutes mes félicités, de tous les plaisirs de ma vie, et de tout ce qu'il y a de divin en la <persName>Naturesen</persName> disant <persName>Pyrame</persName>, ie mis encore le nom de tout ce que j'aime, et de tout ce qui est aimable, ce qui autorise ma passion, puis que le sujet en est si glorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a beau me deffendre de l’aymer, i’ay des-ja voüé à ſon amour, le dernier ſouſpir de mavie:</orig>
            <reg>On a beau me défendre de l'aimer, j'ai déjà vue à son amour, le dernier soupir de mavie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que l’on me tourmente tant qu’õ voudra, vne ame amoureuſe ne ſe laſſe iamais de ſouffrir, elle trouue touſiours ſes plaiſirs dans ſes peines.</orig>
            <reg>Et que l'on me tourmente tant qu'õ voudra, une âme amoureuse ne se lasse jamais de souffrir, elle trouve toujours ses plaisirs dans ses peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pis qui me peut arriuer, c’eſt de mourirs He ne ſeray-ie pas heureuſe de perdre la vie pour celuy que i’ayme millefois plus qu’elle, le ſort en eſt trop beau, ie n’enuie point d’autre fortunc.</orig>
            <reg>Le pis qui me peut arriver, c'est de mourirs He ne serai-je pas heureuse de perdre la vie pour celui que j'aime millefois plus qu'elle, le sort en est trop beau, je n'envie point d'autre fortunc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde vous cherche, ce vortre ſviercelc en peine de Içauoir où vous eſtes.</orig>
            <reg>Tout le monde vous cherche, ce vortre suviercelc en peine de Içauoir où vous êtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' Sa peine ne ſera pas de longue duree:</orig>
            <reg>THISBE' Sa peine ne sera pas de longue dure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſeray bien toſt de retour.</orig>
            <reg>le serai bien tôt de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne fille vertueuſe ne doit iamais allei leule, n’raut qu’elle aye touſiours des teſmoings de ſes actions.</orig>
            <reg>Une fille vertueuse ne doit jamais ally leule, n'raut qu'elle ai toujours des témoin de ses actions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serois-ce vn crime de s'entretenir auec ſes penſees poul io uſager l’eſprit des inquietudes, dont on ſe trouue ſouuẽt agité.</orig>
            <reg>Serais-ce un crime de s'entretenir avec ses pensées poul jo usager l'esprit des inquiétudes, dont on se trouve souvent agité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçais tu pas que mõ humeur ſolitaire m’e fait aymer le lieu, &amp; que les iours ont des certaines heures de melancholie ſi agreables, qu’il faut neceſſairement les paſſer ſeule, ſi l’on en veut gouſter les plaiſirs.</orig>
            <reg>Ne sais tu pas que mon humeur solitaire m'e fait aimer le lieu, et que les jours ont des certaines heures de mélancolie si agréables, qu'il faut nécessairement les passer seule, si l'on en veut goûter les plaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1t tuis luge maintenant de l’im.</orig>
            <reg>1t tuis luge maintenant de l'im.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>portunité que tu me cauſes,</orig>
            <reg>portunité que tu me causes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quand vous ſuis-ie ſi importune?</orig>
            <reg>Depuis quand vous suis-je si importune?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que tes ſoings criminels te font ſuiure par tout la trace de mes pas, ſans autres deſſein, que celuy de me deſplaire.</orig>
            <reg>Depuis que tes soins criminels te font suivre par tout la trace de mes pas, sans autres dessein, que celui de me déplaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’euſſe iamais creu que ma compagnie vous euſt eſté ſi fort à meſpris.</orig>
            <reg>Je n'eusse jamais cru que ma compagnie vous eût été si fort à mépris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE.</orig>
            <reg>THISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu as aſſez de iugement pour le cognoi cognoiſtre, comme tu as trop de Manee poul my oonger.</orig>
            <reg>Tu as assez de jugement pour le con naître, comme tu as trop de Mane poul mi oonger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BESIANE.</orig>
            <reg>BÉSIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes en cholere dequoy i’ay interrompu voſtre doux entretien.</orig>
            <reg>Vous êtes en colère dequoy j'ai interrompu votre doux entretien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' La cnolcie me dure touſiours contre toy.</orig>
            <reg>THISBE' La colcie me dure toujours contre toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis de l’opinion de voſtre Mere, elle ne vous doibt iamais perdre de veuë, vos parolles, &amp; vos actions egaſement nardies, font paroiſtre au dehors, ce que vous auez dans l’ame.</orig>
            <reg>Je suis de l'opinion de votre <persName>Mère</persName>, elle ne vous doibt jamais perdre de vue, vos paroles, et vos actions égasement nardies, font paraître au dehors, ce que vous avez dans l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me plaindray iamais en cela de l’auſterité que ma Mere exercera contre moy, l’innocence ne craint point les reproches, ie vis de telle ſorte que ie n’auray iamais d’autres ennemys que ceux qui le Iont de la vertu.</orig>
            <reg>Je ne me plaindrai jamais en cela de l'austerité que ma Mère exercera contre moi, l'innocence ne craint point les reproches, je vis de telle sorte que je n'aurai jamais d'autres ennemis que ceux qui le Jont de la vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps ſera voſtre iuge.</orig>
            <reg>Le temps sera votre juge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera le tien, auſſi pour condamner tes reſueries.</orig>
            <reg>Il sera le tien, aussi pour condamner tes rêveries.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois reſuer en la preuoyance de vos malheurs pour eſtre moins aſſeuree de leur aduenement.</orig>
            <reg>Je voudrais rêver en la prévoyance de vos malheurs pour être moins assurée de leur avènement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'ageendort tenement ton el.</orig>
            <reg>L'ageendort tènement ton elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prit que ie ne prens tes diſcours, que pour des ſonges.</orig>
            <reg>prit que ici ne prends tes discours, que pour des songes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay donc ſongé que vous aymiez Pyrame;</orig>
            <reg>J'ai donc songé que vous aimiez <persName>Pyrame</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne ſçay s’il eſt vray.</orig>
            <reg>Ne ne sais s'il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THISBE.</orig>
            <reg>THISBE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que vous eſtes aſſez hardie pour contracter cette affection au deſceu de voſtre Mere.</orig>
            <reg>Je crois que vous êtes assez hardie pour contracter cette affection au déçu de votre Mère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' Ce n’eſt pas la premiere fois que tu t’es trompee en tes opinions, Mlais ir tu veux apprendre la verité, ilte faut changer de croyance.</orig>
            <reg>THISBE' Ce n'est pas la première fois que tu t'es trompe en tes opinions, Mlais ir tu veux apprendre la vérité, ilte faut changer de croyance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez garde de le confeſſer, les ſecrets d’amour ne ſe communiquent à perſonne.</orig>
            <reg>Vous n'avez garde de le confesser, les secrets d'amour ne se communiquent à personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 THISBE’.</orig>
            <reg>14 THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les chaites alſections ne font iamais ſecrettes, il y a plus de gloire à les publier que de honte à les taire.</orig>
            <reg>Les chaites alsections ne font jamais secrètes, il y a plus de gloire à les publier que de honte à les taire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Toutes les chaſtes affections ne ſont pas permiſes, on doit touſjours conſulter l’Oracle de la volonté des parens.</orig>
            <reg>Toutes les chastes affections ne sont pas permises, on doit toujours consulter l'Oracle de la volonté des parents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I il eup 1</orig>
            <reg>I il eup 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le doit par reſpect, mais non pas par raiſon:</orig>
            <reg>On le doit par respect, mais non pas par raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car les affections ſont libres.</orig>
            <reg>Car les affections sont libres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature vous oblige à leur tondre ce deuon, e pat relpect, &amp; par raiſon.</orig>
            <reg>La nature vous oblige à leur tondre ce dévon, e pat relpect, et par raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE.</orig>
            <reg>THISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature ne me peut rendre eſclaue m’ayant fait naiſtre libre.</orig>
            <reg>La nature ne me peut rendre esclaue m'ayant fait naître libre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoy ſeruent ces diſcours?</orig>
            <reg>Mais à quoi servent ces discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu m’engages inſenſiblement à plaider vne cauſe où ie n’ay point d’intereſt.</orig>
            <reg>tu m'engages insensiblement à plaider une cause où tu n'ai point d'intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en parlez trop pertinement pour ne croire pas que vous eſtes partie.</orig>
            <reg>Vous en parlez trop pertinement pour ne croire pas que vous êtes partie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te laiſſe en ceſte croyance, puis que le Temps pluſtoſt que toy, toy, comine tu dis, lela ſſion luge.</orig>
            <reg>Je te laisse en cette croyance, puis que le Temps plutôt que toi, toi, comine tu dis, lela ssion luge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera veritablement Iuge de vos folies, de meſme que i’en ſuis teſmoing.</orig>
            <reg>Il sera véritablement Juge de vos folies, de même que j'en suis témoin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NARBAL, LYDIAS.</orig>
          <reg>NARBAL, LYDIAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1da NARBAL.</orig>
            <reg>1da NARBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE ſuis hors de moy-meſme, 5&amp; quand ie pẽſe au meſpris que c’eſt ingrat fait de mes commandemens, ie luy ay donné l’eſtre, &amp; la vie, &amp; pour recognoiſſance il s’occupe tous les iours à baſtir mon tombeau, forgeant de ſes mains murtrieres le traict qui me donnera la mort.</orig>
            <reg>JE suis hors de moi-même, 5et quand Elle pẽse au mépris que c'est ingrat fait de mes commandements, ielui air donné l'être, et la vie, et pour reconnaissance il s'occupe tous les jours à bâtir mon tombeau, forgeant de ses mains murtrieres le trait qui me donnera la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu voudrois appeller ſa cruauté, &amp; ſa perfidie vne aueugle paſſion, dont il eſt poſſedé, ie ſçay bien qu’en mes ieunes ans mon cœur a eſté ſenſible aux attaintes d’Amour, &amp; que le feu de mon ſang, touſiours bouillant s’eprit peu à peu à mon ame en la rendant amoureuſe.</orig>
            <reg>Et tu voudrais appeler sa cruauté, et sa perfidie une aveugle passion, dont il est possédé, Seigneur sais bien qu'en mes jeunes ans mon cœur a été sensible aux attaintes d'Amour, et que le feu de mon sang, toujours bouillant s'eprit peu à peu mon âme en la rendant amoureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’ay iamais perdu la raiſon auec la liberté, ie voyois aſſez clair au trauers de mon bandeau, pour ſuiure le chemin du reſpect, &amp; de l’obeyſſance, que ie deuois à mes parens.</orig>
            <reg>Mais était n'ai jamais perdu la raison avec la liberté, Elle voyais assez clair au travers de mon bandeau, pour suivre le chemin du respect, et de l'obéissance, que tu devais à mes parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Sageſſe, &amp; l’Amour ſe faucẽt d’ordinaire compagnie, vous eſtes honteux de confeſſer en cét aage prudent, les erreurs de voſtre ieuneſſe.</orig>
            <reg>La Sagesse, et l'Amour se faucient d'ordinaire compagnie, vous êtes honteux de confesser en cet âge prudent, les erreurs de votre jeunesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt impoſſible d’eſtre eſclaue, &amp; libre tout à la fois, le plus fort l’emporte touſiours:</orig>
            <reg>Il est impossible d'être esclave, et libre tout à la fois, le plus fort l'emporte toujours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>là où l’Amour cõmãde, la Raiſon obeyt, &amp; de vouloir faire le fin, ne ſe laiſsãt enchaiſner qu’à demy, les grãdes beautez ne font iamais de petites priſes:</orig>
            <reg>là où l'Amour commande, la Raison obéit, et de vouloir faire le fin, ne se laissant enchaîner qu'à demi, les grãdes beautés ne font jamais de petites prises:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quãd elles mettent vne ame aux fers, la raiſon eſt captiue auec elle.</orig>
            <reg>quand elles mettent une âme aux fers, la raison est captive avec elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment voulez vous donc maintenant, que voſtre fils ſuiue vos cõſeils ſil’Amour eſt ſon Cõſeiller.</orig>
            <reg>Comment voulez -vous donc maintenant, que votre fils suive vos cõseils s'Amour est son Commeiller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Priez les Dieux qu’ils luy Tendent la libeite, &amp; Il vous rendra l’obeyſſance qu’il vous doit.</orig>
            <reg>Priez les Dieux qu'ils avait Tendent la libéite, et Il vous rendra l'obéissance qu'il vous doit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ces raiſons ſont auſſi aueugles que le Dieu dont tu me preſches la puiſſance, l’amour ne ſçauroit forcer noſtre franchiſe, &amp; ſa paſſion n’a point de pouuoir ſur nos volontez, que celuy que noſtre foibleſſe luy donne.</orig>
            <reg>Toutes ces raisons sont aussi aveugles que le Dieu dont tu me prêches la puissance, l'amour ne saurait forcer notre franchise, et sa passion n'a point de pouvoir sur nos volontés, que celui que notre faiblesse avait donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy nous ſeruiroit la force de la raisõ.</orig>
            <reg>À quoi nous servirait la force de la raisonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ſa desfaicte eſtoit ineuitable.</orig>
            <reg>si sa défaite était inévitable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn courage genereux peut tout ce qu’il veut, &amp; tu as beau me perſuader le contraire.</orig>
            <reg>Un courage généreux peut tout ce qu'il veut, et tu as beau me persuader le contraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt ingrat portera bien-toſt la peine de ſon crime.</orig>
            <reg>Cest ingrat portera bientôt la peine de son crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi les Dieux ſont iuſtes, ils me vengeront de ſa perfidie.</orig>
            <reg>Car si les Dieux sont justes, ils me vengeront de sa perfidie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux n’ont point des foudres, pour punir les amans, ſçahant par experience iuſques à quel point ceſte paſſion maitriſe nos eſprits.</orig>
            <reg>Les Dieux n'ont point des foudres, pour punir les amants, sçahant par expérience jusques à quel point cette passion maitrise nos esprits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne pouuez pas ſouffrit, que Pyrame ayme Thiſbé, &amp; comment ſe peut-il deffendre d’aymer ce qui eſt parfaictement aymable.</orig>
            <reg>Vous ne pouvez pas souffrit, que <persName>Pyrame</persName> aime <persName>Thisbé</persName>, et comment se peut-il défendre d'aimer ce qui est parfaitement aimable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la Beauté &amp; les Graces ſe laiſſoient admirer aux trauers des lunettes, vous ſeriez bien-toſt conuaincu du crime, dont vous l’accuſez, puis que vous eſtes ſi raiſonnable, que ne vous rendez vous à la raiſon.</orig>
            <reg>Si la Beauté et les Grâces se laissaient admirer aux travers des lunettes, vous seriez bientôt convaincu du crime, dont vous l'accusez, puis que vous êtes si raisonnable, que ne vous rendez vous à la raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He, quoy ſeroit il iuſte qu’vn Pere reçeut la loy de ſon fils.</orig>
            <reg>He, quoi serait -il juste qu'un Père reçut la loi de son fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me ſert l’authorité que le Ciel, &amp; la Nature m’ont donnee ſur ſes volontez, ſi ie ne m’ayde de ſon pouuoir lors qu’il y va de l’intereſt de ma vie.</orig>
            <reg>Que me sert l'autorité que le Ciel, et la Nature m'ont donnée sur ses volontés, si grande ne m'aide de son pouvoir lors qu'il y va de l'intérêt de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait bien que ie n’ay point vne plus grande ennemie, que ion amour, &amp; irconiure auec elle ma ruine.</orig>
            <reg>Il sait bien que Dieu n'ai point une plus grande ennemie, que ion amour, et irconivre avec elle ma ruine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si faut-il que vos deſirs ſoient limitez des choſes poſſibles.</orig>
            <reg>Si faut-il que vos désirs soient limités des choses possibles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez vous, que l’ame ſe puiſſe deſpoüiller de ſes paſſions, de meſme que le corps de ſes habits.</orig>
            <reg>Croyez vous, que l'âme se puisse dépouiller de ses passions, de même que le corps de ses habits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la fiebure d’amour s’eſcoule dans nos veines la maladie en eſt longue, &amp; l'on a beau cõſulter la Nature, ſon pouuoir ne s’eſtend pas iuſques à la guomonjtautque le temps, &amp; noſtre humeur en facent peu à peu le remede.</orig>
            <reg>Quand la faibure d'amour s'écoule dans nos veines la maladie en est longue, et l'on a beau consulter la Nature, son pouvoir ne s'étend pas jusques à la guomonjectautque le temps, et notre humeur en facent peu à peu le remède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que Pyrame aura Iecou recouuré la ſanté de l’eſprit, il mettra le voſtre en repos.</orig>
            <reg>Lors que <persName>Pyrame</persName> aura <placeName>Jecou</placeName> recouvré la santé de l'esprit, il mettra le vôtre en repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment voulez vous tirer raiſon d’vn homme qui n’en a point.</orig>
            <reg>Mais comment voulez -vous tirer raison d'un homme qui n'en a point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il n’a point de raiſon, il doit eſtre puny de ſa folie, puis qu’elle eſt volontaire.</orig>
            <reg>S'il n'a point de raison, il doit être puni de sa folie, puis qu'elle est volontaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux point nourris des fols, ny des eſclaues en ma maiſon, il faut qu’il renonce à ce nom de fils, ou à celuy d’amãt.</orig>
            <reg>Je ne veux point nourris des fols, ni des esclaves en ma maison, il faut qu'il renonce à ce nom de fils, ou à celui d'amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Deſtins commandent à la Nature, puis qu’vn Dieu l’a rendu amoureux d’vne Deeſſe, vous ne pouuez ſans crime, tenir pour crime ſa paſſion, &amp; ie crains que voſtre cholere n’attire celſe du Ciel ſur voſtre teſte.</orig>
            <reg>Les Destins commandent à la Nature, puis qu'un Dieu l'a rendu amoureux d'une Deesse, vous ne pouvez sans crime, tenir pour crime sa passion, et et crains que votre colère n'attire celse du Ciel sur votre tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La patience eſt le remede du mal, qui n’en a point.</orig>
            <reg>La patience est le remède du mal, qui n'en a point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me voudrois perſuader que les Dieux Dieux ſont complices de la folie de mon Fils, encore qu’ils permettẽt le mal, ils n’en ſont pas les autheurs.</orig>
            <reg>Tu me voudrais persuader que les Dieux Dieux sont complices de la folie de mon Fils, encore qu'ils permettent le mal, ils n'en sont pas les auteurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes les ſeuls punis, comme les ſeuls coupables.</orig>
            <reg>Nous sommes les seuls punis, comme les seuls coupables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDIAS.</orig>
            <reg>LYDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que les Dieux ne ſont point autheurs du mal que nous faiſons;</orig>
            <reg>Je sais bien que les Dieux ne sont point auteurs du mal que nous faisons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous mettez au rang des crimes ceſte paſſion d’amour qui n’aſſujetit que les plus belle ames, où trouuerez vous vn homme innocent.</orig>
            <reg>Mais si vous mettez au rang des crimes cette passion d'amour qui n'assujet que les plus belle âmes, où trouverez vous un homme innocent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte paſſion n’eſt pas touſiours criminelle.</orig>
            <reg>Cette passion n'est pas toujours criminelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les persõnes libres, &amp; louueraines, les peuuent auoir sãs reproche;</orig>
            <reg>Les personnes libres, et louveraines, les peuvent avoir sans reproche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon Fils n’eſt point de ceſte qualité, pour iouir de ce priuilege.</orig>
            <reg>Mais mon Fils n'est point de cette qualité, pour jouir de ce privilège.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voſtre fiils n’a pas le droit de ſouue.</orig>
            <reg>Si votre fiils n'a pas le droit de souve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouueraineté, il a celuy de la franchiſe qu’on ne luy ſçauroit oſter.</orig>
            <reg>souveraineté, il a celui de la franchise qu'on ne parler saurait ôter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte qu’il a peu, comme libre diſpoſer de ſa liberte laiis voſt;</orig>
            <reg>De sorte qu'il a peu, comme libre disposer de sa liberté laiis vost;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conſentement.</orig>
            <reg>consentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où en ſont les loix.</orig>
            <reg>Où en sont les lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vous à mettre en auant celles qui les condemnent, puis que vous l’accuſez.</orig>
            <reg>C'est à vous à mettre en avant celles qui les condemnent, puis que vous l'accusez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Naturo,tous les bages, &amp; tous les Dieux ſont mes Loix, &amp; mes luges.</orig>
            <reg>La Naturo,tous les bages, et tous les Dieux sont mes Lois, et mes luges.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez donc perdu voſtre eauſe:</orig>
            <reg>Vous avez donc perdu votre eauze:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car la Nature vous deffend d’oſter à vos enfens la liberté qu’elle leur à donnee.</orig>
            <reg>Car la Nature vous défend d'ôter à vos enfens la liberté qu'elle leur a donnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ious ies bages ont authoriſé ces deffences, &amp; les Dieux en ont fait vne loy inuiolable.</orig>
            <reg>Jous jes bages ont autorisé ces défenses, et les Dieux en ont fait une loi inviolable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NAR</orig>
            <reg>NAR</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton humeur a fait ceſt arreſt:</orig>
            <reg>Ton humeur a fait cet arrêt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i en apppelle comme d’abus.</orig>
            <reg>Mais j' en apppelle comme d'abus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDIAS.</orig>
            <reg>LIDIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aninjapomle dappuuun aifeits du Deſtin.</orig>
            <reg>aninjapomle dapuun aifits du Destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEN E.</orig>
          <reg>SCEN E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>III.</orig>
          <reg>III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, SYLLAR.</orig>
          <reg>LE ROY, SYLLAR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EST trop long-temps ſouſ&amp;e pirer pour ceſte ingrate beauté, mon amour eſt l’obiet de ſa haine, &amp; ma ſoubſmiſſion celuy de ſon meſpris.</orig>
            <reg>EST trop longtemps sous peine pour cette ingrate beauté, mon amour est l'objet de sa haine, et ma soubsmission celui de son mépris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie quitte la qualité d’eſclaue, &amp; que ie reprenne celle de Souuerain, pour chercher le remede de mon mal, dãs les derniers efforts de ma puiſſance abſoluë.</orig>
            <reg>Il faut que ici quitte la qualité d'esclave, et que je reprenne celle de <persName>Souverain</persName>, pour chercher le remède de mon mal, dans les derniers efforts de ma puissance absolue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a bien le gouſt de l’eſprit depraué de preferer vn luſcet à fonPincc.</orig>
            <reg>Elle a bien le goût de l'esprit dépravé de préférer un luscet à fonPinc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reſſemblance eſt la Mere des affections, on ayme touſiours ſon ſemblable.</orig>
            <reg>La Ressemblance est la Mère des affections, on aime toujours son semblable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce Mignon luy plaiſt, ie le rendray ſi effroyable à ſes yeux, qu’elle en aura autant d’horreur que de pitié.</orig>
            <reg>Si ce Mignon nous plaît, Seigneur le rendrai si effroyable à ses yeux, qu'elle en aura autant d'horreur que de pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>ILAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc que voſtre Majeſté en cherche les moyens, &amp; les artinccs nois de la Nature, &amp; qu’elle ayt recours aux charmes, &amp; à la puiſſance des Demons.</orig>
            <reg>Il faut donc que votre Majesté en cherche les moyens, et les artincs nois de la Nature, et qu'elle ait recours aux charmes, et à la puissance des Démons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes volontez abſolues ſeront mes charmes, &amp; mes commandemens les Demons, qui ſacrifieront à ma cholere.</orig>
            <reg>Mes volontés absolues seront mes charmes, et mes commandements les <persName>Demons</persName>, qui sacrifieront à ma cholère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Majeſté veut elle achepter vn contentement au prix de ſon honneur, dont la perte luy ſeroit beaucoup plus importante, que celle de ſon ſceptre, &amp; de ſa Couronne.</orig>
            <reg>Votre Majesté veut elle acheter un contentement au prix de son honneur, dont la perte te serait beaucoup plus importante, que celle de son sceptre, et de sa Couronne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les conqueſtes qu’on faict par la voye de la tyrannie ſont touſiours accompagnées de honte, &amp; de reproche.</orig>
            <reg>Les conquêtes qu'on fait par la voie de la tyrannie sont toujours accompagnées de honte, et de reproche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçais-tu pas que la premiere loy, que les Monarques ont faicte, eſt celle de les pouuoir violer toutes enſemble, quand il leur plaira?</orig>
            <reg>Ne sçais-tu pas que la première loi, que les Monarques ont faite, est celle de les pouvoir violer toutes ensemble, quand il leur plaira?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Roy ne peut iamais faillit parce que ſes actions ſouueraſnes, portent touſiours leur authorité auec elles.</orig>
            <reg>Un Roi ne peut jamais faillit parce que ses actions souuerasnes, portent toujours leur autorité avec elles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa raiſon offuſque de ſon eſclat, celle des autres, d’où vient qu’on ne peut voir ce qu’il faict, que d’vn coſté, s’en reſeruant à luy ſeul, la parfaicte cognoiſſan co.</orig>
            <reg>Sa raison offusque de son éclat, celle des autres, d'où vient qu'on ne peut voir ce qu'il fait, que d'un côté, s'en réservant à lui seul, la parfaite connaissan co.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme nous ſommes ſubjets des Roys, les Roys le ſont des Dieux, dont ils doibuent craindre les foudres.</orig>
            <reg>Comme nous sommes sujets des Rois, les Rois le sont des Dieux, dont ils doibuent craindre les foudres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mauuaiſes actions ne changent iamais de nature;</orig>
            <reg>Les mauvaises actions ne changent jamais de nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vne puiſſance abſolue en peut biẽ meſpriſer les reproches ſer la terre, mais non pas en euiter le Chaſti ment du Ciel.</orig>
            <reg>Et une puissance absolue en peut bien mépriser les reproches ser la terre, mais non pas en éviter le Châti ment du Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que les Roys font des Dieux, icy bas, il ont entre les mains le deſtin de la vie des hommes, pour en diſpoſer, comme il leur plaiſt.</orig>
            <reg>Puis que les Rois font des Dieux, ici bas, il ont entre les mains le destin de la vie des hommes, pour en disposer, comme il leur plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois ie veux croire, qué lors que l’enuie me prend de faire mourir quelqu’vn, l’arreſt en eſt prononcé dans le Ciel, Ciel, &amp; que ie ne ſuis que l’inſtrument, pour le faire executer en terre.</orig>
            <reg>Toutefois je veux croire, qué lors que l'envie me prend de faire mourir quelqu'un, l'arrêt en est prononcé dans le Ciel, Ciel, et que je ne suis que l'instrument, pour le faire exécuter en terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1410 11</orig>
            <reg><date>1410</date> 11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire il faut que voſtre Majeſté ſe repreſente qu’elle eſt Iuge, &amp; partie en ceſte cauſe, &amp; que ſe laiſſant maiſtriſer par l’Amour, &amp; par la Cholere, qui ſont deux puiſſances ſouueraines, &amp; aueugles, elle ne peut voir les malheurs ou ſe terminent ſes deſirs.</orig>
            <reg>Sire il faut que votre Majesté se représente qu'elle est Juge, et partie en cette cause, et que se laissant maîtriser par l'Amour, et par la <persName>Cholère</persName>, qui sont deux puissances souveraines, et aveugles, elle ne peut voir les malheurs ou se terminent ses désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes diſcours ſont meſurez à la portee de ton iugement, tu parles ſelon ta façon de conçeuoir.</orig>
            <reg>Tes discours sont mesurés à la portée de ton jugement, tu parles selon ta façon de concevoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçaches que lors que les Aſtres, qui præſident à la naiſſance des hommes, en rendent vn malhereux, iuſques au point de me deſplaire, il eſt digne de mort, &amp; il ne faut point chercher d’autres teſmoings pour l’accuſer, puis que la Natur le rend coulpable en naiſſant.</orig>
            <reg>Saches que lors que les Astres, qui præsident à la naissance des hommes, en rendent un malhéreux, jusques au point de me déplaire, il est digne de mort, et il ne faut point chercher d'autres tesmoings pour l'accuser, puis que la <persName>Natur</persName> le rend coulpable en naissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu ne m’en parle plus, il faut qu meure, le repos de ma vie giſt dans ſa ſepulture.</orig>
            <reg>Qu ne m'en parle plus, il faut qu' heure, le repos de ma vie gît dans sa sépulture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que c’eſt vne neceſſité.</orig>
            <reg>Puis que c'est une nécessité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dont voz volontés abſoluës font la loy, i’ay aſſez de courage, pour changer les deſirs de voſtre Majeſté en effects, voicy la main qui fera le coup.</orig>
            <reg>dont vo volontés absolues font la loi, j'ai assez de courage, pour changer les désirs de votre Majesté en effets, voici la main qui fera le coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’oblige de trop bonne grace, pour en oublier ſamais la faueur, rends moy content, &amp; ie te feray riche.</orig>
            <reg>Tu m'oblige de trop bonne grâce, pour en oublier samais la faveur, rends moi content, et ie te ferai riche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire on peut deſia conter Pyrame au nombre des morts, &amp; marquer ce iour pour celuy de ces funerailles;</orig>
            <reg>Sire on peut déjà conter <persName>Pyrame</persName> au nombre des morts, et marquer ce jour pour celui de ces funérailles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi les vents portent leurs leurs alenes iuſques aufleuue d’oubly, ils peuuent aduertir Caron de tenir ſa barque preſte ſur le riuage pour paſſer ſon ombre dans vne heure.</orig>
            <reg>Et si les vents portent leurs leurs alênes jusques aufleuve d'oubli, ils peuvent avertir <persName>Caron</persName> de tenir sa barque prête sur le rivage pour passer son ombre dans une heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte heure me durera vn ſiecle, ſert toy du temps, &amp; de l’occaſion, &amp; oite moy le moyen de t’accuſer de pareſſe.</orig>
            <reg>Cette heure me durera un siècle, sert toi du temps, et de l'occasion, et oite moi le moyen de t'accuser de paresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>ILAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie verray bien toſt la fin de mon entrepriſe, ou celle de ma vie, il faut tenter des grands perils pour aire des grandes fortunes.</orig>
            <reg>Je verrai bien tôt la fin de mon entreprise, ou celle de ma vie, il faut tenter des grands périls pour aire des grandes fortunes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECONI THISBE’, PYRAME ET DEVXIS.</orig>
          <reg>ACTE SECONI THISBE, PYRAME ET DEUXIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCHENE.</orig>
          <reg>SCHENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PYRAME, DISARQVE</orig>
          <reg>PYRAME, DISARQUE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PYRAME.</orig>
          <reg>PYRAME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Abonne volonté m’eſ aſſez cognue, cher amy ie t’en ſuis redeuable.</orig>
          <reg>Abonne volonté m'es assez connue, cher ami ici t'en suis redevable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais tu ne cõſideres pas qu’en voulant m’arracher les eſpines du cœur, tu m’en oſteras auſſi les roſes.</orig>
          <reg>mais tu ne compterais pas qu'en voulant m'arracher les épines du cœur, tu m'en ôteras aussi les roses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne puis eſtaindre le feu feu qui me bruſle, qu’auec la derniere goute de mon ſang, la reſolution en eſt priſe, le ſort en eſt jetté, ma vie toute d’amour, ne ſe peut terminer que par vne mort ſemblable.</orig>
          <reg>Je ne puis est le feu feu qui me brûle, qu'avec la dernière goute de mon sang, la résolution en est prise, le sort en est jeté, ma vie toute d'amour, ne se peut terminer que par une mort semblable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tes conſeils me ſont des iniures, &amp; ſi tu ne veux aymer ſla pamnon auce inoy, le ſenohee à ton amitié.</orig>
          <reg>Tes conseils me sont des injures, et si tu ne veux aimer sla pamnon auce ini, le senohe à ton amitié.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelles extremité vous laiſſen vous emporter?</orig>
            <reg>À quelles extrémité vous laissen vous emporter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A celle de fuir ceux qui n’ayment point le repos de ma vie.</orig>
            <reg>À celle de fuir ceux qui n'aiment point le repos de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes peu ſçauant à cognoiſtre vos amis.</orig>
            <reg>Que vous êtes peu savant à connaître vos amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deffaut m'en eſt agreable, puis qu’il procede de la perfection de mon amour.</orig>
            <reg>Le défaut m'en est agréable, puis qu'il procède de la perfection de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C 4</orig>
            <reg>Ç 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serois-ie voſtre ennemy pour vous vouloir retirer du danger ou vous eſtes.</orig>
            <reg>Serais-je votre ennemi pour vous vouloir retirer du danger ou vous êtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, puis que le danger me plait.</orig>
            <reg>Oui, puis que le danger me plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis contraint d’haſarder ma vie pour la ſauuer:</orig>
            <reg>Je suis contraint d'hasarder ma vie pour la sauver:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il faut necenanement que ie meure de triſteſſe, ſiie ne meurs d’amour.</orig>
            <reg>Car il faut nécenanement que ainsi meure de tristesse, siie ne meurs d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore eſtes vous obligé dans la neceſſité de mourir, de choiſir la mort la plus glorieuſe, pour laiſſer ceſte derniere conſolation à vos l’arclis, dont l’authorité demande Iuſtice aux Dieux de voſtre deſobeïſſance.</orig>
            <reg>Encore êtes vous obligé dans la nécessité de mourir, de choisir la mort la plus glorieuse, pour laisser cette dernière consolation à vos l'arclis, dont l'autorité demande Justice aux Dieux de votre désobéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’eſt iamais puny de violer la loix tyranniques, ma liberté non plus que mes penſees, ne releuent uent point de l’authorité de mes Parens.</orig>
            <reg>On n'est jamais puni de violer la lois tyranniques, ma liberté non plus que mes pensées, ne relèvent uent point de authorité de mes Parens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ay diſposé de mes affections ſans leur conſentement, ie me ſuis ſerui du priuilege que la Nature m’a donné.</orig>
            <reg>Si j'ai disposé de mes affections sans leur consentement, tu me suis servi du privilège que la Nature m'a donné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ne partagent iamais leur puiſſance auec les hommes.</orig>
            <reg>Les Dieux ne partagent jamais leur puissance avec les hommes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſtin veut que i’ayme Thisbé, i’y conſens, &amp; ie changeray pluſtoſt de vie que d’amour.</orig>
            <reg>Mon destin veut que j'aime <persName>Thisbé</persName>, j'y consens, et je changerai plutôt de vie que d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy bien que voſtre raiſon eſt auſſi eſclaue que voſtre Franchiſe, &amp; que ie vous ſuis importun de vous preſcher la gueriſon d’vn mal dont vous abhorrez le remede;</orig>
            <reg>Je vois bien que votre raison est aussi esclave que votre <persName>Franchise</persName>, et que je vous suis importun de vous prêcher la guérison d'un mal dont vous abhorrez le remède;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie preuoy que le repentir ſera le dernier de vos maux.</orig>
            <reg>Mais ici prévois que le repentir sera le dernier de vos maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le repentir m’arrache le dernier ſoupir des entrailles.</orig>
            <reg>Si le repentir m'arrache le dernier soupir des entrailles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mourray donc de regret de n’auoir plutoſt aymé la beauté que ie ſers.</orig>
            <reg>Je mourrai donc de regret de n'avoir plutôt aimé la beauté que je sers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme la plus aymable qui fut iamais.</orig>
            <reg>comme la plus aimable qui fut jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confeſſe le Diſarque;</orig>
            <reg>Confesse le Disarque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt il pas vray, qu’elle a des appas, &amp; des douceurs capables de rendre les Dieux meſme Idolatres.</orig>
            <reg>N'est il pas vrai, qu'elle a des appas, et des douceurs capables de rendre les Dieux même <persName>Idolâtres</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis tuiamais rien de pareil à ſes cheueux creſpez, dont les charmes brillans les rendent de la couleur des plus belles choſes du monde.</orig>
            <reg>Vis tuiamais rien de pareil à ses cheveux crêpez, dont les charmes brillants les rendent de la couleur des plus belles choses du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils font tous enſemble vne foreſt, où mil petits amours vont à la chaſſe des libertés.</orig>
            <reg>Ils font tous ensemble une forêt, où mil petits amours vont à la chasse des libertés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dois auoir admiré ſon front, plus poly que l’iuoire, plus blanc que la neige, &amp; où cõme dans vn troſne à trois place, la Majeſté, l’Innocence, &amp; la Pudeur, ſe font adorer des mortels.</orig>
            <reg>Tu dois avoir admiré son front, plus poli que l'ivoire, plus blanc que la neige, et où cõme dans un trône à trois place, la <persName>Majesté</persName>, <persName>l'Innocence</persName>, et la <persName>Pudeur</persName>, se font adorer des mortels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As tu pris garde à la delicateſſe de ſes ſourcils que les Mignardiſes ont faict ſur le modelle de l’arc de Cupidons Na-tù pas eſté mille fois oſblouy de la lumiere de ſes beaux yeux, mais ils s’appellent autrement:</orig>
            <reg>As tu pris garde à la délicatesse de ses sourcils que les <persName>Mignardises</persName> ont fait sur le modèle de l'arc de <persName>Cupidons</persName> Na-tù pas été mille fois ôbloui de la lumière de ses beaux yeux, mais ils s'appellent autrement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ces beaux Soleils:</orig>
            <reg>de ces beaux Soleils:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſte comparaiſon leur eſt trop honteuſe:</orig>
            <reg>cette comparaison leur est trop honteuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ces Flambeaux d’amour:</orig>
            <reg>de ces Flambeaux d'amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas dire le nom de leurs perfections:</orig>
            <reg>ce n'est pas dire le nom de leurs perfections:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ces Aſtres diuins qui font tous les beaux iours de ma vie, ceſte exemple encore ne peut auoir du rapport qu’auec vne de leur qualitez, il faut que ie te die la verité pourtant.</orig>
            <reg>de ces Astres divins qui font tous les beaux jours de ma vie, cette exemple encore ne peut avoir du rapport qu'avec venir de leur qualités, il faut que que te die la vérité pourtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçaches donc que les yeux de ma chere Thyſbé ſont ceux là meſme de l’Amour, d’où vient qu’il eſt aueugle, &amp; que leurs regards ſont les plus riches traits &amp; les plus belles chaiſnes dont ce petit Dieu ſe peut ſeruir, pour bleſſer les cœurs, &amp; pour enchaiſner les ames.</orig>
            <reg>Saches donc que les yeux de ma chère <persName>Thysbé</persName> sont ceux -là même de l'Amour, d'où vient qu'il est aveugle, et que leurs regards sont les plus riches traits et les plus belles chaînes dont ce petit Dieu se peut servir, pour blesser les cœurs, et pour enchaîner les âmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis d’humeur à t’en dire d’auantage, ſon Nez eſt vn ouurage fait à plaiſir par la Beauté.</orig>
            <reg>Je suis d'humeur à t'en dire d'avantage, son Nez est un ouvrage fait à plaisir par la Beauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’imagine pas que ſes iouës ſoient egallement couuertes de Lis, &amp; de Roſes, les Nimphes des bois, &amp; des eaux ont ces meſmes aduantages.</orig>
            <reg>Ne t'imagine pas que ses joues soient également couvertes de <persName>Lis</persName>, et de <persName>Roses</persName>, les Nymphes des bois, et des eaux ont ces mêmes avantages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nature les a voulu parer d’vn certain email de fleurs toutes nouuelles, que l’Aurore n’a iamais veuës, que Flore ne cognoit pas, &amp; que le Printemps n’eſt point capable de produire.</orig>
            <reg>La Nature les a voulu parer d'un certain email de fleurs toutes nouvelles, que <persName>l'Aurore</persName> n'a jamais vues, que <persName>Flore</persName> ne connaît pas, et que le Printemps n'est point capable de produire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ont la blancheur du Lis, &amp; l’incarnadin de la Roſe mellez enſemble, auec ceſte vertu de ne ſe fletrir iamais, &amp; d’eſpandre vne odeur, qui rauit l’eſprit d’aiſe, &amp; de plaiſir par le ſens qui luy eſt affecté.</orig>
            <reg>Elles ont la blancheur du <persName>Lis</persName>, et l'incarnadin de la <persName>Rose</persName> mellez ensemble, avec cette vertu de ne se flétrir jamais, et d'épandre une odeur, qui ravit l'esprit d'aise, et de plaisir par le sens qui luitaît affecté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bouche naine, pour ſa petiteſſe, n’eſt point de corail, ny d’œillets, mais bien d’vne matiere toute ſemblable en couleur, &amp; differente en prix à cauſe du charme qu’elle a de donner à vn chacun le deſir de la baiſer, &amp; d’en oſter à meſme temps l’eſperance.</orig>
            <reg>Sa bouche naine, pour sa petitesse, n'est point de corail, Seigneur d'œillets, mais bien d'une matière toute semblable en couleur, et différente en prix à cause du charme qu'elle a de donner à un chacun le désir de la baiser, et d'en ôter à même temps l'espérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mettre en auant que ſon menton eſt forcheu, &amp; que les Graces meſme ont eſté ialouſes de ſes beautez, c’eſt dire ſeulement vne partie de ſes perfections.</orig>
            <reg>De mettre en avant que son menton est forcheu, et que les Grâces même ont été jalouses de ses beautés, c'est dire seulement une partie de ses perfections.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſein n’eſt point auſſi d’albaſtre n’y d’iuoire Mais ie te diray que ſes deux petites montagnes de laict, dont il eſt formé, &amp; qui ſont touſiours en action, ne pouuant ſouffrir les regards, quoy qu’elles les attirent, s’appellent des Merueilles animées, c’eſt le nom qu’on leur a donné en naiſſant.</orig>
            <reg>Son sein n'est point aussi d'albâtre n'y d'ivoire Mais même te dirai que ses deux petites montagnes de lait, dont il est formé, et qui sont toujours en action, ne pouvant souffrir les regards, quoi qu'elles les attirent, s'appellent des Merveilles animées, c'est le nom qu'on leur a donné en naissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adioute à tous ces miracles celuy de ſa voix qui enchante les eſprits, ou pluſtoſt encore celuy du bel eſprit, qui anime ce beau Corps.</orig>
            <reg>Ajoute à tous ces miracles celui de sa voix qui enchante les esprits, ou plutôt encore celui du bel esprit, qui anime ce beau Corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu ſeras contraint de confeſſer qu’il n’appartient pas à vn mortel, de profaner de ſon amour, vn ſubiet ſi adoraDle.</orig>
            <reg>Et tu seras contraint de confesser qu'il n'appartient pas à un mortel, de profaner de son amour, un sujet si adoraDle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie pouuois eſtre voſtre Riual, ſans eſtre voſtre Ennemy, ie me dirois deſia compagnon de vos haſards, pour coutre enſemble vne meſme fortune en ſeruant ceſte diuine beauté, dont les diſcours de ſes perfections ont ſeruy de pinceau pour les depeindre dans mon ame.</orig>
            <reg>Si petit pouvais être votre Rival, sans être votre Ennemi, tu me dirais déjà compagnon de vos hasards, pour coutre ensemble une même fortune en servant cette divine beauté, dont les discours de ses perfections ont servi de pinceau pour les dépeindre dans mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le reſpect que ie vous dois, &amp; l’affection que ie vous ay voüee, m’obligent à vous laiſſer ſeul en ceſte conqueſte, puis que vous eſtes le ſeul qui la merite.</orig>
            <reg>Mais le respect que je vous dois, et l'affection que je vous ai vue, m'obligent à vous laisser seul en cette conquête, puis que vous êtes le seul qui la mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez moy toutesfois de vous dire, que les grands mal-heurs, ſuiuent touſiours les grandes entrepriſes.</orig>
            <reg>Permettez -moi toutefois de vous dire, que les grands malheurs, suivent toujours les grandes entreprises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu ne dis pas auſſi que les grandes grandes fortunes accompagnent les delallis Harardeule</orig>
            <reg>Mais tu ne dis pas aussi que les grandes grandes fortunes accompagnent les délaillis <persName>Harardeule</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Sages n’haſardent point ce qu’ilan pauuone perdre qu’vne fois.</orig>
            <reg>Les Sages n'hasardent point ce qu'ilan pauvone perdre qu'une fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux tu que ie face d’vne vie miſerable, i’ayme bien mieux l’haſarder ſur l’eſperance d’eſtre heureux, que de la ooineruer dans le deſeſpoir ou ie ſuis, de poſſeder iamais vne meilleure fortune.</orig>
            <reg>Que veux tu que Seigneur face d'une vie misérable, j'aime bien mieux l'hasarder sur l'espérance d'être heureux, que de la ooineruer dans le désespoir ou ainsi suis, de posséder jamais une meilleure fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voſtre perte n’eſtoit aſſeuree, ie veux croire que le malheur où vous eſtes vous pourroit porter à quelque extremité, pour tenter le haſards mais ſi vous vous debandez les yeux.</orig>
            <reg>Si votre perte n'était assurée, on veux croire que le malheur où vous êtes vous pourrait porter à quelque extrémité, pour tenter le hasards mais si vous vous débandez les yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez les precipices qui vous enuironnent.</orig>
            <reg>Vous verrez les précipices qui vous environnent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyra</orig>
            <reg>
              <persName>Pyra</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ay plus de peur de la vie, q de la mort, car ie meurt continue lement, Ne ſeray-ie pas heure parmy tant de morts, de mou vne derniere fois, pour vne ſi be cauſe.</orig>
            <reg>l'ai plus de peur de la vie, q de la mort, car tu meurt continue lement, Ne serai-je pas heure parmi tant de morts, de mou une dernière fois, pour une si be cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DISARQVE.</orig>
            <reg>DISARQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous a-t’on pas dict, au moins combien de lumieres ialouſes eſt clairent vos actions.</orig>
            <reg>Ne vous a-t-on pas dit, au moins combien de lumières jalouses est clairent vos actions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11</orig>
            <reg>11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que les Dieux les voyent, les hommes en peuuent bien eſtre temoings.</orig>
            <reg>Puis que les Dieux les voient, les hommes en peuvent bien être témoings.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, ie te de confeſſe, que ie voy tous les iours ma maiſtreſſe, &amp; que ie luy parle ſouuent, mais ſeroit-ce vn crime de regarder le Soleil, &amp; de parler à la Vertu.</orig>
            <reg>Il est vrai, Seigneur te de confesse, que je vois tous les jours ma maîtresse, et que ie cy parle souvent, mais serait-ce un crime de regarder le Soleil, et de parler à la Vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu cher amy, l’heure s’approche, où ie dois reçeuoir ce contentement.</orig>
            <reg>Adieu cher ami, l'heure s'approche, où tu dois recevoir ce contentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LMAMME RIIODE.</orig>
          <reg>LMAME RIIODE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PYRAME.</orig>
          <reg>PYRAME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VE i'attendois ceſte heure auec impatience:</orig>
          <reg>VE j'attendais cette heure auec impatience:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy vas tu ſi lentement, beau Soleil, ſerois-tu ialoux de ma fortune?</orig>
          <reg>Pourquoi vas tu si lentement, beau Soleil, serais-tu jaloux de ma fortune?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le ſçay bien que ma Thiſbé a beaucoup plus d’apas, &amp; de graces que ta Clitie n’en a ſouhaité pour te plaire;</orig>
          <reg>le sais bien que ma <persName>Thisbé</persName> a beaucoup plus d'appas, et de grâces que ta <persName>Clitie</persName> n'en a souhaité pour te plaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quelque deſſein que tu ayes de me nuire, tout m’eſt indifferent.</orig>
          <reg>Mais quelque dessein que tu aises de me nuire, tout m'est indifférent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arreſte, ou fuis, contemple mon bon-heur, ou cache toy d’enuie, ie prefere en mon aueuglement le flambeau de Gupidon à ta Lumiere.</orig>
          <reg>Arrête, ou fuis, contemple mon bonheur, ou cache toi d'envie, quelque préfère en mon aveuglement le flambeau de <persName>Gupidon</persName> à ta Lumière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me ſemble que i’entends le bruit des pas craintifs de ma Maiſtreſſe.</orig>
          <reg>Il me semble que j'entends le bruit des pas craintifs de ma Maîtresse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' Es tu là mon Soucy?</orig>
            <reg>THISBE' Es tu là mon Souci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i'eſtois ton ſoucy, de meſn que tu es ma penſee, ie ne t’auro pas preuenu en ce lieu.</orig>
            <reg>Si j'étais ton souci, de ménu que tu es ma pensée, tu ne t'auro pas prévenu en ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſir y a eſté pluſtoſt que coj, mais le mai-neur qui me ſuit touſiours m’a detenuë.</orig>
            <reg>Mon désir y a été plutôt que coj, mais le mai-neur qui me suit toujours m'a détenue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conte moy tes deſplaiſirs, afin que i’en aye ma part.</orig>
            <reg>Conte moi tes déplaisirs, afin que j'en aie ma part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>15</orig>
            <reg>15</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' Tu ſçauras qu’vne vieille de mes parentes m’eſt venuë viſiter pour me faire des leçons ſur le meſ meſpris de l’Amour.</orig>
            <reg>THISBE' Tu sauras qu'une vieille de mes parentes m'est venue visiter pour me faire des leçons sur le mes pris de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te laiſſe à penſer ſi i’auois l’ame diſpoſee à remarquer ſes diſcours.</orig>
            <reg>Je te laisse à penser si j'avais l'âme dispose à remarquer ses discours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle parloit continuellement, ſans me donner le loiſir de repondre, comme ſi elle eut preueu que ie n’auois rien à luy dire.</orig>
            <reg>elle parlait continuellement, sans me donner le loisir de répondre, comme si elle eut prévu que ici n'avais rien à lui <persName>Nages</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourtant il faut que ie te confeſſe que mes oreilles tuuoiene mon Eiprie à la gehenne.</orig>
            <reg>Mais pourtant il faut que cela te confesse que mes oreilles tuuoiene mon Éiprie à la géhenne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’imagine en quels termes elle te peut auoir parlé d’vne paſſion dont elle n’a iamais eſté capable.</orig>
            <reg>Je m'imagine en quels termes elle te peut avoir parlé d'une passion dont elle n'a jamais été capable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle peut bien auoir aymé autresfois;</orig>
            <reg>Elle peut bien avoir aimé autrefois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comme la perfection eſt vnique, ie veux croire que celle d’aymer n’a iamais eſté poſſedee que de nos cœurs, &amp; qu’ainſi tout le reſte des hommes n’en a eu qu’vne vaine idée.</orig>
            <reg>mais comme la perfection est unique, je veux croire que celle d'aimer n'a jamais été possédée que de nos cœurs, et qu'ainsi tout le reste des hommes n'en a eu qu'une vaine idée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12</orig>
            <reg>12</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois te contredire parce que ie t’ayme, ie ne dis pas plus que ma vie:</orig>
            <reg>Je ne saurais te contredire parce que je t'aime, Elle ne dis pas plus que ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ce ſeroit t'offenſer puis que c’eſt la tienne:</orig>
            <reg>car ce serait t'offenser puis que c'est la tienne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais autant que tu veux, &amp; non pas d’auantage, n’ayant pour volonté que tes deſirs.</orig>
            <reg>Mais autant que tu veux, et non pas d'avantage, n'ayant pour volonté que tes désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu m’aymes autant que ie veux, tu m’ayme autant qu’il te plait, puis que ma volonté n’eſt animee que de ton contentement.</orig>
            <reg>Si tu m'aimes autant que je veux, tu m'aime autant qu'il te plaît, puis que ma volonté n'est animée que de ton contentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſouhaite rien qu’apres toy, &amp; mon eſpoir ſuit ton attente.</orig>
            <reg>Je ne souhaite rien qu'après toi, et mon espoir suit ton attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie t’ayme autant qu’il me plaiſt, combien dirois-tu que ie t’ayme?</orig>
            <reg>Si ici t'aime autant qu'il me plaît, combien dirais-tu que personne t'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deffie ton bel Eſprit d'en 6.</orig>
            <reg>Je défie ton bel Esprit d'en 6.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrâme.</orig>
            <reg>
              <persName>Mrâme</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’en auoir la penſee.</orig>
            <reg>d'en avoir la pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nide furuyManes</orig>
            <reg>nide furuiManes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HISBE'.</orig>
            <reg>HISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois:</orig>
            <reg>Je ne saurais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſi ie ſuis Pyrame, &amp; que tu ſois Thiſbé, ie m’ayme mieux que toutes les choſes du monde,</orig>
            <reg>car si ici suis <persName>Pyrame</persName>, et que tu sois <persName>Thisbé</persName>, tu m'aime mieux que toutes les choses du monde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le diray donc que tu m’aymes autant qu’il ſe peut.</orig>
            <reg>le dirai donc que tu m'aimes autant qu'il se peut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contorerieoiute Dlimon Amour, mais non pas le deſir que i’ay de la rendre immortelle.</orig>
            <reg>Contorerieoivte Dlimon Amour, mais non pas le désir que j'ai de la rendre immortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que tu m’aymes parfaictement, ma chere amesmais ne crains tu pas en me le diſant, de me faire mourir de ioye.</orig>
            <reg>Je sais bien que tu m'aimes parfaitement, ma chère âmesmais ne crains tu pas en me le disant, de me faire mourir de joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’apprehende tu pas toy meſme, qu’en t’oyant parler de mourir, ie meure de la frayeur de tes paroles.</orig>
            <reg>Mais n'appréhende tu pas toi -même, qu'en t'oyant parler de mourir, toujours meure de la frayeur de tes paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Amant malheureux comme moy, ne peut parler que de ſes inlortunes.</orig>
            <reg>Un Amant malheureux comme moi, ne peut parler que de ses inlortunes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay a quoy nous reſerue le ſort.</orig>
            <reg>Je ne sais a quoi nous réserve le sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous melons point des aſfaires des Dieux, ſuiuons noſtre Deſtin ſans contrainte.</orig>
            <reg>Ne nous melons point des asfaires des Dieux, suivons notre Destin sans contrainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis capable de crainte, que pour toy:</orig>
            <reg>Je ne suis capable de crainte, que pour toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie reſſens deſia par aduance tous les maux que te peuuent arriuer;</orig>
            <reg>Car ie ressens déjà par avance tous les maux que te peuvent arriver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne ſuisie vn nouueau Promethee, condemné à mourir à tous momens, à condition de t’exempter de la Mort.</orig>
            <reg>que ne suisie un nouveau <persName>Prométhée</persName>, condemné à mourir à tous moments, à condition de t'exempter de la Mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy me ſeruiroit l’immortalité en ton abſences crois-tu que ie vouluſſe eſtre lunon, ſi tu n’eſtois Iupiter.</orig>
            <reg>À quoi me servirait l'immortalité en ton absences crois-tu que deux voulusse chang lunon, si tu n'étais <persName>Jupiter</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que tu m’aymes, iuſqueà ce point;</orig>
            <reg>Je crois que tu m'aimes, jusqueà ce point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme la force de mon amour, ne peut ceder que par reſpect à la grandeur de la tien ne, ie voudrois que tu fuſſes tout, &amp; que ie ne fuſſe rien.</orig>
            <reg>Mais comme la force de mon amour, ne peut céder que par respect à la grandeur de la tien ne, toujours voudrais que tu fusses tout, et que sans ne fusse rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçais tu pas que mon be heur, &amp; ta felicité, ne font qu’y meſme choſe.</orig>
            <reg>Ne sçais tu pas que mon be heur, et ta félicité, ne font qu'y même chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe donc a rendre heureux, pour me renc contente.</orig>
            <reg>Songe donc a rendre heureux, pour me renc contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRAME.</orig>
            <reg>
              <persName>YRAME</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois bien en quel eſtat ie ſuis reduit, ma chere ame.</orig>
            <reg>Tu vois bien en quel état où suis réduit, ma chère âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peit ay-ie ouuert les yeux pour te voir qu’il me faut ouurir la bouche.</orig>
            <reg>À péit ai-je ouvert les yeux pour te voir qu'il me faut ouvrir la bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour te dire adieu.</orig>
            <reg>pour te dire adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que l’interuale de nos ennuis eſt de courte duree.</orig>
            <reg>que l'intervale de nos ennuis est de courte dure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIIIODE.</orig>
            <reg>ÀIIIODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſole toy, puis que ie ſouffre la moitié de tes deplaiſirs.</orig>
            <reg>Console toi, puis que ainsi souffre la moitié de tes déplaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ceſt de ta ſouffrance, que proce procedent toutes mes douleurs.</orig>
            <reg>Et cet de ta souffrance, que procé dent toutes mes douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me veux tu rauir la gionede mes touimens.</orig>
            <reg>Pourquoi me veux tu ravir la gionede mes touiments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce qu’elle n’eſt deuë qu’à ma conſtance, ayant aſſez de courage poummauteey cetes maua;</orig>
            <reg>Parce qu'elle n'est due qu'à ma constance, ayant assez de courage poumautein cette maua;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mes peines.</orig>
            <reg>et mes peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' He;</orig>
            <reg>THISBE' He;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy l’amour reciproque que nous nous ſommes voüeë, ne t’a-elle pas encore appris que cõme mon ennuy te faict ſoupirer, ta triſteſſe eſt la cauſe de mes larmes?</orig>
            <reg>quoi l'amour reciproque que nous nous sommes vue, ne t'a-elle pas encore appris que comme mon ennui te fait soupirer, ta tristesse est la cause de mes larmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, le Temps s’eſcouic ir doucement en ta copagnie, qu’à peine puis-ie croire, qu’il y ayt vn moment que nous parlons enſemble.</orig>
            <reg>Adieu, le Temps s'écouic ir doucement en ta copagnie, qu'à peine puis-je croire, qu'il y ait un moment que nous parlons ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieux puis que tu le ve mais ſouuienne toy que ie ne t bhleray laiais.</orig>
            <reg>Adieux puis que tu le ve mais souvienne toi que deux ne t hlerai lai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu puis qu’il le faut, &amp; p ſe touſiours, que tu es ma ſe penſee.</orig>
            <reg>Adieu puis qu'il le faut, et p se toujours, que tu es ma se pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand te verray-ie.</orig>
            <reg>Quand te verrai-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIIIODE.</orig>
            <reg>TIIIODE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain.</orig>
            <reg>Demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le terme eſt bien-long.</orig>
            <reg>Le terme est bien-long.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accourcis le tant que tu v di</orig>
            <reg>Accourcis le tant que tu v ais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera donc dans vne heure.</orig>
            <reg>Ce sera donc dans une heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pluſtoſt ſi ie puis.</orig>
            <reg>Et plutôt si belle puis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRAME.</orig>
            <reg>
              <persName>YRAME</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amours fauoriſe nos tiepriſes puis que tu es le Dieu dé nos autels.</orig>
            <reg>Amours favorise nos tièprises puis que tu es le Dieu de nos autels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SYLLAR, DEVXIS, PYRAME.</orig>
          <reg>SYLAR, DEUXIS, PYRAME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I tu veux eſtre compagno ens du peril, ie ce feray part d ma fortune.</orig>
            <reg>I tu veux été compagno ens du péril, je ce ferai part d ma fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noclmomnouonla plas que peril, ie crains la honte autant qu la peine.</orig>
            <reg>noclomnouonla plas que péril, Elle crains la honte autant qu la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu as trop de conſideratior pour vn miſerable.</orig>
            <reg>Tu as trop de considératior pour un misérable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu en as trop peu pour mal-heureux.</orig>
            <reg>Et tu en as trop peu pour malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SYI</orig>
            <reg>SYI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SILLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SILAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le mal-heur où ie ſuis qui me donne le courage.</orig>
            <reg>C'est le malheur où tu suis qui me donne le courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVEIS.</orig>
            <reg>EUEIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt luy meſme qui me l’oſte</orig>
            <reg>Et c'est lui -même qui me l'ôte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SILLAR As tu peur de mourir?</orig>
            <reg><persName>SILAR</persName> As tu peur de mourir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy coupable.</orig>
            <reg>Oui coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>ILLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>46 Crois-tu euiter le deſtin</orig>
            <reg>46 Crois-tu éviter le destin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS, Ie ne m’enquiers pas du pouuoirdes Deſtinees:</orig>
            <reg>DEUXIS, Je ne m'enquiers pas du pouvoirdes Destinées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’ay la liberté de faire le bien, ou le mal.</orig>
            <reg>mais j'ai la liberté de faire le bien, ou le mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eſt Eſt-ce mal faict d’obeïr à ne Souuerains?</orig>
          <reg>Est Est-ce mal fait d'obéir à ne Souverains?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADCIE DEVXIS.</orig>
            <reg><persName>ADCIE</persName> DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, lors que leurs command mens ſont iniuſtes &amp; tyranniques</orig>
            <reg>Oui, lors que leurs command mens sont injustes et tyranniques</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſubiet ne doit iamais raiſon nomicoſnuabronté abſe lue fait les Loix inuiolables.</orig>
            <reg>Un sujet ne doit jamais raison nomicosnuabronté abaisse fait les Lois inviolables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy nous ſert donc la raiſot en la cognoiſſance du mal?</orig>
            <reg>À quoi nous sert donc la raisot en la connaissance du mal?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nous perſuader de le ſuiur dans noſtre ſeruitude, par obeï ſence.</orig>
            <reg>À nous persuader de le suivr dans notre servitude, par obéi sence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Raiſon ne peut eſtre contra re à elle meſme.</orig>
            <reg>La Raison ne peut être contra re à elle -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlons point de la Raiſon, puis que nous ſommes engagez ſi aeant, il vaut mieux eſprouuer la liberalité du Roy que ſa cholere.</orig>
            <reg>Ne parlons point de la Raison, puis que nous sommes engagez si aeant, il vaut mieux éprouver la libéralité du Roi que sa cholère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 4</orig>
            <reg>1 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne mort innocente eſt preferaple à vne viecramnene, quelque fortune qui l’accompagne.</orig>
            <reg>Une mort innocente est preferaple à une viecramène, quelque fortune qui l'accompagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Roys font les innocens, &amp; les coulpables, quand il leur plait</orig>
            <reg>Les Rois font les innocents, et les coulpables, quand il leur plaît</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXTS.</orig>
            <reg>DEUXTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La conſcience eſt touſiours noſtre luge.</orig>
            <reg>La conscience est toujours notre luge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne ſommes qu'inſtr umens de de la Paſſion d’autruy, le crime de nos actions rejalira ſur celuy qu 1 atnacoxnpilces</orig>
            <reg>Nous ne sommes qu'instr uments de de la Passion d'autrui, le crime de nos actions rejalira sur celui qu 1 atnacoxpilces</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me tentes ſi puiſſamment que ie ſuis contraint de me ren dre, mettons la main à l’œuure.</orig>
            <reg>Tu me tentes si puissamment que je suis contraint de me ren dre, mettons la main à l'œuvre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut attendre icy la proye pou la guetter au paſſage;</orig>
            <reg>Il faut attendre ici la proie pou la guetter au passage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie la voy qui vient droit à nous, coura ge compagnon.</orig>
            <reg>Mais ici la vois qui vient droit à nous, coura g compagnon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pla tialitres, ie vous Icray por ter par aduance la peine de voſtre crime.</orig>
            <reg>Pla tialitres, Seigneur vous Icrai por ter par avance la peine de votre crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11</orig>
            <reg>11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis mort, ô Dieux que vous eſtes eſtes iuſtes en la punition des coupables!</orig>
            <reg>Je suis mort, ô Dieux que vous êtes estes justes en la punition des coupables!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfide croyois-tu euiter leur vengeance.</orig>
            <reg>Perfide croyais-tu éviter leur vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy la liberté auant quutdunnue te uite re lujet de mon malheur, &amp; de ta diſgrace.</orig>
            <reg>Donne -moi la liberté avant quutdunnue te uite re vjet de mon malheur, et de ta disgrâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel pretexte peu tu prendre, pour authoriſer ta meſchanceté, parle deſloyal.</orig>
            <reg>Quel prétexte peu tu prendre, pour autoriser ta méchanceté, parle déloyal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEVXIS.</orig>
            <reg>DEUXIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçauras que le Roy nous auoit commandé de te tuer, ne voulant point auoir de riual en ſes paſſions, tire ton profit de ma perte.</orig>
            <reg>Tu sçauras que le Roi nous avait commandé de te tuer, ne voulant point avoir de rival en ses passions, tire ton profit de ma perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie meurs content de te ſauuer la vie, apres te l’auoir voulu rauir.</orig>
            <reg>Je meurs content de te sauver la vie, après te l'avoir voulu ravir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux, où trouueray-ie vn abry a l’eſpreuue de voz foudres?</orig>
            <reg>Ô Dieux, où trouverai-je un abri a l'épreuve de vocés foudres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car les Roys ſont les Dieux de la terre, auec quelles armes me deffendray-ie contre leur force indomptable, il faut ſonger à ma retraite.</orig>
            <reg>car les Rois sont les Dieux de la terre, avec quelles armes me défendrai-je contre leur force indomptable, il faut songer à ma retraite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie coniure Pluton par les charmes de l’amour, dont il a autresfois eſpreuué la P'uiſſance, d’eſtre fauorable à ton ombre.</orig>
            <reg>Je conjure <persName>Pluton</persName> par les charmes de l'amour, dont il a autrefois espreuué la P'uissance, d'être favorable à ton ombre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME LE ROY, SYLLAR, THISBE;</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME LE ROY, SYLAR, THISBE;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſa Mere, Pyrame, &amp; Narbal ſon Pere.</orig>
          <reg>sa Mère, <persName>Pyrame</persName>, et <persName>Narbal</persName> son Père.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE ROY.</orig>
          <reg>LE ROY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E meurs d’impatience de  ſçauoir le ſuccez de mes commandemens.</orig>
          <reg>E meurs d'impatience de savoir le succès de mes commandements.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCHENE.</orig>
          <reg>SCHENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, SYLLAR, ET THISBE'.</orig>
          <reg>LE ROY, SYLLAR, ET THISBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E 2</orig>
          <reg> 2</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire i’apporte des triſtes nouuenes à vortre ſvraſeſte.</orig>
            <reg>Sire j'apporte des tristes nouvenes à vortre svraseste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vit-il encore.</orig>
            <reg>Comment vit-il encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>ILAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le peuple s’eſt rangé de ſon coſté pour ſa deffence, mon compagnon y eſt demeuré ſur la place, &amp; à peine ay ie peu me ſauuer à la fuite.</orig>
            <reg>Tout le peuple s'est rangé de son côté pour sa défense, mon compagnon y est demeuré sur la place, et à peine a ie peu me sauver à la fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy me ſeruent mon ſceptre &amp; ma couronne, ſi ie ſuis contraint de receuoir la loy de mes ſujets, ſouffriray-ie ceſte honte?</orig>
            <reg>À quoi me servent mon sceptre et ma couronne, si tu suis contraint de recevoir la loi de mes sujets, souffrirai-je cette honte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veux faire voir ce que peut vn Roy en ſa cholere.</orig>
            <reg>le veux faire voir ce que peut un Roi en sa cholère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant que me por porter à ceſte extremité, il faut ſuiure vne derniere fois les conſeils de l’Amour.</orig>
            <reg>Mais avant que me por porter à cette extrémité, il faut suivre une dernière fois les conseils de l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on m’ameine icy ceſte cruelle, qui tient inceſſamment mon eſprit &amp; mon corps à la genne.</orig>
            <reg>Qu'on m'amène ici cette cruelle, qui tient incessamment mon esprit et mon corps à la genne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que i’ay de la peine à contre faire le Souuerain, dans la ſeruitude où ie ſuis.</orig>
            <reg>Ô que j'ai de la peine à contre faire le Souverain, dans la servitude où je suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ma belle, voulez vous viure touſiours coulpable du crime de leze majeAte, enttoubiancierepoe de voſtre Prince.</orig>
            <reg>Et bien ma belle, voulez -vous vivre toujours coulpable du crime de leze majeAte, entoubiancièrepoe de votre Prince.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>22 THISBE'.</orig>
            <reg>22 THISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Sire mes penſees ne cognoiſſent point le crime dont vous m’accuſez.</orig>
            <reg>2 Sire mes pensées ne connaissent point le crime dont vous m'accusez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay trop bien le reſpect, &amp; l’obeyſſance, que ie doibs à voſtre Majeſté, pour en eſtre iamais conuaincuë.</orig>
            <reg>Je sais trop bien le respect, et l'obéissance, que tu doibs à votre Majesté, pour en être jamais conuaincuë.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vousmettez touſiours enauãt le reſpect &amp; l’obeilsãce que vous me deuez, &amp; vous ne parlez point de l’amour dont vous m’eſtes redeuable, &amp; par raiſon, &amp; par reuenche.</orig>
            <reg>Vousmettez toujours enavant le respect et l'obéilsance que vous me devez, et vous ne parlez point de l'amour dont vous m'êtes redevable, et par raison, et par reuenche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos affections me ſont plus agreables que vos reſpects, puis que ie prefere la qualité de voſtre Amant:</orig>
            <reg>Vos affections me sont plus agréables que vos respects, puis que je préfère la qualité de votre Amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à celle de voſtre Roy.</orig>
            <reg>à celle de votre Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire les honneurs dont vous me comblez, ſont autant de preſages de mon infortune car en m’aymãt pous eſinez vne ciciaue qui na rien de libre que la langue pour publier ſa ſeruitude.</orig>
            <reg>Sire les honneurs dont vous me comblez, sont autant de présages de mon infortune car en m'aimant pous esinez une ciciave qui na rien de libre que la langue pour publier sa servitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçauray-ie point le nom de voſtre Geolier, pour diſputer auec luy le prix de voſtre conqueſte.</orig>
            <reg>Ne sçauray-je point le nom de votre Geolier, pour disputer avec deux le prix de votre conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son triomphe termine toute ſoite ſorte de combats, &amp; il ſe peut dire deſia vainqueur, puis que la foy que ie luy ay donnee de l’aymer vniquement, luy ſert de couronne.</orig>
            <reg>Son triomphe termine toute soite sorte de combats, et il se peut dire déjà vainqueur, puis que la foi que ielui air donnée de l'aimer uniquement, <persName>Seigneur</persName> sert de couronne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il n’a que voſtre foy pour marque de ſa victoire, il triomphera de ſa propre deffaicte, vn Roy ne peue auon qu'u Dleu pour Riual.</orig>
            <reg>S'il n'a que votre foi pour marque de sa victoire, il triomphera de sa propre défaite, un Roi ne peue avon qu'u Dleu pour Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre puiſſance Souueraine trouuera maintenant ſes limites dans mon courage, eſtant reſoluë de m’arracher pluſtoſt le cœur du ſein, que de le faire ſoupirer d’vne nouuelle paſſion.</orig>
            <reg>Votre puissance Souveraine trouvera maintenant ses limites dans mon courage, étant résolue de m'arracher plutôt le cœur du sein, que de le faire soupirer d'une nouvelle passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous laiſſer ietter par la bouche le feu qui vous deuore.</orig>
            <reg>Il faut vous laisser jeter par la bouche le feu qui vous dévore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ſauuer voſtre ame de l’embraſement.</orig>
            <reg>pour sauver votre âme de l'embrasement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux croire qu’elle me fera raiſon apres l’auoir recoudice.</orig>
            <reg>Je veux croire qu'elle me fera raison après l'avoir recoudice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHISBE'.</orig>
            <reg>CHISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie croyois iamais recouurer la raiſon que l’amour m’a oſtee, toutes les morts du monde n’ont point aſſez d’horreur pour m’enporener de me laciiſſer à la ſatis- faction de moy meſme.</orig>
            <reg>Si grands croyais jamais recouvrer la raison que l'amour m'a ôte, toutes les morts du monde n'ont point assez d'horreur pour m'enporener de me laciisser à la satî- faction de moi -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 LE ROY.</orig>
            <reg>1 LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en veux point à vous, ie ne ſçaurois me venger contre ce qui me touche de ſi pres, la teſte de Pyrame ſeruira de but aux traits de ma cholere.</orig>
            <reg>Je n'en veux point à vous, ie ne saurais me venger contre ce qui me touche de si pres, la tête de <persName>Pyrame</persName> servira de but aux traits de ma cholère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous en voulez à luy, il vous faut faut prendre à moy:</orig>
            <reg>Si vous en voulez à lui, il vous faut faut prendre à moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ayant fait eſchange de nos cœurs, il eſt ma vie, ie ſuis la ſienne.</orig>
            <reg>Car ayant fait échange de nos cœurs, il est ma vie, tu suis la sienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’adiouſte pas foy aiſement aux miracles d’amour, les Miniſtres de mes volontez, ne ſont pas ſi aueugles de prendre l’ombre, pour le corps.</orig>
            <reg>Je n'ajoute pas foi aisément aux miracles d'amour, les Ministres de mes volontés, ne sont pas si aveugles de prendre l'ombre, pour le corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment pourroit on bleſſer mon cœur, ſans que mon ame s’en reſſente.</orig>
            <reg>Comment pourrait on blesser mon cœur, sans que mon âme s'en ressente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrame, &amp; moy ne ſommes qu’vne meſme choſe.</orig>
            <reg><persName>Pyrame</persName>, et moi ne sommes qu'une même chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deffie ta cruauté de faire mourir l’vn ſans l’autre.</orig>
            <reg>Je défie ta cruauté de faire mourir l'H sans l'autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>111 d2102</orig>
            <reg>111 <date>d2102</date></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy veux tu mourir à la veille de poſſeder toutes les felicitez du monde.</orig>
            <reg>Pourquoi veux tu mourir à la veille de posséder toutes les félicités du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le t’offie mon ſe ptre &amp; ma couronne, en eſchang de ton cœur.</orig>
            <reg>le t'offie mon se ptre et ma couronne, en échang de ton cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBÉ.</orig>
            <reg>THISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur n’eſt point à vendre, ny à donner, vn plus riche que toy &amp; plus puiſſant le poſſede.</orig>
            <reg>Mon cœur n'est point à vendre, ni à donner, un plus riche que toi et plus puissant le possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commnent plus riene, &amp; plus puiſſant?</orig>
            <reg>Commnent plus riene, et plus puissants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-il pas plus riche que toy, ſi mon Amour, que tu n’auras iamlaioyerctomeuector, ee pius puilſant encore, puis qu’il te fait la loy, comme ton vainqueur.</orig>
            <reg>N'est-il pas plus riche que toi, si mon Amour, que tu n'auras iamlaioyerctomeuector, ce pius puilsant encore, puis qu'il te fait la loi, comme ton vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes diſcours trop hardis, aduan uancent de beaucoup l’heure de ſa mort, ie l’enuoyray bien toſt dans les enfers faires des nouuelles celqueleeor</orig>
            <reg>Tes discours trop hardis, avan ancent de beaucoup l'heure de sa mort, toujours l'envoyrai bien tôt dans les enfers saires des nouvelles celqueléeor</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>T HLSBE'.</orig>
            <reg> TLSBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrame m’ayme trop, pour y aller ſans moy, ſon ombre attendra la mienne ſur le riuage, afin de paſſer enſemble le fleuue d’oubly.</orig>
            <reg><persName>Pyrame</persName> m'aime trop, pour y aller sans moi, son ombre attendra la mienne sur le rivage, afin de passer ensemble le fleuve d'oubli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre amour ſe mocque de ta crliauté.</orig>
            <reg>Notre amour se moque de ta criauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>aa ace la Impudente tu me perds le reſpect</orig>
            <reg>ala ace la Impudente tu me perds le respect</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' Pourquoy perds tu la qualité de luſte qui te le faiſoit meriter;</orig>
            <reg>THISBE' Pourquoi perds tu la qualité de luste qui te le faisait mériter;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La raiſon.</orig>
            <reg>La raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HHSBE'.</orig>
            <reg>HÉSBE'.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE RO RIA Et pour qui me prens tu?</orig>
            <reg><persName>LE RO RIA</persName> Et pour qui me prends tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn Tyran.</orig>
            <reg>Pour un Tyran.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14</orig>
            <reg>14</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Ie ſuis tel que tu me rends, &amp; veux eſtre encore plus cruel les Tygres, en deuorant ton cœ &amp; en deſchirant de mes prop mains tes entrailles.</orig>
            <reg>11 Je suis tel que tu me rends, et veux être encore plus cruel les <persName>Tigres</persName>, en dévorant ton cœux et en déchirant de mes prop mains tes entrailles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L 1</orig>
            <reg>L 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu deuores mon cœur, tu pourras vanter de le poſſeder;</orig>
            <reg>Si tu dévores mon cœur, tu pourras vanter de le posséder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma tu n’as garde d’enſeuelir ton enne my dans ton ſein, &amp; d’ailleurs I l u.</orig>
            <reg>ma tu n'as garde d'ensuelir ton enne mi dans ton sein, et d'ailleurs I l u.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ram rame eſt depeint au milieu;</orig>
            <reg>ram rame est dépeint au milieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voudrois tu porter dans l’ame le portrait de ton Riual, fayce que tu voudras, quoy que ta cruauté me tue, Ie mounay d’amour.</orig>
            <reg>voudrais -tu porter dans l'âme le portrait de ton Rival, fayce que tu voudras, quoi que ta cruauté me tue, Je mounai d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Ie reſſens en fin que les Dieux ſont touchez de la pitié de mes peines, puis que de toutes les paſſions celle de la colere me poſſede.</orig>
            <reg>2 Je ressens en fin que les Dieux sont touchés de la pitié de mes peines, puis que de toutes les passions celle de la colère me possède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que i’eſteigne mon feu dans les cendres de ce nouuel Amant, Syllar tu dois paracheuer l’ouurage.</orig>
            <reg>Il faut que j'éteigne mon feu dans les cendres de ce nouvel Amant, <persName>Scyllar</persName> tu dois parachever l'ouvrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va t’en demain l’enſeuelir dans ſon lict, noyant ſa vie dario roirlungs le ne veun plurque le Soleil me reproche ceſte honté d’auoir vn eſclaue pour Riual.</orig>
            <reg>Va t'en demain l'ensévelir dans son lit, noyant sa vie dario roirlungs le ne veu plurque le Soleil me reproche cette honté d'avoir un esclave pour Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SYLLAR.</orig>
            <reg>
              <persName>SYLAR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu l (3 O Sire i’ay touſiours le meſme ecourage courage, &amp; le meſme deſir, pou executer les commandemens voſtre Majeſté, ie gage ma te quolt vous porceraj la nenne.</orig>
            <reg>Ju l (3 Ô Ire j'ai toujours le même ecourage courage, et le même désir, pou exécuter les commandements votre Majesté, ie gage ma te quolt vous porcerajà la nenne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lu tortune derpend de ſa mort</orig>
            <reg>lu tortune derpend de sa mort</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THRDIE ITRAME Thiſbé &amp; ſa Mere Oronte.</orig>
          <reg>THRDIE ITRAME <persName>Thisbé</persName> et sa <persName>Mère Oronte</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y moy ingrat &amp; deſloyal, de quel terme veux tu encore prolonger mes miſeres, ſeras tu touſiours egalement paſſioné apres ma perte, &amp; ta ruine?</orig>
            <reg>Y moi ingrat et déloyal, de quel terme veux tu encore prolonger mes misères, servas tu toujours également passioné après ma perte, et ta ruine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez vous que ie deuienne, vous me commandez de n’obeir pas à vn Dieu, dont la puiſſance ſouueraine ne releue que d’elle meſme, que me ſert l’enuie de luy reſileu,mfomuy pas la force de le vaincre?</orig>
            <reg>Que voulez -vous que <persName>Seigneur</persName> devienne, vous me commandez de n'obéir pas à un Dieu, dont la puissance souveraine ne relève que d'elle même, que me sert l'envie de rendre résileu,mfomuy pas la force de le vaincre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que tu ne manques point de pretexte en ton aueuglement pour l’authoriſer;</orig>
            <reg>Je sais bien que tu ne manques point de prétexte en ton aveuglement pour l'autoriser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais perfide quelle raiſon peux tu auoir de faire mourir celuy qui ra fait naiſtre?</orig>
            <reg>Mais perfide quelle raison peux -tu avoir de faire mourir celui qui ra fait naître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne cherche point de raiſon pour ſouſtenir vn crime, dont les reproches ſeulement me font rougir de honte dans mon innocenc Mais ſi mes ſouſpiis vous offet cent, il vous ſera bien plus aiſé m’arracher le cœur du ſein, q d’en effacer l’amour juer j’ay gra dete</orig>
            <reg>Je ne cherche point de raison pour soutenir un crime, dont les reproches seulement me font rougir de honte dans mon innocenc Mais si mes soupiis vous offet cent, il vous sera bien plus aisé m'arracher le cœur du sein, q d'en effacer l'amour juer j'ai gra déte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas t’arracher le cœt du ſein;</orig>
            <reg>Je ne veux pas t'arracher le cœt du sein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le te veua oiter la fo lie de la teſte.</orig>
            <reg>mais le te veua oiter la fo lie de la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçauez vous pas qu’ily a d folies dont on ne guerir iamais?</orig>
            <reg>Ne savez -vous pas qu'ili a d folies dont on ne guérir jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 mienne eſt de ceſte nature, le ma en eſt incurable.</orig>
            <reg>4 mienne est de cette nature, le ma en est incurable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps eſt vn ſçauant medecin, ie te veux faire eſprouuer le remede d’vne longue abſence.</orig>
            <reg>Le temps est un sçauant médecin, on te veux faire éprouver le remède d'une longue absence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PYR.</orig>
            <reg>PYR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil eſt d’autant plus chaud qu’il eſt eſloigné de nous, de meſme vne grande beauté fait reſſentir de loing, pluſtoſt que de pres la puiſſance de ſes charmes.</orig>
            <reg>Le Soleil est d'autant plus chaud qu'il est éloigné de nous, de même une grande beauté fait ressentir de loing, plutôt que de pres la puissance de ses charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAIG Eexperience du contraire eſt plus croyable que toy.</orig>
            <reg><persName>NARBAIG</persName> Eexpérience du contraire est plus croyable que toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas ſouſtenir qu’vne abſence ne puiſſe ruiner des petites affections;</orig>
            <reg>Je ne veux pas soutenir qu'une absence ne puisse ruiner des petites affections;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vne parfaicte amour eſt à l’eſpreuue du Temps, du Malheur, &amp; de la Mort.</orig>
            <reg>mais une parfaite amour est à l'épreuve du Temps, du Malheur, et de la Mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL Le ſiecle de ces parfaicts Amans eſt paſsé.</orig>
            <reg><persName>NARBAL</persName> Le siècle de ces parfaits Amants est passé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous pouuez vanter de l’auoir fait renaiſtre:</orig>
            <reg>Vous vous pouvez vanter de l'avoir fait renaître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car en me donnant la vie, vous m’auez donné vn cœur qui ſçait aymer parfai Stement.</orig>
            <reg>car en me donnant la vie, vous m'avez donné un cœur qui sait aimer parfai Tement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte perfection eſt vn vice en toy, puis qu’elle intereſſe mon repos.</orig>
            <reg>Cette perfection est un vice en toi, puis qu'elle intéresse mon repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRAME.</orig>
            <reg>
              <persName>YRAME</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment pouuez vous blaſmer vn effect, dont vous eſtes la cauſe.</orig>
            <reg>Comment pouvez -vous blâmer un effet, dont vous êtes la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment peun tu iouſtenir vn argument qui conclud à ma perte.</orig>
            <reg>Et comment peun tu joutenir un argument qui conclud à ma perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRMMID.</orig>
            <reg>PYRMID.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prens les Dieux à teſmoing de mon ignocence.</orig>
            <reg>Je prends les Dieux à témoing de mon ignocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie les fais iuges de ma douleur,</orig>
            <reg>Et moi ici les fais juges de ma douleur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon ſang la peut ſoulager, ſeruez lerdel vous de ce lelede.</orig>
            <reg>Si mon sang la peut soulager, servez lerdel vous de ce cède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mes larmes te peuuent toucher, ie ſuis guery.</orig>
            <reg>Si mes larmes te peuvent toucher, on suis guéri.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRAME.</orig>
            <reg>
              <persName>YRAME</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que l’eau caue la pierre, quom enaj le le cœui mancenant pour vous contenter.</orig>
            <reg>Puis que l'eau cave la pierre, quom enaj le le cœui mancenant pour vous contenter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié anime les choſes inſenſibles, comment te peux tu deffendres, ayant vn cœur de chair</orig>
            <reg>La pitié anime les choses insensibles, comment te peux tu défendrez, ayant un cœur de chair</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L aiſiour ſe ponede, ie n’en ſuis plus le maiſtre.</orig>
            <reg> Laisjour se ponede, je n'en suis plus le maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt luy qui ſe deffend malgré moy, contre vous.</orig>
            <reg>Et c'est beau qui se défend malgré moi, contre vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy ceſte Megere accompagnee du Demon qui poſſede ce malheureux.</orig>
            <reg>Voici cette Mègère accompagnée du Démon qui possède ce malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy pertrttrez vous à voſtre fille de parler à ce ieune euenté.</orig>
            <reg>Pourquoi pertrttrez -vous à votre fille de parler à ce jeune éventé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a beau employer ſes charmes pour luy donner de l’amour, i’aſſiſteray pluſtoſt ures ranetumes qua les nopces.</orig>
            <reg>Elle a beau employer ses charmes pour lui donner de l'amour, j'assisterai plutôt ures ranétumes qua les noces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTE (MERE DE THISBÉ.</orig>
            <reg><persName>ORONTE</persName> (MERE DE <persName>THISBE</persName>́.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous Monſieur, pourquoy ſouffrez vous que voſtre fils ſuiue par tout ma fille, auec tant d’importunité, qu’elle a de la peine à s’en deffendre.</orig>
            <reg>Et vous Monsieur, pourquoi souffrez -vous que votre fils suive par tout ma fille, avec tant d'importunité, qu'elle a de la peine à s'en défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses pourſuittes ſont Inutiſles, le tombeau ſera l’eſpoux de Thiſoé, pluſtoſt que luy.</orig>
            <reg>Ses poursuittes sont Inutisles, le tombeau sera l'époux de <persName>Thisote</persName>, plutôt que lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que reſponds tu à ces reproches:</orig>
            <reg>Que réponds tu à ces reproches:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>combien de fois t’ay-je deflenuu d’entrer dans le logis de ceſte ancienne ennemie.</orig>
            <reg>combien de fois t'ai-je déflenu d'entrer dans le logis de cette ancienne ennemie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez Monſieur l’amoureux.</orig>
            <reg>Parlez Monsieur l'amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe que vous me l’auez ſouuentesfois deffendu, Mais l’Amour me faiſoit perdre à meſme temps le ſouuenir de ces deffences:</orig>
            <reg>Je confesse que vous me l'avez souventesfois défendu, Mais l'Amour me faisait perdre à même temps le souvenir de ces défens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces:</orig>
            <reg>ces:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; apres m’auoir oſté la memoire, auſſi bien que la veué, il me conduiſoit la où il vouloit.</orig>
            <reg>et après m'avoir ôté la mémoire, aussi bien que la vué, il me conduisait la où il voulait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne doibt attendre d’vn fous que des folles reſponces.</orig>
            <reg>On ne dois attendre d'un fous que des folles réponces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous Thiſbé, n’eſt-il pas vray que ie me ſuis miſe ſouuent en cholere contre vous, du ſoubçon ſeulement que i’auois, que vous cuſnez pariez à ryrame, Teuez la teſte, &amp; reſpondez hardiment.</orig>
            <reg>Et vous <persName>Thisbé</persName>, n'est-il pas vrai que deux me suis mise souvent en colère contre vous, du soubon seulement que j'avais, que vous cusnez pariez à rirame, Teuez la tête, et répondez hardiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La verité a touſiours precedé voſtre ſoubçon, ie luy ay parlé ſouuent, où pluſtoſt l’Amour par ma bouche.</orig>
            <reg>La vérité a toujours précédé votre soubçon, ie lui ai parlé souvent, où plutôt l'Amour par ma bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyés comme elle eſt effrontee, il fautque ie rougiſſe de ſa honte.</orig>
            <reg>Voyez comme elle est effronté, il fautque ici rougisse de sa honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſerois-je honteuſe d’aymer chaſtement vne perſonne qui le merite.</orig>
            <reg>Pourquoi serais-je honteuse d'aimer chastement une personne qui le mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La honte n’eſt pas attachee à l’affection, mais a la deffence que Ie vous en ay faicte.</orig>
            <reg>La honte n'est pas attachée à l'affection, mais à la défense que Je vous en ai faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut pas deffendre à la volonté d’aymer le bien, &amp; ſi la mienne n’en recognoit point d’au.</orig>
            <reg>On ne peut pas défendre à la volonté d'aimer le bien, et si la mienne n'en reconnaît point d'au.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tre au monde que Pyrame;</orig>
            <reg>tre au monde que <persName>Pyrame</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſuis ie pas excuſable.</orig>
            <reg>ne suis ici pas excusable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle manie la poſſede, elle ne ſe contente pas d’auoir failly, elle veut encore tirer vanité de ſa faute.</orig>
            <reg>Qu'elle manie la possède, elle ne se contente pas d'avoir failly, elle veut encore tirer vanité de sa faute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous aymerez donc malgré moy Pyrame eternellement.</orig>
            <reg>Quoi vous aimerez donc malgré moi <persName>Pyrame</persName> éternellement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE';</orig>
            <reg>THISBE';</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne penſe point en l’aymant de l’aymer malgré vous;</orig>
            <reg>Je ne pense point en l'aimant de l'aimer malgré vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ne penſe iamais qu’à luy.</orig>
            <reg>Car Ne ne pense jamais qu'à lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il y a quelque affection eternelle, celle que ie luy ay vouee durera touſjours.</orig>
            <reg>Mais s'il y a quelque affection éternelle, celle que ie ou ay voue durera toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy qu’as tu reſolu, veux tu preterer la quallte d’amant adele à celle de fils obeïſſant.</orig>
            <reg>Et toi qu’as tu résolu, veux tu preterer la qualte d'amant adèle à celle de fils obéissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux qualitez ſont trop glorieuſes pour les ſeparer.</orig>
            <reg>Ces deux qualités sont trop glorieuses pour les séparer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le mouray ſi vous voulez pour faire paroiſtre mon obeiſſance:</orig>
            <reg>le mourai si vous voulez pour faire paraître mon obéissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mas ie mourray fidele, pour temoigner mon amour.</orig>
            <reg>mas ie mourrai fidèle, pour témoigner mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’empeſcheray bien de luy parler.</orig>
            <reg>Je t'empêcherai bien de Seigneur parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>and vous m’auriez rendu muet:</orig>
            <reg>and vous m’auriez rendu muet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçauez vous pas qu’en amour les ſouſpirs ſont plus eloquens que les paroles.</orig>
            <reg>Ne savez -vous pas qu'en amour les soupirs sont plus éloquents que les paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt moy le tempelcheray de le voir.</orig>
            <reg>Lt -moi le tempelcherai de le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>and vous m’auriez fait arra.</orig>
            <reg>and vous m'auriez fait arra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cher les yeux, mon imagination le repreſenteroit touſiours à mon ame.</orig>
            <reg>cher les yeux, mon imagination le représenterait toujours à mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſeruiray pour dernier remede de mon authorité abſoluë.</orig>
            <reg>Je me servirai pour dernier remède de mon autorité absolue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NARBAL.</orig>
            <reg>
              <persName>NARBAL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy i’auray recours aux Dieux, afin qu’ils ſoulagent mes inquietudes.</orig>
            <reg>Et moi j'aurai recours aux Dieux, afin qu'ils soulagent mes inquiétudes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ACTE</orig>
            <reg>ACTE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PYRAME, THISBE', ORORTAE, DERSIANE.</orig>
          <reg>PYRAME, THISBE', ORORTAE, DERSIANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PYRAME, ET THISBE'.</orig>
          <reg>PYRAME, ET THISBE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l quel mal-heur ſuis ie reuit au milieu des plus douces felicitez de ma vie?</orig>
            <reg>l quel malheur suis ici réduit au milieu des plus douces félicités de ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſuis aymé de ma vie?</orig>
            <reg>le suis aimé de ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis aymé de ma Maiſtreſſe, quel bon-heur, mais ie ſuis hay de mon Roy:</orig>
            <reg>Je suis aimé de ma Maîtresse, quel bonheur, mais tu suis hai de mon Roi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle infortune.</orig>
            <reg>quelle infortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour n’a des appas que pour me charmer, &amp; le Ciel n’a des foudres que pour me punir;</orig>
            <reg>L'Amour n'a des appas que pour me charmer, et le Ciel n'a des foudres que pour me punir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel crime ay-ie cô mis?</orig>
            <reg>quel crime ai-je cô mis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ll eſt vray, i’ayme Thiſbé malgré mes parens:</orig>
            <reg>ll est vrai, j'aime <persName>Thisbé</persName> malgré mes parents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais en cela ie ſuis la loy que vous auez faicte:</orig>
            <reg>mais en cela ie suis la loi que vous avez faite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peuton faillir en vous obeïſſant?</orig>
            <reg>peuton faillir en vous obéissant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi ie perds le reſpect que ie doibs à mon Prince;</orig>
            <reg>Que si ici perds le respect que je dois à mon Prince;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la faute en eſt à vous qui m’en donnez l’audace.</orig>
            <reg>la faute en est à vous qui m'en donnez l'audace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Changez mon courage, &amp; ie changeray de deſſein Puis-ie empeſcher mon cœur de ſouſpirer dans les tourmens qu’il endure;</orig>
            <reg>Changez mon courage, et ainsi changerai de dessein Puis-je empêcher mon cœur de soupirer dans les tourments qu'il endure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>guriſſez le, &amp; il ne ſe plaindra plus.</orig>
            <reg>gurissez le, et il ne se plaindra plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas que i’aye la temerité de me dire Riual de mon Roy.</orig>
            <reg>Ce n'est pas que j'aie la témérité de me dire Rival de mon Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy qui ſe dit le mien par tyrannie, croyant auoir le meſme pouuoir ſur les ames, qu’il a ſur le corps.</orig>
            <reg>C'est lui qui se dit le mien par tyrannie, croyant avoir le rendre pendant sur les âmes, qu'il a sur le corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay iamais deffendu à Thiſbé de l’aymer, parce que les affections ſont libres.</orig>
            <reg>Je n'ai jamais défendu à <persName>Thisbé</persName> de l'aimer, parce que les affections sont libres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi elle me donné ſon cœur, refuſeray ie vn preſent, qui pourroit enrichir Pluton, &amp; agrandir Iupiter meſme.</orig>
            <reg>Mais si elle me donné son cœur, refuserai ie cy présent, qui pourrait enrichir <persName>Pluton</persName>, et agrandir <persName>Jupiter</persName> même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toutesfois à quoy me ſeruent la raiſon &amp; l’innocence contre vn ennemy tout puiſſant.</orig>
            <reg>Et toutefois à quoi me servent la raison et l'innocence contre un ennemi tout puissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſe reſoudre à la fuitte ſi ma chere Thiſbé le veut.</orig>
            <reg>Il faut se résoudre à la fuite si ma chère <persName>Thisbé</persName> le veut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient a propos pour conſulter ensẽble l’oracle de noſtre fortune.</orig>
            <reg>Elle vient à propos pour consulter ensemble l'oracle de notre fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THIODDI Qu’as tu mon cœur, ie te trouue tout triſte.</orig>
            <reg>THIODDI Qu'as tu mon cœur, ils te trouve tout triste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçay tu pas que ie ne ſuis iamais ioyeux qu’aupres de toy.</orig>
            <reg>Ne sais tu pas que ici ne suis jamais joyeux qu'auprès de toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 THISBE'.</orig>
            <reg>4 THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux croire, mais ton viſage trahit ton ame, decouurant l’ennuy qu’elle veut cacher.</orig>
            <reg>Je le veux croire, mais ton visage trahit ton âme, découvrant l'ennui qu'elle veut cacher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te iure que i’entretenois mon eſprit eſprit ſur le ſujet de la ialouſie c me ponede.</orig>
            <reg>Je te jure que j'entretenais mon esprit esprit sur le sujet de la jalousie ç me ponede.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HISBE'.</orig>
            <reg>HISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te laiſſes-tu deſia maiſtriſer ceſte paſſion, dont la tvrannie e inſuportuunmdonjarpeur tu’eſ ialoux?</orig>
            <reg>Te laisses-tu déjà maîtriser cette passion, dont la tuvrannie e insuportuunmdonjarpeur tu'es jaloux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PYRAME.</orig>
          <reg>PYRAME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Du Soleil qui te regarde, „ l’Air quit enuirone, de la I'erre qu te porte, &amp; du Zephire meſme qui ſe cache dans tes cheueux.</orig>
          <reg>Du Soleil qui te regarde, „ l'Air quit environe, de la J'erre qu te porte, et du <persName>Zéphire</persName> femme qui se cache dans tes cheveux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis ialoux encore de toy-meſme:</orig>
          <reg>Je suis jaloux encore de toi-même:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car il me ſemble que ma bouche deuroit faire l’office de tes mains, n’eſtant pas dignes de toucher ton beau viſage:</orig>
          <reg>Car il me semble que ma bouche devrait faire l'office de tes mains, n'étant pas dignes de toucher ton beau visage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tes regards me met.</orig>
          <reg>tes regards me met.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tent en peine, ne pouuant eſtre touſiours leur objet:</orig>
          <reg>tent en peine, ne pouvant être toujours leur objet:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tes ſoupirs muets, tes penſees trop ſecretes, &amp; en fin toutes tes actions me tiennent continuellement en action, ou pour l’enuie, ou pour la crainte.</orig>
          <reg>tes soupirs muets, tes pensées trop secrètes, et en fin toutes tes actions me tiennent continuellement en action, ou pour l'envie, ou pour la crainte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perdonne moy chere ame, tous ces tranſports d’amour, puis que tes perfections les ont faict naiſtre.</orig>
          <reg>Perdonne moi chère âme, tous ces transports d'amour, puis que tes perfections les ont fait naître.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>THIS BE'.</orig>
          <reg>THIS BÉ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu me demandes pardon d’vn erreur qui merite recompenſe, &amp; pour te le temoigner, ie veux ſoullager tes inquietudes.</orig>
          <reg>Tu me demandes pardon d' erreur qui mérite récompense, et pour te le témoigner, ils veux soullager tes inquiétudes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçaches donc que le Soleil ne me regarde iamais que de cholere, dans le meſpris que ie fais de ſa clarté, puis que tu es le ſeul aſtre qui m’eſclaire.</orig>
          <reg>Saches donc que le Soleil ne me regarde jamais que de colère, dans le mépris que sans fais de sa clarté, puis que tu es le seul astre qui m'éclaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que l’air qui m’enuironne entre bien dans ma bouche, mais non pas dans mon cœur, parce qu’il eſt tout plain d’amour.</orig>
          <reg>Que l'air qui m'environne entre bien dans ma bouche, mais non pas dans mon cœur, parce qu'il est tout plain d'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La vanité que i’ay auſſi de me dire ta Maiſtreſſe, me faict fouler la terre d’vn pied dedaigneux:</orig>
          <reg>La vanité que j'ai aussi de me dire ta Maîtresse, me fait fouler la terre d'vn pied dédaigneux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et le ntplin ne ſe cache dans mes cheueux, que de la hote qu’il a de ne pouuoir riẽ pretenure.</orig>
          <reg>Et le n' il a cache dans mes cheveux, que de la hôte qu'il a de ne pouvoir rien prétendure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tendre.</orig>
          <reg>tendre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour mes regards, ils ſon touſiours vagabons, &amp; errans ho de ta preſence, ne pouuant troi uer d’obiet capable de les arreſte Et ie te diray que mes ſoupirs quoy qu’ils ſoient muets, te pa lent touſiours le langage de m paſſion, &amp; mes penſees n’ont rie de ſecret que le ſecret de mo amour.</orig>
          <reg>Pour mes regards, ils son toujours vagabons, et errants ho de ta présence, ne pouvant trois uer d'objet capable de les arrête Et tu te dirai que mes soupirs quoi qu'ils soient muets, te pa lent toujours le langage de m passion, et mes pensées n'ont rie de secret que le secret de mo amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’aymes trop, ie le confeſſe aniais le crains tounours le dange, du naufrage, au milieu du port c ie ſuis.</orig>
            <reg>Tu m'aimes trop, je le confesse aniais le crains tounours le dange, du naufrage, au milieu du port ç ie suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIIOBE.</orig>
            <reg>ÀIIOBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quand as-tu l’eſprit agl té de ceſte crainte.</orig>
            <reg>Depuis quand as-tu l'esprit agl é de cette crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAE.</orig>
            <reg>PYRAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que le Roy a coniuré ma perte.</orig>
            <reg>Depuis que le Roi a conjuré ma perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THIS</orig>
            <reg>THIS</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE' Helas;</orig>
            <reg>THISBE' Hélas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie croyois que les diſcours qu’il m’a tenu ſur ce ſuiet, fuſſent des effects de ſa cholere, pluſtoſt que de ſon deſſein.</orig>
            <reg>Ce croyais que les discours qu'il m'a tenu sur ce sujet, fussent des effets de sa cholère, plutôt que de son dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittons ceſte terre, puis qu’elle ne prouuit pour nous que des joucis, &amp; des eſpines.</orig>
            <reg>Quittons cette terre, puis qu'elle ne prouit pour nous que des joucis, et des épines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRAME.</orig>
            <reg>
              <persName>YRAME</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux, allons gouſter les plaiſirs de la vie, dans l’innocence d’vne condition champaiſtre, &amp; romeuite.</orig>
            <reg>Je le veux, allons goûter les plaisirs de la vie, dans l'innocence d'une condition champaistre, et romévite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pa es tout ilion oten, &amp; toute ma fortune.</orig>
            <reg>Pa es tout ilion oten, et toute ma fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſouhaite rien apres toy.</orig>
            <reg>Je ne souhaite rien après toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſuis ton bien, &amp; ta fortune, tu ſeras touſiours riche, &amp; touſiours content:</orig>
            <reg>Si ici suis ton bien, et ta fortune, tu seras toujours riche, et toujours content:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne changeons donc point la reſolution de noſtre fuite.</orig>
            <reg>ne changeons donc point la résolution de notre fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aime mieux t’obeir que commander à tout le monde enſemble.</orig>
            <reg>l'aime mieux t'obéir que commander à tout le monde ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PYRA</orig>
          <reg>PYRA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quelque lieu que tu ſois, ſeras touſiours ma Reine, &amp; mes deſirs ſeront tes ſubiets, qui rec uront la loy de tes volontez.</orig>
            <reg>En quelque lieu que tu sois, seras toujours ma Reine, et mes désirs seront tes sujets, qui reç ont la loi de tes volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HISBE'.</orig>
            <reg>HISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois ſouffrir que tun donnes ce tiltre de Reyne, ſi tu n portes la qualité de Roy.</orig>
            <reg>Je ne saurais souffrir que tun donnes ce titre de Reine, si tu n portes la qualité de Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appelles moy ta vie, ton cœur, &amp; ton ame.</orig>
            <reg>Appelles moi ta vie, ton cœur, et ton âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis qu’en effect ie ſuis tout cela enſemble.</orig>
            <reg>puis qu'en effet mot suis tout cela ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRAME.</orig>
            <reg>
              <persName>YRAME</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy veux tu que ie t’appelle ma vie, ſi ie t’ayme mille fois d’auantage.</orig>
            <reg>Pourquoi veux tu que a tt'appelle ma vie, si ici t'aime mille fois d'avantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De t’appeller auſſ, mon cœur, &amp; mon ame, ce ſont des noms de mon affection, mais non pas de ton merite, ie veux t’appe ler parfaicte, adorable, ou pluſto Thiſbé, parce que c’eſt le nom d toutes les Merueilles du monde.</orig>
            <reg>De t'appeler aussi, mon cœur, et mon âme, ce sont des noms de mon affection, mais non pas de ton mérite, je veux t'appe ler parfaite, adorable, ou plaîto <persName>Thisbé</persName>, parce que c'est le nom toutes les Merveilles du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THI</orig>
            <reg>THI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces loüange me ſont agreables, puis que la gloire t’en eſt acquiſe, comme eſtant toute à toy.</orig>
            <reg>Ces lange me sont agréables, puis que la gloire t'en est acquise, comme étant toute à toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne crains tu pas en me loüant que ie deuierine amoureuie de moy-meſme.</orig>
            <reg>Mais ne crains tu pas en me louant que personne devierine amoureuie de moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point ceſte crainte, parce que ſi ce bon heur t’arriuoit iamais, mon cœur ſeroit la fontaine de ton naufrage, comme ſeul capable de repreſenter tes beautez:</orig>
            <reg>Je n'ai point cette crainte, parce que si ce bon heur t'arrivait jamais, mon cœur serait la fontaine de ton naufrage, comme seul capable de représenter tes beautés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce tombeau animé ranimeroit les cendrés.</orig>
            <reg>et ce tombeau animé ranimerait les cendrés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte que tu ne mourois qu’auec moy, ſelon que les Deſtins en ont ordonné.</orig>
            <reg>De sorte que tu ne mourais qu'avec moi, selon que les Destins en ont ordonné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons donc les loix de ceſte douce deſtinee, &amp; allons partager &amp; nos biens, &amp; nos maux en vne terre eſtrangere, où l’enuie ne dou faint dequimures H</orig>
            <reg>Suivons donc les lois de cette douce destinée, et allons partager et nos biens, et nos maux en une terre étrangère, où l'envie ne dou saint dequimures H</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIRAME.</orig>
            <reg>RIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vis qu’en l’attante de ce bon-heur, &amp; le plus toſt ſera touſiours trop tart pour mon contentemẽt.</orig>
            <reg>Je ne vis qu'en l'attante de ce bonheur, et le plus tôt sera toujours trop tart pour mon contentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquons l’heure, &amp; la place, eu nous puiſons laire le defnier complot de noſtre fuitte.</orig>
            <reg>Marquons l'heure, et la place, eu nous puisons laire le dénier complot de notre fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 41.</orig>
            <reg>12 41.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HISBE'.</orig>
            <reg>HISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le te diray l’heure, ſi tu me dis le lieu.</orig>
            <reg>le te dirai l'heure, si tu me dis le lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouuons nous à ce ſoir à la fontaine du murier, qui eſt aupres du tombeau de Ninus, il me ſemble que la ſolitude de ce lieu eſt vn teſmoing de noſtre aſſeurance.</orig>
            <reg>Trouvons nous à ce soir à la fontaine du mûrier, qui est auprès du tombeau de <persName>Ninus</persName>, il me semble que la solitude de ce lieu est un témoin de notre assurance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE'.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera donc ſur les dix heures, apres que noz Argus ſeront endormis.</orig>
            <reg>Ce sera donc sur les <measure>dix heures</measure>, après que noz Argus seront endormis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRAME.</orig>
            <reg>PIRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy vn baiſer, pour gage de ta parole.</orig>
            <reg>Donne moi un baiser, pour gage de ta parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veuxs toutesfois rends moy 8 5.</orig>
            <reg>Je le veuxs toutefois rends moi 8 5.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 pour punition de ne m’auoir pas creuë.</orig>
            <reg>3 pour punition de ne m'avoir pas crue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PYRAME.</orig>
            <reg>PYRAME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu me punis touſiours de la ſorte ie ne te croiray iamais.</orig>
            <reg>Si tu me punis toujours de la sorte ie ne te croirai jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCEND II.</orig>
          <reg>DCEND II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORONTHE, ET BERSIANE.</orig>
          <reg><persName>ORONTHÉ</persName>, ET BERSIANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es funeſtes augures d’vn sõge, me troublent ſi fort i’eſprit, que ie n’ay point de repos.</orig>
            <reg>Es funestes augures d'unestes, me troublent si fort j'esprit, que ie n'ai point de repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous portez la peine de voſtre erreur:</orig>
            <reg>Vous portez la peine de votre erreur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car nous ne deuons iamais adiouſter foy qu’aux oracles des Dleux</orig>
            <reg>car nous ne devons jamais ajouter foi qu'aux oracles des Dleux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ont des diuers moyens pour nous faire cofnoiſtre leurs volontez.</orig>
            <reg>Les Dieux ont des divers moyens pour nous faire cofnoistre leurs volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray:</orig>
            <reg>Il est vrai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne ſçauez vous pas que le Dieu du ſommeil n’entre iamais dans le conſeil ſecret des Deſtinees, parce qu’il reue le plus ſouuent, de ſorte que ces preſages ne ſont reçeus que des enfans, ou des fous,</orig>
            <reg>mais ne savez vous pas que le Dieu du sommeil n'entre jamais dans le conseil secret des Destinées, parce qu'il reve le plus souvent, de sorte que ces présages ne sont reçus que des enfants, ou des fous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La verité te conuainq de la foibleſſe, dont tu me veux accuſer:</orig>
            <reg>La vérité te convainq de la faiblesse, dont tu me veux accuser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car on voit d’ordinaire que les ſonges ſont les meſſagers, qui nous portent les triſtes nouuelles de larriuee de nos mal-heurs.</orig>
            <reg>car on voit d'ordinaire que les songes sont les messagers, qui nous portent les tristes nouvelles de larrivée de nos malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BER</orig>
          <reg>
            <persName>BER</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Malheurs ne nous arriuent pas pour les auoir ſongez, car nos crimes les attirent ſur nos teſtes, pluſtoſt que les ſonges:</orig>
            <reg>Les Malheurs ne nous arrivent pas pour les avoir songés, car nos crimes les attirent sur nos têtes, plutôt que les songes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui s’ils artiuent pourtant ſelon l’aueugle preuoyance que nous en auons euë en dormant, il en faut âttribuër la raiſon à l’Haſard, &amp; non à la Neceſſite.</orig>
            <reg>qui s'ils artivent pourtant selon l'aveugle prévoyance que nous en avons eue en dormant, il en faut âttribuër la raison à l'Hasard, et non à la Necessite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faictes moy le recie de voſtre ſonge.</orig>
            <reg>Mais faites -moi le récie de votre songe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ORONTfE.</orig>
          <reg>
            <persName>ORONTE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me ſembloit que ie voyois vn Lion rogiſsãt de cholere qui pourſuiuoit Thiſbé pour en faire ſa proye, &amp; que ma fille ayant perdu le courage, &amp; la force par ſa longue fuite, fut contrainte de ſe ietter dans vn fleuue de ſang qu’elle trouua en ſon chemin.</orig>
          <reg>Il me semblait que je voyais un <persName>Lion</persName> rogissant de colère qui poursuivait <persName>Thisbé</persName> pour en faire sa proie, et que ma fille ayant perdu le courage, et la force par sa longue fuite, fut contrainte de se jeter dans un fleuve de sang qu'elle trouva en son chemin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me ſembloit auſſi que Pyrame, paroiſſant tout à coup ſur le riuage, &amp; voyant Thiſbé en danger, ſe ietta dans c fleuue pour la ſauuer;</orig>
          <reg>Il me semblait aussi que <persName>Pyrame</persName>, paraissant tout à coup sur le rivage, et voyant <persName>Thisbé</persName> en danger, se jeta dans ç fleuve pour la sauver;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que mal-heur:</orig>
          <reg>Mais que malheur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tous deux furent engloutis ſoubs les ondes, dont la couleur funeſte, me preſage ſans doute quelque infortune.</orig>
          <reg>tous deux furent engloutis sous les ondes, dont la couleur funeste, me présage sans doute quelque infortune.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous eſtime heureuſe de neſtre mal-heureuſe qu’en dormant Laiſſez guerir voſtre eſprit par la raiſon, puis que voſtre mal eſt vo lontaire.</orig>
            <reg>Je vous estime heureuse de nêtre malheureuse qu'en dormant Laissez guérir votre esprit par la raison, puis que votre mal est vo lontaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miu douleur ole pluororte que la raiſon, ie ne ſçaurois me deffendre contre l’ennuy qui me poſſede.</orig>
            <reg>mi douleur ole pluororte que la raison, quelque ne saurais me défendre contre l'ennui qui me possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSI'ANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSI'ANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy voulez vous que la crainte d’vn mal qui n’arriuera iamais ſerue d’aliment à voſtre triſteſſe:</orig>
            <reg>Pourquoi voulez -vous que la crainte d'un mal qui n'arrivera jamais serve d'aliment à votre tristesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand ie ſerois du tout cõplaisãte à voſtre humeur, &amp; que ie ie mettrois ceſte infortune que vous apprehẽdez tant, au rang des choſes incertaines:</orig>
            <reg>quand ici serais du tout cõplaisãte à votre humeur, et que je ie mettrais cette infortune que vous appréhendez tant, au rang des choses incertaines:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deuez vous pas moderer voſtre affliction, puis que vous poſſedez encore le bien, dont vous pleurez la perte.</orig>
            <reg>Ne devez vous pas modérer votre affliction, puis que vous possédez encore le bien, dont vous pleurez la perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nature me donne des reſſentimens que tu n’as pas, ie me plains comme Mere, &amp; tu me conſoles comme amie, ie ne m’eſtonne point ſi nos opinions ſont differentes.</orig>
            <reg>La Nature me donne des ressentiments que tu n'as pas, Elle me plains comme Mère, et tu me consoles comme amie, une ne m'étonne point si nos opinions sont différentes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Facent les Dieux pourtant que tu ſoit ma Caſſandre.</orig>
            <reg>Facent les Dieux pourtant que tu soit ma <persName>Cassandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caſſandre né prediſoit que des malheurs, &amp; ie vous annonce des felicitez, dont l’aſſeurance depend de vous, puis qu’il ne tient qu’à vous de le croire veritables.</orig>
            <reg><persName>Cassandre</persName> né prédisait que des malheurs, et Elle vous annonce des félicités, dont l'assurance dépend de vous, puis qu'il ne tient qu'à vous de le croire véritables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis plus libre en ma * 4 croyance, touchant l’apprehenſion que i’ay, auant que ie perde la</orig>
            <reg>Je ne suis plus libre en ma * 4 croyance, touchant l'appréhension que j'ai, avant que venir perde la</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel pretexte donnez vous à ceſte crainte:</orig>
            <reg>Mais quel prétexte donnez -vous à cette crainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car de l’authoriſer d’vn ſonge, c’eſt faire paroiſtre que vous auez encore reiprit endormy.</orig>
            <reg>car de l'autoriser d'un songe, c'est faire paraître que vous avez encore rejet endormi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORONTHE.</orig>
            <reg>ORONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bien le pouuoir d'eſcouter tes raiſons, mais non pas de les ſuiure.</orig>
            <reg>J'ai bien le pouvoir d'écouter tes raisons, mais non pas de les suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERSIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>BÉRSIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voionte vous denaut en cela, pluſtoſt que la puiſſance, vn mal cognu eſt à demy guery.</orig>
            <reg>La voionte vous denaut en cela, plutôt que la puissance, un mal connu est à demi guéri.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RONTHE.</orig>
            <reg>RONTHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’attends ma gueriſon que des Dieux, puis qu’i in ont faict le mal, ils m’en donneront le remede.</orig>
            <reg>Je n'attends ma guérison que des Dieux, puis qu'y in ont fait le mal, ils m'en donneront le remède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCE</orig>
            <reg>
              <persName>SCE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THISBE' SEVLE.</orig>
          <reg>THISBE' SEULE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AY enfin rompu les fers de 242 ma captiuité.</orig>
          <reg>AY enfin rompu les fers de 242 ma captivité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’en ay brisé les chaiſnes, ie ne ſuis plus eſclaue que ſous l’Empire de l’Amour, dont la ſeruitude m’eſt ſi agreable, que ie ne ſouhaite rien, que de mourir auec elle.</orig>
          <reg>j'en ai brisé les chaînes, je ne suis plus esclave que sous l'Empire de l'Amour, dont la servitude m'est si agréable, que tu ne souhaite rien, que de mourir ainsi elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effect que pourroy-ie ſouhaiter d’auantage?</orig>
          <reg>En effet que pourrai-je souhaiter d'avantage?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Fortune eſt trop pauure pour m’enrichir:</orig>
          <reg>La Fortune est trop pauvre pour m'enrichir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car en poſſedant Pyrame, ie poſſede toute la gloire du monde, &amp; ceſte aueugle Deeſſe ne diſpoſe que d’vne partie.</orig>
          <reg>Car en possédant Pyrme, on possède toute la gloire du monde, et cette aveugle Déesse ne dispose que d'une partie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel nom donneray-ie à ma ioye:</orig>
          <reg>Quel nom donnerai-je à ma joie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comment appelleray-ie mes plaiſirs, ſi leur excez m’impoſe deſia ſillence.</orig>
          <reg>Comment appellerai-je mes plaisirs, si leur excès m'impose déjà sillence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iu vis &amp; ie meurs egallement d’amour, &amp; toutefois ie ne ſçaurois dire quelle des deux, ou de ceſte vié, ou de ceſte mort, eſt la plus delicieuſe?</orig>
          <reg>Ju vis et beau meurs également d'amour, et toutefois tu ne saurais dire quelle des deux, ou de cette vié, ou de cette mort, est la plus délicieuse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de mon ignorance encore, pro cẽde vn nouueau contentement, puis que pour eſtre trop heureuſe, ie n’ay pas le pouüoir de cognoitre la grandeur de mes felicitez:</orig>
          <reg>et de mon ignorance encore, pro de un nouveau contentement, puis que pour être trop heureuse, notre n'ai pas le pouvoir de connaître la grandeur de mes félicités:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux de combiẽ de faueurs vous ſuis-ie redeuable, ſi ie meſure les biens que ie reçoy, auec les maux que i’ay ſoufferts.</orig>
          <reg>Ô Dieux de combienée faveurs vous suis-je redevable, si ie mesure les biens que ici reçois, avec les maux que j'ai soufferts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn ſeul de ces momens qui s’ecoulent en mon attente, a plus d’appas, que toute ma vie paſſee n’a eu de douleurs.</orig>
          <reg>Un seul de ces moments qui s'écoulent en mon attente, a plus d'appas, que toute ma vie passe n'a eu de douleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne puis-ie pas dire que les larmes que i’ay reſpanduës, ont produit les fleurs qui naiſſent ſoubs mes pieds.</orig>
          <reg>Ne puis-je pas dire que les larmes que j'ai répandues, ont produit les fleurs qui naissent sous mes pieds.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que toutes les inquietudes dont mon ame a eſté agitee, eſtoient neceſſaires pour la perfection de mon repos.</orig>
          <reg>Et que toutes les inquiétudes dont mon âme a été agitée, étaient nécessaires pour la perfection de mon repos.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Heureux dont ont eſté mes mal heurs, &amp; criminelles mes plaintes, ne pouuant ſubir les douces loix de mon deſtin.</orig>
          <reg>Heureux dont ont été mes mal heurs, et criminelles mes plaintes, ne pouuant subir les douces lois de mon destin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous mes vœux ſont maintenãt accom.</orig>
          <reg>Tous mes vœux sont maintenant accomm.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>plis.</orig>
          <reg>plis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutesfois ie ſouhaite encore que Pyrame vienne bientoſt.</orig>
          <reg>Toutefois Seigneur souhaite encore que <persName>Pyrame</persName> vienne bientôt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne le dis qu’à vous ô Rochers:</orig>
          <reg>Je ne le dis qu'à vous ô Rochers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ceſte fontaine ne m’aura pas ouy, à cauſe du bruit de ſon murmure.</orig>
          <reg>car cette fontaine ne m'aura pas oui, à cause du bruit de son murmure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne me mesfie point de toy, belle Lune, ſçachant que tu as aymé autresfois, &amp; que tu aymes encore.</orig>
          <reg>Je ne me méfie point de toi, belle Lune, sachant que tu as aymé autrefois, et que tu aimes encore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton amour te peut faire cognoiſtre ma paſſiõ, &amp; ceſte cognoiſſance t’oblige de pardonner en moy, l’erreur dont tu me ſers d’exemple.</orig>
          <reg>Ton amour te peut faire connaître ma passions, et cette connaissance t'oblige de pardonner en moi, l'erreur dont tu me sers d'exemple.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſens forcee de croire que tes flambeaux ont eſté allumez ceſte nuit au flãbeau d’amour, parce que leur eſclat eſt ſi beau, &amp; ſi aymable, que mon ame ne ſe laſſe iamais de les admirer pat mes yeux Luiſez donc beaux aſtres &amp; de tous vos rayons d’argent, faictes naiſtre à la honte du Soleil, vn iour, plus beau que le iour meſme.</orig>
          <reg>Je me sens force de croire que tes flambeaux ont été allumés cette nuit au flammé d'amour, parce que leur éclat est si beau, et si aimable, que mon âme ne se lasse jamais de les admirer pat mes yeux Luisez donc beaux astres et de tous vos rayons d'argent, faites naître à la honte du Soleil, un jour, plus beau que le iour même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que vois-ie reluire au trauers de ces arbres;</orig>
          <reg>Que vois-je reluire au travers de ces arbres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ò Dieux qu’elle furieuſe beſte.</orig>
          <reg>ò Dieux qu’elle furieuse beste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me faut ſauuer à la fuite;</orig>
          <reg>Il me faut sauver à la fuite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie crains en fuyant la mort, de courre apres elle, puis qu’en laiſſant Pyrame dans le danger, i’y laiſſe ma vie.</orig>
          <reg>mais ainsi crains en fuyant la mort, de courre après elle, puis qu'en laissant <persName>Pyrame</persName> dans le danger, j'y laisse ma vie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE CINQ VIESA PEEIAAAMYERETDE.</orig>
          <reg>ACTE CINQ VIESA PEIAAMYERETDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PYRAME.</orig>
          <reg>PYRAME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OICY le Iardin de mes deMMo lices, dont la ſolitude eſt ſi belle, que tout y faict l’amour.</orig>
          <reg>ÔICY le Jardin de mes déMo lices, dont la solitude est si belle, que tout y fait l'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Ombres y appellẽt les Corps, auec le muet langage de leur appas:</orig>
          <reg>Les Ombres y appellent les Corps, avec le muet langage de leur appas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Zephir y careſſe Flore:</orig>
          <reg>Le Zéphir y caresse <persName>Flore</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Ruiſſeaux y caiolent les Fontaines:</orig>
          <reg>Les Ruisseaux y caiolent les Fontaines:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Fleuio uy cunont:</orig>
          <reg>Les <persName>Flèvio</persName> ui cunont:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Arbres s’y embraſſent, &amp; la Lune auſſi bien que le Soleil, y eſt touſiours aux ove 2 aguets, pour deſcouurir les intrigues des Amans.</orig>
          <reg>Les Arbres s'y embrassent, et la Lune aussi bien que le Soleil, y est toujours aux ove 2 aguets, pour découvrir les intrigues des Amants.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie m’imagine que c’eſt en ce beau lieu où l’Auriore venoit viſiter ſon Cephale;</orig>
          <reg>Je m'imagine que c'est en ce beau lieu où <persName>l'Oriore</persName> venait visiter son <persName>Céphale</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>où Venus careſſoit ſon Adonis, &amp; où Diane attendoit Hypolite.</orig>
          <reg>où <persName>Venus</persName> caressait son <persName>Adonis</persName>, et et <persName>Diane</persName> attendait <persName>Hypolite</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le veux croire auſſi que ceſte fontaine eſt celle-là meſme qui rendit Narcice amoureux, puis que l’Echo ſouſpire encore d’amour au tour d’elle.</orig>
          <reg>le veux croire aussi que cette fontaine est celle-là même qui rendit <persName>Narcice</persName> amoureux, puis que l'Écho soupire encore d'amour au tour d'elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay ceſte penſee que la Nature a fait de ſes mains delicates ce tapis verd, dont l’humide fraicheur à ceſte vertu ſecrete de moderer l’ardeur des flammes qui bruſlent les Amans:</orig>
          <reg>J'ai cette pensée que la Nature a fait de ses mains délicates ce tapis verd, dont l'humide fraîcheur à cette vertu secrète de modérer l'ardeur des flammes qui brûlent les Amants:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qu’en fin l’air qu’on reſpire en ceſt amoureux deſert n’eſt autre choſe que les ſoupirs amoureux de Zephire.</orig>
          <reg>Et qu'en fin l'air qu'on respire en cette amoureux désert n'est autre chose que les soupirs amoureux de <persName>Zéphire</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſens tout treſporté de ioye, &amp; de plaiſir, &amp; la veuë, &amp; au reſſentiment, de ces Merueilles.</orig>
          <reg>Je me sens tout tresporté de joie, et de plaisir, et la vue, et au ressentiment, de ces Merveilles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy que ie meure d’impatience de voir mon Soleil, au milieu de la nuict qui m’eſclaire:</orig>
          <reg>Et quoi que je meure d'impatience de voir mon Soleil, au milieu de la nuit qui m'éclaire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſte mort a des douceurs, que la vie n’a pas:</orig>
          <reg>Cette mort a des douceurs, que la vie n'a pas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car i’attends vn bien que ie poſſede, &amp; que ie puis dire tenir des ja entre mes bras;</orig>
          <reg>Car j'attends un bien que sans possède, et que je puis dire tenir des ja entre mes bras;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ſi mes ſens en ſont priuez, ils portent la peine de leur foibleſſe.</orig>
          <reg>Que si mes sens en sont privés, ils portent la peine de leur faiblesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O nuict toute d’amour!</orig>
          <reg>Ô nuit toute d'amour!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mille fois plus belle que le plus beau jour qui fut iamais:</orig>
          <reg>mille fois plus belle que le plus beau jour qui fut jamais:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que tes appas ſont doux, que tes charmes ſont agreables.</orig>
          <reg>que tes appas sont doux, que tes charmes sont agréables.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’adore tes ſombres clartez, dont les voille couure l’eſclat du Soleil de ma vie, de peur que ces lumieres ialouſes qui luiſent à noſtre perte, ne decouurent ſon premier Orient en ces lieux ſolitaire:</orig>
          <reg>J'adore tes sombres clartés, dont les voille couvre l'éclat du Soleil de ma vie, de peur que ces lumières jalouses qui luisent à notre perte, ne découvrent son premières Orient en ces lieux solitaire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quelles traces ſanglantes arreſtent tout à coup mes pas Ceſte mouſſe eſt arouſee de ſang, comme ſi l’Aurore auoir pleuré auiourd’huy de ra ge, &amp; de cholere, pluſtoſt que d’a mour, ou de regret:</orig>
          <reg>Mais quelles traces sanglantes arrêtent tout à coup mes pas Cette mousse est arouse de sang, comme si <persName>l'Aurore</persName> avoir pleuré aujourd'hui de ra gu, et de colère, plutôt que d'a mour, ou de regret:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeroit ce y preſage de mon malheur, ou vne ruze de mon Genie, qui ſe plait ſouuent à troubler mon repos, de quelque aparance de crainte.</orig>
          <reg>serait ce y présage de mon malheur, ou une ruze de mon Génie, qui se plaît souvent à troubler mon repos, de quelque apparance de crainte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon cœur qui ne me trompe iamais en ſon mouuement precipité, me predit quelque infortune.</orig>
          <reg>Mon cœur qui ne me trompe jamais en son mouvement précipité, me prédit quelque infortune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſoupire malgré moy, &amp; mon mal doit bien eſtre extreme:</orig>
          <reg>Il soupire malgré moi, et mon mal doit bien être extrême:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car mon Ame affligee, trouble mes ſens, &amp; ma raiſon, pour m’empeſcher de le cognoiſtre.</orig>
          <reg>Car mon Âme afflige, trouble mes sens, et ma raison, pour m'empêcher de le connaître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’où me vient l’enuit de pleurer.</orig>
          <reg>D'où me vient l'envit de pleurer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſens qu’vne humeui triſte puiſe peu, à peu, l’eau de mes larmes du profond de mon ſein:</orig>
          <reg>Je sens qu'une humeui triste puise peu, à peu, l'eau de mes larmes du profond de mon sein:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux ſi vous auez minuté l’arreſt de ma mort, ne le prononcés pas iuſques à demain, puis qu’auiourd’huy ie doibs gouſter tous les plaiſirs de la vie;</orig>
          <reg>Ô Dieux si vous avez minuté l'arrêt de ma mort, ne le prononcez pas jusques à demain, puis qu'aujourd'hui nous doibs goûter tous les plaisirs de la vie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que diſ-je iuſques à demain.</orig>
          <reg>Mais que dis-je jusques à demain.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux mourir en ce moment;</orig>
          <reg>Je veux mourir en ce moment;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’eſt ce pas icy le voile de ma chere Thisbé, que ie voy tout ſanglant, &amp; où quelque Lyon a laiſſé les dernieres marques de ſa fureur, auec ſes dents meurtrieres?</orig>
          <reg>N'est ce pas ici le voile de ma chère <persName>Thisbé</persName>, que je vois tout sanglant, et où quelque Lyon a laissé les dernières marques de sa fureur, avec ses dents meurtrières?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt trop vray pour en doubter;</orig>
          <reg>Il est trop vrai pour en doubter;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>He quoy mon cœur, faut il que tu partages auec vne beſte ſauuage la gloire de ſeruir de tombeau à ce chef d’œuure de la Nature.</orig>
          <reg>He quoi mon cœur, faut -il que tu partages avec une bête sauvage la gloire de servir de tombeau à ce chef d'œuvre de la Nature.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reuiens Tigre, ou Lyon quelque que tu ſois pour aſſoüir ta rage de ma vie;</orig>
          <reg>Reviens Tigre, ou Lyon quelque que tu sois pour assouir ta rage de ma vie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ſi tu n’as plus faim, viens deſalterer ta fureur de mon ſang.</orig>
          <reg>que si tu n'as plus faim, viens désaltérer ta fureur de mon sang.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ayme mieux eſtre mort dans tes entrailles, que vif ſur la terre, pour me reioindre à mon ame, dont tu as deuoré le corps;</orig>
          <reg>J'aime mieux été mort dans tes entrailles, que vif sur la terre, pour me rejoindre à mon âme, dont tu as dévoré le corps;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que diſ-ie, tu n’as plus de cruauté, ſes douceurs &amp; ſes graces qui t’ont ſeruy de proye.</orig>
          <reg>Mais que dis-je, tu n'as plus de cruauté, ses douceurs et ses grâces qui t'ont servi de proie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ont changé ta nature.</orig>
          <reg>ont changé ta nature.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reuiens donc pour reçeuoir le dernier ſaçrifice de mes reſpects, puis que tu eſt maintenãt le plus celebre autel de la terre.</orig>
          <reg>Reviens donc pour recevoir le dernier saçrifice de mes respects, puis que tu est maintenant le plus célèbre autel de la terre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thiſbé mon cœur, tu ne reſpires plus, &amp; ie ſouſpire encore.</orig>
          <reg>Thisbé mon cœur, tu ne respires plus, et ici soupire encore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thiſbé ma vie, comment puiſ-ie viure ſans toy, Thiſbé mon tout, que ſuiſ-ie maintenant, ſi tu n’es plus au monde.</orig>
          <reg>Thisbé ma vie, comment puis-je vivre sans toi, <persName>Thisbé</persName> mon tout, que suis-je maintenant, si tu n'es plus au monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me diray-ie vne Ombre, ou vn Corps;</orig>
          <reg>Me dirai-je une Ombre, ou un Corps;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi ie ſuis vne Ombre, ce lieu en eſt l’Enfer:</orig>
          <reg>si ici suis une Ombre, ce lieu en est l'Enfer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car tous ſes ſupplices m’y tourmentent, ſi ie ſuis vn corps, la douleur en eſt l’ame, qui l’anime pour l’affliger.</orig>
          <reg>Car tous ses supplices m'y tourmentent, si ie suis un corps, la douleur en est l'âme, qui l'anime pour l'affliger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diſons pluſtoſt que ie ſuis l’infortuné Pyrame, comdemné à ſouffrir par vn arreſt du Ciel toute ſorte de maux, ſans auoir commis d’autre crime, que celuy d’aymer parfaictement.</orig>
          <reg>Disons plutôt que je suis l'infortuné <persName>Pyrame</persName>, comdemné à souffrir par un arrêt du Ciel toute sorte de maux, sans avoir commis d'autre crime, que celui d'aimer parfaitement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy mas-tu laiſſé en mourant, ce voile chere, Thiſhé;</orig>
          <reg>Pourquoi mas-tu laissé en mourant, ce voile chère, Thishé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſerois-ce pour eſſuyer mes larmes;</orig>
          <reg>serais-ce pour essuyer mes larmes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>helas tu ſçauois bien:</orig>
          <reg>hélas tu savais bien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car mon amour te l’auoit appris.</orig>
          <reg>car mon amour te l'avait appris.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’elles ne tariroient iamais, ou que ceſſant, ie ceſferois de viure.</orig>
          <reg>qu'elles ne tariraient jamais, ou que cessant, Elle cesferais de vivre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque deffain que tu ayes eu de me laiſſer ce gage, ie le baigneray de mon fang, puis qu’il eſt marqué du tien, afin que noz morts ſoient melangees enſemble.</orig>
          <reg>Quelque défain que tu êtes eu de me laisser ce gage, tu de baigneray de mon sang, puis qu'il est marqué du tien, afin que noz morts soient mélangées ensemble.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mourons doncs mais auant que fermer les yeux à la lumiere du funeſtre lour qui m’eſclaire.</orig>
          <reg>Mourons doncs mais avant que fermer les yeux à la lumière du funêtre lour qui m'éclaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dy moy infidelle Deeſſe, pourquoy n’as tu caché ton viſage effronté de quelque eſpais nuage, pour cachermõ Amante.</orig>
          <reg>Dis -moi infidèle Déesse, pourquoi n'as tu caché ton visage effronté de quelque épais nuage, pour cachermion Amante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>perfide tu t’es laiſſee emporter a ta ialouſie:</orig>
          <reg>perfide tu t'es laisse emporter a ta jalousie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car toyant que ma chere Thiſbé auoit plus de graces que ton ciel n’a deflambeaux, l’enuye t’a fait eſclairer ſa ruine, ou pluſtoſt la cholere, ne pouuant plus ſouffrir que ſes beaux yeux, qui te faiſoit paſlir ou cacher de honte, auſſi bien qu’à l’Aurore ta ſœur, diſputaſſent auec toy, le prix de l’éclat, &amp; de la beauté.</orig>
          <reg>car toyant que ma chère <persName>Thisbé</persName> avait plus de grâces que ton ciel n'a déflambeaux, l'envie t'a fait éclairer sa ruine, ou plutôt la colère, ne pouvant plus souffrir que ses beaux yeux, qui te faisait pâlir ou cacher de honte, a bien qu'à <persName>l'Aurore</persName> ta sœur, disputassent avec toi, le prix de l'éclat, et de la beauté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et toy ingrat Amour.</orig>
          <reg>Et toi ingrat Amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy as-tu permis que la mort ayt deſtruit le plus beau de tes Temples?</orig>
          <reg>Pourquoi as-tu permis que la mort ait détruit le plus beau de tes Temples?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis que tu logeois dans l’ame de ma chere Thisbé, que ne ſauuois tu ſon corps.</orig>
          <reg>Puis que tu logeais dans l'âme de ma chère <persName>Thisbé</persName>, que ne sauvais tu son corps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ne luy preſtois-tu tes aiſles, pour s’enuoler, mais que diſje tes aiſles, elle ne s’en fut point ſeruie, de peur d’eſtre eſtimee volage, &amp; pour ton flambeau, elle en portoit la flãme dans les yeux, auſſi bien que tes dards.</orig>
          <reg>Que ne notre prêtais-tu tes ailes, pour s'envoler, mais que disje tes ailes, elle ne s'en fut point servie, de peur d'être estimée volage, et pour ton flambeau, elle en portait la flamme dans les yeux, aussi bien que tes dards.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte qu’elle a eſté complice de ſa perte.</orig>
          <reg>De sorte qu'elle a été complice de sa perte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pardonne moy chere ame, ſi ie te reproche le malheur de ton treſpas, ie ne ſçay à qui m’en prendre fors qu’à moy meſme, comme le ſeul coupable de ton infortune.</orig>
          <reg>Pardonne moi chère âme, si ie te reproche le malheur de ton trépas, était ne sais à qui m'en prendre fors qu'à moi -même, comme le seul coupable de ton infortune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et toutesfois il eſt impoſſible que i’en ſois puny:</orig>
          <reg>Et toutefois il est impossible que j'en sois puni:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car quoy que ie meure maintenant, ce ſera de ioye, pluſtoſt que de douleur, en mourant apres toy.</orig>
          <reg>Car quoique ie meure maintenant, ce sera de joie, plutôt que de douleur, en mourant après toi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçay donc comment reparer mon crime, n’ayant qu’vne ſeule vie pour donner en proye à la mort.</orig>
          <reg>Je ne sais donc comment réparer mon crime, n'ayant qu'une seule vie pour donner en proie à la mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O mort cruelle mort, reuiens paracheuer ton ouurage, ton aueuglement t’a deceuë, tu as pris l’vn pour l’autre.</orig>
          <reg>Ô mort cruelle mort, reviens parachever ton ouvrage, ton aveuglement t'a déçue, tu as pris l'un pour l'autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si tu auois coniuré la perte de ma chere Thisbé:</orig>
          <reg>Si tu avais conjuré la perte de ma chère <persName>Thysbé</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne ſçauois-tu pas que nous auions faict eſchange de nos cœurs, &amp; qu’ainſi elle auoit le mien, comme ie poſſede le ſien encore.</orig>
          <reg>Ne savais-tu pas que nous avions fait échange de nos cœurs, et qu'ainsi elle avait le mien, comme tu possède le sien encore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tellement que ie ſuis mort en elle, &amp; elle vit en moy.</orig>
          <reg>Tellement que je suis mort en elle, et elle vit en moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Renuoye donc ce meſme Tigre, ou ce Lyon, pour querir le reſte de fa H proye.</orig>
          <reg>Renvoie donc ce même <placeName>Tigre</placeName>, ou ce <placeName>Lyon</placeName>, pour quérir le reste de fa Haire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut neceſſairement qu’il me deuore, ou que ie le deuore, afin que de quelque façon que ce ſoit, ie reioigne mon ombre à ſon corps, mon corps à ſon ame, &amp; mon ame, à la ſeule puiſſance qui luy donnoit l’eſtre, &amp; la vie;</orig>
          <reg>Il faut nécessairement qu'il me dévore, ou que sans le dévore, afin que de quelque façon que ce soit, ie réjoigne mon ombre à son corps, mon corps à son âme, et mon âme, à la seule puissance qui lui donnait l'être, et la vie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais à qui adreſſe-ie mes plaintes.</orig>
          <reg>Mais à qui adresse-je mes plaintes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne ſçais-ie pas bien que ceſte inhumaine eſt ſourde, auſſi bien qu’aueugle, &amp; que ſa malice luy a ſugeré de bleſſer l’vn ou l’autre, pour nous faire mourir tous deux à la fois.</orig>
          <reg>Ne sçais-je pas bien que cette inhumaine est sourde, aussi bien qu'aveugle, et que sa malice homme a sugeré de blesser l'un ou l'autre, pour nous faire mourir tous deux à la fois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Courons douc à la mort pour attaindre ſur le riuage, la chere cau ſe de ma vie.</orig>
          <reg>Courons douc à la mort pour attaindre sur le rivage, la chère cau se de ma vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais yeux preparez promptement mon naufrage, dans vos dernieres larmes.</orig>
          <reg>Mais yeux préparez promptement mon naufrage, dans vos dernières larmes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et toy mon cœur, puis que tes ſoupirs ſont contés par le nombre de mes iours, &amp; que ce iour eſt mon dernier, que ne te haſte tu à ietter au vent, celuy qui doit emporter mon âme, vers ſon ame.</orig>
          <reg>Et toi mon cœur, puis que tes soupirs sont contés par le nombre de mes jours, et que ce jour est mon dernier, que ne te hâte tu à jeter au vent, celui qui doit emporter mon âme, vers son âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’horreur, &amp; l’effroy m’enuironnẽt de toutes parts en ce deſerts, où les hiboux, &amp; les ſerpens font maintenant leur demeure.</orig>
          <reg>L'horreur, et l'effroi m'enuironnẽt de toutes parts en ce déserts, où les hiboux, et les serpents font maintenant leur demeure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt plus le lardin de mes plaiſirs, puis qu’il a produit les eſpines, qui me percent le cœur, &amp; ſi i’ay dict que c’eſtoit le lieu où Venus careſſoit ſon Adonis, ie le veux croire encore:</orig>
          <reg>Ce n'est plus le lardin de mes plaisirs, puis qu'il a produit les épines, qui me percent le cœur, et si j'ai dit que c'était le lieu où <persName>Venus</persName> caressait son <persName>Adonis</persName>, je le veux croire encore:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais c’eſt icy la meſme place, où elle rendit les funeſtes cateſſes à ſon corps mourant &amp; dechiré par vne autre beſte ſauuage.</orig>
          <reg>Mais c'est ici la même place, où elle rendit les funestes catesses à son corps mourant et déchiré par une autre bête sauvage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ceſte fontaine, ſoit auſſi celle-la meſme de Narcice, ie veux me l’imaginer, puis que c’eſt vne fontaine de malheur, dont ie ſuis la ſource.</orig>
          <reg>Que cette fontaine, soit aussi celle-la même de <persName>Narcice</persName>, tu veux me l'imaginer, puis que c'est une fontaine de malheur, dont personne suis la source.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les ombres de ces lieux ſont des ombres de mort, puis qu’elles en cachent les inſtrumens, ſoubs les voile de leurs tenebres, &amp; ces arbres complices s’attachẽt ensẽble, pour empeſcher que le ciel ne voye les forfaits qui ſe cô mettẽt ſoubs leurs ombrages.</orig>
          <reg>Les ombres de ces lieux sont des ombres de mort, puis qu'elles en cachent les instruments, soubs les voile de leurs ténèbres, et ces arbres complices s'attachent ensemble, pour empêcher que le ciel ne voie les forfaits qui se cô mettẽt soubs leurs ombrages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que l’Aſtre du iour demeure éclipſé, auec celuy de mes yeux, afin que tout ce qui eſt en la Nature, porte le dueil de ma perte;</orig>
          <reg>Que l'Astre du jour demeure éclipsé, avec celui de mes yeux, afin que tout ce qui est en la Nature, porte le deuil de ma perte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quitte promptement ton humidé couche, beau Soleil, puis que ton Soleil ne luit plus ſur la terre;</orig>
          <reg>Mais quitte promptement ton humidé couche, beau Soleil, puis que ton Soleil ne luit plus sur la terre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ta lumiere ialouſe n’aura plus de Riuale qui luy diſpute le prix de là beauté, la mort t’a rendu heureux, pour me rendre miſerable.</orig>
          <reg>ta lumière jalouse n'aura plus de Rivale qui tu dispute le prix de là beauté, la mort t'a rendu heureux, pour me rendre misérable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux ſi vous vous eſtes rendus ſenſibles autresfois aux charmes de la Lire d’Orphee, luy permettant de rompre les fers qui tenoient eſclaue ſa chere Euridece.</orig>
          <reg>Ô Dieux si vous vous êtes rendus sensibles autrefois aux charmes de la Lire d'Orphe, quelque permettant de rompre les fers qui tenaient esclave sa chère <persName>Euride</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſſez vous toucher encore vn coup à la triſte armonie de ma voix plaintiue, dont les pitoyables accens donneroient quelque attainte à la Cruauté meſme, &amp; accordez moy ceſte gracẽ de deliurer de vos priſons l’Ombre de ma chere Thiſbé.</orig>
          <reg>Laissez vous toucher encore un coup à la triste armonie de ma voix plaintive, dont les pitoyables accends donneraient quelque attainte à la Cruauté même, et accordez moi cette grâces dé livrer de vos prisons l'Ombre de ma chère <persName>Thisbé</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’eſt pas beſoin que ie deſcẽde dans les Enfers, puis que mon corps mourãt de douleur, eſt l’ẽfer de ma vie.</orig>
          <reg>Il n'est pas besoin que ainsi desciende dans les Enfers, puis que mon corps mourants de douleur, est l'enfer de ma vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que ce ſoit auec telle cõdition qu’il vous plaira, encor que ie n’aye pas moins d’amour qu’Orphee, i’auray plus de prudence.</orig>
          <reg>Et que ce soit avec telle cõdition qu'il vous plaira, encor que je n'aie pas moins d'amour qu'Orphe, j'aurai plus de prudence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais las vous ne m’auez pas rendu ſi malheureux pour terminer mes infortunes d’vn contentement ſi extremes.</orig>
          <reg>Mais las vous ne m'avez pas rendu si malheureux pour terminer mes infortunes d'amour contentement si extrêmes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Rochers qui me donnent des larmes, vous reprochent voſtre cruauté, ceſte fontaine en murmure de cholere, le Zephire en ſoupire auec moy de regret, &amp; les fueilles des arbres ne ſe meuuent qu’au ſon de mes plaintes.</orig>
          <reg>Les <placeName>Rochers</placeName> qui me donnent des larmes, vous reprochent votre cruauté, cette fontaine en murmure de colère, le <persName>Zéphire</persName> en soupire avec moi de regret, et les fueilles des arbres ne se meuvent qu'au son de mes plaintes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt temps de rompre les fers, &amp; c violer la priſon, où tant de ſupi ces tiennent mon ame captiue De me laiſſer deuorer à la douler qui me poſſede, ſon auidité n’et pas aſſez grande pour mon impa tience.</orig>
          <reg>Il est temps de rompre les fers, et ç violer la prison, où tant de supi ces tiennent mon âme captive De me laisser dévorer à la douler qui me possède, son avidité n'et pas assez grande pour mon impa tience.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De me precipiter du hat en bas d’vn Rocher, ce ſeroit m’oſter tout à coup le contentemen de me ſentir mourir, pour l’amou de ma vie, qui eſt vn des plus doux plaiſirs du monde.</orig>
          <reg>De me précipiter du hat en bas d'un Rocher, ce serait m'ôter tout à coup le contentement de me sentir mourir, pour l'amou de ma vie, qui est un des plus doux plaisirs du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De me ietter dans la Mer, le feu de la paſſion que ie porte dans l’ame eſt ſi extreme, qu’il me pourroit ſauuer malgré moy:</orig>
          <reg>De me jeter dans la Mer, le feu de la passion que Elle porte dans l'âme est si extrême, qu'il me pourrait sauver malgré moi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De prendre du poiſon, ce ſeroit en vain, le venin n’entreroit iamais dans mon cœur, à cauſe du portrait que i’y porté de la Deéſſe que i’adore.</orig>
          <reg>De prendre du poison, ce serait en vain, le venin n'entrerait jamais dans mon cœur, à cause du portrait que j'y porté de la Déesse que j'adore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De quel treſpas termineray-ie donc mon ſort malheureux.</orig>
          <reg>De quel trépas terminerai-je donc mon sort malheureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſte eſpee me ſeruira d’inſtrument pour mettre à fin mon entrepriſe.</orig>
          <reg>Cette espee me servira d'instrument pour mettre à fin mon entreprise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reçoy donc bel.</orig>
          <reg>Reçois donc bel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Ombre, dont i’ay autresfois adoré le corps, reçoy le ſacriſice que ie te vay faire ſur le meſme autel où tu as eſté immolee.</orig>
          <reg>le <persName>Ombre</persName>, dont j'ai autrefois adoré le corps, reçois le sacrisice que sans te vais faire sur le même autel où tu as été immolée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſte eſpee ſerale Lyon ou le Tigre qui me deuorera, ſa pointe &amp; ſon trenchant luy ſeruiront de dẽts meurtrieres, qui animees de la fureur de mon bras, iront puiſer iuſques au profond de mes entrailles le dernier ſouſpirde ma vie.</orig>
          <reg>Cette épée serale Lyon ou le <placeName>Tigre</placeName> qui me dévorera, sa pointe et son trenchant quelque serviront de dẽts meurtrières, qui animées de la fureur de mon bras, iront puiser jusqu' au profond de mes entrailles le dernier soupirde ma vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne te dis point adieu, puis que mon ame part expres de ce corps pour aller trouuer ta belle Ombre.</orig>
          <reg>Je ne te dis point adieu, puis que mon âme part exprès de ce corps pour aller trouver ta belle Ombre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et tu vois que la mienne s’embarque ſur le fleuue de mon ſang, ſçachant qu’il me conduira ſur celuy de l’oubly, dont i’apperçois deſia le riuâge.</orig>
          <reg>Et tu vois que la mienne s'embarque sur le fleuve de mon sang, sachant qu'il me conduira sur celui de l'oubli, dont j'apperçois déjà le riuâge.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux ſoyez teſmoings que le beau nom de Thisbé en me ſortant du cœur me ferme la bouche.</orig>
          <reg>Ô Dieux soyez témoings que le beau nom de <persName>Thisbé</persName> en me sortant du cœur me ferme la bouche.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BOBNE II.</orig>
          <reg>
            <persName>BOBNE II</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THISBE’.</orig>
            <reg>THISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’AY en fin eſchappé à la Mort Iqui me pourſuiuoit ſoubs la figure d’vn Lyon, pour ſe repaiſt de mon cœur, auſſi innocent qu’amoureux.</orig>
            <reg>AY en fin échappé à la Mort Iqui me poursuivait sous la figure d'un Lyon, pour se repaît de mon cœur, aussi innocent qu'amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie crains que ma fuite n’ayt eſté trop longue, &amp; que le temps que i’ay paſſé en courant n’ayt dure vn ſiecle à Pyrame.</orig>
            <reg>Mais ainsi crains que ma fuite n'ait été trop longue, et que le temps que j'ai passé en courant n'ait dure un siècle à <persName>Pyrame</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma premiere diligence excuſera ma ſeconde pareſſe, &amp; puis le danger où i’eſtois parlera pour moy?</orig>
            <reg>Ma première diligence excusera ma seconde paresse, et puis le danger où j'étais parlera pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le voy-ie pas couché à l’ombre d’vn arbre, ſoubs vn tapis de fleurs, dont le Printemps à faict préſent à la Nature?</orig>
            <reg>Ne le vois-je pas couché à l'ombre d'un arbre, sous vn tapis de fleurs, dont le Printemps à fait présent à la Nature?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes yeux le cognoiſſent trop bien pour ſe tromper.</orig>
            <reg>mes yeux le connaissent trop bien pour se tromper.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prends plaiſir de voir ſon action griſte, &amp; reueuſe, parce qu’elle ne me parle à ſa faço que d’amour, m’i maginant que ie ſuis ſa ſeule penſee, &amp; que ſon eſprit inquieté luy fugere mil diſcours de plainte, afin qu’il me reproche mon retardement.</orig>
            <reg>Je prends plaisir de voir son action griste, et rêveuse, parce qu'elle ne me parle à sa faço que d'amour, m'y aginant que sans suis sa seule pensée, et que son esprit inquiété lui fugère mille discours de plainte, afin qu'il me reproche mon retardement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour que luy diray-ie d’abord, pour appaiſer ſa corele?</orig>
            <reg>Amour que lui dirai-je d'abord, pour apaiser sa corele?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apprands moy quelque excuſe, qui le face rougir de la honte de m’auoir accuſé.</orig>
            <reg>apprands moi quelque excuse, qui le face rougir de la honte de m'avoir accusé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois ne me conſeille tu pas de luy fermer la bouche de la mienne, pour l’empeſcher de ſe plaindre à force de le baiſer.</orig>
            <reg>Toutefois ne me conseille tu pas de grands fermer la bouche de la mienne, pour l'empêcher de se plaindre à force de le baiser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La reſolution en eſt priſe:</orig>
            <reg>La résolution en est prise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux m’approcher peu à peu, &amp; le ſurprendre en ſes reueries.</orig>
            <reg>Mais tu veux m'approcher peu à peu, et le surprendre en ses révériez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble qu’il dort, &amp; ſi doucemẽt qu’il faut s’imaginer le vent de ſon aleine:</orig>
            <reg>Il me semble qu'il dort, et si doucemment qu'il faut s'imaginer le vent de son âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſa foibleſſe, &amp; ſa ſimplicité deçoiuent mes ſens.</orig>
            <reg>car sa faiblesse, et sa simplicité déçoivent mes sens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Triſteſſe a eu auiourd’huy l’aduantage ſur ſa paſſion, ſon viſage paſle, eſt tout couuert de lys;</orig>
            <reg>La Tristesse a eu aujourd'hui l'avantage sur sa passion, son visage pâle, est tout couvert de lys;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne ſçay ſi ce ſont les fleurs du ſommeil, auſſi bien que la douleur.</orig>
            <reg>Ne ne sais si ce sont les fleurs du sommeil, aussi bien que la douleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie m’imagine que les Roſes n’oſent paroiſtre qu’à ſon reueil, s’eſpanoüiſſant à la lumiere de ſes yeux, de meſme que Soleil.</orig>
            <reg>Et petit m'imagine que les Roses n'osent paraître qu'à son réveil, s'espanoüissant à la lumière de ses yeux, de même que Soleil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eueilleray-je?</orig>
            <reg>L'eillerai-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt faire deux actions bien differentes, de troublet ſon repos, &amp; de l’aymer ſi fort.</orig>
            <reg>c'est faire deux actions bien différentes, de troublet son repos, et de l'aimer si fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vaut mieux que ie dorme ſur ſon giron, pour faire dormir auec moy l’inquietude qui me tourmente.</orig>
            <reg>Il vaut mieux que personne dorme sur son giron, pour faire dormir avec moi l'inquiétude qui me tourmente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment fermeroy-ie les yeux à l’admiration de ce que i’ayme le plus au mõde, &amp; d’ailleurs le temps, le lieu, l’occaſion, &amp; l’Amour, me rendent ſi fort eueillee, qu’il me ſemble que ie n’auray iamais l’ẽuie de dormir.</orig>
            <reg>Mais comment fermerai-je les yeux à l'admiration de ce que j'aime le plus au monde, et d'ailleurs le temps, le lieu, l'occasion, et l'Amour, me rendent si fort éveillée, qu'il me semble que sans n'aurai jamais l'envie de dormir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaux oyſeaux hauſſez vn peu le ton de voſtre muſique, pour eueiller doucement mon cher Pyrame, ou pour le moins ſecondez l’effort de ma voix.</orig>
            <reg>Beaux oiseaux haussez un peu le ton de votre musique, pour éveiller doucement mon cher <persName>Pyrame</persName>, ou pour le moins secondez l'effort de ma voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mõ ame, mo cœur, ma vie, il demeure inſenſible au charme de ces paroles Quelle crainte mortelle gelle mõ ſang dedans les veines?</orig>
            <reg>Mõ même, mo eur, ma vie, il demeure insensible au charme de ces paroles Quelle crainte mortelle gelle mon sang dedans les veines?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle funeſte augure, met mon ame à la geenne?</orig>
            <reg>Quelle funeste augure, met mon âme à la gène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſens bourellee d’vn ſupplice tout nouueau.</orig>
            <reg>Je me sens bourelle d'Hommes supplice tout nouveau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrame ouure les yeux ou ie m’en vay fermer les miens pour iamais.</orig>
            <reg><persName>Pyrame</persName> ouvre les yeux ou ainsi m'en vais fermer les miens pour jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſclaire mes funerailles de tes derniers regards, ne permets point à ton ame de ſortir de ton corps qu’elle ne m’ayt dict adieu.</orig>
            <reg>Éclaire mes funérailles de tes derniers regards, ne permets point à ton âme de sortir de ton corps qu'elle ne m'ait dit adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrame, Pyrame, ne m’entens tu point?</orig>
            <reg><persName>Pyrame</persName>, <persName>Pyrame</persName>, ne m'entends tu point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt Thisbé qui parle pour te prier de ne mourir pas ſans elle, puis qu’elle ne peut viure ſans toy.</orig>
            <reg>c'est <persName>Thisbé</persName> qui parle pour te prier de ne mourir pas sans elle, puis qu'elle ne peut vivre sans toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie te voy mourant, ie me voy reduitte aux abois, iette donc ton dernier ſouſpir fur mes leures.</orig>
            <reg>Si personne te vois mourant, on me vois réduitte aux abois, jette donc ton dernier soupir fur mes lèvres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour reçeuoir le mien.</orig>
            <reg>pour recevoir le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi nous mourrons tous deux à la fois, puis que nous n’auons qu’vne vie à perdre.</orig>
            <reg>Ainsi nous mourrons tous deux à la fois, puis que nous n'avons qu'une vie à perdre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt mort, ie voy la porte par où ſon ame eſt ſortie, ceſte eſpee à eſté la clef qui l’a ouuerte, &amp; ce funeſte voile, cauſe de mes malheurs, ma caché dans vn occident eternel la lumiere du bel aſtre de ma vie.</orig>
            <reg>Il est mort, je vois la porte par où son âme est sortie, cette épée à été la clef qui l'a ouuerte, et ce funeste voile, cause de mes malheurs, ma caché dans un occident éternel la lumière du bel astre de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu eſt donc moit, cher Pyrame, &amp; par vn miracle de malheur, ie reſte encore viuante ſur la terre, comme ſi ie n’eſtois morte auec toy.</orig>
            <reg>Tu est donc moit, cher <persName>Pyrame</persName>, et par un miracle de malheur, ie reste encore vivante sur la terre, comme si grande n'étais morte avec toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt que l’amour &amp; la douleur, qui animent mon corps, l’vn bruſle peu à peu mon cœur pour le reduire en cendres, aupres de tes cendres, &amp; l’autre deſchire mes entrailles, pour me ſacrifier tout entiere à la vengeance du crime que i’ay cõmis.</orig>
            <reg>Mais ce n'est que l'amour et la douleur, qui animent mon corps, l'un brûle peu à peu mon cœur pour le réduire en cendres, auprès de tes cendres, et l'autre déchire mes entrailles, pour me sacrifier tout entière à la vengeance du crime que j'ai commis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On tiẽt que la mort eſt ſi effroyable &amp; elle paroit ſi belle ſur ton viſage, que i’en ſuis amoureuſe, &amp; il faut que ie meure de ceſte amour.</orig>
            <reg>On tient que la mort est si effroyable et elle parait si belle sur ton visage, que j'en suis amoureuse, et il faut que ici meure de cette amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc ô douce mort, vient querir le reſte de ton butin, &amp; l’autre moitié de ta conqueſte, afin de rendre ton triomphe plus glorieux:</orig>
            <reg>Viens donc ô douce mort, vient quérir le reste de ton butin, et l'autre moitié de ta conquête, afin de rendre ton triomphe plus glorieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy implorer ton ſecours, i’ay plus de courage qu’il ne m’en faut pour perdre vne miſerable vie.</orig>
            <reg>Mais pourquoi implorer ton secours, j'ai plus de courage qu'il ne m'en faut pour perdre une misérable vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte meſme eſpee dont les Dieux me font preſent, comme d’vn ſouuerain remede à tous les maux que i’endure, en mouurant le cœur, y grauera deſſus la vertu de ma conſtance mourant fidelle comme ie fais, &amp; d’amour, &amp; de regret.</orig>
            <reg>Cette même épée dont les Dieux me font présent, comme d'un souverain remède à tous les maux que j'endure, en mouvrant le cœur, y gravera dessus la vertu de ma constance mourant fidèle comme tu fais, et d'amour, et de regret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy m’as-tu deuancee à mourir, mon cher Pyrame la preſeance m’eſtoit deuë en qualité de Maiſtreſſe, &amp; tu m’as preuenuë en qualité d’Amant Ce ne ſera pas au moins de long-temps, car ie meurs ſans ceſſe d’impatience de mourir bien-toſt.</orig>
            <reg>Mais pourquoi m'as-tu devance à mourir, mon cher <persName>Pyrême</persName> la préséance m'était due en qualité de Maîtresse, et tu m'as prévenue en qualité d'Amant Ce ne sera pas au moins de longtemps, car ie meurs sans cesse d'impatience de mourir bientôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux verſez toutes vos larmes ſur ce beau Soleil eclipsé, dõt la lumiere vous eſtoit ſi agreable, &amp; produiſant vne mer de voz pleurs, faictes moy trouuer dans l’occident de ſa clarté, celuy de mes iours infortunez Et toy mon cœur, que ie puis dire mort en Pyrame, &amp; mourant en moy, que ne partage tu ce peu de vie languiſſante qui te reſte auec mon amant, pour le faire reſpirer auec le vent de tes ſoupirs.</orig>
            <reg>Mes yeux versez toutes vos larmes sur ce beau Soleil eclipsé, dont la lumière vous était si agréable, et produisant une mer de voz pleurs, faites moi trouver dans l'occident de sa clarté, celui de mes jours infortuné Et toi mon cœur, que ie puis dire mort en <persName>Pyrame</persName>, et mourant en moi, que ne partage tu ce peu de vie languissante qui te reste auec mon amant, pour le faire respirer avec le vent de tes soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour aprend moy quelque charme, &amp; donne ce pouuoir a mes baiſers plains d’ardeur, &amp; de flamme, deſchauffer ceſte bouche de glace, dont les diſcours eſtoient mes oracles.</orig>
            <reg>Amour apend moi quelque charme, et donne ce pouvoir a mes baisers plains d'ardeur, et de flamme, déchausser cette bouche de glace, dont les discours étaient mes oracles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas que diſ-ie !</orig>
            <reg>Hélas que dis-je !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’implore le ſecours d’vn aueugle, pour redonner la clarté à mon amant?</orig>
            <reg>j'implore le secours d'un aveugle, pour redonner la clarté à mon amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à toy que ie parle, mon ame, rentres dans ce corps d’où tu viens de ſortir, que ſi tu ne peux en animner deux tout à la fois, fay nous viure, &amp; mourir par interuale, l’vn apres l’autre d’vne vie toute amoureuſe, &amp; d’vne mort ſemblable.</orig>
            <reg>C'est à toi que ie parle, mon âme, rentres dans ce corps d'où tu viens de sortir, que si tu ne peux en animer deux tout à la fois, fais nous vivre, et mourir par interuale, l'H après l'autre d'une vie toute amoureuse, et d'une mort semblable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois fauorable à mes vœux, belle Lune, puis que tu as eſté Amante.</orig>
            <reg>Sois favorable à mes vœux, belle Lune, puis que tu as été Amante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et enſeigne moy ce charme de pouuoir iouïr de mon Pyrame que la mort tient endormy, de meſme que tu ioüiſſois de ton Endimion.</orig>
            <reg>Et enseigne moi ce charme de pouvoir jouir de mon <placeName>Pyrame</placeName> que la mort tient endormi, de même que tu jouissais de ton Endimion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il te baiſoit, ſans approchet ſa bouche de la tienne, il t’embraſſoit ſans mouuoir ſes bras.</orig>
            <reg>Il te baisait, sans approchet sa bouche de la tienne, il t'embrassait sans mouvoir ses bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toutesfois, quoy que ſes delices fuſſent imaginaires, elles ſe rendoient ſi ſenſibles à ton imagination, que les douceurs en reja liſſoient dans ton ame.</orig>
            <reg>Et toutefois, quoi que ses délices fussent imaginaires, elles se rendaient si sensibles à ton imagination, que les douceurs en rejà lissaient dans ton âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De me me auſſi tu le careſſois ſans te to cher, &amp; comblois ſon eſprit mille faueurs toutes amoureuſes dont il eſtoit rauy en idee.</orig>
            <reg>De me me aussi tu le caressais sans te to cher, et comblais son esprit mille faveurs toutes amoureuses dont il était ravi en idée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Far nous part de ces felicitez:</orig>
            <reg>Far nous part de ces félicités:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu ſi tu ne le peux ſans me trom per, i’y conſents, pourueu quet charmes mes mal-heurs auec ma raiſon, &amp; que mon eſprit abusé me force de croire par des appas ſenſibles, que mon cher Pyrame eſt colé ſur ma bonche, où ſoupi rant tout l’air que ie reſpire, il me parle des yeux, &amp; de la penſee, pour m’aſſeurer qu’il eſt également comblé, &amp; de ioye &amp; d’amour.</orig>
            <reg>qu si tu ne le peux sans me trom per, j'y consents, pourvu quet charmes mes malheurs avec ma raison, et que mon esprit abusé me force de croire par des appas sensibles, que mon cher <persName>Pyrame</persName> est colé sur ma bonche, où soupi ant tout l'air que sans respire, il me parle des yeux, et de la pensée, pour m'assurer qu'il est également comblé, et de ioye et d'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ie luy tienne vn meſme langage, eſtant engagee à luy faire des ſemblables careſſes.</orig>
            <reg>Et que ici ici tienne un même langage, étant engage à lui faire des semblables caresses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel plaiſir prens-ie à me tromper en retardant ma mort, ie prolonge mes ſupplices.</orig>
            <reg>Mais quel plaisir prends-je à me tromper en retardant ma mort, je prolonge mes supplices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons donc de plaiſir, de triſteſſe, &amp; d’amour tout à la fois.</orig>
            <reg>Mourons donc de plaisir, de tristesse, et d'amour tout à la fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’amour, puis que ma paſſion le veut, de triſteſſe, puis que mon malheur m’y oblige, &amp; de plaiſir, puis que i’imite mon Amant, ô douce mort, &amp; cruelle la vie qui me detient le dernier ſoupir dans les entrailles.</orig>
            <reg>D'amour, puis que ma passion le veut, de tristesse, puis que mon malheur m'y oblige, et de plaisir, puis que j'imite mon <persName>Amant</persName>, ô douce mort, et cruelle la vie qui me détient le dernier soupir dans les entrailles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu beau aſtres, dont l’agreable lumiere me conduit au tombeau:</orig>
            <reg>Adieu beau astres, dont l'agréable lumière me conduit au tombeau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu funeſte ſolitude, ou mon deſtin a preparé mes funerailles.</orig>
            <reg>Adieu funeste solitude, ou mon destin a préparé mes funérailles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Fontaine, dont mes maux on tiré leur ſource.</orig>
            <reg>Adieu Fontaine, dont mes maux on tiré leur source.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu cher Arbre, dont le fruict rouge &amp; ſanglant, porte deſ-ja les marques de ma miſere, ne permets pas qu’ils changent de couleur, afin que la memoire de mon infortune ne ſoit pas ſujétte au change.</orig>
            <reg>Adieu cher Arbre, dont le fruit rouge et sanglant, porte déjà les marques de ma misère, ne permets pas qu'ils changent de couleur, afin que la mémoire de mon infortune ne soit pas sujet au change.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu en fin Pyram Mais pourquoy te diſ-ie adier puis que ie te vay trouuer.</orig>
            <reg>Adieu en fin <persName>Pyram</persName> Mais pourquoi te dis-je adier puis que tu te vais trouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce eſpee me ſeruira de guide au ch min de la mort dont mon ſan marque deſ-ja les traces, afin q ie ne meſgare point.</orig>
            <reg>Ce espée me servira de guide au ch in de la mort dont mon san marque des-jà les traces, afin q ici ne mégare point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O qu’il y a plaiſir de mourir pour ce qu’e ayme.</orig>
            <reg>Ô qu'il y a plaisir de mourir pour ce qu'e aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CONSENTEMENT DE Monſieur le Procureur du Roy.</orig>
          <reg>CONSENTEMENT DE Monsieur le Procureur du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E n’empeſche pour l' Roy que la Tragedie I en proſe intitulé, Le Pyrame du Sieur de la Serre ſoit Imprimé &amp; miſe en lumiere par Iean Aymé Candy, Maiſtre Imprimeur à Lyon, auec defenſes en tel cas accouſtumees, Ce 19.</orig>
          <reg>E n'empêche pour l' Heure que la Tragédie I en prose intitulé, Le <object>Pyrame</object> du <persName>Sieur de la Serre</persName> soit Imprimé et mise en lumière par <persName>Jean Aymé Candy</persName>, Maître Imprimeur à <placeName>Lyon</placeName>, avec défenses en tel cas accoustumees, Ce 19.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aouſt.</orig>
          <reg>
            <date>Août</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1633.</orig>
          <reg>
            <date>1633</date>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>pr.</orig>
          <reg>pr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>du Roy.</orig>
          <reg>du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERMISSION DE MONSIEVR le Lieutenant General.</orig>
          <reg>PERMISSION DE MONSIEUR le Lieutenant Général.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ous auons permis audict Candy, d’ImNprimer le ſuſdict Liure.</orig>
          <reg>Ous avons permis audict <persName>Candi</persName>, d'ImNprimer le susdict Livre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auec defences a tous autres en tel cas requiſes.</orig>
          <reg>Avec défenses à tous autres en tel cas requises.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faict les an &amp; iour ſuſdicts.</orig>
          <reg>Fait les an et jour susdits.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L.</orig>
          <reg>L.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOIRON.</orig>
          <reg>
            <persName>MOIRON</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
