<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gallie, opéra, ornée d'entrées de ballet, de machines et de changements de théâtre</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb333998356"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Gallie, opéra, ornée d'entrées de ballet, de machines et de changements de théâtre</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1691" cert="high" resp="BNF">1691</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>MERCURE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre repreſente une Campagne aride &amp; toute brûlée de l'ardeur du Soleil, que l’on voit ſur declin, &amp; prêt à ſe coucher;</orig>
          <reg>Le Théâtre représente une Campagne aride et toute brûlée de l'ardeur du Soleil, que l'on voit sur déclin, et prêt à se coucher;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’un autre côté, vis-a-vis du Soleil, on voit la nuit, qui s’avance peu à peu ſur un Char tiré par des Anουnα 3Enο εον uυcompagnee au Heures de la Nuit.</orig>
          <reg>D'un autre côté, vis-a-vis du Soleil, on voit la nuit, qui s'avance peu à peu sur un Char tiré par des Annq 3Enο Én uυcompagnee au Heures de la Nuit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NUIT.</orig>
            <reg>LA NUIT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anguiſſante Clarté, cachez vous deſſous l’Onde, Faites place à la Nuit la plus belle du monde,  Qui deſſous l’horiſon s’achemine à grands pas.</orig>
            <reg>Anguissante Clarté, cachez -vous dessous l'Onde, Faites place à la Nuit la plus belle du monde, Qui dessous l'horizon s'achemine à grands pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de moy que l’on priſe, &amp; la noirceur, &amp; l’ombre, Et jay mille agrémens dans mon Empire ſombre, Qu'en toute ſa ſplendeur le jour même n’a pas.</orig>
            <reg>C'est de moi que l'on prise, et la noirceur, et l'ombre, Et jay mille agrémens dans mon Empire sombre, Qu'en toute sa splendeur le jour même n'a pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES AE CREMHHDMRCRTT.</orig>
            <reg>LES AE CREMHHDMRCRTT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil, qui croyoit avec que ſa lumiere Regner abſolument par tout, Sera pouſſé bien-tôt à bout;</orig>
            <reg>Le Soleil, qui croyait avec que sa lumière Regner absolument par tout, Sera poussé bientôt à bout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il commence déja de fermer la paupiere.</orig>
            <reg>Il commence déjà de fermer la paupière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pendant que les Heures chantent, une troupe d’habitans entre ſur le Theatre.</orig>
            <reg>Pendant que les Heures chantent, une troupe d'habitants entre sur le Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN HABITANT DE LA TROUPE.</orig>
            <reg>UN HABITANT DE LA TROUPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, aimable Nuit, venez finir nos peines.</orig>
            <reg>Venez, aimable Nuit, venez finir nos peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil furieux Brûle tout dans nos pleines, Et ravage ces lieux.</orig>
            <reg>Le Soleil furieux Brûle tout dans nos pleines, Et ravage ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus d’eau dans nos fontaines, Tout perit, tout tarit, Venez aimable Nuit, venez finir nos peines.</orig>
            <reg>Il n'est plus d'eau dans nos fontaines, Tout périt, tout tarit, Venez aimable Nuit, venez finir nos peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, aimable Nuit, venez finir nos peines.</orig>
            <reg>Venez, aimable Nuit, venez finir nos peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN AUTRE HABITANT DE LA TROUPE Ah!</orig>
            <reg>UN AUTRE HABITANT DE LA TROUPE Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce Soleil brûlant embraſe les Montagnes!</orig>
            <reg>ce Soleil brûlant embrase les Montagnes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il brûle nos Forêts, il ſeche nos Campagnes, Nous ſommes devenus l’objet de ſa Fureur.</orig>
            <reg>Il brûle nos Forêts, il seche nos Campagnes, Nous sommes devenus l'objet de sa Fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez nôtre langueur!</orig>
            <reg>voyez notre langueur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſang qui nous ſoûtient, il épuiſe nos veines.</orig>
            <reg>Du sang qui nous soutient, il épuise nos veines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Que ſes rigueurs ſont inhumaines!</orig>
            <reg>2 Que ses rigueurs sont inhumaines!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes tout ſechés, tout recuits de chaleur, Et, tout prets à mouiir, nous ſouffrons le martire.</orig>
            <reg>Nous sommes tout séchés, tout recuits de chaleur, Et, tout prêts à mouiir, nous souffrons le martyre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle Nuit, qui pourroit vous dire A quelle extremte nous reauit ion ardeur!</orig>
            <reg>Belle Nuit, qui pourrait vous dire À quelle extrémte nous reavit ion ardeur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILE CHOEUR.</orig>
            <reg>ÎLE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle Nuit, qui pourroit vous dire A quelle extremité nous reduit ſon ardeur!</orig>
            <reg>Belle Nuit, qui pourrait vous dire À quelle extrémité nous réduit son ardeur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN HABITANT DE LA TROUPE.</orig>
            <reg>UN HABITANT DE LA TROUPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etabliſſez ici pour jamais vôtre Empire, Banniſſez de ces lieux Ce Soleil furieux;</orig>
            <reg>Établissez ici pour jamais votre Empire, Bannissez de ces lieux Ce Soleil furieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous quittez jamais, que l’on ne voye luire.</orig>
            <reg>Ne nous quittez jamais, que l'on ne voie luire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ua Un plus bel Aſtre dans les Cieux.</orig>
            <reg>Oùa Un plus bel Astre dans les Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous vous le demandons grands Dieux, D'un Cœur ſoumis nous adreſſons nos vœux, Maître des Dieux, qui lances le Tonnere, Cccute dlr naapie mamecleun, Que ce Soleil ardent n’éclaire plus la Terre.</orig>
            <reg>Nous vous le demandons grands Dieux, D'un Cœur soumis nous adressons nos vœux, Maître des Dieux, qui lances le Tonnere, Cocute lir naapie mamecleun, Que ce Soleil ardent n'éclaire plus la Terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN AUTRE HABITANT DE LA TROUPE.</orig>
            <reg>UN AUTRE HABITANT DE LA TROUPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Soleil brûlant, qui nous déſole tous, Puiſſe-t-il a jamais demeurer deſſous l’Onde.</orig>
            <reg>C'est un Soleil brûlant, qui nous dèsole tous, Puisse-t-il a jamais demeurer dessous l'Onde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Jupiter, ſauvez le Monde, Donnez nous un Aſtre plus doux.</orig>
            <reg>Ô <persName>Jupiter</persName>, sauvez le Monde, Donnez nous un Astre plus doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CNOEURe O Jupiter ſauvez le Monde, Donnez nous un Aſtre plus doux.</orig>
            <reg>LE CNOEUR Ô <persName>Jupiter</persName> sauvez le Monde, Donnez nous un Astre plus doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans le tems que le Chœur des Habitans chante ces deux derniers vers, MERCURE ſe fait voir ſur un Nuage.</orig>
            <reg>Dans le temps que le Chœur des Habitants chante ces deux derniers vers, MERCURE se fait voir sur un Nuage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE ſur un Nuage.</orig>
            <reg>MERCURE sur un Nuage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Habitans de ces lieux, calmez tous vos ennuis.</orig>
            <reg>Habitants de ces lieux, calmez tous vos ennuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos vœux ſont exaucez, vos malheurs ſont finis.</orig>
            <reg>Vos vœux sont exaucés, vos malheurs sont finis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand Dieu Jupiter m’envoye ici vous dire, Que ce Soleil couchant va finir ſon Empire, Vous ne le verrez plus.</orig>
            <reg>Le grand Dieu <persName>Jupiter</persName> m'envoie ici vous dire, Que ce Soleil couchant va finir son Empire, Vous ne le verrez plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, Nuit, attendez, Avec les Peuples accablez, l’Aſtre nouveau qui ſort de l’onde.</orig>
            <reg>Et vous, Nuit, attendez, Avec les Peuples accablez, l'Astre nouveau qui sort de l'onde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’allez voir brillant, éclairer tout le Monde.</orig>
            <reg>Vous l'allez voir brillant, éclairer tout le Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramener par tout le beau temsLa douceur de ſon influence Fera regner chez vous la Paix &amp; l’Abondance, Et rendra vos deſirs contens.</orig>
            <reg>Ramener par tout le beau tempsLa douceur de son influence Fera régner chez vous la Paix et l'Abondance, Et rendra vos désirs contents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ren</orig>
            <reg>Ren</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 4 Rendez graces, rendez au plus puiſſant des Dieux, Qui vous donne un Soleil, ſi beau, ſi glorieux.</orig>
          <reg>A 4 Rendez grâces, rendez au plus puissant des Dieux, Qui vous donne un Soleil, si beau, si glorieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons graces, rendons au plus puiſſant des Dieux, Qui nous donne un soien, n beau, il glorieux, Mercure ſe retire.</orig>
            <reg>Rendons grâces, rendons au plus puissant des Dieux, Qui nous donne un soyen, n beau, il glorieux, <persName>Mercure</persName> se retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN HABITANT DE LA TROUPE.</orig>
            <reg>UN HABITANT DE LA TROUPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bonté fait ſortir de l'Onde Un Aſtre nouveau, que le Monde Verra bien-tôt briller aux Cieux.</orig>
            <reg>Sa bonté fait sortir de l'Onde Un Astre nouveau, que le Monde Verra bientôt briller aux Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous ſes loix nous vivrons dans une Paix profonde.</orig>
            <reg>Sous ses lois nous vivrons dans une Paix profonde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout chante, que tout réponde, Que tout chante aujourd’hui le plus puiſſant des Dieux.</orig>
            <reg>Que tout chante, que tout réponde, Que tout chante aujourd'hui le plus puissant des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ddr Que tout chante, que tout réponde.</orig>
            <reg>ddr Que tout chante, que tout réponde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout chante aujourd’hui le plus puiſſant de Dieux.</orig>
            <reg>Que tout chante aujourd'hui le plus puissant de Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN AUTRE HABITANT.</orig>
            <reg>UN AUTRE HABITANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa bonté fait rentrer dans l'Onde Ce Soleil qui brûloit le Monde, Nous aurons plus de mauvais tems.</orig>
            <reg>Sa bonté fait rentrer dans l'Onde Ce Soleil qui brûlait le Monde, Nous aurons plus de mauvais temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cet Aſtre fatal la maligne influënce Ne chaſſera plus l’abondance, Tous nos deſirs ſeront contens.</orig>
            <reg>De cet Astre fatal la maligne influence Ne chassera plus l'abondance, Tous nos désirs seront contents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons graces, rendons au plus puiſſant de Dieux.</orig>
            <reg>Rendons grâces, rendons au plus puissant de Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui du Soleil brûlant a déchargé les Cieux.</orig>
            <reg>Qui du Soleil brûlant a déchargé les Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Aſtre brillant qui ſort de l’Onde, Vient donner la lumiere au Monde, Il nous ramene le beau tems.</orig>
            <reg>L'Astre brillant qui sort de l'Onde, Vient donner la lumière au Monde, Il nous ramène le beau temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douceur de ſon Influënce Fera regner chez nous la Paix &amp; l’Abondance, Et rendra nos deſirs contens.</orig>
            <reg>La douceur de son Influënce Fera régner chez nous la Paix et l'Abondance, Et rendra nos désirs contents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons graces, rendons au plus puiſſant des Dieux, Qui nous donne un Soleil, ſi beau, ſi glorieux.</orig>
            <reg>Rendons grâces, rendons au plus puissant des Dieux, Qui nous donne un Soleil, si beau, si glorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Prologue.</orig>
          <reg>Fin du Prologue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Acteurs de, l’Opera.</orig>
          <reg>Acteurs de, l'Opéra.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMBITION.</orig>
            <reg>L'AMBITION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA VANITE.</orig>
            <reg>LA VANITÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TROUPE de Dragons &amp; d’Incendiaires.</orig>
            <reg>TROUPE de Dragons et d'Incendiaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROUPE de Bergers Fugitifs.</orig>
          <reg>TROUPE de Bergers Fugitifs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROUPE de Satires, de Loups e lde Leopards.</orig>
          <reg>TROUPE de Satires, de Loups é de Lopards.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EPTUNE.</orig>
          <reg>EPTUNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA TERRE.</orig>
          <reg>LA TERRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L ddne</orig>
          <reg>L ddne</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>T ROUPE de Dieux Marins.</orig>
          <reg> TOUPE de Dieux Marins.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RoOTE de Citlopes.</orig>
          <reg>RoOTE de Citlopes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROUPE de Dieux Champêtres &amp; de Drinnes.</orig>
          <reg>TROUPE de Dieux Champôtres et de <persName>Drines</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROUPE d’Habitans des lieux qui ſont embraſés.</orig>
          <reg>TROUPE d'Habitants des lieux qui sont embrasés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>QUATRE Incendiaires.</orig>
          <reg>QUATRE Incendiaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Scene est en Europe.</orig>
          <reg>La Scène est en <placeName>Europe</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GALLI OPERA.</orig>
          <reg>GALLI OPÉRA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I.</orig>
          <reg>ACTE I.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change, &amp; repreſente les bords du Rhin, ou l’on voit des Villes &amp; des Villages, des Bourgs &amp; des Châteaux à demi ruïnez;</orig>
          <reg>Le Theatre change, et représente les bords du <placeName>Rhin</placeName>, ou l'on voit des Villes et des Villages, des Bourgs et des Châteaux à demi ruinés;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Une Armée de Dragons &amp; d’Incendiaires ſe Campe ſur ces bords.</orig>
          <reg>Une Armée de Dragons et d'Incendiaires se Campe sur ces bords.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gallie paroit ſur le Theatre ſous la forme d’une grande Femme, vêtuë d’une Robe d’Ecarlate.</orig>
            <reg>Gallie parait sur le Théâtre sous la forme d'une grande Femme, vêtuë d'une Robe d'Écarlate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parſemée de Fleurs de Lis &amp; de Flammes d’Or, Elle tient dans ſa main droite un Flambeaz ardent, &amp; une Epée en l’autre, avec cette deviſe ſur ſa Fontange, lgne &amp; Ferro.</orig>
            <reg>parsemée de Fleurs de Lis et de Flammes d'Or, Elle tient dans sa main droite un <persName>Flambeas</persName> ardent, et une Épée en l'autre, avec cette devise sur sa <persName>Fontange</persName>, lgne et <placeName>Ferro</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une Troupe de Dragons &amp; d’Incendiaires vient danſer avec Gallie, &amp; ils forment enſemble la premiere entrée du Ballet.</orig>
            <reg>Une Troupe de Dragons et d'Incendiaires vient danser avec <persName>Galie</persName>, et ils forment ensemble la première entrée du Ballet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALLIE SEUIE.</orig>
            <reg>GALLIE SÉVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our regner en tous lieux, mertons tout en uſage, La Trahiſon, le manquement de foy, L’horrible Cruauté, vous Crimes aidez moy, Servez ma Fureur &amp; ma Rage, Je veux que l’Univers ſoumette à mes Loix.</orig>
            <reg>Our régner en tous lieux, mertons tout en usage, La Trahison, le manquement de foi, L'horrible Cruauté, vous Crimes aidez moi, Servez ma Fureur et ma Rage, Je veux que l'Univers soumette à mes Lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez Princes, venez vous, Rois, Venez tous vous ranger ſous ma Puiſſance.</orig>
            <reg>Venez Princes, venez -vous, Rois, Venez tous vous ranger sous ma Puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obeïſſez, où ce Flambeau Va faire un horrible ravage, Tout deſcendra dans le tombeau.</orig>
            <reg>Obéissez, où ce <persName>Flambeau</persName> Va faire un horrible ravage, Tout descendra dans le tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obeïſſez, où ce Flambeau Va faire un horrible ravage.</orig>
            <reg>Obéissez, où ce <persName>Flambeau</persName> Va faire un horrible ravage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gallie regarde par tout le Theatre, pour voir s’il ne viendra perſonne, &amp; puis elle continue.</orig>
            <reg><persName>Gallie</persName> regarde par tout le Théâtre, pour voir s'il ne viendra personne, et puis elle continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He quoi!</orig>
            <reg>He quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’on ne m’obeït pas.</orig>
            <reg>l'on ne m'obéirt pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous le coups de ce Fer il faut que tout gemiſſe.</orig>
            <reg>Sous le coups de ce <persName>Fer</persName> il faut que tout gémisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay porter par tout l’horreur &amp; le trêpas.</orig>
            <reg>Je vais porter par tout l'horreur et le trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, il faut que tout periſſe Par la Fureur que je reſſens.</orig>
            <reg>Allons, il faut que tout périsse Par la Fureur que je ressens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anloition, vamte, redoublez mon audace, Volés à mon ſecours, exteriimions la race De ces Rebelles inſolens.</orig>
            <reg>Anlaition, vamte, redoublez mon audace, Volez à mon secours, extériimions la race De ces Rebelles insolents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALLIE, L’AMBITION, LA VANITE.</orig>
            <reg>GALLIE, L'AMBITION, LA VANITÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ambition entre d’un côté du Theatre, &amp; la Vanité de l’autre.</orig>
            <reg>L'Ambition entre d'un côté du Théâtre, et la Vanité de l'autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles danſent, &amp; forment enſemble la ſeconde entrée du Balet.</orig>
            <reg>Elles dansent, et forment ensemble la seconde entrée du Ballet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALLIE.</orig>
            <reg>GALLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bjets de mon Amour, venez ſervir ma Rage, O Donnés moy vos avis, L’Europe inſolente m’outrage, Pour braver mon pouvoir, ſes Peuples ſont unis;</orig>
            <reg>Bjets de mon Amour, venez servir ma Rage, Ô Donnés moi vos avis, L'Europe insolente m'outrage, Pour braver mon pouvoir, ses Peuples sont unis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venés Venés à mon ſecours, ſoutenez mon courage, Allons, il faut domter tous ces fiers Ennemis;</orig>
            <reg>Venez Vensez à mon secours, soutenez mon courage, Allons, il faut dompter tous ces fiers Ennemis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Iſle d’Albion, l’ingrate, la perfide, N'eſt plus deſſous mes Loix, Ah!</orig>
            <reg>Cette <placeName>Isle d'Albion</placeName>, l'ingrate, la perfide, N'est plus dessous mes Lois, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>funeſte revers!</orig>
            <reg>funeste revers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Hercule nouveau vient de briſer ſes fers, Je ne vous cele rien, je le crains cét Alcide, Sans lui j’allois regner ſur ce vaſte Univers;</orig>
            <reg>Un <persName>Hercule</persName> nouveau vient de briser ses fers, Je ne vous cèle rien, je le crains cet <persName>Alcide</persName>, Sans lui j'allais régner sur ce vaste Univers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans lui j’avois un courage intrepide:</orig>
            <reg>Sans lui j'avais un courage intrépide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A preſent que j’apprens qu’il vient paſſer les Mers, Mon Cœur tremble, mon Cœur, helas!</orig>
            <reg>À présent que j'apprends qu'il vient passer les Mers, Mon Cœur tremble, mon Cœur, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>devient timide.</orig>
            <reg>devient timide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lâche que je ſuis, eſt ce à moy d’avoir peur?</orig>
            <reg>lâche que je suis, est -ce à moi d'avoir peur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donstonapidtor a la venscance.</orig>
            <reg>donstonapidtor a la vensance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdons l’Ennemi qui m'offence, Animons contre luy ma Rage &amp; ma Fureur,</orig>
            <reg>Perdons l'Ennemi qui m'offense, Animons contre nô ma Rage et ma Fureur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VANITE.</orig>
            <reg>LA VANITÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Feu depuis long-tems eſt en vôtre puiſſance, Cet Element vous eſt ſoumis;</orig>
            <reg>Le Feu depuis long-tems est en votre puissance, Cet Élément vous est soumis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſerve donc vôtre vangeance, Qu’il devore vos Ennemis.</orig>
            <reg>Qu'il serve donc votre vengeance, Qu'il dévore vos Ennemis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMBITION.</orig>
            <reg>L'AMBITION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Terre vous a fait une injure mortelle, Embraſez cette criminelle, Et l’Europe ſur tout, qu’on ne peue trop punir.</orig>
            <reg>La Terre vous a fait une injure mortelle, Embrasez cette criminelle, Et l'Europe sur tout, qu'on ne peue trop punir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, que le Feu ſe prepare Pour une vangeance barbare, Dont le ſeul ſouvenir Faſſe trembler tout l’avenir.</orig>
            <reg>Allons, que le Feu se prépare Pour une vengeance barbare, Dont le seul souvenir Fasse trembler tout l'avenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOUTES TROIS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>TOUTES TROIS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons que le Feu ſe prepare Pour une vengeanee barbare, Dont le ſeul ſouvenir Faſſe trembler tout l’avenir.</orig>
            <reg>Allons que le Feu se prépare Pour une vengeance barbare, Dont le seul souvenir Fasse trembler tout l'avenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 7</orig>
          <reg>À 7</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 GALLIE SCENE TROISIEME.</orig>
            <reg>14 GALLIE SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALLIE, L’AMBITION, LA VANITE, LE FEU, UNE TROUPE d’Incendiaires.</orig>
            <reg>GALLIE, L'AMBITION, LA VANITÉ, LE FEU, UNE TROUPE d'Incendiaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Feu entre ſur le Theatre, ſuivi d’une Troupe d’Incendiaires, tenant chacun un Flambeau dmmum dis Jurment enſemote tu troiſiéme entrée du Balet.</orig>
            <reg>Le Feu entre sur le Théâtre, suivi d'une Troupe d'Incendiaires, tenant chacun un Flambeau dmum dis Jurment ensemotte tu troisième entrée du Balet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FEU.</orig>
            <reg>LE FEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E viens, Princeſſe redoutable, Je viens ſervir vôtre Fureur.</orig>
            <reg>E viens, Princesse redoutable, Je viens servir votre Fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, portons par tout la crainte, &amp; la terreur, Jettons une flamme effroyable.</orig>
            <reg>Allons, portons par tout la crainte, et la terreur, Jettons une flamme effroyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terre, vous allés voir tous vos Champs embraſez, Et vos plaines verdoyantes.</orig>
            <reg>Terre, vous allez voir tous vos Champs embrasez, Et vos plaines verdoyantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous ne vous ſoûmettez, Vous allez reſſentir mes flammes devorantes.</orig>
            <reg>si vous ne vous soumettez, Vous allez ressentir mes flammes dévorantes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GAllIE, LA VANITE, L’AMBITION ET LE FEu tous enſemble.</orig>
            <reg>GAllIE, LA VANITÉ, L'AMBITION ET LE FEu tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portons par tout d’horribles feux, Faiſons regner par tout la flamme épouvantable, Allons, allons, faiſons un ravage effroyable, Embraſons la Terre &amp; les Cieux.</orig>
            <reg>Portons par tout d'horribles feux, Faisons régner par tout la flamme épouvantable, Allons, allons, faisons un ravage effroyable, Embrasons la Terre et les Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR des Incendiaires.</orig>
            <reg>LE CHOEUR des Incendiaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portons par tout d’horribles feux, Faiſons regner par tout la flame épouvantable, Allons, allons, faiſons un ravage effroyable, Embraſons la Terre &amp; les Cieux.</orig>
            <reg>Portons par tout d'horribles feux, Faisons régner par tout la flamme épouvantable, Allons, faisons, faisons un ravage effroyable, Embrasons la Terre et les Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend un bruit de Timbales, des Trompetes &amp; de Tambours.</orig>
            <reg>On entend un bruit de <persName>Timbales</persName>, des Trompetes et de <persName>Tambours</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gallie, la Vanité, le Feu, &amp; les Incendiaires danſent en furieux, &amp; forment enſemble la quatriéme entrée du Bales.</orig>
            <reg>Gallie, la Vanité, le Feu, et les Incendiaires dansent en furieux, et forment ensemble la quatrième entrée du <placeName>Balères</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés avoir dansé, ils ſe retirent.</orig>
            <reg>Après avoir dansé, ils se retirent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUAIRIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUAIRIEME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUATRE BERGERS.</orig>
            <reg>QUATRE BERGERS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces quatre Bergers viennent des deux côtez du Theatre danſer en eſtropiez, &amp; forment la cinquiéme ent rée du Balet.</orig>
            <reg>Ces quatre Bergers viennent des deux côtés du Théâtre danser en estropiez, et forment la cinquième ent rée du Ballet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uel comble de douleur!</orig>
            <reg>Vel comble de douleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ſujet de triſteſſe!</orig>
            <reg>quel sujet de tristesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que deviendrons-nous, grands Dieux!</orig>
            <reg>que deviendrons-nous, grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gallie va porter par tout d’horribles feux, Cette furieuſe Tigreſſe, Qui nous à mangé juſqu’aux Os, Veut de ce Monde entier faire un triſte Chaos.</orig>
            <reg><placeName>Gallie</placeName> va porter par tout d'horribles feux, Cette furieuse Tigresse, Qui nous à mangé jusqu'aux Os, Veut de ce Monde entier faire un triste Chaos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſort trop rigoureux!</orig>
            <reg>sort trop rigoureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3.</orig>
            <reg>3.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malheur trop funeſte?</orig>
            <reg>malheur trop funeste?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4.</orig>
            <reg>4.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment éviter ſon couroux?</orig>
            <reg>Comment éviter son courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOus ENSEMBLE.</orig>
            <reg>TOutOus ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ferons nous?</orig>
            <reg>Que ferons nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ferons nous?</orig>
            <reg>que ferons nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nul eſpoir ne nous reſte.</orig>
            <reg>Nul espoir ne nous reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis plus de dix ans, helas!</orig>
            <reg>Depuis plus de dix ans, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que nous ſouffrons!</orig>
            <reg>que nous souffrons!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Ces cruels boutefeux, ces horribles Dragons Ont tiré le ſang de nos veines, Ruiné nos champs, &amp; brûlé nos maiſons, Preſque englouti tous nos moutons, Ravagé nos cotcaux, nos valons, &amp; nos plaines.</orig>
            <reg>Ces Ces cruels boutefeux, ces horribles Dragons Ont tiré le sang de nos veines, Ruiné nos champs, et brûlé nos maisons, Presque englouti tous nos moutons, Ravagé nos cotcaux, nos valons, et nos plaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de maux nous ſentons!</orig>
            <reg>Que de maux nous sentons!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d’ennemis, que de peincs.</orig>
            <reg>que d'ennemis, que de peincs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſperions les voir finir, Mais nos eſperances ſont vaines;</orig>
            <reg>Nous espérions les voir finir, Mais nos espérances sont vaines;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes tout prêts à perir.</orig>
            <reg>Nous sommes tout prêts à périr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tâcher d’appaiſer la fureur de Gallie, Portons lui nos preſens, Offrons lui de l’encens, Voyons ſi nous pourrons flêchir cette Furie.</orig>
            <reg>Pour tâcher d'apaiser la fureur de <persName>Galie</persName>, Portons lui nos présents, Offrons lui de l'encens, Voyons si nous pourrons fléchir cette Furie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous proſterner.</orig>
            <reg>Allons nous prosterner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais elle vient, grands Dieux, Que d’effroy, que d’horreur elle inſpire en ces leux!</orig>
            <reg>mais elle vient, grands Dieux, Que d'effroi, que d'horreur elle inspire en ces leux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GALLIE, LES QUATRE BERGERS.</orig>
          <reg>GALLIE, LES QUATRE BERGERS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gallie s’avance à grands pas ſur le Theatre.</orig>
            <reg>Gallie s'avance à grands pas sur le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle porte par tout des regards furieux &amp; menaçans.</orig>
            <reg>Elle porte par tout des regards furieux et menaçans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Bergers tout tremblants, ſe retirent en un coin du lheatre pour la laiſſer paſſer:</orig>
            <reg>Les Bergers tout tremblants, se retirent en un coin du lheatre pour la laisser passer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſuite ils s’aprochent d’elle, en faiſant à chaque pas des reverences juſques à terre.</orig>
            <reg>En suite ils s'approchent d'elle, en faisant à chaque pas des révérences jusques à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'Un d’eux lui preſente une petite bourſe, qu’elle prend avec fureur &amp; dedain.</orig>
            <reg>J'Un d'eux lui présente une petite bourse, qu'elle prend avec fureur et dédain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NEcevez ce tribut, grande &amp; puiſſance Reine, Nous Nous vous reconnoiſſons pour nôtre Souveraine, Laiſſez vous toucher à nos maux, Helas!</orig>
            <reg>NEcevez ce tribut, grande et puissance Reine, Nous Nous vous reconnaissons pour notre Souveraine, Laissez vous toucher à nos maux, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>finiſſez nôtre peine, Epargnez nos Maiſons, épargnez nos Troupeaux.</orig>
            <reg>finissez notre peine, Épargnez nos Maisons, épargnez nos Troupeaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BERGER.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGER</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayez pitié de nous, nous vous rendons hommage;</orig>
            <reg>Ayez pitié de nous, nous vous rendons hommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>garantiſſez nous de ces horribles Feux, Qui vont faire en ces lieux Un terrible ravage.</orig>
            <reg>garantissez nous de ces horribles Feux, Qui vont faire en ces lieux Un terrible ravage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOUS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>TOUS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous vous reconnoiſſons pour nôtre Souveraine, Laiſſez vous toucher à nos maux.</orig>
            <reg>Nous vous reconnaissons pour notre Souveraine, Laissez vous toucher à nos maux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas:</orig>
            <reg>Hélas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>finſſſez notre peine, Epargnez nos Maiſons, épargnez nos Troupeaux.</orig>
            <reg>finsssez notre peine, Épargnez nos Maisons, épargnez nos Troupeaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALLIE SEULE.</orig>
            <reg>GALLIE SEULE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoi, rien que des Bergers!</orig>
            <reg>Où, rien que des Bergers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ch!</orig>
            <reg>ch!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ſenſible outrage!</orig>
            <reg>quel sensible outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus grands Princes autrefois Trembloient au ſeul ſon de ma voix, Preſque tout l’Univers venoit me rendre hommage, Tout ſe ſoûmettoit à mes Loix, Tout craignoit mon pouvoir, tout craignoit Les Les Republiques &amp; les Rois Adoroient ma Grandeur, redoutoient ma Puiſſance.</orig>
            <reg>Les plus grands Princes autrefois Trémblaient au seul son de ma voix, Presque tout l'Univers venait me rendre hommage, Tout se soumettait à mes Lois, Tout craignoit mon pouvoir, tout craignait Les Les Républiques et les Rois Adoraient ma Grandeur, redoutaient ma Puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>revers trop cruel, un Bourgeois aujourd’hui !</orig>
            <reg>revers trop cruel, un Bourgeois aujourd'hui !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand j’y penſe, je ſoupire.</orig>
            <reg>quand j'y pense, je soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſembloit n’avoir point d’appuy, Que j’ai tant meprisé, vient borner mon Empire.</orig>
            <reg>Qui semblait n'avoir point d'appui, Que j'ai tant méprisé, vient borner mon Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce Bourgeois devenu Roi, Qui fait ſoûlever contre moy L’Europe mon eſclave, C’eſt lui ſeul qui me brave, Mais je ſauray bien le punir;</orig>
            <reg>C'est ce Bourgeois devenu Roi, Qui fait soulever contre moi L'Europe mon esclave, C'est lui seul qui me brave, Mais je saurai bien le punir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay mettre en uſage Tant de choſes.</orig>
            <reg>Je vais mettre en usage Tant de choses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’enfin ma Fureur &amp; ma Rage Trouveront les moyens de le faire perir.</orig>
            <reg>qu'enfin ma Fureur et ma Rage Trouveront les moyens de le faire périr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, Europe, &amp; toy, je vay te mettre en cendre, Ton Hercule nouveau ne ſauroit t'en deffendre.</orig>
            <reg>Et toi, <placeName>Europe</placeName>, et toi, je vais te mettre en cendre, Ton <persName>Hercule</persName> nouveau ne saurait t'en défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTE II.</orig>
            <reg>ACTE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Theatre change, &amp; repreſente l’iſle d’Albion.</orig>
            <reg>Le Theatre change, et représente l'isle <placeName>d'Albion</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Iſle eſt un lieu Champêtre, où l’on voit des Côteaux, des bois, &amp; des prairies;</orig>
            <reg>Cette Isle est un lieu Champêtre, où l'on voit des Côteaux, des bois, et des prairies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au pied des Côteaux, &amp; ſur le penchant, on apperçoit pluſieurs Hameaux, &amp; des Troupeaux de Moutons qui paſſent ça &amp; là.</orig>
            <reg>au pied des Côteaux, et sur le penchant, on apperçoit plusieurs Hameaux, et des Troupeaux de Moutons qui passent ça et là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramie paroit ſur le Theatre en habit de Bergere, avec une Couronne de Roſes ſur la tête.</orig>
            <reg>Ramie parait sur le Théâtre en habit de Bergère, avec une Couronne de Roses sur la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle tient de la main gauche une Harpe, &amp; de la droite une Houlette entourée de Chardons qui ſont en fleur.</orig>
            <reg>Elle tient de la main gauche une Harpe, et de la droite une Houlette entourée de Chardons qui sont en fleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE SEULE.</orig>
            <reg>RAMIE SEULE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es Loups s’en alloient faire un horrible carL nage De mes Moutons, de mes Agneaux, Mais, grace au Ciel, tous mes Troupeaux Se promenent ſur le Rivage, Je les voi maintenant gouter un heureux ſort;</orig>
            <reg>Es Loups s'en allaient faire un horrible carL nage De mes Moutons, de mes Agneaux, Mais, grâce au Ciel, tous mes Troupeaux Se promenons sur le Rivage, Je les voi maintenant goûter un heureux sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qucibomem auanapcrarelase.</orig>
            <reg>Qucibomem avanapcrarelase.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que plaiſir d’en retracer l’image!</orig>
            <reg>Que plaisir d'en retracer l'image!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on eſt au port!</orig>
            <reg>Quand on est au port!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'honoreray toûjours le glorieux Heros, Qui leur donne un heureux repos.</orig>
            <reg>J'honorerai toujours le glorieux Héros, Qui leur donne un heureux repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAMIE aprés avoir chanté, ſe va repoſer ſous un Oranger, ou elle s’endort.</orig>
            <reg><persName>RAMIE</persName> après avoir chanté, se va reposer sous un Oranger, ou elle s'endort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ciel veut donc que je te voye, LTircis, dans ces heureux Climats.</orig>
            <reg>E Ciel veut donc que je te voie, <persName>LTircis</persName>, dans ces heureux Climats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Ami, je n’attendois pas Tant de plaiſir, ni tant de joye.</orig>
            <reg>Cher Ami, je n'attendais pas Tant de plaisir, ni tant de joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt le ſujet qui t’amene en ces lieux?</orig>
            <reg>Mais quel est le sujet qui t'amène en ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux, ſans craindre rien, la dire entre nous deux.</orig>
            <reg>Tu peux, sans craindre rien, la dire entre nous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>TIRCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis, mon cher Damon, la rage de Gallie, Helas!</orig>
            <reg>Je suis, mon cher <persName>Damon</persName>, la rage de <persName>Galie</persName>, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour l’éviter je quitte ma Patrie.</orig>
            <reg>pour l'éviter je quitte ma Patrie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme moi ces Bergers ont laiſſé leur troupeaux.</orig>
            <reg>Comme moi ces Bergers ont laissé leur troupeaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous venons tous dans cette Iſle Y chercher un azile, Et quelque remede à nos maux.</orig>
            <reg>Et nous venons tous dans cette Île Y chercher un asile, Et quelque remède à nos maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gallie, helas!</orig>
            <reg>Gallie, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ta Rage eſt terrible!</orig>
            <reg>que ta Rage est terrible!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tout tu fais couler des pleurs.</orig>
            <reg>Par tout tu fais couler des pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y iuenedeveumans, Je prens part a vos maux, Bergers, j’y ſuis ſenſible;</orig>
            <reg>y iuenedeveumans, Je prends part à vos maux, Bergers, j'y suis sensible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous De Gallie attiré la haine &amp; le couroux?</orig>
            <reg>De Vous <persName>Gallie</persName> attiré la haine et le courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>TIRCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours ſoûmis, toûjours fidéles, Nous ne fumes jamais rebelles;</orig>
            <reg>Toujours soumis, toujours fidèles, Nous ne fumes jamais rebelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu ſais bien, Damon, que nous ni nos Ayeux, N’aN’avons jamais ſervi que le Maître des Dieux;</orig>
            <reg>Mais tu sais bien, <persName>Damon</persName>, que nous ni nos Aïeux, N'aN'avons jamais servi que le Maître des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Dieu qui lance le Tonnere, De l’Univers le Createur, Le ſeul &amp; Souverain Seigneur Des Cieux, de l’Onde &amp; de la Terre.</orig>
            <reg>Le Dieu qui lance le Tonnere, De l'Univers le Créateur, Le seul et Souverain Seigneur Des Cieux, de l'Onde et de la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt lui, Damon, c’eſt lui, que nous ſervons, C’eſt-lui ſeul que nous adorons, C’eſt à lui ſeul que nous rendons hommage, Les autres Dieux ne ſont que ſon Ouvrage.</orig>
            <reg>C'est lui, <persName>Damon</persName>, c'est lui, que nous servons, C'est-lui seul que nous adorons, C'est à lui seul que nous rendons hommage, Les autres Dieux ne sont que son Ouvrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire fumer l’encens Pour ces Dieux impuiſſans, C’eſt à leur Createur faire un ſenſible outrage.</orig>
            <reg>Faire fumer l'encens Pour ces Dieux impuissants, C'est à leur Créateur faire un sensible outrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on veut nous y forcer, Pour nous contraindre à l’offenſer, Ce Dleu, le Dleu des Dleux, on a mis en uſage Ce que la Fureur &amp; la Rage Aux plus méchans peut inſpirer.</orig>
            <reg>on veut nous y forcer, Pour nous contraindre à l'offenser, Ce Dleu, le Dleu des Dleux, on a mis en usage Ce que la Fureur et la Rage Aux plus méchants peut inspirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſay, Tircis, je ſay juſqu’où Gallie Porta ſa cruauté;</orig>
            <reg>Je sai, <persName>Tircis</persName>, je sai jusqu'où <persName>Galie</persName> Porta sa cruauté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que cette Furie Fit dans un * jour, qu’elle avoit arrêté, De vos Peres jadis un horrible carnage,</orig>
            <reg>Lors que cette <persName>Furie</persName> Fit dans un * jour, qu'elle avait arrêté, De vos Pères jadis un horrible carnage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>* Occidat illa dies ævo, non poſtera credant Sæcula, nos certè taceamus, &amp; obruta multa Nocte, tegi propriæ patiamur crimina gentis.</orig>
          <reg>* Occidat illa dies ævo, non postera credant Sæcula, nos certé taceamus, et obruta multa Nocte, tegi propriæ patiamur crimina gentis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qu’il ne ſe parle jamais plus de ce jour, &amp; que les ſiecles à venir ne croyent point qu’il ait êté;</orig>
          <reg>Qu'il ne se parle jamais plus de ce jour, et que les siècles à venir ne croient point qu'il ait été;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour nous gardons le ſilence, &amp; couvrons les crimes de nôtre propre nation, les enſeveliſſant dans des profondes tenebres.</orig>
          <reg>et pour nous gardons le silence, et couvrons les crimes de notre propre nation, les ensevelissant dans des profondes ténèbres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt dans ces termes que le ſcavant Monſieur de Thou s’exprime dans ſon hiſtoire, en parlant de la S.</orig>
          <reg>C'est dans ces termes que le savant <persName>Monsieur de Thou</persName> s'exprime dans son histoire, en parlant de la S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Barthelemy.</orig>
          <reg>
            <persName>Barthèlemi</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on n’epargna ni le Sexe, ni l’Age!</orig>
          <reg>on n'épargna ni le Sexe, ni l'Age!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutéprouva dans ce jourplein d’horreur, De ſes boureaux la Rage &amp; la Fureur.</orig>
          <reg>Toutéprouva dans ce jourplein d'horreur, De ses boureaux la Rage et la Fureur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La perſecution quelle fit, fut outrée, Elle dura long-tems, &amp; ſa rage enflammée Fit égorger de toutes parts, Les Jeunes Gens &amp; les Vieillards;</orig>
          <reg>La persécution quelle fit, fut outrée, Elle dura longtemps, et sa rage enflammée Fit égorger de toutes parts, Les Jeunes Gens et les Vieillards;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Gallie enfin fut forcée De nous donner la Paix;</orig>
          <reg>Mais <placeName>Gallie</placeName> enfin fut forcée De nous donner la Paix;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Une Foy ſolemnellement jurée, L’aſſeuroit pour jamais;</orig>
          <reg>Une Foi solennellement jurée, L'assurait pour jamais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des Edits la rendoient toûjours inviolable.</orig>
          <reg>Des Édits la rendaient toujours inviolable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut on, aprés cela, avoir manqué de Foy !</orig>
          <reg>Peut on, après cela, avoir manqué de Foi !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O.</orig>
          <reg>Ô.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>none traimon.</orig>
          <reg>none traimon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>criine abonmaure!</orig>
          <reg>criine abonmaure!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>j'en fremis d’horreur, &amp; j’en tremble d'effroy!</orig>
          <reg>j'en frémis d'horreur, et j'en tremble d'effroi!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>TIRCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Damon, tu connois Gallie, Tu ſais bien quel eſt ſon genie;</orig>
            <reg>Cher <persName>Damon</persName>, tu connais <persName>Gallie</persName>, Tu sais bien quel est son génie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’elle avoit beſoin de nous, Elle a ſceu cacher ſon couroux.</orig>
            <reg>Lors qu'elle avait besoin de nous, Elle a su cacher son courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrefois elle êtoit perduë, Si nous ne l’avions ſoûtenuë.</orig>
            <reg>Autrefois elle était perdue, Si nous ne l'avions soutenue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vit bien alors, que pour nous endormir, Il faloit tout promettre, &amp; ne nous rien tenir, Mais depuis qu’elle croit qu’à ſa grande Puiſſance Aucun n’a le pouvoir de faire reſiſtance, Elle a levé le maſque, &amp; ſe croit tout permis, Ne ſe ſouvenant plus de ce qu’elle a promis.</orig>
            <reg>Elle vit bien alors, que pour nous endormir, Il fallait tout promettre, et ne nous rien tenir, Mais depuis qu'elle croit qu'à sa grande Puissance Aucun n'a le pouvoir de faire résistance, Elle a le le masque, et se croit tout permis, Ne se souvenant plus de ce qu'elle a promis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous ôter nos Exercices, Que de deſſeins!</orig>
            <reg>Pour nous ôter nos Exercices, Que de desseins!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de complots!</orig>
            <reg>que de complots!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de fraudes, que d’injuſtices!</orig>
            <reg>Que de fraudes, que d'injustices!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Na</orig>
          <reg>Na</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>N’a-t-elle pas fait?</orig>
          <reg>N'a-t-elle pas fait?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en deux mots, Pour nous perdre, Damon, depuis pluſieurs années Il n’eſt méchancetez qu’elle n’ait inventées.</orig>
          <reg>en deux mots, Pour nous perdre, <persName>Damon</persName>, depuis plusieurs années Il n'est méchanceté qu'elle n'ait inventées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>je ne ſçaurois, ſans repandre des pleurs, Te faire le recit de nos triſtes malheurs.</orig>
          <reg>je ne saurais, sans répandre des pleurs, Te faire le récit de nos tristes malheurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gallie, aprés ſes artifices, Toutes ſes fraudes, ſes malices, Mit la force en uſage, &amp; nous dit, je le veux, Tel eſt mon bon plaiſir, qu’on encenſe à mes Dieux, Auſſi-tôt de Dragons des troupes enragées Vinrent ſacager nos Hameaux, Et ravager tous nos Troupeaux.</orig>
          <reg><persName>Galie</persName>, après ses artifices, Toutes ses fraudes, ses malices, Mit la force en usage, et nous dit, je le veux, Tel est mon bon plaisir, qu'on encense à mes Dieux, Aussitôt de Dragons des troupes enragées Vinrent sacager nos Hameaux, Et ravager tous nos Troupeaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui pourroit ici de ces triſtes journées Te bien depeindre les horreurs, Et les ſujets de nos douleurs!</orig>
          <reg>qui pourrait ici de ces tristes journées Te bien dépeindre les horreurs, Et les sujets de nos douleurs!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous ces Dragons abominables, Tous ces Tigres impitoyables Se logérent dans nos maiſons;</orig>
          <reg>Tous ces Dragons abominables, Tous ces Tigres impitoyables Se logèrent dans nos maisons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Remplis de rage &amp; de furie, Allons, nous dirent ils, allons, Suivés les ordres de Gallie, Autrement nous allons vous faire mille maux.</orig>
          <reg>Remplis de rage et de furie, Allons, nous dirent ils, allons, Suivez les ordres de <persName>Gallie</persName>, Autrement nous allons vous faire mille maux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Là-deſſus ces Dragons mettant tout au pillage, De nos Brebis, de nos Agneaux, Firent un horrible carnage.</orig>
          <reg>Là-dessus ces Dragons mettant tout au pillage, De nos Brebis, de nos Agneaux, Firent un horrible carnage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aprés cela, tous ces terribles Loups, Attaquans les Bergers, les deſolérent tous, Leur firent ſouffrir un martire Bien plus cruel que le Trépas.</orig>
          <reg>après cela, tous ces terribles Loups, Ataquant les Bergers, les desolérent tous, Leur firent souffrir un martyre Bien plus cruel que le <placeName>Trépas</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne croiras, peut être, pas, Damon, ce que je te vay dire, Sans les faire mourir, On</orig>
          <reg>Tu ne croiras, peut être, pas, <persName>Damon</persName>, ce que je te vais dire, Sans les faire mourir, On</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>On leur faiſoit ſentir les ardeurs de la flame, A force de les battre on leur briſoit les os, Et pour les empêcher de prendre du repos On les faiſoit danſer juſques à rendre l’ame.</orig>
          <reg>On leur faisait sentir les ardeurs de la flamme, À force de les battre on leur brisait les os, Et pour les empêcher de prendre du repos On les faisait dans jusques à rendre l'âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A leurs oreilles on faiſoit Un bruit qui les étourdiſſoit.</orig>
          <reg>À leurs oreilles on faisait Un bruit qui les étourdissait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Certaine fumée infernale Les tormentoit ſans intervale.</orig>
          <reg>Certaine fumée infernale Les tormentait sans interval.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On les perçoit de tous côtez.</orig>
          <reg>On les perçait de tous côtés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De leurs doits les extremitez D'éguilles étoient toutes pleines.</orig>
          <reg>De leurs doits les extrémités D'éguilles étaient toutes pleines.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par ces tourmens, &amp; par ces peines On les empêchoit de dormir.</orig>
          <reg>Par ces tourments, et par ces peines On les empêchait de dormir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que peut-on plus ſouffrir!</orig>
          <reg>que peut-on plus souffrir!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'autre côté, Damon, on voyoit dans nos ruës, Des Filles, des Enfans, des Femmes éperduës, Qui par leurs triſtes voix exprimoient leurs douleurs, Et qui par leurs ſoupirs faiſoient fendre les cœurs, On entendoit par tout crier, Helas!</orig>
          <reg>D'autre côté, <persName>Damon</persName>, on voyait dans nos rues, Des Filles, des Enfants, des Femmes éperdues, Qui par leurs tristes voix exprimaient leurs douleurs, Et qui par leurs soupirs faisaient fendre les cœurs, On entendait par tout crier, Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on viole ma Mere!</orig>
          <reg>on viole ma Mère!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On met à la broche mon Frere, Mon Mary s’en vient d’expirer.</orig>
          <reg>On met à la broche mon Frère, Mon Mari s'en vient d'expirer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que de gemiſſements, que de cris, que de larmes!</orig>
          <reg>Que de gémissements, que de cris, que de larmes!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que d’excez commis dans ces jours pleins d’alarmes.</orig>
          <reg>que d'excès commis dans ces jours pleins d'alarmes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ne puis ſans gemir, ni ſans me fondre en pleurs, Attacher ma penſée à ces jours pleins d’horreurs.</orig>
          <reg>Je ne puis sans gémir, ni sans me fondre en pleurs, Attacher ma pensée à ces jours pleins d'horreurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que dirai-je de plus, nous ſervimes l’Idole, Vaincus, Damon, par les tourmens, Nous fimes fumer de l’Encens.</orig>
          <reg>Que dirai-je de plus, nous servîmes l'Idole, <persName>Vaincus</persName>, <persName>Damon</persName>, par les tourments, Nous fîmes fumer de l'Encens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souvenir affligeant, penſée qui deſole, Helas!</orig>
          <reg>Souvenir affligeant, pensée qui désole, Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nous avons preſque tous Du Ciel attiré le couroux.</orig>
          <reg>nous avons presque tous Du Ciel attiré le courroux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceux à qui nôtre Dieu fit avoir l’avantage De vaincre &amp; ſurmonter la fureur &amp; la rage De tous ces horribles Dragons, Furent jettez dans des priſons.</orig>
          <reg>Ceux à qui notre Dieu fit avoir l'avantage De vaincre et surmonter la fureur et la rage De tous ces horribles Dragons, Furent jetés dans des prisons.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les uns y vont paſſer leur vie, Plûtôt que de vouloir changer;</orig>
          <reg>Les uns y vont passer leur vie, Plutôt que de vouloir changer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais les autres pour ſe ſauver Ont ſubi les Loix de Gallie.</orig>
          <reg>Mais les autres pour se sauver Ont subi les Lois de <persName>Galie</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour moy, Damon, &amp; ces Bergers Las de trainer des jours languiſſans, miſérables, Au travers de mille dangers, Par des chemins affreux, de toutes effroyables, Nous avons ſçeu venir dans ces aimables lieux, Chercher un ſort plus doux, &amp; des jours plus heureux.</orig>
          <reg>Pour moi, <persName>Damon</persName>, et ces Bergers Las de trainer des jours languissants, misérables, Au travers de mille dangers, Par des chemins affreux, de toutes effroyables, Nous avons su venir dans ces aimables lieux, Chercher un sort plus doux, et des jours plus heureux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de malheurs, Apréstant de miſéres, Tant de peines ameres, Faites ceſſer vos pleurs.</orig>
            <reg>Après tant de malheurs, Aprèstant de misères, Tant de peines amères, Faites cesser vos pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goutez, goutez, Bergers, goutez tous dans cette Iſle Les douceurs, d’une vie agreable &amp; tranquile;</orig>
            <reg>Goutez, goûtez, Bergers, goûtez tous dans cette Isle Les douceurs, d'une vie agréable et tranquille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez ſous les Loix d’un Heros, Qui nous donne un heureux repos.</orig>
            <reg>Vivez sous les Lois d'un Héros, Qui nous donne un heureux repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHOEUR des Bergers de l’iſle.</orig>
            <reg>CHOEUR des Bergers de l'isle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goutez, goutez Bergers, goutez tous dans cette Iſle Les douceurs, d’une vie agreable &amp; tranquille;</orig>
            <reg>Goutez, goûtez Bergers, goûtez tous dans cette Isle Les douceurs, d'une vie agréable et tranquille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez ſous les Loix d’un Heros, Qui nous donne un heureux repos.</orig>
            <reg>Vivez sous les Lois d'un Héros, Qui nous donne un heureux repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR des Bergers fugitifs.</orig>
            <reg>CHOEUR des Bergers fugitifs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de malheurs, Aprés tant de miſeres, Tant de peines améres, Faiſons ceſſer nos pleurs</orig>
            <reg>Après tant de malheurs, Après tant de misères, Tant de peines amêtres, Faisons cesser nos pleurs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES DEUX CHOEURS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>LES DEUX CHOEURS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goutons, goutons, Bergers, goutons tous dans cette Isle Len douceuis, aune vie agreable de tranquille;</orig>
            <reg>Goutons, goûtons, Bergers, goûtons tous dans cette Isle Len douceuis, a vie agréable de tranquille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivons ſous les Loix d’un Heros, Qui nous donne un heureux repos.</orig>
            <reg>Vivons sous les Lois d'un Héros, Qui nous donne un heureux repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tircis, helas!</orig>
            <reg><persName>Tircis</persName>, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette Isle étoit perduë, Sans ce Heros ſorti du plus pur ſang des Rois!</orig>
            <reg>cette Île était perdue, Sans ce Héros sorti du plus pur sang des Rois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gallie la croyoit tenir deſſous ſes Loix, Quiaces qui regnoit, l’avoit déja venduë.</orig>
            <reg><persName>Gallie</persName> la croyait tenir dessous ses Lois, <persName>Quiaces</persName> qui régnait, l'avait déjà vendue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il adoroit ſes Dieux, Et vouloit en ces lieux Introduire leur culte;</orig>
            <reg>Il adorait ses Dieux, Et voulait en ces lieux Introduire leur culte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui cauſa, Tircis, ici bien du tumulte.</orig>
            <reg>Ce qui causa, <persName>Tircis</persName>, ici bien du tumulte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On nous ôtoit tout à la fois, Nos Privileges, &amp; nos Loix, Nos Libertez, &amp; nos Franchiſes;</orig>
            <reg>On nous ôtait tout à la fois, Nos Privilèges, et nos Lois, Nos Libertés, et nos Franchises;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On nous alloit tous égorger, Les meſures étoient ſi bien priſes, Que nous ne pouvions échaper.</orig>
            <reg>On nous allait tous égorger, Les mesures étaient si bien prises, Que nous ne pouvions échapper.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Gens qui de Gallie ici ſervoient la Rage, Rempliſſoient tous ces lieux de ſang &amp; de carnage, Nous ne voyions dans nos Hameaux Que des Gibets, des Echaffaux.</orig>
            <reg>Des Gens qui de <persName>Galie</persName> ici servaient la Rage, Remplissaient tous ces lieux de sang et de carnage, Nous ne voyions dans nos Hameaux Que des Gibets, des Échaffauts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Satires abominables, Et des Tigres impitoyables, Des Loups, helas!</orig>
            <reg>Des Satires abominables, Et des Tigres impitoyables, Des Loups, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des Leopards, Nous entouroient de toutes parts.</orig>
            <reg>Le Desopards, Nous entouraient de toutes parts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les intrigues de Gallie On vouloit dépouiller Ramie Du droit qu’elle a de gouverner, On la vouloit desheriter, Cette Illuſtre &amp; grande Bergére, De cette Isle unique Heritiére.</orig>
            <reg>Par les intrigues de <persName>Galie</persName> On voulait dépouiller <persName>Ramie</persName> Du droit qu'elle a de gouverner, On la voulait déshériter, Cette Illustre et grande <placeName>Bergére</placeName>, De cette Île unique <persName>Heritie</persName>́re.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O juſte Ciel!</orig>
            <reg>Ô juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on avoit bien oſé Mettre à ſa place un Enfant ſuppoſé.</orig>
            <reg>on avait bien osé Mettre à sa place un Enfant supposé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ce Grand Heros, Hercule d’Oranie, Touché de tous les maux que nous faiſoit Gallie, Vint à nôtre ſecours, il traverſa les Mers.</orig>
            <reg>Lors que ce Grand Héros, <persName>Hercule d'Oranie</persName>, Touché de tous les maux que nous faisait <persName>Gallie</persName>, Vint à notre secours, il traversa les Mers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’Alcide de nos jours, il vint briſer nos fers.</orig>
            <reg>J'Alcide de nos jours, il vint briser nos fers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand Quiaces le vit, il prend d’abord la fuïte, Il abandonne tout, &amp; laiſſe la conduite De l’Isle, au glorieux Heros, Qui nous a rendu le repos.</orig>
            <reg>Quand <persName>Quiaces</persName> le vit, il prend d'abord la fuine, Il abandonne tout, et laisse la conduite De l'Île, au glorieux Héros, Qui nous a rendu le repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 (Gloire, Chantons le tous, Bergers, ce Heros plein de C’eſt un Heros fameux par mille &amp; mille Exploits.</orig>
            <reg>1 1Gloire, Chantons le tous, Bergers, ce Héros plein de C'est un Héros fameux par mille et mille Exploits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alli que ron eit neureuix de vivre ious les Loix!</orig>
            <reg>Alli que ron eit neureuix de vivre jous les Lois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCE</orig>
            <reg>
              <persName>SCE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES DEUX CHOEURS DES BERGERS.</orig>
          <reg>LES DEUX CHOEURS DES BERGERS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chantons le tous, Bergers, ce Heros plein de Gloire, Honorons ſa Vertu, celebrons ſa Victoire;</orig>
          <reg>Chantons le tous, Bergers, ce Héros plein de Gloire, Honorons sa Vertu, célébrons sa Victoire;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt un Heros fameux par mille &amp; mille Exploits,</orig>
          <reg>C'est un Héros fameux par mille et mille Exploits,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que l'on eſt heureux de vivre ſous ſes Loix!</orig>
          <reg>que l'on est heureux de vivre sous ses Lois!</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GALLIE SCENE TROISIEME.</orig>
          <reg>GALLIE SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>QEIICES, dNE IROUIE DI SATIRES.</orig>
          <reg>QEICES, dNE JROUIE DI SATIRES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAr le prompt ſecours de Gallie, 2 En ces lieux je ſuis de retour.</orig>
            <reg>DAr le prompt secours de <persName>Galie</persName>, 2 En ces lieux je suis de retour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes chers amis, c’eſt dans ce jour, Qu’il faut ſe ſaiſir de Ramie, Il faut ravager ſes Hameaux, Et devorer tous ſes troupeaux, Allons, chaſſons d’icy Hercule d’Orange.</orig>
            <reg>Mes chers amis, c'est dans ce jour, Qu'il faut se saisir de <persName>Ramie</persName>, Il faut ravager ses Hameaux, Et dévorer tous ses troupeaux, Allons, chassons d'ici <persName>Hercule d'Orange</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay pour cela de toutes parts Aſſemblé tous mes Leopards, Mes Tigres &amp; mes Loups ſerviront ma furie.</orig>
            <reg>J'ai pour cela de toutes parts Assemblé tous mes Léopards, Mes Tigres et mes Loups serviront ma furie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Satires, preparez vous A bien ſeconder mon couroux, Servez ma fureur &amp; ma rage, Rempliſſez tout de ſang &amp; de carnage.</orig>
            <reg>Vous, Satires, préparez -vous A bien seconder mon courroux, Servez ma fureur et ma rage, Remplissez tout de sang et de carnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Appercevant RAMIE qui dort.</orig>
            <reg>Apercevant <persName>RAMIE</persName> qui dort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes amis, ſuivez moy, la Bergere en ces lieux Se preſente à mes yeux;</orig>
            <reg>Mes amis, suivez -moi, la Bergère en ces lieux Se présente à mes yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdons point de tems, elle s’eſt endormie, Deſſous un Oranger.</orig>
            <reg>Ne perdons point de temps, elle s'est endormie, Dessous un Oranger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici le tems de nous vanger, De nôtre plus grande Ennemie.</orig>
            <reg>Voici le temps de nous venger, De notre plus grande Ennemie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’aperçois aucun Berger, Elle eſt ſeule, il faut l'enlever.</orig>
            <reg>Je n'aperçois aucun Berger, Elle est seule, il faut l'enlever.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’avance trois ou quatre pas vers l’Oranger, puis il recule.</orig>
            <reg>Il s'avance trois ou quatre pas vers <persName>l'Oranger</persName>, puis il recule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy!</orig>
            <reg>Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cét Oranger me donne de l’ombrage!</orig>
            <reg>cet Oranger me donne de l'ombrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet Arbre m’eſt fatal, il abat mon courage, Je n’oſe preſque l’approcher!</orig>
            <reg>Cet Arbre m'est fatal, il abat mon courage, Je n'ose presque l'approcher!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE s’éveille en cet endroit.</orig>
            <reg><persName>RAMIE</persName> s'éveille en cet endroit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramie vient de s’éveiller.</orig>
            <reg><persName>Ramie</persName> vient de s'éveiller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cachés vous tous derriere ce bocage, Je vay pour l’attirer De deſſous l’Oranger, Mettre la feinte en uſage, Je m’en vay luy parler, Je vay diſſimuler, Si nous pouvions l’avoir, cette grande Ramie, Amis, ſi nous pouvions la livrer à Gallie, Mon bonneur ieroſt lans egal, Allez ſoyez préts au ſignal.</orig>
            <reg>Cachez -vous tous derrière ce bocage, Je vais pour l'attirer De dessous l'Oranger, Mettre la feinte en usage, Je m'en va lui parler, Je vais dissimuler, Si nous pouvions l'avoir, cette grande <persName>Ramie</persName>, Amis, si nous pouvions la livrer à <persName>Galie</persName>, Mon bonneur j' ans égal, Allez soyez prêts au signal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES, RAMIE.</orig>
            <reg>QUIACES, RAMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiaces s’approche de Ramie, cette Bergere ſe leve, &amp; elle s’éloigne petit à petit de l'Oranger à mefart qu'eut s emitiun avec Quiaces.</orig>
            <reg><persName>Quiaces</persName> s'approche de <persName>Ramie</persName>, cette Bergère se lève, et elle s'éloigne petit à petit de l'Oranger à me s'eût emitiun avec <persName>Quiaces</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergere dans ce Bocage, DEcoutez mon compliment.</orig>
            <reg>Ergère dans ce Bocage, DÉcoutez mon compliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avez-vous bien le courage De me parler ſeulement,</orig>
            <reg>Avez-vous bien le courage De me parler seulement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Roie qul vous couronne, Eſt une trés-bonne odeur.</orig>
            <reg>La Roie qul vous couronne, Est une très-bonne odeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour porter cette Couronne, Il faut étre net de Cœur.</orig>
            <reg>Pour porter cette Couronne, Il faut être net de Cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay plus travaillé pour elle Que jamais ne ht Amant.</orig>
            <reg>J'ai plus travaillé pour elle Que jamais ne ht Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le travail de l'infidelle Eſt digne de châtiment.</orig>
            <reg>Le travail de l'infidèle Est digne de châtiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les bergeis de mon village Me conſeilloient ce deſſein,</orig>
            <reg>Les bergeis de mon village Me conseillaient ce dessein,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’étiés donc gueres ſage.</orig>
            <reg>Vous n'étiez donc guères sage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ni leur conſeil gueres ſain.</orig>
            <reg>Ni leur conseil guère sain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QHIACES.</orig>
            <reg>QUHICES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant ma miſere extrême, Appaiſez vôtre couroux.</orig>
            <reg>Voyant ma misère extrême, Apaisez votre courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMTE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j'ai pitié de moi-méme, Je ne puis l’avoir de vous.</orig>
            <reg>Si j'ai pitié de moi-même, Je ne puis l'avoir de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACES.</orig>
            <reg>
              <persName>JACES</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que ma faute eſt paſsée, celcen en le louvelas</orig>
            <reg>Puis que ma faute est passée, celcen en le louvelas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la garde en ma penſée Pour tout le tems à venir.</orig>
            <reg>Je la garde en ma pensée Pour tout le temps à venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UIACES, Mon credit, Nimphe hautaine, Vous pourroit ſervir à point.</orig>
            <reg>UIACES, Mon crédit, Nymphe hautaine, Vous pourrait servir à point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R AMIE.</orig>
            <reg>R AMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iva punlance plus certaine, C’eſt que vous n’en ayez point.</orig>
            <reg>iva punlance plus certaine, C'est que vous n'en ayez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Bergers feront divorce, Me voyant ſi mal mené.</orig>
            <reg>Mes Bergers feront divorce, Me voyant si mal mené.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que le Chef eſt ſans force, Le reite eſt blen ctonne.</orig>
            <reg>Lors que le Chef est sans force, Le réite est blen ctonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je feray, pour vous complaire, Vos vouloirs incontinent.</orig>
            <reg>Je ferai, pour vous complaire, Vos vouloirs incontinent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne les faurſez imieux faire, Qu’en reſtant toûjours abſent.</orig>
            <reg>vous ne les faursez imieux faire, Qu'en restant toujours absent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Dogues, pleins de furie, Feront la garde pour vous.</orig>
            <reg>Mes Dogues, pleins de furie, Feront la garde pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ICIMIE.</orig>
            <reg>ICIMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toute ma Bergerie Sait que vos Chiens ſont des Loups.</orig>
            <reg>toute ma Bergerie Sait que vos Chiens sont des Loups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUTACES.</orig>
            <reg>QUTACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vous honorer, Ramie, J’en jure ſur mon trépas.</orig>
            <reg>De vous honorer, <persName>Ramie</persName>, J'en jure sur mon trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je jure ſur ma vie, Que je ne vous cronar pas,</orig>
            <reg>Et je jure sur ma vie, Que je ne vous cronar pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec l’ardeur de mon ame Je n’en puis venir à bout.</orig>
            <reg>Avec l'ardeur de mon âme Je n'en puis venir à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>yuafois peur que vôtre flâme Vint mettre le feu par tout.</orig>
            <reg>yvafois peur que votre flamme Vint mettre le feu par tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la mi chacun s’accorde.</orig>
            <reg>À la mi chacun s'accorde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aurez pitié de moy.</orig>
            <reg>Vous aurez pitié de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis ſans miſericorde A ceux qui n’ont point de foy.</orig>
            <reg>Je suis sans miséricorde À ceux qui n'ont point de foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne dois donc rien attendre.</orig>
            <reg>Je ne dois donc rien attendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſſein eſt reconnu.</orig>
            <reg>Mon dessein est reconnu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy vous me vouliez prendre, Mais je vous ay prevenu.</orig>
            <reg>Ma foi vous me vouliez prendre, Mais je vous ai prévenu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUIACES.</orig>
            <reg>QUIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins donnez mõy la Harpe.</orig>
            <reg>Du moins donnez moni la <persName>Harpe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin de me divertir.</orig>
            <reg>Afin de me divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle me ſert d’une Echarpe, Pour me pouvoir garantir.</orig>
            <reg>Elle me sert d'une Écharpe, Pour me pouvoir garantir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QIACES.</orig>
            <reg>QIACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordés moy donc, de grace, Le Chardon avec ſa fleur.</orig>
            <reg>Accordez -moi donc, de grâce, Le Chardon avec sa fleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Leel la lDe Non, vous n’aurez plus de place.</orig>
            <reg>Leel la lDe Non, vous n'aurez plus de place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorénavant dans mon Cœur.</orig>
            <reg>Dorénavant dans mon Cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE CINQUIEME.</orig>
            <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAMIE, QUIACES, TROUPE DE SATIRES, TROUPE DE LOUPS, DE TIGRES ET DE LEOPARDS.</orig>
            <reg>RAMIE, QUIACES, TROUPE DE SATIRES, TROUPE DE LOUPS, DE TIGRES ET DE LÉOPARDS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Une Troupe de Satires, une Troupe de Loups, de Tigres, &amp; de Leopards entre ſur le Theatre.</orig>
            <reg>Une Troupe de Satires, une Troupe de Loups, de Tigres, et de Léopards entre sur le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ala vûe de ces bêtes feroces, tous les Moutons ſe viennent ranger auprés de la Bergere, qui ſe retire du côte de l’Oranger.</orig>
            <reg>Ala vue de ces bêtes féroces, tous les Moutons se viennent ranger auprès de la Bergère, qui se retire du <placeName>côte de l'Oranger</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiaces ſe va joindre aux Satires.</orig>
            <reg>Quiaces se va joindre aux Satires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils danſent tous, &amp; forment la ſeptiéme entrée du Balet.</orig>
            <reg>Ils dansent tous, et forment la septiéme entrée du Ballet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit par leur cadence que les Satires onten vie de ſe ſaiſir de la Bergere, &amp; que les Bêtes feroces veulent ſe jetter ſur les Moutons.</orig>
            <reg>On voit par leur cadence que les Satires onten vie de se saisir de la Bergère, et que les Bêtes féroces veulent se jeter sur les Moutons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramie touthe ſa Harpe.</orig>
            <reg>Ramie touthe sa Harpe,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RARAMIE en touchant ſa Harpe.</orig>
            <reg>RARAMIE en touchant sa Harpe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ercule, venés me deffendre.</orig>
            <reg><persName>Ercule</persName>, venez me défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TTTirés moy d’un preſſant danger.</orig>
            <reg>TTTyrez moi d'un pressant danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramie ſe tournant vers Quiaces.</orig>
            <reg><persName>Ramie</persName> se tournant vers <persName>Quiaces</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toi, qui voulois me tromper, Voyons ſi tu voudras l’attendre.</orig>
            <reg>Et toi, qui voulais me tromper, Voyons si tu voudras l'attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAMIE, HERCULE D'ORANIE, QUIA.</orig>
          <reg>RAMIE, HERCULE D'ORANIE, QUIA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CES, IROULE DE SATIRES ET DE BESTES FEROCES.</orig>
          <reg>CES, JROULE DE SATIRES ET DE BÊTES FÉROCES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Hercule ſort d’un des côtés du Theatre, couvert d’une peau de Lion.</orig>
          <reg><persName>Hercule</persName> sort d'un des côtés du Théâtre, couvert d'une peau de Lion.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quiaces ne l’apperçoit pas plû-tôt, quil prend la fuite, &amp; laiſſe là les Satires, qui font mine de vouloir reſiſter.</orig>
          <reg><persName>Quiaces</persName> ne l'aperçoit pas plutôt, quil prend la fuite, et laisse là les Satires, qui font mine de vouloir résister.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hercule aſſomie avec ſa maſſué toutes les Bétes feroces, il deffait les Satires, les met en fuite, &amp; les pourſuit derriere le Theatre.</orig>
          <reg><persName>Hercule</persName> assomie avec sa massué toutes les Battes féroces, il défait les Satires, les met en fuite, et les poursuit derrière le Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RAMIE à QUIACES, qui prend la fuite.</orig>
          <reg>RAMIE à QUIACES, qui prend la fuite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IE ſavois bien que tu n’attendrois pas, JCe Vainqueur tout brillant de gloire, Ce Heros porte la Victoire Dans tous les lieux où s’adreſſe ſon bras</orig>
          <reg>JE savais bien que tu n'attendrais pas, JCe Vainqueur tout brillant de gloire, Ce Héros porte la Victoire Dans tous les lieux où s'adresse son bras</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SALLIE SCENE SEPTIEME.</orig>
          <reg>SALIE SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERCULE PEIGEMI EHHIE, DAMON, TIRCIS, TROUPE DES</orig>
          <reg>HERCULE PEIGEMI EHIE, DAMON, TIRCIS, TROUPE DES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERGERS.</orig>
            <reg>
              <persName>BERGERS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hercule revint vainqueur ſur le Theatre, ſuivi d’une Troupe des Bergers de l’iſle, &amp; de Bergers Fugitifs.</orig>
            <reg><persName>Hercule</persName> revint vainqueur sur le Théâtre, suivi d'une Troupe des Bergers de l'isle, et de Bergers Fugitifs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va prendre la Bergere par la main, &amp; danſe avec elle la huitiéme entrée du Balet.</orig>
            <reg>Il va prendre la <placeName>Bergère</placeName> par la main, et danse avec elle la huitième entrée du <persName>Balet</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERCULE D’ORANIE.</orig>
            <reg>HERCULE <persName>D'ORANIE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous vos Ennemis ſont deffaits, T Goutez les douceurs de la paix, A preſent que tout eſt tranquille, Bergere, gouvernez cette Iſle;</orig>
            <reg>Ous vos Ennemis sont défaits, T Outez les douceurs de la paix, A présent que tout est tranquille, Bergère, gouvernés cette Isle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vay repaſſer les Mers, Je m’en vay mettre dans les fers E Monnta eulle y Adieu, je vous quitte, Raniie, Jouïſſez à jamais Des douceurs de la Paix.</orig>
            <reg>Je m'en vais repasser les Mers, Je m'en vais mettre dans les fers E Monna eulle y Adieu, je vous quitte, Raniie, Jouissez à jamais Des douceurs de la Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMIE.</orig>
            <reg>
              <persName>RAMIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, Heros, allez, courez à la victoire, Par des Exploits nouveaux redoublez vôtre gloire.</orig>
            <reg>Allez, Héros, allez, courez à la victoire, Par des Exploits nouveaux redoublez votre gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hercule d’Oranie ſe retire avec Ramie.</orig>
            <reg><persName>Hercule d'Oranie</persName> se retire avec <persName>Ramie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERA.</orig>
          <reg>PERA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMOM, TIRCIS, TROUPE DES DERGERO</orig>
          <reg>DAMOM, TIRCIS, TROUPE DES DERGERO</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous nos Ennemis ſont deffaits, I Goutons les douceurs de la Paix.</orig>
            <reg>Ous nos Ennemis sont défaits, I Goutons les douceurs de la Paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop heureux Bergers, celui qui nous la donne, Eſt un Puiſſant Vainqueur, que la Gloire couronne;</orig>
            <reg>Ô trop heureux Bergers, celui qui nous la donne, Est un Puissant Vainqueur, que la Gloire couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Heros dont le Ciel a fait choix, Pour renverſer l’Empire des Gaulois.</orig>
            <reg>C'est un Héros dont le Ciel a fait choix, Pour renverser l'Empire des Gaulois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons, Bergers, la valeur éclatante De ce vainalit Heros Ah!</orig>
            <reg>Chantons, Bergers, la valeur éclatante De ce vainalit Héros Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi cette Iſle eſt triomphante, C’eſt à lui qu’elle doit ſa gloire &amp; ſon repos.</orig>
            <reg>si cette Île est triomphante, C'est à lui qu'elle doit sa gloire et son repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons, chantons la valeur eclataute Du plus grand des Heros;</orig>
            <reg>Chantons, chantons la valeur eclataute Du plus grand des Héros;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi cette Iſle eſt triomphante, C’eſt à lui qu’elle doit ſa gloire &amp; ſon repos.</orig>
            <reg>si cette Île est triomphante, C'est à lui qu'elle doit sa gloire et son repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIHON.</orig>
            <reg>DIHON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que par tout on l’admire, Ce Heros triomphant, ſorti du ſang des Rois.</orig>
            <reg>Il faut que par tout on l'admire, Ce Héros triomphant, sorti du sang des Rois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux le Peuple mille fois, Qui vit ſous ſon Empire,</orig>
            <reg>Heureux le Peuple mille fois, Qui vit sous son Empire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux le Peuple mille fois, Qui vit ſous ſon Empire.</orig>
            <reg>Heureux le Peuple mille fois, Qui vit sous son Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRCIS.</orig>
            <reg>
              <persName>TIRCIS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous nos Ennemis ſont deffaits.</orig>
            <reg>Tous nos Ennemis sont défaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goutons les douceurs de la Paix, Hercule va la rendre au Monde, C’eſt pour cela qu’il paſſe l'Onde.</orig>
            <reg>Goutons les douceurs de la Paix, <persName>Hercule</persName> va la rendre au Monde, C'est pour cela qu'il passe l'Onde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l'anons von, beigers, ce glorieux Heros Rendre à tout l’Univers le Calme &amp; le Repos.</orig>
            <reg>Nous l'ânons von, beigers, ce glorieux Héros Rendre à tout l'Univers le Calme et le Repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A preſent que tout eſt tranquille Dans cette Iſle, Que nos Ennemis ſont deffaits, Allons publier les bien-faits De ce Heros brillant de Gloire, Allons celebrer ſa Victoire.</orig>
            <reg>À présent que tout est tranquille Dans cette Île, Que nos Ennemis sont défaits, Allons publier les bienfaits De ce Héros brillant de Gloire, Allons célébrer sa Victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A preſent que tout eſt tranquille Dans cette Iſle, Que nos Ennemis ſont deffaits, Allons puoner les bienraits D’un Heros tout brillant de Gloire, Allons celebrer ſa Victoire.</orig>
            <reg>À présent que tout est tranquille Dans cette Île, Que nos Ennemis sont défaits, Allons puoner les bienraits D'un Héros tout brillant de Gloire, Allons célébrer sa Victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change &amp; repreſente des Villes, des Chateaux, des Bourgs &amp; des Villages embraſez.</orig>
          <reg>Le Théâtre change et représente des Villes, des Châteaux, des Bourgs et des Villages embrasés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Campagne paroit toute en Feu, &amp; l’on voit les arbres des Forêts tout brûlez de l’embraſement.</orig>
          <reg>La Campagne parait toute en Feu, et l'on voit les arbres des Forêts tout brûlés de l'embrasement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Rhin, pour ſe garantir, ſemble vouloir ſe precipiter dans la Mer, que l’on voit en éloignement.</orig>
          <reg>Le <placeName>Rhin</placeName>, pour se garantir, semble vouloir se précipiter dans la Mer, que l'on voit en éloignement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUATRE INCENDIAIRES.</orig>
            <reg>QUATRE INCENDIAIRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce quatre Incendiaires viennent des deux Cotez du Theatre, tenans chacun un Flambeau à la main.</orig>
            <reg>Ce quatre Incendiaires viennent des deux Cotez du Théâtre, tenants chacun un Flambeau à la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils danſent &amp; forment la neuvieme entrée du Balet.</orig>
            <reg>Ils dansent et forment la neuvième entrée du Ballet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INCENDIAIRE.</orig>
            <reg>INCENDIAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Allie nous venons de bien ſervir ta RageI Quelque ſpectacle charmant, qu’il eſt doux a mes yeux!</orig>
            <reg> Allie nous venons de bien servir ta RageI Quelque spectacle charmant, qu'il est doux à mes yeux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INCENDIAIRE.</orig>
            <reg>INCENDIAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on a de plaiſir de voir tout le ravage Que la flâme fait en ces lieux!</orig>
            <reg>Que l'on a de plaisir de voir tout le ravage Que la flamme fait en ces lieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3.</orig>
            <reg>3.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INCENDIAIRE.</orig>
            <reg>INCENDIAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brûler, ravager tout, porter par tout la flâme, Sont les délices de mon Cœur.</orig>
            <reg>Brûler, ravager tout, porter par tout la flamme, Sont les délices de mon Cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4.</orig>
            <reg>4.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INCENDIAIRE.</orig>
            <reg>INCENDIAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire regner par tout l’horreur, C’eſt le plus grand plaiſir que je ſente en mon ame.</orig>
            <reg>Faire régner par tout l'horreur, C'est le plus grand plaisir que je sente en mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous TOUS ENSEMBLE.</orig>
            <reg>Tous TOUS ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brûler, ravager tout, porter par tout les flâmes, Sont les délices de nos Cœurs.</orig>
            <reg>Brûler, ravager tout, porter par tout les flammes, Sont les délices de nos Cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire regner par tout des pleurs, Sont le plus grand plaiſirs que reſſentent nos Ames.</orig>
            <reg>Faire régner par tout des pleurs, Sont le plus grand plaisirs que ressent nos Âmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INCENDIAIRE.</orig>
            <reg>INCENDIAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que j’aime à voir ces Feux, Et ce ravage afreux !</orig>
            <reg>Que j'aime à voir ces Feux, Et ce ravage afreux !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette plaine brûlante Me dõnne un plaiſir qui m’enchante.</orig>
            <reg>Cette plaine brûlante Me ne un plaisir qui m'enchante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INCENDIAIRE.</orig>
            <reg>INCENDIAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevons, Compagnons, La fureur eſt nôtre partage, Allons, chers Compagnons, courage, Brûlons tout, achevons, Mettons le feu par tout, achevons nôtre ouvrage, Achevons, Compagnons, Brûlons, brûlons, brúlons, Brûlons tout, achevons cét horrible ravage.</orig>
            <reg>Achevons, Compagnons, La fureur est notre partage, Allons, chers Compagnons, courage, Brûlons tout, achevons, Mettons le feu par tout, achevons notre ouvrage, Achevons, Compagnons, Brûlons, brûlons, brûlons, Brûlons tout, achevons cet horrible ravage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOUTES ENSEMBLE.</orig>
            <reg>TOUTES ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brûlons, brúlons, brûlons.</orig>
            <reg>Brûlons, brûlons, brûlons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brûlons tout, achevons cét horrible ra vage.</orig>
            <reg>Brûlons tout, achevons cet horrible ra vage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>UNE TROUPE D'HABITANS des Villes &amp; des Villages qui ſont en feu.</orig>
          <reg>UNE TROUPE D'HABITANS des Villes et des Villages qui sont en feu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES HABITANS.</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES HABITANS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auvons nous de ces lieux, O NoS Villes ſont en feu, cette plaine eſt brulante.</orig>
            <reg>Auvons -nous de ces lieux, Ô NoS Villes sont en feu, cette plaine est brûlante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oa Où nous ſauver grands Dieux!</orig>
            <reg> Où nous sauver grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne voyons par tout qu’horreur &amp; qu'époûvante.</orig>
            <reg>Nous ne voyons par tout qu'horreur et qu'épouvante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NAADITANT.</orig>
            <reg>NADITANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels horribles Feux!</orig>
            <reg>quels horribles Feux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ON SECOND IABITANT.</orig>
            <reg>ON SECOND IABITANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel embraſement effroyable!</orig>
            <reg>Quel embrasement effroyable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN TROISIEME HABITANT.</orig>
            <reg>UN TROISIÈME HABITANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An.</orig>
            <reg>
              <persName>An</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle ſſame epouvantable Ah!</orig>
            <reg>quelle same épouvantable Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ravage affreux!</orig>
            <reg>quel ravage affreux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de Sujets de larmes!</orig>
            <reg>Que de Sujets de larmes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de triſtes allarmes:</orig>
            <reg>Que de tristes alarmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qui voyez tous nos malheurs, Laiſſez vous toucher à nos pleurs, Vangez nous, puniſſez Gallie, Faites la tomber ſous vos coups.</orig>
            <reg>Dieux qui voyez tous nos malheurs, Laissez vous toucher à nos pleurs, Vengez nous, punissez <persName>Gallie</persName>, Faites la tomber sous vos coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vager notto, grands Dieux, vangez nous, Exterminez cette Furie.</orig>
            <reg>Vager notto, grands Dieux, vengez nous, Exterminez cette Furie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les DRAGONS derriere le Theatre.</orig>
            <reg>Les DRAGONS derrière le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brûlons, brûlons, brulons.</orig>
            <reg>Brûlons, brûlons, brûlons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fuyons, fuyons.</orig>
            <reg>fuyons, fuyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA TERRE.</orig>
            <reg>LA TERRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je me vois déſolée !</orig>
            <reg>je me vois désolée !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Je ſuis preſque toute brulée, Mes Monts &amp; mes Coteaux, mes Campagnes, mes Bois, Mes Villes, mes Palais, tout s’embraſe à la fois.</orig>
            <reg>Ô Où suis presque toute brulée, Mes Monts et mes Coteaux, mes Campagnes, mes Bois, Mes Villes, mes Palais, tout s'embrase à la fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Le Feu, cet inſolent, me veut reduire en cendre, Aidez moy, liquide Element, Sauvez moy de l’embraſement, Venez auſſi, venez;</orig>
            <reg>Le Le Feu, cet insolent, me veut réduire en cendre, Aidez moi, liquide Élément, Sauvez moi de l'embrasement, Venez aussi, venez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Air, venez me deffendre.</orig>
            <reg>Air, venez me défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je brûle, je m’en vay perir, Hatez vous, natez vous, venez me lecourir.</orig>
            <reg>Je brûle, je m'en vais périr, Hatez -vous, natez vous, venez me lécourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA TERRE, LE FEU.</orig>
            <reg>LA TERE, LE FEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ontre mes flâmes devorantes CEn vain tu cherches du ſecours;</orig>
            <reg>Ontre mes flammes dévorantes CEn vain tu cherches du secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’en peut arrêter le cours.</orig>
            <reg>Rien n'en peut arrêter le cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes Villes les plus fioriſſantes, Et tes Palais les plus charmants, Tes Campagnes, tes Habitans, S'en vont dans ce moment éprouver ma puiſlafice.</orig>
            <reg>Tes Villes les plus fiorissantes, Et tes Palais les plus charmants, Tes Campagnes, tes Habitants, S'en vont dans ce moment éprouver ma puislàfice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Gaſle je lers la Tage &amp; la vengeance;</orig>
            <reg>De <placeName>Gâle</placeName> je lers la <placeName>Tage</placeName> et la vengeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeul &amp; vray moyen de te ſauver, croy moy, Ceſt de la reconnoitre, &amp; de ſubir ſa Loy,</orig>
            <reg>Le seul et vrai moyen de te sauver, crois -moi, Et de la reconnaître, et de subir sa Loi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FEU, L’AIR, L’EAU, LA TERRE.</orig>
            <reg>LE FEU, L'AIR, L'EAU, LA TERRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Air deſcend ſur le Theatre d’un Côté, l’Eau y entré de l’autre.</orig>
            <reg>L'Air descend sur le Théâtre d'un Côté, l'Eau y entré de l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AIR au FEU.</orig>
            <reg>L'AIR au FEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DErfide, tu veux donc faire regner Gallie, Elle qui des Humains trouble tout le repos, Pour Pour établir par tout ſa dure tirannie, Tu veux de l'Univers faire un triſte Chaos.</orig>
            <reg>DErfide, tu veux donc faire régner <persName>Galie</persName>, Elle qui des Humains trouble tout le repos, Pour Pour établir par tout sa dure tyrannie, Tu veux de l'Univers faire un triste Chaos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hlaut pum ton mioience.</orig>
            <reg>Haut pum ton mioience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EAU à la TERRE.</orig>
            <reg>L'EAU à la TERRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous embraſſons vôtre deffence;</orig>
            <reg>Nous embrassons votre défense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Feu nous etcidrons Pardeul, Nous arrêterons ſa fureur,</orig>
            <reg>Du Feu nous étcidrons <persName>Pardeul</persName>, Nous arrêterons sa fureur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FEU.</orig>
            <reg>LE FEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’éteindre, vous!</orig>
            <reg>M'éteindre, vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, non, vous n’aurez par la gloire, Je prétens deſſus vous emporter la victoire.</orig>
            <reg>non, non, vous n'aurez par la gloire, Je prétends dessus vous emporter la victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'EAU.</orig>
            <reg>L'EAU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neptune, à mon ſecours, venez, venez punir Cet horrible Element qui veut tout mettre en cendre.</orig>
            <reg><persName>Neptune</persName>, à mon secours, venez, venez punir Cet horrible Élément qui veut tout mettre en cendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>da ldur Dieu Vulcain, venez me deffendre, Venez, venez me ſecourir.</orig>
            <reg>da lédur Dieu Vulcain, venez me défendre, Venez, venez me secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE FEU, L’EAU, LA TERRE, NEPTUNE, VULCAIN, TROUPE DE DIEUX MARINS, TROUPE DE CICLOPES, TROUPE DE DIEUX CHAMPETRES ET DE DRIADES.</orig>
          <reg>LE FEU, L'EAU, LA TERRE, NEPTUNE, VULCAIN, TROUPE DE <persName>DIEU</persName> MARINS, TROUPE DE CYCLOPES, TROUPE DE DIEUX CHAMPÊTRES ET DE DRYADES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Neptune ſort de la Mer, armé de ſon Trident, &amp; accompagné d’une Troupe de Dieux Marins, Vulcain entre d’un côté du Theatre.</orig>
          <reg><persName>Neptune</persName> sort de la Mer, armé de son Trident, et accompagné d'une Troupe de Dieux Marins, Vulcain entre d'un côté du Théâtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Divinitez Terreſtres ſe vont ranger auprés de la Terre, pour être ſpectateurs du Combat de NeptuNeptune &amp; de Vulcain.</orig>
          <reg>Les Divinités Terrestres se vont ranger auprès de la Terre, pour être spectateurs du Combat de <persName>NeptuNeptune</persName> et de <persName>Vulcain</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces Dieux avec leurs Troupes danſent la dixiéme entrée du Balet, &amp; forment un combat, où Neptune demeure vainqueur.</orig>
          <reg>Ces Dieux avec leurs Troupes dansent la dixième entrée du Ballet, et forment un combat, où <persName>Neptune</persName> demeure vainqueur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE DRIADE.</orig>
            <reg>UNE DRYADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE Feucede à l’Eau, Ce liquide Element eſt toûjours ſon tombeau, L Cau leiperte la gione D'éteindre ſon ardeur.</orig>
            <reg>LE Feuce à l'Eau, Ce liquide Élément est toujours son tombeau, L Au leiperte la gione D'éteindre son ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DIEU CHAMPETRE Neptune a la Victoire, Neptune eſt le vainqueur.</orig>
            <reg>UN DIEU CHAMPÊTRE <persName>Neptune</persName> a la Victoire, <persName>Neptune</persName> est le vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Feu cede à l’Eau, Ce liquide Element eſt toûjours ſon tombeau.</orig>
            <reg>Le Feu cede à l'Eau, Ce liquide Élément est toujours son tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Eau remporte la gloire D’éteindre ſon ardeur.</orig>
            <reg>L'Eau Emporte la gloire D'êteindre son ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neptune a la victoire, Neptune eſt le vainqueur.</orig>
            <reg><persName>Neptune</persName> a la victoire, <persName>Neptune</persName> est le vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Neptune &amp; ſa Toupe pourſuivent Vulcain, le Feu &amp; les Ciclopes derriere le Theatre.</orig>
          <reg><persName>Neptune</persName> et sa <persName>Toupe</persName> poursuivent <persName>Vulcain</persName>, le Feu et les <persName>Ciglopes</persName> derrière le Théâtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>
            <persName>SCE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y Olés, Tirans des airs, qui formez les Orages, 7 Venez, Vents furieux, Accourez à ma voix, venez couvrir ces lieux Des plus épais nuages.</orig>
            <reg>Y Olès, Tyrans des airs, qui formés les Orages, 7 Venez, Vents furieux, Accourez à ma voix, venez couvrir ces lieux Des plus épais nuages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’un déluge de pluye éteigne tous ces Feux, Qui font tant de ravages, Les Les vents paſſent dans les Airs, &amp; l'on entend des ſifflements horribles.</orig>
            <reg>Qu'un déluge de pluie éteigne tous ces Feux, Qui font tant de ravages, Les Les vents passent dans les Airs, et l'on entend des sifflements horribles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels ſifflements affreux!</orig>
            <reg>Quels sifflements affreux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil &amp; l'aſtre nouveau paroiſſent dans le Ciel.</orig>
            <reg>Le Soleil et l'astre nouveau paraissent dans le Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DES DIEUX CHAMPETRES.</orig>
            <reg>UN DES DIEUX CHAMPÊTRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que l’Aſtre nouveau ſur l'Horiſon s'ayance, Qu’il eſt beau!</orig>
            <reg>Mais que l'Astre nouveau sur l'Horison s'aisance, Qu'il est beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt lumineux!</orig>
            <reg>qu'il est lumineux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Soleil qui palit, redoute ſa preſence.</orig>
            <reg>Ce Soleil qui palit, redoute sa présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il eſt beau!</orig>
            <reg>Qu'il est beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt lumineux!</orig>
            <reg>qu'il est lumineux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Soleil qui palit, redoute ſa preſence, Un Nuage épais obſcurcit l’Air, &amp; derobe l'Aſtre à la vûe.</orig>
            <reg>Ce Soleil qui palit, redoute sa présence, Un Nuage épais obscurcit l'Astre, et derobe l'Astre à la vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DES DIEUX CHAMPETRES.</orig>
            <reg>UN DES DIEUX CHAMPÊTRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malquiicucrece anosjcun.</orig>
            <reg>Malquiicucrece anosjun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'Air devient tenebreux!</orig>
            <reg>L'Air devient ténébreux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel épais nuage!</orig>
            <reg>quel épais nuage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel terrible orage!</orig>
            <reg>quel terrible orage!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel épais nuage!</orig>
            <reg>quel épais nuage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel terrible orage!</orig>
            <reg>Ah quel terrible orage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend ici de grands coups de Tonnerre.</orig>
            <reg>On entend ici de grands coups de Tonnerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Theatre ne paroit éclairé que des Eclairs, qui rempliſſent l’Air d’un feu ſerpentant, le Nuage ſe creve, &amp; il tombe ſur les lieux embraſez une groſſe pluye, qui eteind le Feu.</orig>
            <reg>Le Théâtre ne parait éclairé que des Éclairs, qui remplissent l'Air d'un feu serpentant, le Nuage se crève, et il tombe sur les lieux embrasés une grosse pluie, qui éteind le Feu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE DRIADE.</orig>
            <reg>UNE DRYADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels furieux Eclairs S’élancent dans les Airs!</orig>
            <reg>Quels furieux Éclairs S'élancent dans les Airs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel terrible Tonnerre!</orig>
            <reg>Quel terrible Tonnerre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel Deluge d’eaux ſe repand ſur ces feux.</orig>
            <reg>quel Déluge d'eaux se répand sur ces feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DIEU CHAMPETRE.</orig>
            <reg>UN DIEU CHAMPÊTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rejouïſſez vous, Terre, Le Feu, vôtre Ennemi, n’embraſe plus ces lieux, Ge Mimitre cruel des Iureurs de Gallie Eſt à preſent vaincu, ſon audace eſt punie.</orig>
            <reg>Rejouissez -vous, Terre, Le Feu, votre Ennemi, n'embrase plus ces lieux, Ge Mimitre cruel des Jureurs de <persName>Galie</persName> Est à présent vaincu, son audace est punie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Orage ceſſe, tout devient calme, l’Air s’êctatreit tout u antoup, O te nouvet Aſtre ſe fait voir élevé ſur l’Horiſon.</orig>
            <reg>L'Orage cesse, tout devient calme, l'Amir s'éctatreit tout antoup, Ô te nouvet Astre se fait voir élevé sur <persName>Horison</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE DRIADE.</orig>
            <reg>UNE DRYADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce jour eſt doux &amp; charmant!</orig>
            <reg>Que ce jour est doux et charmant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout brille de l'éclat d’une clarté nouvelle.</orig>
            <reg>Tout brille de l'éclat d'une clarté nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN DIEU CHAMPETRE Que cet Aſtre nouveau rend la Nature belle!</orig>
            <reg>UN DIEU CHAMPÊTRE Que cet Astre nouveau rend la Nature belle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt beau, qu’il eſt brillant!</orig>
            <reg>qu'il est beau, qu'il est brillant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHORUR.</orig>
            <reg>LE CHORUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce jour eſt doux &amp; charmant!</orig>
            <reg>Que ce jour est doux et charmant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout brille de l'éclat d’une clarté nouvelle.</orig>
            <reg>Tout brille de l'éclat d'une clarté nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cet Aſtre nouveau rend la Nature belle!</orig>
            <reg>Que cet Astre nouveau rend la Nature belle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt beau!</orig>
            <reg>qu'il est beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt brillant!</orig>
            <reg>qu'il est brillant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>16 GALLIE SCENE HUITIEME.</orig>
          <reg>16 GALLIE SCÈNE HUITIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; derniere.</orig>
          <reg>et dernière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, L’AIR, L’EAU, LA TERRE, TROUPE DES DIEUIX MARINS, TROUPE DES DIEUX CHAMPETRES, ET DES DRIADES, TROUPE D’HABITANS.</orig>
          <reg>NEPTUNE, L'AIR, L'EAU, LA TERRE, TROUPE DES DIEUIX MARINS, TROUPE DES DIEUX CHAMPÊTRES, ET DES DRYADES, TROUPE D'HABITANS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EAu à la TERRE.</orig>
            <reg>L'EAu à la TERRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jo peu qui te oimomtu las plus rien à craindre, Tu ne ſentiras plus l'effet de ſa fureur.</orig>
            <reg>jo peu qui te oimomtu las plus rien à craindre, Tu ne sentiras plus l'effet de sa fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAIR.</orig>
            <reg>
              <persName>LAIR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne cauſera plus ni d’effroy ni d’horreur, Ce Tiran eſt vaincu, nous venons de l’éteindre.</orig>
            <reg>Il ne causera plus ni d'effroi ni d'horreur, Ce Tyran est vaincu, nous venons de l'éteindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Terre, tu vas jouïr maintenant du beau tems.</orig>
            <reg>Terre, tu vas jouir maintenant du beau temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bel Aſtre brillant d’une clarté ſi pure, Va couvrir tous tes champs De fleurs &amp; de verdure.</orig>
            <reg>Ce bel Astre brillant d'une clarté si pure, Va couvrir tous tes champs De fleurs et de verdure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chantez la gione de lon cours;</orig>
            <reg>chantez la gione de lon cours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peuples admirez tous l’Aſtre qui vous éclaire, Que chacun de vous le revere, Cét Aſtre qui fait vos beaux jours.</orig>
            <reg>Peuples admirez tous l'Astre qui vous éclaire, Que chacun de vous le révère, Cet Astre qui fait vos beaux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HNCHODER DES HABITANS.</orig>
            <reg>HNCHODER DES HABITANS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons la gloire de ſon cours, Admirons, admirons l’Aſtre qui nous éclaire, Que chacun de nous le revere, Cét Aſtre qui fait nos beaux jours.</orig>
            <reg>Chantons la gloire de son cours, Admirons, admirons l'Astre qui nous éclaire, Que chacun de nous le révère, Cet Astre qui fait nos beaux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Driades, Dieux Champetres, Divinités Terreſtres, Retournez dans vos Champs, Retournez dans vos Bois, Faites y retenir vos voix, Chantez, chantez y tous l’Aſtre qui vous éclaire, Chantez la gloire de ſon cours.</orig>
            <reg>Driades, Dieux Champettres, Divinités Terrestres, Retournez dans vos Champs, Retournez dans vos Bois, Faites y retenir vos voix, Chantez, chantez y tous l'Astre qui vous éclaire, Chantez la gloire de son cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, que chacun le revere, Cét Aſtre qui fait les beaux jours.</orig>
            <reg>Allons, que chacun le révère, Cet Astre qui fait les beaux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR des DIEUX CHAMPETRES.</orig>
            <reg>CHOEUR des DIEUX CHAMPÊTRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Re tournons dans nos Champs, retournons dans nos Bois, Faiſons y retentir nos voix, Chantons, chantons y tous l’Aſtre qui nous éclaire, Chantons la gloire de ſon cours, Allons, que chacun le revere, Cét Aſtre qui fait les beaux jours.</orig>
            <reg>Re tournons dans nos Champs, retournons dans nos Bois, Faisons y retentir nos voix, Chantons, chantons y tous l'Astre qui nous éclaire, Chantons la gloire de son cours, Allons, que chacun le révère, Cet Astre qui fait les beaux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 EPTUNE.</orig>
            <reg>1 EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de trouble &amp; de larmes, Allez en paix rebatir vos maiſons.</orig>
            <reg>Après tant de trouble et de larmes, Allez en paix rebâtir vos maisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un doux repos ſuccede à vos allarmes, Vous n’aurez plus que de belles ſaiſons.</orig>
            <reg>Un doux repos succède à vos alarmes, Vous n'aurez plus que de belles saisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Habitans de ces lieux ne craignez plus Gallie, Vous ne ſentirez plus l'effet de ſa furie, Un Heros glorieux, l’eſpoir de l’Univers, Vient par l’ordre des Dieux la mettre dans les fers.</orig>
            <reg>Habitants de ces lieux ne craignez plus <persName>Galie</persName>, Vous ne sentirez plus l'effet de sa furie, Un Héros glorieux, l'espoir de l'Univers, Vient par l'ordre des Dieux la mettre dans les fers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES HABITANS.</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES HABITANS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés tant de trouble &amp; de larmes, Allons en Paix rebatir nos maiſons.</orig>
            <reg>Après tant de trouble et de larmes, Allons en Paix rebâtir nos maisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un doux repos ſuccede à nos allarmes, Nous n’aurons plus que de belles ſaiſons.</orig>
            <reg>Un doux repos succède à nos alarmes, Nous n'aurons plus que de belles saisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N'aN’apprehendons plus de Gallie Ni la rage, ni la furie.</orig>
          <reg>N'aN'appréhendons plus de <persName>Galie</persName> Ni la rage, ni la furie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Un Heros glorieux, l’eſpoir de l’Univers Fers.</orig>
          <reg>Un Héros glorieux, l'espoir de l'Univers Fers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Troiſiénie &amp; dernier Acte.</orig>
          <reg>Fin du Troisiènie et dernier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
