<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Timoclée, ou La générosité d'Alexandre , tragi-comédie</title>
        <author>Morel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb309777000"/>
          <author>
            <persName>Morel</persName>
          </author>
          <title>Timoclée, ou La générosité d'Alexandre , tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1658" cert="high" resp="BNF">1658</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, Y5707.</orig>
          <reg>TIMOCLE, Y570.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A D LA GENEROSITE DALEXANDRE.</orig>
          <reg>À D A GÉNÉROSITÉ <persName>DALEXANDRE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Rir O Meonna M uiu Le 20 Mored</orig>
          <reg>À Rir Ô Meonna M uiv Le 20 Mored</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I SCENE TREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE I CÈNE TREMIERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, PROTHITE.</orig>
          <reg>TIMOCLE, PROTHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TMI A vous pleurez, Madame, &amp; ce torrent de larib mes Excite dans mon cœur de plus rudes alarmes Que les diuers exploits de nos demrets Tyrans.</orig>
            <reg>TMI A vous pleurez, Madame, et ce torrent de larib mes Excite dans mon cœur de plus rudes alarmes Que les divers exploits de nos démrets Tyrans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que toúours heureux, &amp; par rour cõquerans.</orig>
            <reg>Bien que toujours heureux, et par rour cõquerans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ie vois moüillé cet auguſte viſage.</orig>
            <reg>Lors que ici vois mouillé cet auguste visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crois voir des Roys morts en vn affreux naufrage Dout l’eſfort violent s’étend iuſques à vous, Et tâche à m’artacher ce que i’ay de plus doux.</orig>
            <reg>Je crois voir des Rois morts en un affreux naufrage Dout l'efort violent s'étend jusques à vous, Et tâche à m'artacher ce que j'ai de plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant couler ces pleurs, ie croy voir dans l’Erebe Déja précipiter les murailles de Thebe;</orig>
            <reg>Voyant couler ces pleurs, tu crois voir dans l'Erebe Déjà précipiter les murailles de <placeName>Thebe</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que cette belle eau ſoit comme le criſtal, I’y penſe voir ce iour &amp; ſanglant &amp; fatal.</orig>
            <reg>Bien que cette belle eau soit comme le cristal, J'y pense voir ce jour et sanglant et fatal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y vois renouueller les trauaux &amp; les peines Que ſouffrit en mourant voſtre cher Theagenes:</orig>
            <reg>J'y vois renouveler les travaux et les peines Que souffrit en mourant votre cher <persName>Theagenes</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt en dire trop, &amp; c’eſt vous affliger, Augmentant vos douleurs, loin de les ſoulager.</orig>
            <reg>Mais c'est en dire trop, et c'est vous affliger, Augmentant vos douleurs, loin de les soulager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour dõc vous apporter quelque peu d’allegeance, Il faut que vous gardiez vn reſte d’eſperance, Que vous me ſeſſiez voir, eſſuyant vos beaux yeux.</orig>
            <reg>Pour dont vous apporter quelque peu d'allégeance, Il faut que vous gardiez un reste d'espérance, Que vous me sessiez voir, essuyant vos beaux yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie doy ſurmonter ce ieune audacieux.</orig>
            <reg>Que ici dois surmonter ce jeune audacieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie combatray, Madame, &amp; ſi la deſtinée A hous penccuter ne s’eit point obitinee, Ie luy feray ſentir qu’on a touſiours de l’heur A venger ſa Déeſle, &amp; ſauuer ſon honneur.</orig>
            <reg>Je combattrai, Madame, et si la destinée A hous pencuter ne s'éit point obitinée, Je lui ferai sentir qu'on a toujours de l'heur A venger sa Déesle, et sauver son honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plût aux Dieux que le Ciel aidant voſtre courage, De ces grands ennemis nous fit voir le carnage, Et que d’vn méme coup, pour nôtre cõmun bien, Vous vengeaſſiez mon ſang, voſtre honneur, &amp; le mien.</orig>
            <reg>Plût aux Dieux que le Ciel aidant votre courage, De ces grands ennemis nous fit voir le carnage, Et que d'un même coup, pour notre commun bien, Vous vengeassiez mon sang, votre honneur, et le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie crains trop que ma chere Patrie Bien-toſt de ſon bonheur n’ait la ſource tarie, Et que cet ennemy toûiours victorieux, Pour vous rendre vaincu, ne ſoit aſlez heureux:</orig>
            <reg>Ne crains trop que ma chère Patrie Bientôt de son bonheur n'ait la source tarie, Et que cet ennemi toujours victorieux, Pour vous rendre vaincu, ne soit aslez heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites agir pour tant voſtre ame plus qu’humaine.</orig>
            <reg>Faites agir pour tant ainsi âme plus qu'humaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tâchez, s’il ſe peut, que ma crainte ſoit vaine, Eſſayez de domter noſtre malheureux ſort, Produiſant au beſoin quelque puiſſant effort:</orig>
            <reg>Et tâchez, s'il se peut, que ma crainte soit vaine, Essayez de dompter notre malheureux sort, Produisant au besoin quelque puissant effort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſemblez tous vos gens, forcez la Citadelle, Noſtre bonheur dépend d’vne priſe ſi belle, Ft tous nos Citoyens deliurez au dedans, Pour defendre les murs, ſe verront plus ardans,</orig>
            <reg>Assemblez tous vos gens, forcez la Citadelle, Notre bonheur dépend d'une prise si belle, Ft tous nos Citoyens deliurez au dedans, Pour défendre les murs, se verront plus ardans,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'vn peu de ce feu réchauſte bien vne ame qui n’a iamais brúlé que d'vne belle flame!</orig>
            <reg>qu'un peu de ce feu réchauste bien une âme qui n'a jamais brûlé que d'une belle flamme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt aiſé de vaincre!</orig>
            <reg>Qu'il est aisé de vaincre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’on eſt glorieux, quand eobatuſit pourloy, ron cobat pouries pieux!</orig>
            <reg>et qu'on est glorieux, quand eobattusit pourloi, ron cobat pouries pieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, DORITE.</orig>
          <reg>TIMOCLE, <persName>DORITE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orite, il eſt party, cet objet de ma vie, I Par qui ma liberté m’eſt puiſſamment rauie, Et que ie croy pouuoir par vn contraire effet Me garantir des maux qu’auiourd’huy l’on me fait.</orig>
            <reg>Orite, il est parti, cet objet de ma vie, I Par qui ma liberté m'est puissamment ravie, Et que je crois pouvoir par un contraire effet Me garantir des maux qu'aujourd'hui l'on me fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon vnique eſpoir, le ſeul que ie reclame, Et qui peut redonner le repos à mon ame:</orig>
            <reg>C'est mon unique espoir, le seul que <placeName>Rome</placeName> réclame, Et qui peut redonner le repos à mon âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car bien que iuſqu’icy (grace aux Dieux immortels) L’on m’ait preſque éleué dans ces lieux des Autels, que les honneurs rendus aux Manes de mon Frere, S’étendant iuſqu’à moy, faſſent qu’on me réuere, I’ay pluſieurs ennemis &amp; dedans &amp; dehors, I’en ay méme de ceux qui nous ſont pour ſuports, I’ay de plus des Tyrans toute la race entiere;</orig>
            <reg>Car bien que jusqu'ici (grace aux Dieux immortels) L'on m'ait presque élevé dans ces lieux des Autels, que les honneurs rendus aux Manes de mon Frère, S'étendant jusqu'à moi, fassent qu'on me révère, J'ai plusieurs ennemis et dedans et dehors, J'en ai même de ceux qui nous sont pour supports, J'ai de plus des Tyrans toute la race entière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9i le meurs par le riis, le mourois par le Pere.</orig>
            <reg>9i le meurs par le riis, le mourais par le Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand vſurpateur de nótre commun bien, qui rauiſſant mon Frere, abatit mon ſoút ien.</orig>
            <reg>Ce grand usurpateur de notre commun bien, qui ravissant mon Frère, abatit mon soút yen.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ie n’ay plus rien qui m’aide &amp; me profite En tous mes déplaiſirs, ſi ce n’eſt mon Prothite.</orig>
            <reg>Enfin ici n'ai plus rien qui m'aide et me profite En tous mes déplaisirs, si ce n'est mon <persName>Prothite</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORITE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtant ſeul ſi cher, vous l’enuoyez ainſi?</orig>
            <reg>Vous étant seul si cher, vous l'envoyez ainsi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dequoy voudrois-tuquil meleruiticy?</orig>
            <reg>Mais dequoy voudrais-tuquil méléruitici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORITE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il doit aller conduire nos batailles, Attaquer le Chaſteau, defendre nos mutailles:</orig>
            <reg>Je sais qu'il doit aller conduire nos batailles, Attaquer le Château, défendre nos mutailles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous deuiez, Madame, au moins luy faire voir ou’il pouuoit dellus vous aſſeurer ſon eſpoir;</orig>
            <reg>Mais vous deviez, Madame, au moins <persName>Seigneur</persName> faire voir ou'il pouvait dellus vous assurer son espoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet eſpoir peut beaucoup ſur vne ame amoureuſe, Et que l’on voit encorilluſtre &amp; genereuſe, I’adiouſte qu’il peut méme, étant bien excité, Porter vne ame lache a la temerité.</orig>
            <reg>Cet espoir peut beaucoup sur une âme amoureuse, Et que l'on voit encorillustre et généreuse, J'ajoute qu'il peut même, étant bien excité, Porter une âme lache a la témérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rappellez-le, Madame, &amp; luy faites promeſſe ne demeurer touiours ſa ſidele Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Rappelez-le, Madame, et ainsi faites promesse ne demeurer toujours sa sidele Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy que de mon diſcours il a fort bien compris, S’il eſt victorieux, que ie ſeray ſon prix, Cette condition que ie deuois y mettre M’empeſchoit pres de lui depouuoir riẽ promettre, Et i’euſſe vainement mis des biens en ſa main que le Victorieux luy peut oſter demain.</orig>
            <reg>Crois que de mon discours il a fort bien compris, S'il est victorieux, que ie serai son prix, Cette condition que ie deuois y mettre M'empêchait pres de lui dépouvoir rie promettre, Et j'eusse vainement mis des biens en sa main que le Victorieux lui peut ôter demain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que cet obiet me fait ſouffiir de peine, Et qu’il vient balancer mon amour &amp; ma haine!</orig>
            <reg>que cet objet me fait souffiir de peine, Et qu'il vient balancer mon amour et ma haine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tabhore ſa perſonne, &amp; i’ainie ſa vertu, Puis que ſon bras pour nous a deja combatu.</orig>
            <reg>Tabhore sa personne, et j'ainie sa vertu, Puis que son bras pour nous a déjà combattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parmy ces mouuemens reccuons ſa vihite, Et luy donnons la voix mais le cœur a Prothite.</orig>
            <reg>Parmi ces mouvements reccuons sa vihite, Et tu donnons la voix mais le cœur a <persName>Prothite</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORITE bas.</orig>
            <reg><persName>DORITE</persName> bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ay donné la mienne à cet heureux vainqueur.</orig>
            <reg>Si j'ai donné la mienne à cet heureux vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pout peu d’attachement Phenix autoit mon cœur.</orig>
            <reg>Pont peu d'attachement Phénix autait mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THENTA, TIMOCLEE, DORITE.</orig>
          <reg>THENTA, TIMOCLE, <persName>DORITE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous apportant, Madame, vne bõne nouuelle, V I’eſpere auoir de vous vne grace ſi belle, que comme voitre cœur eſt noble &amp; genereux, vous reconip nſerez vn homme malheureux, Trop heureux toutefois de vous auoir ſeruie, En expoſant pour vous ſon honneur &amp; ſa vie.</orig>
            <reg>Ous apportant, Madame, une bonne nouvelle, V 'espère avoir de vous donner grâce si belle, que comme voitre cœur est noble et généreux, vous reconip nserez un homme malheureux, Trop heureux toutefois de vous avoir servie, En exposant pour vous son honneur et sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etes-vous malheureux, Phenix, de m’annoncer Ce dont ie vous doy plaindre &amp; vous recompenſer:</orig>
            <reg>Êtes-vous malheureux, <persName>Phénix</persName>, de m'annoncer Ce dont tu vous dois plaindre et vous récompenser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’auez-vous donc fait de ſi grand, de ſi rare?</orig>
            <reg>Mais qu'avez-vous donc fait de si grand, de si rare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auriez-vous auancé la perte du barbare?</orig>
            <reg>Auriez-vous avancé la perte du barbare?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le Ciel mettant au cœur des ennemis De defendre leurs Chefs, &amp; nous rendre ſoumis, Leur eut perſuadé de faire vne ſortic, Nous aurions vaincu tout, &amp; non pas en partie Cõme nous auons fait, bien que deuant leurs veux:</orig>
            <reg>si le Ciel mettant au cœur des ennemis De défendre leurs Chefs, et nous rendre soumis, Leur eut persuadé de faire été sortic, Nous aurions vaincu tout, et non pas en partie Comme nous avons fait, bien que devant leurs veux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous auons tué ce qui valoit le mieux.</orig>
            <reg>Mais nous avons tué ce qui valait le mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEMOCLED.</orig>
            <reg>TEMOCLED.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous donc vaincu ceux que la renomméc Eleuoit le plus haut dans le fort de Cadmée?</orig>
            <reg>Avez-vous donc vaincu ceux que la renommé Elevait le plus haut dans le <placeName>fort de Cadmée</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment ſe peut-il que vous ayez déſait Ses plus vaillans ſoldats?</orig>
            <reg>Mais comment se peut-il que vous ayez dès Ses plus vaillants soldats?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperant qu’en effet</orig>
            <reg>Espérant qu'en effet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij Ie rendrois à mes vœux ma Deité Luy faiſant dans nos muts vn ſanglaut ſacriece.</orig>
          <reg>À jij à rendrais à mes vœux ma Dité Lui faisant dans nos muts un sanglaut sacrièce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et rencontrant ces Cheſs de leur Chaſteau fort Que i’auois ſçeu deuaut fommer quelques parns Auec de nos Bourgcois au milieu de Ia Ville, I’ay fait ſigne a mes geus;</orig>
          <reg>Et rencontrant ces Chess de leur Château fort Que j'avais su devaut sommer quelques parns Avec de nos Bourgois au milieu de Ia Ville, J'ai fait signe à mes geus;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; voyant qu’a la file Ils s’auãçoient vers moy, i en ay pris les meul urs Et quoy que l’eunemy s’auguinutat fort d’auleurs Et que l’on y coutât plus de vme Capitemes, Nous les auons pouſlez, non fans de gla les pemnes:</orig>
          <reg>et voyant qu'a la file Ils s'auãçoient vers moi, y en ai pris les meul urs Et quoi que l'eunemi s'auguinutat fort d'auleurs Et que l'on y coutât plus de vme Capitemes, Nous les avons pouss, non sans de gla les pemnes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car bien que dés l’abord i’en euſle bleſſé deux, Les autres leurs reſtoient encor tous vigoureux, Iuſqu’a ce qu’atriuant noſtre bande aguerne, Nous les auons choquez de force &amp; de furie;</orig>
          <reg>Car bien que dès l'abord j'en eusle blessé deux, Les autres leurs restaient encor tous vigoureux, Jusqu'a ce qu'atrivant notre bande aguerne, Nous les avons choquez de force et de furie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et comme ils s’obſtinoient a faire les vaillans, Et vouloir ſoútenir l’effort des aſſaillaus, Reſuſant hautement de nous liurer Cadmée.</orig>
          <reg>Et comme ils s'obstinaient a faire les vaillants, Et vouloir soutenir l'effort des assaillaus, Résusant hautement de nous livrer <persName>Cadmée</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous auoisIette Das cette dounpe ammles, Et l’auons immolée a ce iuſte courroux Qui vous porte a venger &amp; voſtre Frere &amp; vous.</orig>
          <reg>Nous <persName>avaisIette Das</persName> cette dounpe amles, Et l'avons immolée a ce juste courroux Qui vous porte a venger et votre Frère et vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEL bas les 2.</orig>
            <reg>TIMOCLEL bas les 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>premiers Vers.</orig>
            <reg>premiers Vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux celuy-cy vainqueur:</orig>
            <reg>Dieux celui-cy vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que faiſois tu Protlute?</orig>
            <reg>que faisais tu <persName>Protlute</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faiſoient tes vertus, &amp; ta ſage conduite?</orig>
            <reg>Que faisaient tes vertus, et ta sage conduite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tres bien cõmencé, Phenix, mais vous deucz, Auant qu’a ſon ſecours ſes peus ſoient arriuez, Emporter ce Chaſteau, l’enfermant deleuées, Et faiſant contre luy pluſieurs Tours éleuées, De peur que l’ennemy par de plus grands efforts, Loin de nous le ceder, ne détruiſe nos forts.</orig>
            <reg>C'est très bien commencé, Phénix, mais vous décès, Avant qu'a son secours ses pus soient arrivez, Emporter ce Château, l'enfermant deleuées, Et faisant contrefois plusieurs <placeName>Tours</placeName> élevées, De peur que l'ennemi par de plus grands efforts, Loin de nous le céder, ne détruise nos forts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ie vous loue, &amp; ces nobles courages Ces Thebains dont le pomi viura prir tourie sagjes;</orig>
            <reg>Cependant ici vous loue, et ces nobles courages Ces Thébains dont le pomy vivra prir tourie sagjes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I uiſſiez vous deformais, auec melme chaleur, Defendre vôtre bien des mains de ce voleur, De ce cruel Tytan, &amp; de ſa fiere ſuite:</orig>
            <reg>I Juissiez -vous déformais, avec melme chaleur, Défendre votre bien des mains de ce voleur, De ce cruel <persName>Tytan</persName>, et de sa fière suite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muis quels étoient vos gens ?</orig>
            <reg>Muis quels étaient vos gens ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auiez vous pas Prothilte?</orig>
            <reg>aviez -vous pas <persName>Prothilte</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt venu, Madame, au bruit de nos combats, Mois tous les enuenus eſtoient déja mis bas.</orig>
            <reg>Il est venu, Madame, au bruit de nos combats, Mois tous les envenus étaient déjà mis bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay remporté moy ſeul vn ſi bel auantage, Que ie n’etale ie, que pour vous faire homimage, Puis que c’eſt ce beau bras qui l’a par moy produit, Aimez le de la ſoite, agréez voſtre lruis, Et s’il obtient naiſſaut le bonheur de vous plaire A mon cœur qui vou- Toffle accordez le mlaire.</orig>
            <reg>J'ai remporté moi seul un si bel avantage, Que Que etale ie, que pour vous faire homimage, Puis que c'est ce beau bras qui l'a par moi produit, Aimez le de la soite, agréez votre luis, Et s'il obtient naissaut le bonheur de vous plaire À mon cœur qui voulez- Toffle accordez le mêlaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEG.</orig>
            <reg>
              <persName>TIMOCLÉG</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phenix, eſt-ce le fait d’vn homme de vertu, De demander vn prix ſans auoir combatu?</orig>
            <reg>Phénix, est-ce le fait d'un homme de vertu, De demander un prix sans avoir combattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, vous auez &amp; de ſorce, &amp; d’adieile, Dé ait les Officiers de cette fortereſle:</orig>
            <reg>Il est vrai, vous avez et de sorce, et d'adile, Dé ait les Officiers de cette forteresle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas aſſez, cette belle action Merité bien ma voix, non mon affection.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas assez, cette belle action Mérité bien ma voix, non mon affection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’ou ait vameu le Tyran de la Gréce, Si l’on veut obteuir de m’auoir pour Maiſtreſſe, Cat ce que iuſqu’icy voſtre valeur a faît, Pour noſtre liberté n’a qu’vn debile effet Combattez neantmoins faites le pour la gloire, Et ſoit que vous gagniez ou perdiez la v Ctoire, Vous rendrez vôtre nom pour iamais glorieux.</orig>
            <reg>Il faut qu'ou ait vameu le Tyran de la <placeName>Grèce</placeName>, Si l'on veut obteuir de m'avoir pour Maîtresse, Cat ce que jusqu'ici votre valeur a faît, Pour notre liberté n'a qu'un débile effet Combattez néanmoins faites le pour la gloire, Et soit que vous gagniez ou perdiez la v Ctoire, Vous rendrez votre nom pour jamais glorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Defeudant vôtre honneur, vôtre peuple, &amp; vos Dicux.</orig>
            <reg>Défeudant votre honneur, votre peuple, et vos <persName>Dicux</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne recompenſe à tout cœur magnanme, m’acquerir par ſes faits vne eteruelle eſtime, Et par deſſus ce prix qui les faut en tous lieux Vous en aurez quelqu’vn de la faueur des Dieux.</orig>
            <reg>C'est assez récompense à tout cœur magnanme, m'acquérir par ses faits une étervelle estime, Et par dessus ce prix qui les faut en tous lieux Vous en aurez quelqu'un de la faveur des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont reconmoiſlans plus que nous le ſommes, Et de leurs biens icy recompenſent les hommes, 4 S’ils daignoient vous combler de toute leut faueur Pour ſurinoter ce traitre, ah quevous auriez d’heur!</orig>
            <reg>Ils sont reconnaissants plus que nous le sommes, Et de leurs biens ici récompensent les hommes, 4 S'ils daignaient vous combler de toute lut faveur Pour surinoter ce traître, ah quevous auriez d'heur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſeroit il, Madame?</orig>
            <reg>Quel serait -il, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux pour recompenſe Qu’elle le diſe au moins!</orig>
            <reg>ô Dieux pour récompense Qu'elle le dise au moins!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais elle me deuance, Et ie pretens en vain de la faire expliquer:</orig>
            <reg>Mais elle me devance, Et ici prétends en vain de la faire expliquer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſe aller apres, &amp; crains de la choquer.</orig>
            <reg>Je n'ose aller après, et crains de la choquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt il enfin ce doute qui me reſte?</orig>
            <reg>Mais quel est il enfin ce doute qui me reste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’a tout prédit, rigoureux, &amp; funeſte, N’ayant pouſſé pour moy que des vœux lãguiſſans.</orig>
            <reg>Elle m'a tout prédit, rigoureux, et funeste, N'ayant poussé pour moi que des vœux languissants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foible ſoulagement des feux que ie reſſens!</orig>
            <reg>Faible soulagement des feux que Il ressens!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEIV.</orig>
          <reg>SCENEIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHENIX, DOVLON.</orig>
          <reg>PHÉNIX, DOULON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHANIX.</orig>
            <reg>PHANIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ombien de tẽps, Doulon, verray-je cette Belle A mes humbles deuoirs inflexible &amp; cruelle?</orig>
            <reg>Ombien de temps, <persName>Doulon</persName>, verrai-je cette Belle À mes humbles devoirs inflexible et cruelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant que vous ſerez obſtiné ſur ce poinct D’étre perſeuerant à ne la quitter point.</orig>
            <reg>Autant que vous serez obstiné sur ce point D'être persévérant à ne la quitter point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’auiourd’huy, trop miſerable Maître!</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'aujourd'hui, trop misérable Maître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cette cruauté s’eſt fait à vous parétrre.</orig>
            <reg>Que cette cruauté s'est fait à vous parétrre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes ſur ma foy le Phenix des Amans, On vous mettra, Mõſieur, bientot dãs les Romans, Où vous ſurpaſſerez Amadis en conſtance.</orig>
            <reg>Vous êtes sur ma foi le Phénix des Amants, On vous mettra, Mõsieur, bientôt dans les Romans, Où vous surpasserez <persName>Amadis</persName> en constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX (eſtint l’oreille à ces deruiers mots.</orig>
            <reg>PHÉNIX (estint l'oreille à ces deruiers mots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut ce coquin?</orig>
            <reg>Que me veut ce coquin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quelle impertinence ne me meſler ainſi dans ſes contes en l’air?</orig>
            <reg>et quelle impertinence ne me mêler ainsi dans ses contes en l'air?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que me diſois-tu?</orig>
            <reg>Mais que me disais-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>haſtes-toy de parler.</orig>
            <reg>hâtes-toi de parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes, Monſieur, vn autre Mars en guerre, Que voſtre renom vole &amp; ſur mer &amp; ſur terré, Et que vous meritez mieux qu’aueun d’ene aimé, Qu’en vous nomunt Phenix, on vous a bien nômé, ie ne vour moune teul vray patren de vailance, De moſme qu’en aimant vray p rtrait de coſtance.</orig>
            <reg>Que vous êtes, Monsieur, un autre <persName>Mars</persName> en guerre, Que votre renom ole et sur mer et sur terré, Et que vous méritez mieux qu'aveun d'en aimé, Qu'en vous nomunt <persName>Phénix</persName>, on vous a bien nômé, je ne vour moune teul vrai patren de vailance, De môme qu'en aimant vrai y de postance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me flates, Douion, &amp; tu ris dans ton âme De voir que ie perſiſte en ma premiere flame.</orig>
            <reg>Tu me flattes, <persName>Douion</persName>, et tu ris dans ton âme De voir que je persiste en ma première flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne tis pas, Monſieur, &amp; ie n’ay pas dequoy;</orig>
            <reg>Je ne tis pas, Monsieur, et ainsi n'ai pas dequoy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auriez plútoſt lieu de vous moquer de moy:</orig>
            <reg>Vous auriez plútost lieu de vous moquer de moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car depuis ſi long temps que ie vous rends ſeruice, Pour toute recompenſe il faut que ie flechiſſe, Que i’expoſe mon do, a de plus rudes coups que ceux que vous ſouffrez d’vne Belle en couroux.</orig>
            <reg>Car depuis si long temps que je vous rends service, Pour toute récompense il faut que ici fléchisse, Que j'expose mon do, a de plus rudes coups que ceux que vous souffrez d'une Belle en courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Dieux, il faut me taire, ô choſe déplorable!</orig>
            <reg>Mais Dieux, il faut me taire, ô chose déplorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, qu’vn pauure vallet au monde eſt miſerable!</orig>
            <reg>Ha, qu'un pauvre vallet au monde est misérable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’oſeroit parler ny pour mal, ny pour bien, De peurdede oattu le ne May pius ilen.</orig>
            <reg>Il n'oserait parler ici pour mal, Seigneur pour bien, De peurde oattu le ne Mai pius il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te ferois parler, ſi tu me pouuois dire Le moyen d’obtenir celle que ie delire.</orig>
            <reg>Je te ferais parler, si tu me pouvais dire Le moyen d'obtenir celle que je délire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie vous diray bicu vn moyen tres-heureux, Et qui ſatisfera voſtre cœur amoureux.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> vous dirai bicu un moyen très-heureux, Et qui satisfera votre cœur amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me pourois tu dire?</orig>
            <reg>Que me pourrais tu dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que pourois-je apprendre?</orig>
            <reg>et que pourrais-je apprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez là Timoclés, allez vers Alexandre, Il vous pardonnera l’aſſaſſinat des ſiens, Et pour ſon intereſt vous comblera de biens.</orig>
            <reg>Laissez là <persName>Timoclés</persName>, allez vers <persName>Alexandre</persName>, Il vous pardonnera l'assassinat des siens, Et pour son intérêt vous comblera de biens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez ce que ie dis, goûtez ce que ie penſe, Et vous aurez bien-tot tiré la conſequence.</orig>
            <reg>Voyez ce que ici dis, goûtez ce que personne pense, Et vous aurez bientôt tiré la conséquence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bizare moyen à quoy viſe ce ſot Auec ſa conſequence?</orig>
            <reg>Le bizare moyen à quoi vise ce sot Avec sa conséquence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous dire en vn mot, Et vous faire comprendre auec peu de paroles Voſtre lieur le plus parfait, ſans vſer d’hyperboles.</orig>
            <reg>À vous dire en un mot, Et vous faire comprendre un peu de paroles Votre lieur le plus parfait, sans user d'hyperboles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé ne iugez vous pas quand vous ſerez ſorty, Et qu’auec l’aſſiegeant vous aurez pris party.</orig>
            <reg>Hé ne jugez vous pas quand vous serez sorti, Et qu'avec l'assiégeant vous aurez pris parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous délaiſſerez la Ville abandonnéc A la mercy de ceux qui l’ont enuironnée, Et que Prothite ſeul fera de vains efforts Contre des ennemis &amp; dedaus &amp; dehors, Et méme contre vous qui luy ſerez en guerre Tout ainſi qu’en amour plus rude qu’vn tonnerre, qui ſçaurez mieux qu’aucun, ſuiuy des étrangers, Attaquer ces rempars ſans craindre les dangers, Et qui dans peu de temps, malgré la populace, Par des chemins couuerts entrerez dans la place.</orig>
            <reg>Que vous délaisserez la Ville abandonnéc À la merci de ceux qui l'ont environnée, Et que Prothite seul fera de vains efforts Contre des ennemis et dedaus et dehors, Et même contre vous qui lui serez en guerre Tout ainsi qu'en amour plus rude qu'un tonnerre, qui saurez mieux qu'aucun, suivi des étrangers, Attaquer ces rempars sans craindre les dangers, Et qui dans peu de temps, malgré la populace, Par des chemins couverts entrerez dans la place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vous eſt facile, allez trouuer le Roy, ponnez luy voſtre bras ainſi que voſtre foy, Il le fortifira de toute ſa puiſſance Pour s’acquerir des murs l’entiere ioüiſſance Qui vous ſera commune auecques ce vainqueur, Puis que vous y prenurez ce que veucvontre cœur, Et qu’il poſſedera la belle Timoclée Sans crainte que d’aucun elle luy ſoit volée Le Roy n’a point d’amour, Prothite ſera pris.</orig>
            <reg>Cela vous est facile, allez trouver le Roi, ponnez Se vostre bras ainsi que votre foi, Il le fortifira de toute sa puissance Pour s'acquérir des murs l'entière jouissance Qui vous sera commune auecques ce vainqueur, Puis que vous y prenurez ce que veucontre cœur, Et qu'il possédera la belle <persName>Timoclée</persName> Sans crainte que d'aucun elle-même soit volée Le Roy n'a point d'amour, <persName>Prothite</persName> sera pris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui donc à vos vertus poura rauir ce prix?</orig>
            <reg>Qui donc à vos vertus pourra ravir ce prix?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENTA.</orig>
            <reg>PHENTA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appelles-tu vertus le plus infame crime Que pouroiẽt enfanter des cœurs perdus d’eſtime, nes traiſtres a l’honneur, des peſtilentieux, Enſin des gens haïs des hommes &amp; des pieux?</orig>
            <reg>Appelles-tu vertus le plus infâme crime Que pourraient enfanter des cœurs perdus d'estime, nés traîtres à l'honneur, des pestilentieux, Ensin des gens haïs des hommes et des pieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des faits trop noirs dont ie ſuis incapable Bien qu’aimant ſans eſpoir ie reſte miſerable, Si ie ne puis mourir en homme genereux, vuantmhocemmient, ieleray dop acureux.</orig>
            <reg>Ce sont des faits trop noirs dont ie suis incapable Bien qu'aimant sans espoir apprendre reste misérable, Si grande ne puis mourir en homme généreux, vuantmhocemient, jelerai dop acureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON Quoy, ne pourez-vous pas sãs corrõpre vôtre ame pérober vôtre main à cette ingrate femme?</orig>
            <reg>DOULON Quoi, ne pourrez-vous pas sans corrontre votre âme pérober votre main à cette ingrate femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien, croyez-moy, malgré vôtre ſecours, Alexandre dans peu ſera maiſtre des Tours:</orig>
            <reg>Aussi bien, croyez-moi, malgré votre secours, <persName>Alexandre</persName> dans peu sera maître des <placeName>Tours</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais prenez vn milieu, luy demandant la grace n'étre libre en vn poinct qui voſtre ame embaraſſe nites, bien qu’abhorant vôtre rebellion, que vous craignez de faire vne horrible action, Et que vous redoutez l’infernale furie, Pallant lcrun ce bia Apeidle la Patile;</orig>
            <reg>Mais prenez un milieu, lui demandant la grâce n'être libre en un point qui votre âme embarrasse nites, bien qu'abhorant votre rébellion, que vous craignez de faire une horrible action, Et que vous redoutez l'infernale furie, Pallant lcrun ce bia Apeidèle la <persName>Patile</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui pouroit porter tous les pieux en courour Aleur foudre él ancer ſur ſes gens &amp; lur vous.</orig>
            <reg>Ce qui pourrait porter tous les pieux en courour Aleur foudre él ancer sur ses gens et lur vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuppoſe auec toy, poulon, qu’en conſcience Ie puiſſe de ces muts délaiſſer la defenſe, Et ſouffrir qu’vn païs pour qui ſeul ie ſuis né, A ce fier ennemy demeure abandonné:</orig>
            <reg>Je suppose avec toi, poulon, qu'en conscience Je puisse de ces muts délaisser la défense, Et souffrir qu'un pays pour qui seul conduit suis né, À ce fier ennemi demeure abandonné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais penſe-tu que i’aye vne ame ſi traîtreſſe, Que ie veüille eu Tytan gagner vne Maîtreſſe, Que i’aime de l’auoir en lâche rauiſſeur, N’y pouuant employer vne noble douceur.</orig>
            <reg>Mais pense-tu que j'aie une âme si traîtresse, Que je veuille eu <persName>Tytan</persName> gagner une Maîtresse, Que j'aime de l'avoir en lâche ravisseur, N'y pouvant employer une noble douceur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ſors d’vn ſang de qui l’illuſtre race N’a iamais ſceu commettre vne action ſi baſſe:</orig>
            <reg>Non, non, Madame sors d'une sang de qui l'illustre race N'a jamais su commettre une action si basse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne puis l’auoir en homme genereux, Conſeruant mon honneur, ie ſeray trop heureux.</orig>
            <reg>Si personne ne puis l'avoir en homme généreux, Conservant mon honneur, Seigneur serai trop heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON Mais étant genereux, pourez-vous bien, de grace, Soulrit auec honneur Prothite en votre place?</orig>
            <reg>DOULON Mais étant généreux, pourrez-vous bien, de grâce, Soulrit quelque honneur Prothite en votre place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noutez-vous que ce bien déja luy ſoit acquis.</orig>
            <reg>noutez-vous que ce bien déjà peine soit acquis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour ce ſujet l’on vous en ait enquis?</orig>
            <reg>Et que pour ce sujet l'on vous en ait enquis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>euesvue erre fuur où fuue cunmence ;</orig>
            <reg>euesvue erre fuvr où fuve cunmence ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt a la trahiſon adiouter l’imapudence.</orig>
            <reg>C'est à la trahison ajouter l'imapudence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, poulon, tout beau, tu m’es iniurieux, Quand tu viens offenſer ce que i'aime le mieux:</orig>
            <reg>Tout beau, poulon, tout beau, tu m'es injurieux, Quand tu viens offenser ce que j'aime le mieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voy d’vn ſens raſſis, pourquoy, par quelle ſuit Elle eſt venuë enfin a parler de Prothite;</orig>
            <reg>Mais vois d'un sens rassis, pourquoi, par quelle suit Elle est venue enfin a parler de <persName>Prothite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, voulãt ſçauoir les nõs de nos querrieis Et l’ayant veu toûiours plus chargè de launers Qu’aueuu de ces vaillans d’entre nos Capttaines Elle a.</orig>
            <reg>Comment, voulant sçauoir les noms de nos querriedis Et l'ayant vu toujours plus chargé de launers Qu'aveu de ces vaillants d'entre nos Captaines Elle a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie nouris des eſperances vaines, Ie me flate moy-méme, &amp; ſuis trop informé Que ſi ie ſuis Amant, Prothite eſt ſeulaimé.</orig>
            <reg>Mais ici nouris des espérances vaines, Je me flatte moi-même, et suis trop informé Que si ici suis Amant, Prothite est seulaimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, ie perds icy dans des plaintes friuoles, Auec tout mon eſpoir, n'on temps, &amp; mes paroles.</orig>
            <reg>Hélas, <persName>Seigneur</persName> perds ici dans des plaintes frivoles, Avec tout mon espoir, n'on temps, et mes paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc vers les muis, i’v ſens les cuuemis, Et leur faiſons parétre vn eſpuit plus remis;</orig>
            <reg>Allons donc vers les muis, j'un sens les cuémis, Et leur faisons paraître espuit plus remis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſli bien cette gueire eſt de plus d’importance, Son mauuais ſuccés ſeul m’oſte toute etperance:</orig>
            <reg>Ausli bien cette guère est de plus d'importance, Son mauvais succès seul m'ôte toute etperance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Siles pieux me vouloient deliurer de ce mal, Ie ne tarderois guerc a perdre non Riual.</orig>
            <reg>Siles pieux me voulaient délivrer de ce mal, Je ne tarderais guerc à perdre non Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allous y donc, mon Maiſtre, &amp; les pieux vedulent faife que nous ygagnions plus qu’aux cõbats deCythere.</orig>
            <reg>Allous y donc, mon Maître, et les pieux védulent faife que nous ygagnions plus qu'aux combats <placeName>deCythère</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV LECTEVR,</orig>
          <reg>AU LECTEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eux qui auront leu Plutarque au Traitté des O faits vertueux des Femmes, &amp; en la vie d’Alerandre, &amp; qui auront encor ietté les yeux ſur Diodore Sicilien, &amp; ſur les ſuplémens de Freimſhemius à Quinte-Curſe, verront aiſément ce que i’en ay pris des vns &amp; des autres ſelon que ie l’ay trouué le plus a propos.</orig>
          <reg>Eux qui auront lu <persName>Plutarque</persName> au Traité des Ô faits vertueux des <persName>Femmes</persName>, et en la vie <persName>d'Alerandre</persName>, et qui auront encor jeté les yeux sur <persName>Diodore Sicilien</persName>, et sur les suplémens de <persName>Freimshemius</persName> à <persName>Quinte-Curse</persName>, verront aisément ce que j'en ai pris des uns et des autres selon que je l'ai trouvé le plus à propos.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iediray ſeulemẽt pour ioindre l’vnité du temps de cette piece auec l’Hiſtoire, que puis que Diodore dit que la Ville de Thebes ſut emportée en vn iour i’ay pû ſans forcer les cuenemens en renſemmer la priſe dans cet eſpace(encor qu’Anan y faſſe employer trois iours) ce qui ſe deuant entendre du iour artificiel, puis que ce ſut la nuit que Timoelée receut cet aſfront dont elle ſe vengea en méme temps auec tant de cœur:</orig>
          <reg>Jedirai seulemẽt pour joindre l'vnité du temps de cette pièce homme l'Histoire, que puis que <persName>Diodore</persName> dit que la <placeName>Ville de Thèbes</placeName> sut emportée en un jour j'ai pu sans forcer les cuenements en rensemer la prise dans cet espace (encor qu'Anan y fasse employer trois jours) ce qui se devant entendre du jour artificiel, puis que ce sut la nuit que <persName>Timoelée</persName> reçut cet asfront dont elle se vengea en même temps auec tant de cœur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay pû rentermer toute l’action dans l’eſpace du iour naturel, pour cette raiſon que cetre Dame fut auſſitôt traince deuant Alexandre qui rendit en ſa faueur vn Iugement ſi iuſte &amp; ſi loüable.</orig>
          <reg>J'ai pu rentermer toute l'action dans l'espace du jour naturel, pour cette raison que cet Dame fut aussitôt traînée devant <persName>Alexandre</persName> qui rendit en sa faveur un Jugement si juste et si louable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce que quelqu’vn reprendra peut-étre eſt qu’au commencement de cette iournce i’ay fait tuer les Capitames de ce Monarque ſortans de la Citadelle de Cadmée, qui dans la verité de la choſe ont été mis à mort quelques iours auparauant:</orig>
          <reg>Ce que quelqu'un reprendra peut-être est qu'au commencement de cette journée j'ai fait tuer les Capitames de ce Monarque sortants de la Citadelle de <persName>Cadmée</persName>, qui dans la vérité de la chose ont été mis à mort quelques jours auparavant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>a quoy ie répondray qu’il n’importe pas que la choſe ſoit ainſi atriuée</orig>
          <reg>a quoi ie répondrai qu'il n'importe pas que la chose soit ainsi atriuée</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>effechuement;</orig>
          <reg>effechement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que c’eſt aſſez que cela ſoit vray ſemiblable &amp; moralement poſſible, &amp; que ſa proba lité ſe peut ſouſtenir par cette conſideration, que ſentant approcher ce Roy de Macedeine pour le tenit en bride, ils voulurent faire paroître len forte rage contre luy plue qu’auparauant, en aſlas ſinant les Ofhieiers ménis a ſa baibe, afin de mretur en eſlet ce qu’ils auoient publié par tout qu’ils le roient les prcmiers a exteiminet ceux qui fauonte roient le Tyran des Grecs.</orig>
          <reg>que c'est assez que cela soit vrai semiblable et moralement possible, et que sa proba lité se peut soutenir par cette considération, que sentant approcher ce <func>Roi de Macèdeine</func> pour le tenit en bride, ils voulurent faire paraître len forte rage contre quelque plue qu'auparavant, en aslas sinant les Ofhieiers ménis à sa baibe, afin de mretur en élet ce qu'ils avaient publié par tout qu'ils le raient les près à exteinet ceux qui favonte roient le Tyran des Grecs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le n’ay plus qu’a ſoû tenit vn changement que i’ay fait d’vne ſeconde circonſtance du ſuiet qui eſt conſiderable dan l’Hliſtoire, en ce que i’ay exempté Timoclée de la violence qu’elle ſouffiit:</orig>
          <reg>le n'ai plus qu'a sou tenit un changement que j'ai fait d'une seconde circonstance du sujet qui est considérable dan <object>l'Hlistoire</object>, en ce que j'ai exempté <persName>Timoclée</persName> de la violence qu'elle souffiit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie n’ay conſiden que le plus a propos &amp; ce qui pouuoit donncr meilleures penſécs Sile nom d’vne chote étoit da pable de luy aporter vn verntablle embellidlemen les faits glorieux de mon Herome peuuemétre ne gardés auec tant de laces diuerſes, qu’elles m’euſſent fourny vne infinité d’doges auantageux, qui lo ſeruans de titre, euuent exprmé les conſiderationt morales qui en peuuent é retitées.</orig>
          <reg>Mais ici n'ai considène que le plus a propos et ce qui pouvait donné meilleures pensécs Sile nom d'une chote était da pable de lui apporter un verntablle embellidlemen les faits glorieux de mon <persName>Hérome</persName> peuuemétre ne gardez après tant de laces diverses, qu'elles m'eussent fourni une infinité d'doges avantageux, qui lo servants de titre, euuent exprmé aux considérationt morales qui en peuvent é retitées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On y auroit ven ſa Vertu técompenté, &amp; ſa iuſt Tsomperte lnſi i’aurois fait marcher deuant nion Heroine quel que beau mot commie vn foun papparent, ſi ton noni ne luy auoit tenu lieu de toutes les marque d honneur les plus ſublimes.</orig>
          <reg>On y aurait ven sa <persName>Vertu</persName> técompenté, et sa just <persName>Tsomperte</persName> lnsi 'aurais fait marcher devant nion Héroine quel que beau mot commie un foun papparent, si ton noni ne lui avait tenu lieu de toutes les marque dès honneur les plus sublimes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſt adlez pour ſe gloire de fure voir que ſa gencroſité veut qu celle d’Alexandre paroiſſe coſec la ſienne pour l récompenſer a ſou tour d’auou recounu ſen merit a traueis le trouble du dommage &amp; de la haine.</orig>
          <reg>Cest adlez pour se gloire de fure voir que sa gencrosité veut qu' <persName>Alexandre pAlexandre</persName> paraisse cosec la sienne pour l récompenser a sou tour d'avou recounu sen mérit a traveis le trouble du dommage et de la haine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEVR MOREL Sur ſa Gencroſité d’Alexandte.</orig>
          <reg>À <persName>MONSIEUR MOREL</persName> Sur sa Gencrosité <persName>d'Alexandte</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JREL, qui peut loüer ta main, Nl Quiſait vius ce Souus n Des premiers fruita de tes année ?</orig>
          <reg><persName>JREL</persName>, qui peut louer ta main, Nl Ouisait vivus ce Souus n Es premiers fruita de tes année ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et prend chez les Doctes le tant Qu'au pemlmeſme de ſou Sa Il auoit dedans les Armées</orig>
          <reg>Et prend chez les Doctes le tant Qu'au pemlmesme de sou Sa Il avait dedans les Armées</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>1.</orig>
          <reg>1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1 de Gait́ e de Crenas</orig>
          <reg>1 de Gait e de <persName>Crenas</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour le meſme, à li Renommee.</orig>
          <reg>Pour le même, à li <persName>Renommee</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Oyde qui les cent voix ſout par toutétlattet L pes illuſttes Autheurs les ſublunes meiu illes Fay qu’aux lieux où ton vol auta pûte porter, De l’amable Morel on cheniſle les veilles, Il n’imite perſonne, on ne peut l’imitet, Sa plume nous fait voir des graces ſans parcille Ses beaux Vers ont vn charme, on ne peut l'cuiter Et ce charme rauit le cœur par les oreilles.</orig>
          <reg>Oyde qui les cent voix sout par toutétlattet L es illusttes Auteurs les sublunes meiv íllés Fais qu'aux lieux où ton vol auta pute porter, De l'amable <persName>Morel</persName> on chenidèle les veilles, Il n'imite personne, on ne peut l'imitet, Sa plume nous fait voir des grâces sans parille Ses beaux Vers ont un charme, on ne peut l'cuiter Et ce charme ravit le cœur par les oreilles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il commence ſi bien, que l’on doit eſperer, Puis qu’il a le ſecret de ſe faire adnurer, Que paimy les ſçauans il peut prendre vne place.</orig>
          <reg>Il commence si bien, que l'on doit espérer, Puis qu'il a le secret de se faire adnurer, Que paimi les savants il peut prendre une place.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au bel Art d’Appollon, Morel eſt ſi bieuné, Que dés le premier pas qu’il fais ſur le Parhaſſe.</orig>
          <reg>Au bel Art d'Apollon, <persName>Morel</persName> est si bieuné, Que dès le premier pas qu'il fais sur le Parhasse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſes plus beaux Lauriers on le voit couronné.</orig>
          <reg>De ses plus beaux Lauriers on le voit couronné.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DV PELLETIER.</orig>
          <reg>
            <persName>DU PELLETIER</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE, l’vn des Generaux de l’Armée du Roy.</orig>
            <reg>AMINTE, l'Hommes des Généraux de l'Armée du Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRASIL.</orig>
          <reg>
            <persName>TRASIL</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E, Capitaine Trace, ſeruant dans 1 Arme, d’Al Mndie.</orig>
          <reg>E, Capitaine Trace, servant dans 1 Arme, d'Al <persName>Manndie</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RASE' Etpion du Roy.</orig>
          <reg>RASE' Épion du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TIMOCL'EE, Dame de Thobes, honnorée comme Souueraine, dont le Frere nommé Theagenes étoit mort commandame ren prlemmins a Oncrounée.</orig>
          <reg><persName>TIMOCL'CE</persName>, Dame de <placeName>Thobes</placeName>, honorée comme Souveraine, dont le Frère nommé <persName>Theagenes</persName> était mort commandame ren prlemmins a <persName>Oncrounée</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DONTI E, Iciepee de i’ieciée, &amp; tenue pour ſuiuante.</orig>
          <reg>DONTI E, Iciepe de j'ieciée, et tenue pour suivante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TEACLE’E, Mere de Iimoëſée.</orig>
          <reg><persName>TEACLÉLA</persName>, Mère de <persName>Iimoe</persName>̈sée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHANIX, Capitaine Thebain, Amant, mais haïde Timoclée.</orig>
            <reg>PHANIX, <persName>Capitaine Thebain</persName>, Amant, mais haïde <persName>Timoclée</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PROTHITE, Capitaine Thebain, aimé de Timoclée.</orig>
          <reg><persName>PROTHITE</persName>, <persName>Capitaine Thebain</persName>, aimé de <persName>Timoclée</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn Page de Prothite,</orig>
          <reg>Un Page de Prothite,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON, ſeruiteur de Phenix faiſant le bouffon.</orig>
            <reg>DOULON, serviteur de Phénix faisant le bouffon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Valet de Traſile.</orig>
            <reg>Un Valet de Trasile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, Soldats.</orig>
            <reg>Gardes, Soldats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Scene eſt à The bes.</orig>
            <reg>La Scène est à The bes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, IROTHITE.</orig>
          <reg>TIMOCLE, IROTHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epondez-nioy, vous dy-ie, icy lans fction, N Vous n’auez pas été, Prothite, à l’action.</orig>
            <reg>Épondez-nioi, vous dis-je, ici lans fction, N Vous n'avez pas été, Prothite, à l'action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’effet du malheur que i’ay pour l’ordinaire.</orig>
            <reg>C'est l'effet du malheur que j'ai pour l'ordinaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sinon quand ie ioüis du bonheur de vous plaire;</orig>
            <reg>Sinon quand ici jouis du bonheur de vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’oſe toutefois apres votre courroux Me prometre d’auoir encor vn bien ſi doux, Oüy i’eſpere, Madame, &amp; i’ay bien cette audace De m’aſleurer de vous que i’obtiendray ma grace, Puin que ie n’ay failly ny par faute de cœur, Ny de ſoins aſſidus, mais d’vn peu de bonheur.</orig>
            <reg>Si j'ose toutefois après votre courroux Me prometre d'avoir encor un bien si doux, Oui j'espère, Madame, et j'ai bien cette audace De 'aspleurer de vous que j'obtiendrai ma grâce, Puin que sans n'ai failly apte de faute de cœur, Ny de soins assidus, mais d'un peu de bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous pardonneray, ſi c’eſt la vótre crime, Le mialheur ne içautoit vous oter nion eſtiine:</orig>
            <reg>Je vous pardonnerai, si c'est la votre crime, Le mialheur ne içautoit vous ôter nion étiine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne peut-on pas dire, &amp; ſans vous faire tort, Que Phenix a fait vour vn iugement plus foit, Et qu’il vous a paſlé du moins eu preuoyance.</orig>
            <reg>Mais ne peut-on pas dire, et sans vous faire tort, Que <persName>Phénix</persName> a fait vour un jugement plus soit, Et qu'il vous a paslé du moins eu prévoyance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>OTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette accuſation ſouffre encor ma defenſe, Madame, &amp; nous auious tous deux également Pour vn méme deſſemn, vn parfait iugement:</orig>
            <reg>Cette accusation souffre encor ma défense, Madame, et nous aujou tous deux également Pour un même desseémn, un parfait jugement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car des Cheſs ennemis vne etroite entreueuë luec de nos bourgeois venant d’étre apperceuë, Et ſçachans qu’ils deuoient dãs peu de temps ſortir, Pour leur rendre viſite, &amp; s’aller diuertir, Nous auions reſolu qu’en bandes ſeparées Nous les irions chercher en diuerſes contrées:</orig>
            <reg>Car des Chess ennemis une étroite entrevue luve de nos bourgeois venant d'être aperçue, Et sachants qu'ils devaient dans peu de temps sortir, Pour leur rendre visite, et s'aller divertir, Nous avions résolu qu'en bandes séparées Nous les irions chercher en diverses contrées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>
              <persName>M</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>is a pemne autous-nous chueun de lon côté T pé vers le quattier par le lort atrété, Que Phenix les tiouuant preſque lur ſon paſlage Les a fait emtermer auec tant d’auoutage.</orig>
            <reg>ât a pemne autoussous chuin de on côté T Té vers le quatier par le lort atrété, Que <persName>Phénix</persName> les tiouuant presque lur son paslage Les a fait emtermer avec tant d'avoutage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il les a ſurmontez.</orig>
            <reg>qu'il les a surmontés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſans diffieulte, Comme luy-méme doit vous l’auoir recité;</orig>
            <reg>et sans diffieute, Comme Ah-même doit vous l'avoir recité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous feignez donc peint vn acte ſi loüable Qu’ou ne doit eſtimer que counne profitable.</orig>
            <reg>Ne vous feignez donc peint un acte si louable Qu'ou ne doit estimer que counne profitable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou v’il eſt quelque chole iey de genereux, C’eſt le projet hrdy que nous fiſmes tous deux.</orig>
            <reg>Ou v'il est quelque cole ici de généreux, C'est le projet hrdi que nous fîmes tous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IMOCLEE.</orig>
            <reg>
              <persName>JMOCLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Prothite, i’ay tort, muis i’eſtois animée ne ce rapport trompeux qu’a fantla renommée.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Prothite</persName>, j'ai tort, muis j'étais animée ne ce rapport trompeux qu'a fantla renommée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ce que Phenix oſoit me déguiſer Dont ie l’eſtime lache, &amp; fort a mepriſer l’auois déta receu, comme tres-dangereuſe.</orig>
            <reg>Et de ce que <persName>Phénix</persName> osait me déguiser Dont apprendre l'estime lache, et fort a mépriser l'avais déta reçu, comme très-dangereuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E:</orig>
            <reg>E:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>venaut d’vn flateur, cette nouuelſe heureuſe.</orig>
            <reg>venaut d'être flatteur, cette nouvelse heureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou comme vu Patieut fait vne pouon, Saus la pouuoir goûter qu’auec auerlion:</orig>
            <reg>Ou comme vu <persName>Patieut</persName> fait une pouon, Saus la pouvoir goûter qu'avec averlion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mux ie la vois ſortir de ſa bouche ennemie Comme vn venmn miorrel pour m’arracher la vie.</orig>
            <reg>Mux ici la vois sortir de sa bouche ennemie Comme un venmn miorrel pour m'arracher la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IIa qu’vu bien fait de toit!</orig>
            <reg>IIa qu'vu bien fait de toit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt imjuneux, Quend il eſt preſenté par vu bras odieux!</orig>
            <reg>qu'il est imjuneux, Quend il est présenté par vu bras odieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il eſt doux au contraire, &amp; qu’il eſt delectable Lors qu’il nous vient des mains d’vne perſonne aimable O que i’euſſe eu de joye, &amp; quel plus grand bouheur Me l’eût fuit ſentir mieux ſe couler dans mon cœur, Que celuy de iouuur par vne grace extréme Ivn bien que ie cheris a l’égal de moy-méme!</orig>
            <reg>Qu'il est doux au contraire, et qu'il est délectable Lors qu'il nous vient des mains d'une personne aimable Ô que j'eusse eu de joie, et quel plus grand bouheur Me l'eût fuit sentir mieux se couler dans mon cœur, Que celui de iouuur par une grâce extrême Jun bien que je chéris a l'égal de moi-même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les Dieux enuieux de ma felicité, Nont pas ſouffert ce prix a ma fidelite.</orig>
            <reg>Mais les Dieux envieux de ma félicité, Nont pas souffert ce prix à ma fidélité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie profane icy, ma plainte eſt crimmelle, Ils me l’ont deſtmné d'vne façon plus belle, Et me le donneront tout couuert de lauriers pans les chainps enuemis cueillis par milliers;</orig>
            <reg>Les profane ici, ma plainte est crimelle, Ils me l'ont destiné d'une façon plus belle, Et me le donneront tout couvert de lauriers pans les chains envemis cueillis par milliers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ay requis les Dieux par vne humble priere:</orig>
            <reg>J'en ai requis les Dieux par une humble prière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi le ſort ſatal veut qu’ils l avent miſe arriere, Ie inl culillere a li lacas Miallaadieas;</orig>
            <reg>Que si le sort satal veut qu'ils l avent mise arrière, Je inl culille à li laças <persName>Miallaadieas</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ayant iamais manqué, ny d’amour, ny de vœux.</orig>
            <reg>N'ayant jamais manqué, Seigneur d'amour, ni de vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à ces hautes bontez ie me ſens redeuable, Puis qu’elles me font voir mõ heur incomparable!</orig>
            <reg>Qu'à ces hautes bontés part me sens redevable, Puis qu'elles me font voir mon heur incomparable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourois ie recounaître vn bien ſi precieux, Qu’en vous ontat l’encẽs de méme qu’a nos pieux?</orig>
            <reg>Pourrais ie recounaître bien si précieux, Qu'en vous ont l'enciens de même qu'a nos pieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soufficz mais i’aperçois mon Page qui s’auance, Et qui vr nt Mettre ooitdele a Mnareconnorſſance;</orig>
            <reg>Soufficz mais j'aperçois mon Page qui s'avance, Et qui n' att Mettre ooitèle à Mnareconnaissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie croy que les Dieux par cela me font voir Que pour vn tel effit'ie manque de pouuoir.</orig>
            <reg>Et ie au que les Dieux par cela me font voir Que pour un tel effit'ie manque de pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLER.</orig>
            <reg>TIMOCLER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis plútot qu’ils font voit leur ſacré priuilege, Et que l’on leurs peut ſeuls, ſans étre ſacrilege.</orig>
            <reg>Dis plutôt qu'ils font voit leur sacré privilège, Et que l'on leurs peut seuls, sans être sacrilège.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire fumer l’encens &amp; non pas aux mortels;</orig>
            <reg>Faire fumer l'encens et non pas aux mortels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi ne veux-ie point de toy d’autres Autels Que celuy de ton cœur, &amp; pour toute l’offrand?</orig>
            <reg>Aussi ne veux-je point de toi d'autres Autels Que celui de ton cœur, et pour toute l'offrand?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les tendres ſentimens que mon amour demande.</orig>
            <reg>Les tendres sentiments que mon amour demande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſerue les moy purs, &amp; tiens pour tout certain Que nul ne t’ótera ce prix là de ma main:</orig>
            <reg>Conserve les moi purs, et tiens pour tout certain Que nul ne t'Hera ce prix là de ma main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçachons ce qu’il veut.</orig>
            <reg>Mais sachons ce qu'il veut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien quelle nouuelle?</orig>
            <reg>Hé bien quelle nouvelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-on fort auancé deuant la Citadelle?</orig>
            <reg>Est-on fort avancé devant la Citadelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TTMOCLEE, PNOTHITE.</orig>
          <reg>TTMOCLE, PNOTHITE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vn Page.</orig>
          <reg>un Page.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PAGE.</orig>
            <reg>LE PAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N l’a déja.</orig>
            <reg>N l'a déjà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, encloſe de foſſez O par l’ordre de Monſieur, &amp; de mars exhauſſez:</orig>
            <reg>Madame, enclose de fossés Ô par l'ordre de Monsieur, et de <date>mars</date> exhaussez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne nous reſte plus que d’en faire l’aproche.</orig>
            <reg>Il ne nous reste plus que d'en faire l'approche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô malheur que ſuit vn eteruel reproche!</orig>
            <reg>Mais, ô malheur que suit un étervel reproche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Châcun veut commander, &amp; le deſordre grand Nous produira bientot vn deſaſtre apparant.</orig>
            <reg>Châcun veut commander, et le désordre grand Nous produira bientôt un désastre apparant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les moins ambitiaux veulent leur Capitaine, Et nos m’illeurs loldats en ſont en graude peine.</orig>
            <reg>Les moins ambitiaux veulent leur Capitaine, Et nos m'illeurs loldats en sont en gravde peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſeul pouuez, Mõſieur, les mettre tous d’accord En leur rendant vn bien qu’on eſtime ſi fort.</orig>
            <reg>Vous seul pouvez, Monsieur, les mettre tous d'accord En leur rendant un bien qu'on estime si fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ycouis, ce fans delay, vous le ſoufrez, Madame, Ie vois dans vos beaux veux vne ſubite flame Qui me vient inſpirer vos genereux deſſeins.</orig>
            <reg>I ycouis, ce sans délai, vous le souffrez, Madame, Je vois dans vos beaux veux une subite flamme Qui me vient inspirer vos généreux desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant de pattir, que ie biſe vos mains.</orig>
            <reg>Mais avant de pattir, que ici bise vos mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non encor pour ce coup.</orig>
            <reg>Non encore pour ce coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc apres tant de grace.</orig>
            <reg>Donc après tant de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſors auecque toy iuſqu’auprés de la place, Et veux eſtre témoin de cette noble ardeur.</orig>
            <reg>Je sors auecque toi jusqu'auprès de la place, Et veux été témoin de cette noble ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te donne la main, ie te donne le cœut.</orig>
            <reg>Je te donne la main, ie te donne le cœut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Aêle.</orig>
          <reg>Fin du premier Aêle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE II SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, AMINTE.</orig>
          <reg><persName>ALEXANDRE</persName>, <persName>AMINTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F bien qu’en ditis vous?</orig>
            <reg>F bien qu'en ditis -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apres cette bataille FI l'ourons nous quuporter leut ſuperbe maApres les auoir mis eu fuute cette fois, Ganller Leur ſçaurons-nous eufin faite ſouffir nos loix ?</orig>
            <reg>après cette bataille FI l'ourons nous quuporter lut superbe maAprès les avoir mis eu futé cette fois, Ganller Leur saurons-nous eufin faite souffir nos lois ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis qu’ils n’ofue plus ſur nous rien entreprẽdre, Pourons-nous étoufet ce feu deſſous ſa cendre?</orig>
            <reg>Et puis qu'ils n'ofue plus sur nous rien entreprendre, Pourons-nous étoufet ce feu dessous sa cendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que le Soleil ait acheué ſon cours, Vous verret renueiſet ces orgueilleuſes Tours, Vous ſeutitez.</orig>
            <reg>Avant que le Soleil ait achevé son cours, Vous verret renuveiset ces orgueilleuses <placeName>Tours</placeName>, Vous seutitez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scigueur, ces eminentes porteSeruir de murche pieds à vos braues cohoites, Et malgré tant de force &amp; d’obſtination, Eu Thenes vous vaincrez toute la Nation.</orig>
            <reg>Scigueur, ces éminentes porteSeruir de murche pieds à vos braves cohaites, Et malgré tant de force et d'obstination, Eu <placeName>Thène</placeName> vous vaincrez toute la Nation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y vois déja des miens la valeur toute prête.</orig>
            <reg>J'y vois déjà des miens la valeur toute prête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LEXANDRE.</orig>
            <reg>À <persName>LEXANDRE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’abattant cette punlante tête Les membtes reſteront dans laſloupiſlenient, Et ne nous feront plus aucun empe-hement.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'abattant cette punlante tête Les membtes resteront dans lâloupislenient, Et ne nous feront plus aucun empehément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B.</orig>
            <reg>B.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iii.</orig>
            <reg>ji.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc l’attaquer ſans aucune remiſe, De crainte que Cadmé étant par elle priſe, N’augmente deſormais ſa gloire &amp; ſes mépris, Luy rendant de la force, &amp; de nouueaux eſprits.</orig>
            <reg>Il faut donc l'attaquer sans aucune remise, De crainte que <persName>Cadmé</persName> étant par elle prise, N'augmente désormais sa gloire et ses mépris, Lui rendant de la force, et de nouveaux esprits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie loue en mes guerriers la nouuelle alegreſle Qui ſait icy pour moy qu’Aminte s’intereiſe;</orig>
            <reg>Je loue en mes guerriers la nouvelle alègresle Qui sait ici pour moi qu'Aminte s'intereise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne e reſte plus qu’a ſçauoir de Raſé Ce que ces fiers Thébains contre nous out oſé.</orig>
            <reg>Il ne e reste plus qu'a sçauoir de <persName>Rasé</persName> Ce que ces fiers Thébains contre nous out osé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay pour cet effet enuoyé dans la Ville:</orig>
            <reg>Je l'ai pour cet effet envoyé dans la Ville:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt de retour:</orig>
            <reg>Mais il est de retour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que cet homme eſt agile!</orig>
            <reg>que cet homme est agile!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, AMINTE, NRSE IINSILE.</orig>
          <reg><persName>ALEXANDRE</persName>, <persName>AMINTE</persName>, NRSE IINSILE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE' Tout n’eſt que trahiſon, Il ſaut, Seigneur, il faut en auoit ſa railon, Ils ont aſlafſiné tous vos Cheſs de Cadmiée, Et la tiennent encor de rempars enfermée, Au cque tant d’audace, &amp; tant de vauité, Que l’on doit la furer pout prix dvn- Beauté, Et méme dés demain.</orig>
            <reg>RASE' Tout n'est que trahison, Il saut, Seigneur, il faut en avait sa railon, Ils ont aslafsiné tous vos Chess de Cadmiée, Et la tiennent encor de rempars enfermée, Au cèque tant d'audace, et tant de vavité, Que l'on doit la furer pout prix dvn- Beauté, Et même de main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt ce donc qu’on médite?</orig>
            <reg>Qu'est ce donc qu'on médite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me ſurprens, Ruſé</orig>
            <reg>Tu me surprends, Rusé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, c’eſt leur Prothite, Qui s’étant joint pour lors a Phenix ſon Riual, Quad vos guerriers ſortis ne craignoiẽt rien de mal, Apres auoir ſa main dedans leur ſang mélée, Promet hurer dans peu la place a Timociée, I t veur eucor vn coup off ir a ſes beaux yeux Le reſt de ſes Chiſs, &amp; ſes plus facrez lieux.</orig>
            <reg>Sire, c'est leur Prothite, Qui s'étant joint pour lors a <persName>Phénix</persName> son Rival, Quad vos guerriers sortis ne craignaient rien de mal, Après avoir sa main dedans leur sang mêlée, Promet urer dans peu la place a <persName>Timociée</persName>, I t eur eucor un coup off ir a ses beaux yeux Le rest de ses Chiss, et ses plus facrez lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le l’ay moy-même appris de la voix de Prothite, Ayant fait connaiſſance auec vn de la ſuite, Lors que chez cette beiſe il setoir irantporte, Oui’ay ſceu tout l’eſſort qu’il auoit projetté.</orig>
            <reg>le l'ai moi-même appris de la voix de <persName>Prothite</persName>, Ayant fait connaissance avec un de la suite, Lors que chez cette beise il setoir irantporte, Oui'ai su tout l'essort qu'il avait projeté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>péja i’auois appuis cette tuſte auanture, Ou plâtot ie ſçauois cette cruelle injure qu’ils m’ot fait en mes Chefs cõtre ledroit des geus Mais i’ignorois encot ces projets obligens.</orig>
            <reg>péjà j'avais appuis cette tuste aventure, Ou plâtot homme savais cette cruelle injure qu'ils m'ot fait en mes Chefs comme ledrait des gus Mais j'ignorais encot ces projets obligens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc ainſi, Ruſé, qu’vn traitre s’étudie A moutrer ſou amour par vne perſi lie, Qu’il veut pour s’acquerir vne rare Beauté, Au lieu de ſes trauaux, offrit ſa lâcheté, Et que pur elle il croit ſe pouuoir faire rendre Vne place où ſamais il n’eut oſé pretendre, S’il ne ſe fut ſeruy de cet abjet moyen :</orig>
            <reg>C'est donc ainsi, Rusé, qu'un traître s'étudie A moutrer sou amour par une persi lie, Qu'il veut pour s'acquérir une rare Beauté, Au lieu de ses travaux, offrit sa lâcheté, Et que pur elle il croit se pouvoir faire rendre Vaine place où samais il n'eut osé prétendre, S'il ne se fut servi de cet abje moyen :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auis d’en venit à bout, ie l’emnecheray bien.</orig>
            <reg>Auis d'en venit à bout, Elle l'emnecherai bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, i’ay ſeeu que mes gẽs auec cœur ſe defendent, Et que rien de dix jouts encor ils n’aprehendent.</orig>
            <reg>Oui, j'ai sû que mes gants avec cœur se défendent, Et que rien de dix jouts encor ils n'appréhendent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray cependant auec dextenté Cuuerer ron forturt de mespemne.</orig>
            <reg>Je saurai cependant avec dextenté <persName>Cuuerer</persName> ron forturt de mépemne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car outre que des miens la force eſt infime, On voit que la muraille eſt aſiez mal garnis, Et ces peuples hautains ſans prudence &amp; ſaus yeux, Penſent qu’on dort icy, quand ils veillent clhiez eux.</orig>
            <reg>Car outre que des miens la force est infime, On voit que la muraille est assiés mal garnis, Et ces peuples hautains sans prudence et saus yeux, Pensent qu'on dort ici, quand ils veillent clhiez eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſçuy, Sire, &amp; même vne fauſſe auenuë Qui paroiſt ſans deſenſe, eſt des nottes vonquë, Penlique eſt depuis peu party pour s’en ſaiſir, Er i’auois comme luy ce violent deſir:</orig>
            <reg>Je le saisi, Sire, et même une fausse avenue Qui paraît sans désense, est des nottes vonquue, <persName>Penlique</persName> est depuis peu parti pour s'en saisir, Er j'avais comme lui ce violent désir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay crû ne deuoir étre de la paitie, Que vôtre Mujeſté n'en ut bien auerue, Et qu’elle ne m’eût dit &amp; le temps &amp; les lieux D'attaquer &amp; de vaincre vn homme audacieux.</orig>
            <reg>Mais j'ai cru ne devoir être de la paitie, Que votre <persName>Mujesté</persName> n'en ut bien averve, Et qu'elle ne m'eût dit et le temps et les lieux D'attaquer et de vaincre un homme audacieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Seigueur, c en eſt fut, la choſ- eſt legirime, Ce malheureux aura la pemne de ton crime:</orig>
            <reg>Oui, Seigueur, ç en est fut, la chos- est légirime, Ce malheureux aura la pemne de ton crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis-ie aucc raiſon eſtuner malheureux Celuy qui goûte vn bien ſi loux, ſi ſauoureux, It qui ſentant d’ailleurs ſà lontune bante.</orig>
            <reg>Mais puis-je aucc raison estuner malheureux Celui qui goûte un bien si loux, si savoureux, It qui sentant d'ailleurs sà lontune bante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa vertu ma heureuſe, &amp; ſa faute punie, Eſt toujouts trop heureux ( ſi c’eſt vne vertu Que de tuuire vn chemin ju Amour a ſeut batu:</orig>
            <reg>Sa vertu ma heureuse, et sa faute punie, Est toujouts trop heureux ( si c'est quelque vertu Que de tuvre un chemin ju Amour a seut battu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſoit que la Fortune, ou quelque autre péeſſe, Vienne pour le choquer legere u vengereſle, Vne bien plus aimable, &amp; dont il eſt chety, Fait que du Sort ſans elle on n’eſt paeſauory, Is pafle d’vu Thebain car grace à mon Monarque, Nous portons ſur nos flõts vne plus belle marque, Et ſa grandeur me donne vn ſi ſublime employ que ie vois la Fortune être au deflous de moy.</orig>
            <reg>Et soit que la Fortune, ou quelque autre péesse, Vienne pour le choquer légère ouv vengerez, Âme bien plus aimable, et dont il est chéti, Fait que du Sort sans elle on n'est paésavori, Is pâle d'une <persName>Thebain</persName> car grâce à mon Monarque, Nous portons sur nos fleurs une plus belle marque, Et sa grandeur me donne un si sublime emploi que je vois la Fortune être au déflous de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi hormi« l’houneur de ſeruir Alexandre, A ſcruit Cmoclée il me faudroit pretendre.</orig>
            <reg>Aussi hormi " l'houneur de servir <persName>Alexandre</persName>, A scruit <persName>Cmoclée</persName> il me faudrait prétendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oûy, oeigneur, ie l’auoüe &amp; fans me faite effort.</orig>
            <reg>Oui, oueigneur, ie l'auoüe et sans me faite effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette confeſſion ne vous fait point de tort, Amiute, &amp; votre faute eſt déja pardonnée, Si c’eſt de preferet l’honneur a l’hymenée, Puus que c’eſt coluy la qui nous rend glorieux, Eschetix pout iamais des hommes &amp; des pieux:</orig>
            <reg>Cette confession ne vous fait point de tort, <persName>Amivte</persName>, et votre faute est déjà pardonnée, Si c'est de préfèret l'honneur à l'hyménée, <persName>Puus</persName> que c'est colui la qui nous rend glorieux, Échetix pout jamais des hommes et des pieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auameuqque celuvſcy, moirqu'mpmanegmuiiire, Ne nou, peutacquenr qu'vne groſliere eſtime, Mais donnc a nos corps ſeuls quelque cõtentemant qu’vn grand cœur, ſans l’honneur, trouue bien peu charma at.</orig>
            <reg>Avameuque celuvscy, moirqu'mpmanegmuiiire, Ne nouv, peutacquenr qu'une groslière estime, Mais donnc à nos corps seuls quelque commentemant qu'un grand cœur, sans l'honneur, trouve bien peu charma at.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous étes, Aminte, au Temple de la Gloire, Il luy piut conſacrer les fruits d vne victoire:</orig>
            <reg>Oui, vous êtes, <persName>Aminte</persName>, au Temple de la Gloire, Il était piut consacrer les fruits d' une victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour rẽdre ces fruits pius cha mis &amp;plobeaux Qu’ils ne ſoiẽt point iettez dans des afreux tõbeaux, Eleuez les plútot dans les filets de ſoye, Qu’en les portãt tout verds de leur ſang on nevoye Lois étans par vos maius nſeruez tous entiers Ils éterniſeront auez eux vos lauriers.</orig>
            <reg>Mais pour rendre ces fruits pius cha mis etplobeaux Qu'ils ne soient point jetés dans des afreux tombeaux, Élevez les plaindre dans les filets de soie, Qu'en les portant tout verts de leur sang on nevoie Lois étans par vos maids nservez tous entiers Ils éterniseront avez eux vos lauriers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le feray, Seigneur, c’eſt mon ſeul auantage, C’eſt, ô coble de biens pour vous en faire homage.</orig>
            <reg>Je le ferai, Seigneur, c'est mon seul avantage, C'est, ô coble de biens pour vous en faire hommage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non point pour augmenter la gloire de ce nom que le Monde reuere ainſi que d’Apollon.</orig>
            <reg>Non point pour augmenter la gloire de ce nom que le Monde révère ainsi que d'Apollon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais donc enuoyer vn Soldat vers Perdique, Pour luy faire ſçauoir ce decret authentique;</orig>
            <reg>Je vais donc envoyer un Soldat vers <persName>Perdique</persName>, Pour lui faire sçauoir ce décret authentique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi des nieux benins ſecondent nos projets, Seigneur, nous les prendrõs tous viuãs dãs vos rets.</orig>
            <reg>Et si des nieux bénins secondent nos projets, Seigneur, nous les prendrons tous vivants dans vos rets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nieux!</orig>
            <reg>nieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faites le de grace.</orig>
            <reg>faites le de grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O miſerable Ville, Crois-tu rendre auiourd huy mon armée inutile?</orig>
            <reg>Ô misérable <persName>Ville</persName>, Crois-tu rendre aujourd' hui mon armée inutile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant de combats, preſomptueux Thebains, Tout vaincus penſez-vous échapper de mes mains?</orig>
            <reg>Après tant de combats, présomptueux Thebains, Tout vaincus pensez-vous échapper de mes mains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous éuiter ſeuls de toute la Grece, Et méme de l’Aſie, vne main vengereſſe?</orig>
            <reg>Croyez-vous éviter seuls de toute la <placeName>Grèce</placeName>, Et même de l'Âme, une main vengeresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>péja la Perſe tremble au bruit de mes ſoldats, Et me voyant preſeut tu n’apprehendes pas.</orig>
            <reg>péjà la <placeName>Perse</placeName> tremble au bruit de mes soldats, Et me voyant preseut tu n'appréhendes pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orgueilleuſe Cité, i’ay pitié de la peine Que tu vas endurer, pour étre ſi hautaine.</orig>
            <reg>Orgueilleuse Cité, j'ai pitié de la peine Que tu vas endurer, pour être si hautaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRASILE, RASE',</orig>
          <reg>TRASILE, RASE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rreſte vn peu, Raſé, laiſſons partir le Roy.</orig>
            <reg>Rreste un peu, Rasé, laissons partir le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANous réiouiron.</orig>
            <reg>ANous réiouiron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne uu ne cien quen dis t quoy?</orig>
            <reg>ne ne cien quen dis quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En toy i’eſpere tout.</orig>
            <reg>En toi j'espère tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>XASR.</orig>
            <reg>
              <persName>XASR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſpoir de ioye, p’aller à l’ennemy donner ſon cœur en proye?</orig>
            <reg>Mais quel espoir de joie, p'aller à l'ennemi donner son cœur en proie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE I’y ſens auec plaiſir le mien tout diſpoſé, Le cronay, ie peidant, auon beaucoup ole.</orig>
            <reg><persName>TRASILE</persName> I'y sens avec plaisir le mien tout disposé, Le cronai, toujours pédant, avon beaucoup ole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE'.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ietiens plus genereux de baiſer ma Carite, Et de garder mon cœur à ſon puiſlant merite.</orig>
            <reg>Jetiens plus généreux de baiser ma Carite, Et de garder mon cœur à son puislant mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de cette façon que ie perdray le mien:</orig>
            <reg>C'est de cette façon que je perdrai le mien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le gardant ainſi, demeurera-t’il tien?</orig>
            <reg>Mais le gardant ainsi, demeurera-t-il tien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, le partager, c’eſt perdre ſa franchiſe.</orig>
            <reg>Non, non, le partager, c'est perdre sa franchise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASE Comme aupres de Venus fit le Paſteur Anchiſe, Qui lui fit part d’vn cœur, bien qu’au corps attaché Et que de ſes ſermens il eút fort relâché;</orig>
            <reg>AZE Comme auprès de <persName>Venus</persName> fit le Pasteur <persName>Anchise</persName>, Qui lui fit part d'un cœur, bien qu'au corps attaché Et que de ses serments il eût fort relâché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce que vous peruer, &amp; miby ce que le prête.</orig>
            <reg>C'est ce que vous perver, et mibi ce que le prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel obiet ſi fort ce grand courage artê te?</orig>
            <reg>Mais quel objet si fort ce grand courage artêmes te?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute c’eſt vn traitre, ou quelque obiet aimé</orig>
            <reg>Sans doute c'est un traître, ou quelque objet aimé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aſé, tu le connais, tantót tu b'as nommé.</orig>
            <reg>asé, tu le connais, tant tu b'as nommé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ute ſouuiens auſli du procedé d’Aminte:</orig>
            <reg>ôte souviens aûli du procédé d'Aminte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>h!</orig>
            <reg>h!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſont les diſcours qui font toute ma plainte:</orig>
            <reg>ce sont les discours qui font toute ma plainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car dés le meme temps qu’il eſt venu parler 'ay ſenty mon coeur batre, &amp; mes ſens ſe troubler u nous auois fait voir cette beauté voilée;</orig>
            <reg>Car dès le même temps qu'il est venu parler ' ais senti mon coeur battre, et mes sens se troubler nous auois fait voir cette beauté voilée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lais il l’a deuant nous clairement étalée nues termes ſi hauts &amp; ſi myſterieux, que l’on counait aſſez qu’il en tait tous ſes pieux c'eſt toy qui le premier en mon cœut as fait naitre Le deſir violent que mes veux fout paraitre.</orig>
            <reg>lais il l'a devant nous clairement étalée nues termes si hauts et si mystérieux, que l'on counait assez qu'il en taît tous ses pieux c'est toi qui le premier en mon cœut as fait naître Le désir violent que mes veux fout paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t d’vn bien que i’auois ſeulement eſtimé, eſpoir de l'acquerit en a fait vn aimé.</orig>
            <reg> t'un bien que j'avais seulement estimé, espoir de l'acquérit en a fait un aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais helus!</orig>
            <reg><persName>Mlais</persName> hélus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce penſer me met tout hors d’haleine, et ie crains iuſtement que ma plainte ſoit vaine.</orig>
            <reg>ce penser me met tout hors d'haleine, et grands crains justement que ma plainte soit vaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aminte eſt.</orig>
            <reg>aminte est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASE Reeuem aterourate en Srmy.</orig>
            <reg>AZE Revem aterourate en Srmi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etfondez vos proiets ſurleſptit d’vn amy pe qui vous vouliez bien u er de l’aſſiſtance.</orig>
            <reg>Etfondez vos proisets surlesptit d'un ami pe qui vous vouliez bien de assistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de vos maux il eút eu connaiſſancs.</orig>
            <reg>Avant que de vos maux il eût eu connaissancs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>RASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, que pourious nous contre vn audacieux ai croit au prix de nous érre vn des deuyy pieux.</orig>
            <reg>Ami, que pourjous nous contre un audacieux ai croit au prix de nous érre un des deui pieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Umat le pouvon peus prai queceiuv de rortune teur peut ſeuls acquenit la beauté moins cõmune, t qui peut en eff tobtenir beaucoup plus Que ne ſont les treſors qu’on rauit aux vaineus, Qui poſſede en vn mot la faueur d’Alexandre</orig>
            <reg>Umat le pouvon pus pray queceive de rortune teur peut seuls acquenit la beauté moins commune, t qui peut en eff obtenir beaucoup plus Que ne sont les trésors qu'on ravit aux vaineus, Qui possède en un mot la faveur d'Alexandre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASE'.</orig>
            <reg>
              <persName>AZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par vn autre ſens que ie le voudrois prendre.</orig>
            <reg>C'est par un autre sens que Je le voudrais prendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne voudrois l’auoir que de ma propre main.</orig>
            <reg>le ne voudrais l'avoir que de ma propre main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie combate, Aminte, ah!</orig>
            <reg>Que ici combatte, <persName>Aminte</persName>, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſerois trop vain.</orig>
            <reg>Il serais trop vain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſi i’en auois eu ſeulement la penſée, Ie verrois ma Fortune auſſi-tot renuorſée;</orig>
            <reg>Oui, si j'en avais eu seulement la pensée, Je verrais ma Fortune aussitôt renuorsée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et loin de voir a moy ce bien ſi ſouhaité, Sans doute que du iour ie perdrois la clarté.</orig>
            <reg>Et loin de voir à moi ce bien si souhaité, Sans doute que du iour de perdrais la clarté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE'.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt vray, vous n’auriez qu’à prendre vne houlette Et dire à baſſe voix, ah!</orig>
            <reg>est vrai, vous n'auriez qu'à prendre une houlette Et dire à basse voix, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma fortune eſt faite, (Encor ſi vous pouuiez vous ſauuer du trépas) Auſſi le vois ie bien, vous ne m’entendez pas:</orig>
            <reg>ma fortune est faite, (Encor si vous pouviez vous sauver du trépas) Aussi le vois ie bien, vous ne m'entendez pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie connais par là que vous craignez l’épée.</orig>
            <reg>Mais ici connais par là que vous craignez l'épée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, celle qui ſait voir vne teſte coupée.</orig>
            <reg>Oui, celle qui sait voir une tête coupée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ay peur ſeulement en la main d’vn Bourreau, Non qu’ailleurs ie refuſe à ioüer du couſteau.</orig>
            <reg>J'en ai peur seulement en la main d'un Bourreau, Non qu'ailleurs était refuse à jouer du couteau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne penſe pas de la que i'eſtime la vie, Autant que d’vn Bourreau i’abhore l’infamie, S’il ſe pouuoit qu’Aminte à mes vœux moins crue Eut le ceul de le batle.</orig>
            <reg>Ne pense pas de la que j'estime la vie, Autant que d'un Bourreau j'abhore l'infamie, S'il se pouvait qu'Aminte à mes vœux moins crue Eut le ceul de le batle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE' Auec vous en duel?</orig>
            <reg><persName>RASE</persName>' Avec vous en duel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le voudrois pas, quand il ſe pouroit faire.</orig>
            <reg>Je ne le voudrais pas, quand il se pourrait faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc?</orig>
            <reg>Quoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie luy ſois vn ſecret aduerſaire, Que i’arme contre luy le bras des affaſſins?</orig>
            <reg>que ie cy sois un secret adversaire, Que j'arme contre nô le bras des affassins?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASE’.</orig>
            <reg>
              <persName>AZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ſans verſer de ſang, ſans en venir aux mains, Et ſans que vous ayez auec luy nulle priſe, Ou contre ſa faueur qu’vn crime s’authoriſe (Bien qu’vn crime en amouris excuſe quelquefois Ie croy pour le plus ſeur que ie le preuiendrois.</orig>
            <reg>Non sans verser de sang, sans en venir aux mains, Et sans que vous ayez avec tu nulle prise, Ou contre sa faveur qu'un crime s'autorise (Bien qu'un crime en amour excuse quelquefois Je crois pour le plus sûr que je le préviendrais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de mon eſprit la premiere penſée, Mais y reflechiſſant, ie l’auois effacée, Et ſa difficulté dans l’execution, Iointe auec vos diſcours, brauoit ma paſſion:</orig>
            <reg>Voilà de mon esprit la première pensée, Mais y réfléchissant, Seigneur l'avais effacée, Et sa difficulté dans l'exécution, Jointe avec vos discours, bravait ma passion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la reſſens encor de ces traits pourſuiuié, Bien que vôtre diſcours me rende vn peu de vie, Fvie n uie cipcid (eie pallant Miaiyi Qu'Aminte ſoit alors plus que nous endormy.</orig>
            <reg>Je la ressens encor de ces traits poursuivié, Bien que votre discours me rende un peu de vie, Févie n uie cipcid (eie pallant Miai Qu'Minte soit alors plus que nous endormi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE’.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy vous forger cette nouuelle crainte, Comme ſi vótre amour étoit connu d’Aminte?</orig>
            <reg>Mais pourquoi vous forger cette nouvelle crainte, Comme si votre amour était connu d'Aminte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que parmy nous il ſe croit ſans Riual, Pourquoy de ſon cóté redouter tant de mal?</orig>
            <reg>Et puis que parmi nous il se croit sans Rival, Pourquoi de son cóté redouter tant de mal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne preſſera rien, croyez moy, cher Traſile, Car ſçachant que le Roy veut conſeruer la Ville, Et voyant qu’en effet on n’y pillera rien, Il croira par loiſir aller chercher ſon bien, It ne manquera pas de conduire Alexandre Dans tous les baſtions qu’ils auront veu deſendre.</orig>
            <reg>Il ne pressera rien, croyez moi, cher <persName>Trâile</persName>, Car sçachant que le Roi veut conserver la Ville, Et voyant qu'en effet on n'y pillera rien, Il croira par loisir aller chercher son bien, It ne manquera pas de conduire <persName>Alexandre</persName> Dans tous les bâtions qu'ils auront vu désendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pans tous les Arſenaux, &amp; tous les autres lieux Où le pourra porter ſon eſprit curieux.</orig>
            <reg>pans tous les Arsenaux, et tous les autres lieux Où le pourra porter son esprit curieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant nous fçaurõs prendre l’heure oportune.</orig>
            <reg>Cependant nous saurait prendre l'heure oportune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>RASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, tu me vaua mieux qu’vnc bonne fortune.</orig>
            <reg>Ami, tu me vava mieux qu'unc bonne fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASE' Ne perdous point de temps en de legers diſcours néja peut eſtre Aminte eſt au pied de ces Tours, Et ie n’aſſeure pas, s’il les alloit ſurprendre, Qu’il ne dút voir ſa Belle, attendant Alexandre.</orig>
            <reg>PASE' Ne perdais point de temps en de légers discours néjà peut été <persName>Aminte</persName> est au pied de ces <placeName>Tours</placeName>, Et a pprassure pas, s'il les allait surprendre, Qu'il ne droit voir sa Belle, attendant <persName>Alexandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tachons donc que d’abord nous ſoyons cõmandePuis ie vous conduiray ulqu’ou vous pretendez</orig>
            <reg>Tachons donc que d'abord nous soyons commandePuis ie vous conduirai ulqu'ou vous prétendez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt là tout mon e.</orig>
            <reg>C'est là tout mon é.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poir, car ſans t’auoir pour guieLe moyen de ſeruir ma paſſiou auide?</orig>
            <reg>poir, car sans t'avoir pour guieLe moyen de servir ma passiou aujde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comiment rencontrer dans vne obſcute nuit, Et parmy tant de trouble, vn objet qui nous fuit!</orig>
            <reg>Et comiment rencontrer dans une obscute nuit, Et parmi tant de trouble, un objet qui nous fuit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc de ce pas, &amp; ſans reprendre haleine, Allons, mon cher Raſé.</orig>
            <reg>Allons donc de ce pas, et sans reprendre haleine, Allons, mon cher <persName>Rasé</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie te fais de peine!</orig>
            <reg>Que ici te fais de peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mtars croy pour an-dre, qu’apres tous nos trauaux, Tu ſentitas mes biens de méme que mes maux.</orig>
            <reg>Mtars crois pour an-dre, qu'après tous nos travaux, Tu sentitas mes biens de même que mes maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE' Ie ne ſouhaite rien que de vous ſatisfaire.</orig>
            <reg>RASE' Je ne souhaite rien que de vous satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEAETV.</orig>
          <reg>SCETU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHENIX, PROTHITE.</orig>
          <reg>PHÉNIX, PROTHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Out vous rit donc, Prothite, &amp; tout vous eſt E proſpere?</orig>
            <reg>Out vous rit donc, Prothite, et tout vous est E prospère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous elperez demain de reduire ce Fort, Et d muſtrer par la votre bienheureux ſott, Qui vi vous acquerir vn treſor d’importauce?</orig>
            <reg>vous élpérez demain de réduire ce Fort, Et d' mustrer par la votre bienheureux sott, Qui vi vous acquérir un trésor d'importauce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 en lia le fia.</orig>
            <reg>1 en lia le fia.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autre que l’ou ne penſe;</orig>
            <reg>Autre que l'ou ne pense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie n’en aurois rien qui ne me ſoit acquis, Si ce n’eſtoit l’honneut de nous l’auoir conquis,</orig>
            <reg>Et ici n'en aurais rien qui ne me soit acquis, Si ce n'était l'honnut de nous l'avoir conquis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette acquiſition, comme cette conquête, Ne ſont peut- eſtie pas vne choſe bien prête.</orig>
            <reg>Cette acquisition, comme cette conquête, Ne sont peut- étie pas un chose bien prête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les feray pourtant, malgré les enuieux Ie vous le feray voir.</orig>
            <reg>Je les ferai pourtant, malgré les envieux -Je vous le ferai voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ſerois curieux:</orig>
            <reg>J'en serais curieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie vous veux montrer ce qui vous ſait mémhelilre, Et qu’icy vous deuez craindre plus qu’Alexandre.</orig>
            <reg>Mais ici vous veux montrer ce qui vous sait mémhelilre, Et qu'ici vous devez craindre plus qu'Alexandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me croyez vous, Phenix, d’vn eſprit ſi ſoûmis, Que de quitter mes biens, de peur des ennemis:</orig>
            <reg>Me croyez -vous, Phénix, d'un esprit si soumis, Que de quitter mes biens, de peur des ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pouuez-vous douter de ce cœur magnanime?</orig>
            <reg>Mais pouvez-vous douter de ce cœur magnanime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX Poui la tememt le neuv ianiais deitime.</orig>
            <reg>PHÉNIX Poui la tememt le neuv janiais deitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous auriez vaincu noſtre ennemy cõmun, Sçauez-vous pas qu’en moy vous en conſeruez vn?</orig>
            <reg>Quand vous auriez vaincu notre ennemi commun, Savez-vous pas qu'en moi vous en conservez un?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHIIE.</orig>
            <reg>PROTHIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le tûrois apres;</orig>
            <reg>Je le tuerais après;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’vne mauuaiſe bête Vn Alcide à la fois ne coupoit qu’vne tête.</orig>
            <reg>d'une mauvaise bête Un <persName>Alcide</persName> à la fois ne coupait qu'une tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu montres d’orgueil pour vn peu de bonheur!</orig>
            <reg>Que tu montres d'orgueil pour un peu de bonheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>frlaut que lelepreuue.</orig>
            <reg>frlaut que lelepreuue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou plútot ma valeur, Si ie ne me voyois au logis de ma Reine.</orig>
            <reg>Ou plaît ma valeur, Si tu ne me voyais au logis de ma Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ta tencine ta pelſelens lapene.</orig>
            <reg>De ta tencine ta pelsels lapène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſortons.</orig>
            <reg>Mais sortons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX bas s’en allant.</orig>
            <reg>PHÉNIX bas s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient.</orig>
            <reg>Elle vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abord neureua pour toys Ie te vois à ce coup plus de bonheur qu’a moy.</orig>
            <reg>Abord neureua pour tois Je te vois à ce coup plus de bonheur qu'a moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous connaiſtrons vn iour celuy qu’il fauoriſe.</orig>
            <reg>Nous connaîtrons un jour celui qu'il favorise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, PROTHITE, PHENIX.</orig>
          <reg>TIMOCLE, PROTHITE, PHÉNIX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous parlez haut, Meſſieurs, auriez-vous quelque priſe?</orig>
            <reg>Ous parlez haut, Messieurs, auriez-vous quelque prise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans ce temps fâcheux, &amp; plein d’aduerſité, Où vous n’auez fait voir que generoſité, Verrois ie ſur vos fronts quelque trait de colere Qui me fit redouter ceux en qui ſeuls i’eſpere?</orig>
            <reg>Et dans ce temps fâcheux, et plein d'aduersité, Où vous n'avez fait voir que générosité, Verrais ie sur vos fronts quelque trait de colère Qui me fit redouter ceux en qui seuls j'espère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou, ſi ie veux iuger de ce feu de vos yeux, Comme l’on doit iuger de deux cœurs glorieux, Ouy, ie doy faire ainſi, vôtre gloire ofenſée Ne me permettroit pas de changer de penſée, Toute autre paſſion eſt indigne de vous, Que celle qui vous meut par vn iuſte courroux A venger vótre ſang que dans cette iournée Vous auez veu verſer.</orig>
            <reg>Ou, si grands veux juger de ce feu de vos yeux, Comme l'on doit juger de deux cœurs glorieux, Oui, ainsi dois faire ainsi, votre gloire offensée Ne me permettrait pas de changer de pensée, Toute autre passion est indigne de vous, Que celle qui vous meut par un juste courroux A venger votre sang que dans cette journée Vous avez vu verser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O veuë infortunée, Et qui trop iuſtement fait ſoufrir aux grands cœurs Des malheurs de leurs gens les ſenſiblés douleurs, Quand au fort du combat leurs mains toutes briſées Du ſang des ennemis ne ſont pas arroſées.</orig>
            <reg>Ô vue infortunée, Et qui trop justement fait souffrir aux grands cœurs Des malheurs de leurs gens les sensiblés douleurs, Quand au fort du combat leurs mains toutes brisées Du sang des ennemis ne sont pas arrosées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis toutefols affirmer ſans pecher, Que vous n’ayez vendu ce peu de lang bien cher:</orig>
            <reg>Je ne puis toutefols affirmer sans pécher, Que vous n'ayez vendu ce peu de lang bien cher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous allez bientôt effacer cette pette Par cette occaſion qui va vous eſtre oferte, Et qui vous doit tous deux auſſi fort obliger Que le commun malheur a ſceu vous afliger.</orig>
            <reg>Mais vous allez bientôt effacer cette pette Par cette occasion qui va vous être offerte, Et qui vous doit tous deux aussi fort obliger Que le commun malheur a su vous affliger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez donc, vous Prothite, acheuer l’entrepriſe, Et vous, Phenix, aux murs aſſeurer la franchiſe, Faites pour ſon ſuccés des vœux continuels, Moy i’en vas pour tous deux poufler ſur nos Autels</orig>
            <reg>Allez donc, vous Prothite, achever l'entreprise, Et vous, Phénix, aux murs assurer la franchise, Faites pour son succès des vœux continuels, Moi j'en vas pour tous deux pouffler sur nos Autels</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX bas.</orig>
            <reg>PHÉNIX bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que doy-ie deuenir?</orig>
            <reg>Que dois-je devenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que reſous-tu, mon ame.</orig>
            <reg>que résous-tu, mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur les cruels auis de cette ingrate femme Qui me veut obliger a ſeruir mon Riual, Et ne me veut du bien que pour guenr ſon mal.</orig>
            <reg>Sur les cruels avis de cette ingrate femme Qui me veut obliger a servir mon Rival, Et ne me veut du bien que pour guenr son mal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, s’il ſe peut, ſans faire rien de lâche, Tjoinieur, amour, eport, craigriez qu’elle ſe fache.</orig>
            <reg>N'importe, s'il se peut, sans faire rien de lâche, Tjoinieur, amour, euport, craigriez qu'elle se fâche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie feray tout pour vous obeir, Ie me vaincray moy méme, &amp; ſçauray me trahit.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ferai tout pour vous obéir, Je me vaincrai moi -même, et Saurai me trahit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TTMOCLEE.</orig>
            <reg>TTMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aurez aiſément ſur vous cette victoire, Puis que ſortant d’icy vous allez a la gloire.</orig>
            <reg>Vous aurez aisément sur vous cette victoire, Puis que sortant d'ici vous allez a la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX bas.</orig>
            <reg>PHÉNIX bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu diſſimules bien mon vif reſſentiment.</orig>
            <reg>Tu dissimules bien mon vif ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHIT E bas.</orig>
            <reg>PROTHIT E bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt piqué d’honneur aſſez adroitement.</orig>
            <reg>Il est piqué d'honneur assez adroitement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le rebutons point d’vne nouuelle grace;</orig>
            <reg>Ne le rebutons point d'une nouvelle grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais a luy comme à nous tâchons qu’elle la faſle Auant qu’executer vótre illuſtre deſſein.</orig>
            <reg>Mais a été comme à nous tâchons qu'elle la fâle Avant qu'exécuter votre illustre dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, permettez qu’on vous donne la main Iuſqu’en votre Palais nous irons vous conduire, Et pres de vos beaux yeux auec ſoin nous inſtruire.</orig>
            <reg>Madame, permettez qu'on vous donne la main Jusqu'en votre Palais nous irons vous conduire, Et pres de vos beaux yeux avec soin nous instruire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie vas faire vn tour dedans ce promenoir Où ie doy rencontrer ma Mere ſur ce ſoir, Nous ſortirons apres afin d’aller au Temple.</orig>
            <reg>Non, <persName>Seigneur</persName> vas faire un tour dedans ce promenoir Où je dois rencontrer ma Mère sur ce soir, Nous sortirons après afin d'aller au Temple.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez de vos vertus nous mõtrer quelque exemple.</orig>
            <reg>Allez de vos vertus nous montrer quelque exemple.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ii Et pour m’en faire voir au ſottir de ce lieu, Par des embraſſemens faites-vous vn adisu, Et vous appaiſerez le trouble de mon ame.</orig>
            <reg>Ç Et -vous m'en faire voir au sottir de ce lieu, Par des embrassements faites-vous un avisu, Et vous apaiserez le trouble de mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt iuſte, &amp; ie iure a vos genoux, Madame, Que tant qu’auec vn Roy nous en ſerõs aux mains, Ie n’ay point d’ennemis entre tous les Thebains.</orig>
            <reg>Il est juste, et ie jure a vos genoux, Madame, Que tant qu'avec un Roi nous en serons aux mains, Je n'ai point d'ennemis entre tous les Thébains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AROSIHITO.</orig>
            <reg>
              <persName>AROSIHITO</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſque là donc, Amis, nous nous tiendrons parole.</orig>
            <reg>Jusque là donc, Amis, nous nous tiendrons parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce temps expiré, toute amitié friuole, Si.</orig>
            <reg>Mais ce temps expiré, toute amitié frivole, Si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L ela n lin.</orig>
            <reg> Lela n in.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’accord.</orig>
            <reg>D'accord.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNEVI.</orig>
          <reg>SCENEVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, DORITE.</orig>
          <reg>TIMOCLE, <persName>DORITE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SOrtez ſeuls, vous étes vertueux.</orig>
            <reg>SOrtez seuls, vous êtes vertueux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pourez-vous, Guerriers?</orig>
            <reg>Que pourrez-vous, Guerriers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que pourez-vous, mes vœux?</orig>
            <reg>que pourrez-vous, mes vœux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me ſeruirez-vous, de conſpirer enſemble Lors qu’vn Mars contre moy ſes legions aſſemble?</orig>
            <reg>Que me servirez-vous, de conspirer ensemble Lors qu'un <persName>Mars</persName> contre moi ses légions assemble?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſert à nos Soldats la garde du matin, Contre vn des fils d’Hercule auecque le Deſtin?</orig>
            <reg>Que sert à nos Soldats la garde du matin, Contre un des fils d'Hercule avec le Destin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel profit, ſi des Dieux ont icy pris naiſſance, quand d’vn Heros preſent ie reſſens la puiſſance?</orig>
            <reg>Quel profit, si des Dieux ont ici pris naissance, quand d'un Héros présent appris ressens la puissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’impoite que ces murs ſe ſoient dreſſez au ſon Du luth harmonieux du diuin Amphion,</orig>
            <reg>Qu'impoite que ces murs se soient dressez au son Du lut harmonieux du divin <persName>Amphion</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si d’vn triſte reuers ie les vois mis en cendre, Ou renuerſez au bruit des tambours d’Alexandre:</orig>
            <reg>Si d'un triste revers on les vois mis en cendre, Ou renversez au bruit des tambours d'Alexandre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me ſert d’éleuer noſtre bonheut paſſé, Si iuſques dans les fers ie le ſens abaiſſé?</orig>
            <reg>Que me sert d'élever notre bonheut passé, Si jusques dans les fers ie le sens abaissé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’importe que d’vn Frere on vente la memoire, Si noſtre ſort funeſte eſt commun dans l’Hiſtoire, Si ie vois ſon image au fort de mon ennuy Qui me vient prélager méme malheur qu’à luy?</orig>
            <reg>Qu'importe que d'un Frère on vente la mémoire, Si notre sort funeste est commun dans l'Histoire, Si grande vois son image au fort de mon ennui Qui me vient prélager même malheur qu'à lui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dis-ie, melheur, ou que dis -ie, le méme, Son malheur n’étoit pas ſans vn bõheur extréme:</orig>
            <reg>que dis-je, melheur, ou que dis -je, le même, Son malheur n'était pas sans un bonheur extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’il perdit le iour, il étoit glonieux, Mais mon malheur eſt ſeul en ſon ſpectre odieux, Qui venant nuit &amp; iour frapper ma ſantaiſie, Semble me oire plus que de perdre la vie.</orig>
            <reg>Lors qu'il perdit le jour, il était glonieux, Mais mon malheur est seul en son spectre odieux, Qui venant nuit et jour frapper ma santaisie, Semble me oyre plus que de perdre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quel état nótre ſexe eſt reduit!</orig>
            <reg>en quel état nôtre sexe est réduit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne peut perdre ſeul vn bien que chacun ſuit.</orig>
            <reg>Il ne peut perdre seul bien que chacun suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il me le peut perdre pout ſa Patrie, Il doit méme ſuruiure à ſa gloire perie, Au lieu que celle-cy chez les hommes d’honneut Encore apres leut mort acheue leur bonheur.</orig>
            <reg>Et comme il me le peut perdre pout sa Patrie, Il doit même survivre à sa gloire périe, Au lieu que celle-cy chez les hommes d'honnut Encore après lut mort achève leur bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HORTIE.</orig>
            <reg>HORTIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez que les Dieux aimeront vôtre gloire, Et que ſur ſes Tyrans vous aurez la victoire.</orig>
            <reg>Vous verrez que les Dieux aimeront votre gloire, Et que sur ses Tyrans vous aurez la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous trouuerons au moins les péeſſes pour nous</orig>
            <reg>Nous trouverons au moins les péesses pour nous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, quoy qu’il arriue, embraſſer leurs genoux.</orig>
            <reg>Allons, quoi qu'il arrive, embrasser leurs genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE III SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRASILE, RASE'.</orig>
          <reg>TRASILE, RASE'.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe heurte en entrant.</orig>
            <reg>Il se heurte en entrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V tõmes-nous, Raſé?</orig>
            <reg>V Vîmes-nous, Rasé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt cette auenuë?</orig>
            <reg>quelle est cette avenue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ne conduit-elle point en l’agreable rue Ou imapnas celaner par cct imtrs qui idit, Beaucoup plus clairement que ces ſeux dans la nuit, Ne le neurteront plus comme ls viennent de faire, Mais trouueront en luy leur but plus ſalutaire.</orig>
            <reg>Ô Ne conduit-elle point en l'agréable rue Ou imapnas celaner par cct imtrs qui idit, Beaucoup plus clairement que ces seux dans la nuit, Ne le neurteront plus comme lus viennent de faire, Mais trouveront en même leur but plus salutaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE'.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, nous n’auons plus qu’à faire cinq cens pas.</orig>
            <reg>Ami, nous n'avons plus qu'à faire cinq cens pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE.</orig>
            <reg>
              <persName>TRASILE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en vais déja plus droit que ie ne faiſois pas:</orig>
            <reg>J'en vais déjà plus droit que je ne faisais pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, pieux!</orig>
            <reg>Mais, pieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout au rebours ie me pâme de ioye, Ie ne ſçay quoy m’émeut auant que ie la voye.</orig>
            <reg>tout au rebours belle me pâme de joie, Je ne sais quoi m'émeut avant que ie la voie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE'.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos ſens ſurpris d vn bien ſi grand &amp; ſi prochain, Laiſſent couler d’abord la peur en vôtre ſain:</orig>
            <reg>Vos sens surpris dommes bien si grand et si prochain, Laissent couler d'abord la peur en votre sain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt temps icy de reprendre vos forces, Nous tournons dans la ruë.</orig>
            <reg>Mais il est temps ici de reprendre vos forces, Nous tournons dans la rue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRASILE Aiſément tu m’amorces De l’eſpoir qu’au logis nous ſerons les premiers.</orig>
            <reg><persName>TRASILE</persName> Aisément tu m'amorces De l'espoir qu'au logis nous serons les premiers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, AMINTE.</orig>
          <reg><persName>ALEXANDRE</persName>, <persName>AMINTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E les vois ſur vos fronts, ces inſignes lauriers.</orig>
            <reg>E les vois sur vos fronts, ces insignes lauriers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IEt ie ne penſe pas obtenir peu de gloire, que ſans beaucoup tuer vous ayez la victoire.</orig>
            <reg>IEt ici ne pense pas obtenir peu de gloire, que sans beaucoup tuer vous ayez la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ce lieu-cy qui doit étre ſanglant, Il faut porter ailleurs vn coup plus violent;</orig>
            <reg>Ce n'est pas ce lieu-cy qui doit être sanglant, Il faut porter ailleurs un coup plus violent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de peur que nos faits ne reçoiuẽt quelque ombre, Il ne faut point qu’ils ſoiẽt à couuert ſons le nõbre.</orig>
            <reg>Et de peur que nos faits ne reçoivent quelque ombre, Il ne faut point qu'ils soient à couvert sons le nombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous les ferons briller dans ces Etats puiſſans Qui gardent contre nous l’or, le fer, &amp; l’encens:</orig>
            <reg>Nous les ferons briller dans ces États puissants Qui gardent contre nous l'or, le fer, et l'encens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’aperçois pas que cette grande Ville Etant priſe d’aſſaut, ne peut étre tranquille, Et que ſes habitans à perir obſtinez Sentent encor ſur eux nos ſoldats acharnez.</orig>
            <reg>Mais ici n'aperçois pas que cette grande Ville Étant prise d'assaut, ne peut être tranquille, Et que ses habitants à périr obstinez Sent encor sur eux nos soldats acharnés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez faire au plútot, que le deſordre ceſſe.</orig>
            <reg>Allez faire au plútot, que le désordre cesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien doy-ie admirer cette extréme ſageſſe?</orig>
            <reg>Combien dois-je admirer cette extrême sagesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce courage heroique, &amp; ces hauts ſentimens Qui me font receu oir ces doux commandemens:</orig>
            <reg>Ce courage héroïque, et ces hauts sentiments Qui me font recevoir ces doux commandements:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut pour hater vne affaire qui preſſe, Que votre authonté, Seigneut, y ſoit expreſſe, Et qu’on faſſs auſſi-tót ſçauoir aux Officiers Qu’ils ſauuent les Palais &amp; les Dieux des foyers.</orig>
            <reg>Mais il faut pour hâter une affaire qui presse, Que votre authonté, Seigneut, y soit expresse, Et qu'on fasss aussi-même sçauoir aux Officiers Qu'ils sauvent les Palais et les Dieux des foyers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja de peur pour eux ie me ſens l’ame atteinte.</orig>
            <reg>Déjà de peur pour eux -mêmes me sens l'âme atteinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que deuant moy chacun faſſe ſa plainte, Et qu’on ne faſſe rien de plus injurieux Aux enſans des Heros, qu’aux perſonnes des Dieux</orig>
            <reg>Je veux que devant moi chacun fasse sa plainte, Et qu'on ne fasse rien de plus injurieux Aux ensants des Héros, qu'aux personnes des Dieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn Heros tel que vous ils attendent leur grace, Comme du Protecteur de leur illuſtre race;</orig>
            <reg>D'un Héros tel que vous ils attendent leur grâce, Comme du Protecteur de leur illustre race;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quãd vous leur feriez vn traittemẽt moins doux Ce leur ſeroit faueur d’étre vaincus de vous.</orig>
            <reg>Et quand vous leur feriez un traitement moins doux Ce leur serait faveur d'être vaincus de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt à redouter que pour ces Heroines, pont les ſeules beautez preſagent les ruines, Et qui loin d’emporter l’honneur au monument, Peuuent l’enſeuelir, viuant honteuſement.</orig>
            <reg>Rien n'est à redouter que pour ces Héroines, pont les seules beautés présagent les ruines, Et qui loin d'emporter l'honneur au monument, Peuvent l'enseulir, vivant honteusement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſur toutes, Seigneur, cette belle ennemie.</orig>
            <reg>C'est sur toutes, Seigneur, cette belle ennemie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui nous penſoit ôter &amp; l’honneur &amp; la vie, nont ie crains le forfait par trop puny des Dieux En la perte d’vn bien plus que tous precieux.</orig>
            <reg>Qui nous pensait ôter et l'honneur et la vie, nont ie crains le forfait par trop puni des Dieux En la perte d'un bien plus que tous précieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet honneur ſi parfait, cette beauté ſi grande, al quimeme lunai dtoujours lit onande, Courent icy danger, par vn reuers fatal, D’étre l’objet des feux de quelque homme brutal Qui ſçauroit le logis.</orig>
            <reg>Cet honneur si parfait, cette beauté si grande, al quimeme lunay doujours lit onande, Courent ici danger, par un revers fatal, D'être l'objet des feux de quelque homme brutal Qui saurait le logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ſans plus attandre, Du moindre priſonnier vous le pourez aprandre, Le Sexe de ſon rang veut vn ſort plus humain, que des hommes vaincus les armes a la main.</orig>
            <reg>Allez sans plus attandre, Du moindre prisonnier vous le pourrez apprandre, Le Sexe de son rang veut un sort plus humain, que des hommes vaincus les armes a la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyons cependant a tout ce qui ſe paſſe.</orig>
            <reg>Mais voyons cependant à tout ce qui se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIIENIA, DOVLON.</orig>
          <reg>TIIENIA, DOULON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy, dans cette priſon ce cœur déja ſe laſſe?</orig>
            <reg>Vois, dans cette prison ce cœur déjà se lasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Z Et dans l’autre tantôt, malgré tous vos debats.</orig>
            <reg><persName>Z</persName> Et dans l'autre tantôt, malgré tous vos débats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’injuſte rigueur, vous ne vous laſliez pas?</orig>
            <reg>Et l'injuste rigueur, vous ne vous lasliez pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’ay pas, cher poulon, changé de ſeruitude, Et cette piilon cy ne me ſenible point rude:</orig>
            <reg>le n'ai pas, cher poulon, changé de servitude, Et cette piilon cy ne me senible point rude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le double lien qui me uent enterté A fait que dans ce lieu i’ay ſi fort ſoúpiré.</orig>
            <reg>Mais le double lien qui me ouvent enterté A fait que dans ce lieu j'ai si fort soupiré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux-cy ſont neãtmoms la plúpait de vos plaintes Et vous ſentiez tantós de bien foibles atteintes, Puis que vôtre conſtance alioit preſque à l’excés, ft que vous ſuccombez à preſent ſous le ſaix:</orig>
            <reg>Ceux-cy sont neãtmoms la plúpait de vos plaintes Et vous sentiez tant de bien faibles atteintes, Puis que votre constance aliait presque à l'excès, fût que vous succombez à présent sous le saix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans l’ante pulon mettons vôtre iſoitune, lleut eſté foit bon de n’étre dars pas vne;</orig>
            <reg>Mais dans l'ante pulon mettons votre isaitune, lut été soit bon de n'être dars pas une;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle-cy nous ſuſfit, &amp; l'on a bien faiſon De dire qu’il n’eſt point de charmante puſon.</orig>
            <reg>Celle-cy nous susfit, et l'on a bien saison De dire qu'il n'est point de charmante puson.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vous auois biendiz que l’on verroit peut éue En vous le nom d’Elelaus auce celuy de Maitre, Et que vous n’autiez pouut d belie qualité Qui mit cutre nous deux de l'uegalité;</orig>
            <reg>le vous avais biendienz que l'on verrait peut ève En vous le nom <persName>d'Elelaus</persName> auce celui de Maitre, Et que vous n'autiez pouut d belie qualité Qui mit cutre nous deux de l'égalité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’en ſerois glorieux, li ce heu deteſtible, Pour flater nos ennuis, auoit nen d’agreable.</orig>
            <reg>l'en serais glorieux, li ce heu testible, Pour flatter nos ennuis, avait nen d'agréable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous euſliez voulu.</orig>
            <reg>Si vous eusliez voulu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX N’acheues pas, tais-toy.</orig>
            <reg>PHÉNIX N'achèves pas, tais-toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes penſers, ta priſon, ſont au deſlous de moy.</orig>
            <reg>Tes pensers, ta prison, sont au délous de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois tu que ie la ſente, ou bien qu’elle m’importe, Me voyant reſerré dedans vne plus ſotte?</orig>
            <reg>Crois -tu que Madame la sente, ou bien qu'elle m'importe, Me voyant réserré dedans une plus sotte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’en voudrois ſortir auec autre deſſein que d’engager mon cœur en vn aimable ſein, Que de voir le ſujet de mes premieres chaînes, Bien que ie viſſe ainſi renouueller mes peines.</orig>
            <reg>Que j'en voudrais sortir avec autre dessein que d'engager mon cœur en un aimable sein, Que de voir le sujet de mes premières chaînes, Bien que je visse ainsi renouveler mes peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçauroit le moyen de luy faire ſçauoir Que le captif d’Aminte eſt deſſous ſon pouuoir, Et que malgré ces fers ie n’en reſſens point d’autres que les ſiens.</orig>
            <reg>Qui saurait le moyen de deux faire savoir Que le captif d'Aminte est dessous son pouvoir, Et que malgré ces fers On n'en ressens point d'autres que les siens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſçait qu’elle n’eſt point aux vôtres.</orig>
            <reg>Elle sçait qu'elle n'est point aux vôtres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais elle en ſẽt peut-étre, à ſon plus grãd malheur, qui luy vont boureler &amp; le corps &amp; le cœur.</orig>
            <reg>Mais elle en soient peut-être, à son plus grand malheur, qui tu vont bouler et le corps et le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX Quels Demons aſſez noirs, ou quelle ame de fan Auroit oſé ſonger a maltraiter cet Ange?</orig>
            <reg>PHÉNIX Quels Demons assez noirs, ou quelle âme de fan Aurait osé songer a maltraiter cet Ange?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ne m’as-tu pas dit.</orig>
            <reg>Quoi, ne m'as-tu pas dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, lors me diſoit-on, Le Roy veut conſeruer les pamis de renom:</orig>
            <reg>Oui, lors me disait-on, Le Roi veut conserver les pamis de renom:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diaia endr a alali.</orig>
            <reg>diaia endr a lali.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudroit.</orig>
            <reg>Voudrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il, ce Monarque.</orig>
            <reg>il, ce Monarque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Efacer de ſes faits la glotteuſe marque Voudroit il retracter vn ſi iuſte deſſein?</orig>
            <reg>Efacer de ses faits la glotteuse marque Voudrait -il rétracter un si juste dessein?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morſieur, ie ne dy pas qu’il y donne la main, neſlus les actions ou ne voit rien à mordre, Mais les ſoidats hautains pouront paſler ſon ordre.</orig>
            <reg>Morsieur, Madame ne dis pas qu'il y donne la main, nêlus les actions ou ne voit rien à mordre, Mais les soidats hautains pourront pasler son ordre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Et i’ay ſçeu d vn Laquais que Timoclée auoit, Et qu’on a pris caprif alors qu’il le ſauuoit, Qu’vn Capitaine Trace étoit logé chez elle, Homme préſomptueux, vchement.</orig>
            <reg>Et Et j'ai su dû avoir Laquais que <persName>Timoclée</persName> avait, Et qu'on a pris caprif alors qu'il le sauvait, Qu'un Capitaine Trace était logé chez elle, Homme présomptueux, véchement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>infidele, Sans reſpect pour le ſexe, &amp; ſans ciuilité, Et qui la retenoit comme en captiuité.</orig>
            <reg>infidèle, Sans respect pour le sexe, et sans civilité, Et qui la retenait comme en captivité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce valet, vous, &amp; ſioy, n’auons qu’vile demeure.</orig>
            <reg>Ce valet, vous, et si, j'avons qu'une demeure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’allez voir, Monſieur.</orig>
            <reg>Vous l'allez voir, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>veux-tu que ie meure, Entendant ce rapport fatal a mes deſirs, Et le comble en vn mot de tous mes déplaiſirs.</orig>
            <reg>veux-tu que <persName>Seigneur</persName> meure, Entendant ce rapport fatal a mes désirs, Et le comble en un mot de tous mes déplaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te croy que trop.</orig>
            <reg>Je ne te crois que trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons plútot Aminte, Quoy que ie ſois captif, il receura ma plainte;</orig>
            <reg>Voyons plútot <persName>Aminte</persName>, Quo que sans sois captif, il recevra ma plainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur ineſperé qu’il m’a fait aujourd’huy, M’oblige d’eſperer cette grace de luy.</orig>
            <reg>L'honneur inespéré qu'il m'a fait aujourd'hui, M'oblige d'espérer cette grâce de Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes plaintes ont d’ailleurs vn ſujet qui merite, ſui aulapidar liulsiMMrulaa.</orig>
            <reg>Mes plaintes ont d'ailleurs un sujet qui mérite, zvi aulapidar liulsiMrula.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHENIX, PROTHI IE, DOVLON.</orig>
          <reg>PHÉNIX, PROTHI JE, DOULON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX E bien Prothite, hé bien, ce genereux projet H Eſt pour nôtre malheur auorté tout a fait.</orig>
            <reg>PHÉNIX E bien Prothite, hé bien, ce généreux projet H Est pour notre malheur auorté tout a fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie voudrois vous voir tur vn Tróne de marbre Tout couueit de lautiers, &amp; moi come vn grad arbres Redouter voſtre loudre apres nótre grand Roy, Voir la Perſe &amp; la Grece en armes contre moy, Voir tout pour vous ſeruir, &amp; méme cette Belle, Ce ſujet de plaiſirs &amp; de nótre querelle, Ie ſerois p’us heureux, étant plus aſſeuré Quenle ne veiroit nen qu’eiie n’eut dchic</orig>
            <reg>Je voudrais vous voir tur un Traine de marbre Tout couvit de lautiers, et moi come un grad arbres Redouter votre loudre après nôtre grand Roi, Voir la <placeName>Perse</placeName> et la <placeName>Grèce</placeName> en armes contre moi, Voir tout pour vous servir, et même cette Belle, Ce sujet de plaisirs et de nôtre querelle, Je serais pus heureux, étant plus assuré <persName>Quenle</persName> ne veirait nenle ne virait n'eut dchic</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROTHITE, Cette belle penſée eſt icy fort vule, Apres que vous auez laiſſé perdre la Ville.</orig>
            <reg><persName>ROTHITE</persName>, Cette belle pensée est ici fort veule, Après que vous avez laissé perdre la Ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ujy vomonuennurce aux mania des emeniis, Ne voyant point d’eſpoir a vôtre amour permis.</orig>
            <reg><persName>Auji</persName> vomonvennurce aux mania des emeniis, Ne voyant point d'espoir à votre amour permis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HENIX.</orig>
            <reg>
              <persName>HENIX</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’irrite pas, ie te ferois paraître Malgré tous ces liens, que ie ne ſuis pas traître:</orig>
            <reg>ne m'irrite pas, Seigneur te ferais paraître Malgré tous ces liens, que personne ne suis pas traître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me dois cramnure encor en ma captiuité, Si ie t’ay fait trembler pendant ma liberté.</orig>
            <reg>Tu me dois cramnure encor en ma captivité, Si tu t'ai fait trembler pendant ma liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’abord de cett belle a qui tu fais hommage, Ne’fut pas pour ta vie vn petit auantage, Ce ne fut pas pourtant ton plus puiſſant bonheur, Et mourir de ma main t’tút fait bien plus d’hõneur.</orig>
            <reg>L'abord de cet belle a qui tu fais hommage, N'fut pas pour ta vie un petit avantage, Ce ne fut pas pourtant ton plus puissant bonheur, Et mourir de ma main t'tút fait bien plus d'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’aurois pas acquis, par vne fuite lache, Ces fers qui ſur ton nom font vne infame tache.</orig>
            <reg>Tu n'aurais pas acquis, par une fuite lache, Ces fers qui sur ton nom font une infâme tache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy i’ay des témoins &amp; glorieux &amp; ſeurs, Que ie n’ay ſceu perir en defendant nos murs, Et que mes grands efforts.</orig>
            <reg>Pour moi j'ai des témoins et glorieux et sûrs, Que tu n'ai su périr en défendant nos murs, Et que mes grands efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ma defenſe expreſſe p’abandonner le camp deuant la Fortereſſe, Lors que ie la laiſſay pour t’aller ſecourir.</orig>
            <reg>Et ma défense expresse p'abandonner le camp devant la Forteresse, Lors que sans la laissai pour t'aller secourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt vne preuue a tous que ie voulois perit;</orig>
            <reg>Est une preuve a tous que tu voulais périt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien que ie câchois dans cette conjoncture De joindre l’artifice auecque la nature, Et d’oppoſer mes gens à ces deux gnnemis, Faifant a ton defaut ce qui t’étoit commis, Lors que notre malheur, qui mon depart retarde, Laiſſe a mrs aſſiegeans vne porte ſans garde, Qui fit que ie fus pais auant que ſeulement Aucun m’eút infotmé de cet éuenement, Voila cette action que tu croyois infame, Mais qui me fait honnpur, &amp; te comble de blâme.</orig>
            <reg>Ou bien que ie câchois dans cette conjoncture De joindre l'artifice apprendre la nature, Et d'opposer mes gens à ces deux génnemis, Faifant à ton défauts ce qui t'était commis, Lors que notre malheur, qui mon départ retarde, Laisse a mrs assiegeans une porte sans garde, Qui fit que je fus pais avant que seulement Aucun m'eút infotmé de cet événement, Voilà cette action que tu croyais infâme, Mais qui me fait honnpur, ette comble de blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuois-je ſeul garder vn ſi vaſte cireuit, Et voir tous nos rempars en cette obſcure nuit.</orig>
            <reg>Pouvais-je seul garder un si vaste cireuit, Et voir tous nos rempars en cette obscure nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, n’en parlons plus, car toutes ces paroles plus que nótre amitié, ſont des choſes friuoles.</orig>
            <reg>Hé bien, n'en parlons plus, car toutes ces paroles plus que notre amitié, sont des choses frivoles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçaurions-nous ſonger au deſordre preſent Qui fait peut-étre icy vótre mal plus cuiſant?</orig>
            <reg>Ne sçaurions-nous songer au désordre présent Qui fait peut-être ici vite mal plus cuisant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Beauté charmante à qui ie fais hommage, N’a-t’elle pas auſſi vaincu voſtre courage?</orig>
            <reg>Cette Beauté charmante à qui belle fais hommage, N'a-t-elle pas aussi vaincu votre courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne gardez-vous pas les mémes ſentimens Que vous luy fites voir en ces derniers momens Que nous câmes l’honneur de parler auecque elle, Et de perdre nos biens en perdant cette Belle?</orig>
            <reg>Et ne gardez-vous pas les mêmes sentiments Que vous avez fîtes voir en ces derniers contents Que nous câmes l'honneur de parler auecque elle, Et de re nos biens en perdant cette Belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouuerõs-nous donc point dãs nos maux épineux Ce qui lioit nos cœurs auec de ſi doux nœuds?</orig>
            <reg>Trouverons-nous donc point dans nos maux épineux Ce qui liait nos cœurs avec de si doux nœuds?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne ſçaurons-nous point ſi depuis nôtte priſe On aura reſpecté ce qu Amour ſi haut priſe?</orig>
            <reg>Et ne saurons-nous point si depuis nôtte prise On aura respecté ce qu Amour si haut prise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie m’en ſuis enquis ainſi qu’intereſſé, Et du moins en cela vous ay-je ſurpaſſé, Mais ie n’ay rien appris qui ne nous ſoit funeſte:</orig>
            <reg>Oui, <persName>Seigneur</persName> m'en suis enquis ainsi qu'intéressé, Et du moins en cela vous ai-je surpassé, Mais tu n'ai rien appris qui ne nous soit funeste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nra nom ne fume pus pour capimſer ie reſte, Et Doulon qui ſe plaiſt a conter mon malheur, Vous dira comme à moy le mal, &amp; ſon autheur.</orig>
            <reg>nra nom ne fume pus pour capimser votre reste, Et <persName>Doulon</persName> qui se plaît a conter mon malheur, Vous dira comme à moi le mal, et son auteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour y remedier, ie vais trouuer Aminte, Vous irez voir Perdique.</orig>
            <reg>Pour y remédier, votre vais trouver <persName>Aminte</persName>, Vous irez voir <persName>Perdique</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON bas.</orig>
            <reg>DOULON bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt plus doux qu’abſynte.</orig>
            <reg>Il est plus doux qu'absynte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’officieux moyen pour ſe guerir d’vn mal, ne s’aller employer a ſetuir ſon Riual!</orig>
            <reg>L'officieux moyen pour se guérir d'un mal, ne s'aller employer a sétuir son Rival!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois bien mieux conté, i’auois vn bon remede Qui pouuont deſſer ion Mime aion aide</orig>
            <reg>J'avais bien mieux conté, j'avais un bon remède Qui pouvont desser ion Mime aion aide</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc me raconter tout ce que l'on t'a dit, Auant que de l’oüir, i’en ſuis tout interdit.</orig>
            <reg>Viens donc me raconter tout ce que l'on t'a dit, Avant que de l'ouïrir, j'en suis tout interdit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCERE V</orig>
          <reg>SCERE V</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE ſeule.</orig>
            <reg>TIMOCLE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mpottune &amp; terrible image I Des mi eres de mon ieunc age, Qui tantot de mes yeux te venois approcher, Ie ſens que tu fais plus, que tu viens me toucher.</orig>
            <reg>Mpottune et terrible image I Des mi ères de mon jeunc age, Qui tantôt de mes yeux te venais approcher, Je sens que tu fais plus, que tu viens me toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dalts ouidareu ir ctoinquend ombre;</orig>
            <reg>Dalts ouidareu ir ctoinquend ombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et parmy cette nuit plus ſombre, Tout me paroit obſcur, tout me paroît afreux, Et ie me crois plongée au goufre le plus creux.</orig>
            <reg>Et parmi cette nuit plus sombre, Tout me parait obscur, tout me paraît afreux, Et Seigneur me crois plongée au gouffre le plus creux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais combien que cette figure Me ſoit vn malheureux augure, Elle ne m’importune, &amp; ne me fait de mal, Qu’en ce qu’elle me montre vn triſte original.</orig>
            <reg>Mais combien que cette figure Me soit un malheureux augure, Elle ne m'importune, et ne me fait de mal, Qu'en ce qu'elle me montre un triste original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et qu’eſt-ce d’vne image errante, Au prix d’vne image conſtante?</orig>
            <reg>Et qu'est-ce d'une image errante, Au prix d'une image constante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn ſpectre déceuant, ou du moins peu certain, Au prix d’vn vray Dragon qui repoſe en mon ſein!</orig>
            <reg>D'un spectre décevant, ou du moins peu certain, Au prix d'un vrai Dragon qui repose en mon sein!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dieux!</orig>
          <reg>Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’eſt-ce que ie m’imagine?</orig>
          <reg>qu'est-ce que personne m'imagine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suis-je folle, ou ſi ie deuine?</orig>
          <reg>Suis-je folle, ou si ici devine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Predis-je des malheurs qui doiuent m’ariuer?</orig>
          <reg>Prédis-je des malheurs qui doivent m'ariver?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi ie les predis, les doy-je aller trouuen?</orig>
          <reg>Et si ici les prédis, les dois-je aller trouven?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fuiray-je hors de ce bocage?</orig>
          <reg>Fuirai-je hors de ce bocage?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Euiteray-je le ſeruage?</orig>
          <reg>Éviterai-je le servage?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comment l’éuiter parmy tant d’ennemis?</orig>
          <reg>Mais comment l'éviter parmi tant d'ennemis?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ie ſors de ce lieu, ie doy craindre encor pis.</orig>
          <reg>Si ici sors de ce lieu, ie doy craindre encor pis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ne puis, ſans me faire prendre, Mraller mettre aux mains d’Alexandre;</orig>
          <reg>Je ne puis, sans me faire prendre, <persName>Mraller</persName> mettre aux mains d'Alexandre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ie ne puis choiſit en cette obſeure nuit Aucun de ceux que i’oy pres d’icy faire bruit.</orig>
          <reg>Et grande ne puis choisit en cette obsure nuit Aucun de ceux que j'oi pres d'ici faire bruit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quoy donc, verray-je vne perſonne, Dont le moindre penſer m’étonne, pont l’abord inciuil, &amp; le ſale entretien, M ont fait connaître allez qu’il ne me reſtoit rien?</orig>
          <reg>Quoi donc, verrai-je une personne, Dont le moindre penser m'étonne, pont l'abord incivil, et le sale entretien, M ont fait connaître allez qu'il ne me restait rien?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, apres m’étre retirée Du pouuoir d’vne ame alterée, L’irois-je retrouuer pour remplir ſon deſis, Et de perdre mon bien prendrois-je vn grand plaiſir?</orig>
          <reg>Non, après m'être retirée Du pouvoir d'une âme altérée, L'irais-je retrouver pour remplir son désis, Et de perdre mon bien prendrais-je un grand plaisir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il faut que ie ſois miſerable, Que ce ſoit ſans étre coupable;</orig>
          <reg>S'il faut que venir sois misérable, Que ce soit sans être coupable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fuyons ce qui ſe peut, cachons nous en ce Bois, Et perdons nos eſprits dans noſtre triſte voix.</orig>
          <reg>Fuyons ce qui se peut, cachons nous en ce Bois, Et perdons nos esprits dans notre triste voix.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’aurois ie point vne autre voye p'éuiter le crime auec ioye, Et de perdre d’vn coup qui ſoit plus aſſeuré, Cette ame qui peut voir mon corps deſ-honoré.</orig>
            <reg>N'aurais ie point une autre voie p'éviter le crime avec joie, Et de perdre d'un coup qui soit plus assuré, Cette âme qui peut voir mon corps déshonoré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D iij Ouy, grands Dieux!</orig>
            <reg> Dij Oui, grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt là mon enuie, Ie veux m’afranchit de la vie;</orig>
            <reg>c'est là mon envie, Je veux m'afranchit de la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’arracher de peur ſ’vn malheur incertain, N’eſt pas contre nous forcer nôtre Deſtin.</orig>
            <reg>Mais l'arracher de peur s'un malheur incertain, N'est pas contre nous forcer notre Destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Attens donc, eſpere, mon ame, Retiens ta genereuſe flame, Et n’armne contre toy ce que les bieuxan cher, Qu’au bord du precipice, auant que de broncher.</orig>
            <reg>Attends donc, espère, mon âme, Retiens ta généreuse flamme, Et n'armne contre toi ce que les bieuxan cher, Qu'au bord du précipice, avant que de broncher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cet objet qui ſe preſente, La vient rendre plus violente, Et ſemble me contraindre à me precipiter.</orig>
            <reg>cet objet qui se présente, La vient rendre plus violente, Et semble me contraindre à me précipiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans qu’au comble des maux il m’ait fallu monter.</orig>
            <reg>Sans qu'au comble des maux il m'ait fallu monter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, DORISE qui ſuit.</orig>
          <reg>TIMOCLE, <persName>DORISE</persName> qui suit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VN VALET de Traſile.</orig>
          <reg>UN VALET de Trasile.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VALET.</orig>
            <reg>LE VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, en vôtre bien mõ Maître s’intéreſſe, Rvm nepuis quin uirhomieue de vous voir ſon Hôteſſe;</orig>
            <reg><persName>Adame</persName>, en votre bien mo Maître s'intéresse, Rum nepuis quin irhomieue de vous voir son Hôtesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne pouuant ſoufrir l’effet de vos douleurs, Au lieu de vos Cyprés, vous veut donnet des fleurs;</orig>
            <reg>Et ne pouvant souffrir l'effet de vos douleurs, Au lieu de vos Cyprès, vous veut donnet des fleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous arracher à votre inquietude.</orig>
            <reg>Et pour vous arracher à votre inquiétude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis luy que mon plaiſir eſt dans la ſolitude, Et s’il veut m’obliger.</orig>
            <reg>Disblé que mon plaisir est dans la solitude, Et s'il veut m'obliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VALET.</orig>
            <reg>LE VALET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, i’ay commandement De vous mener, Madame, en ſon apartement.</orig>
            <reg>Non, j'ai commandement De vous mener, Madame, en son appartement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorite, ſoûtien moy.</orig>
            <reg>Dorite, soutien moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle violence!</orig>
            <reg>quelle violence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nu moins fay moy ſonger au ſoin de ma defenſe.</orig>
            <reg>nu moins fais moi songer au soin de ma défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BORTIL.</orig>
            <reg>
              <persName>BORTIL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre Mere, Madame, eſt à preſent chez vous.</orig>
            <reg>Votre Mère, Madame, est à présent chez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes maux ont en ce cas quelque choſe de doux:</orig>
            <reg>Mes maux ont en ce cas quelque chose de doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pren garde ſur tout que ton nom ne ſe ſçache, Et que ta grand beauré comme ton ſang ſe cache.</orig>
            <reg>Mais pren garde sur tout que ton nom ne se sache, Et que ta grand beauré comme ton sang se cache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chere Niéce, fay plus, tu ne me peux ſeruir, Empéche en te cachant qu’on ne t’aille rauir.</orig>
            <reg>Chère <persName>Nièce</persName>, fais plus, tu ne me peux servir, Empéche en te cachant qu'on ne t'aille ravir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORITE ſeule.</orig>
          <reg><persName>DORITE</persName> seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elaiſſeray-ie, ô pieux!</orig>
            <reg>Élaisserai-je, ô pieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette bonne parente:</orig>
            <reg>cette bonne parente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D Mais aux dépens de mon honneur, M’abandonneray-ie au malheur D’étre infame, captiue, &amp; dans vn camp etrante?</orig>
            <reg>D Mais aux dépens de mon honneur, M'abandonnerai-je au malheur D'être infâme, captive, et dans un camp étrante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croirois-ie qu’à mon aſpect Ces gens me portaſſent reſpect, Et que ce corps entr’eux pût étre en aſſeurance, Veu que leur ſoin n’eſt que pour le plaiſir, Et bien que de Phenix l’honneur ſoir le deſit, qu’il ne m’a témoigné que de l’indiference?</orig>
            <reg>Et croirais-je qu'à mon aspect Ces gens me portassent respect, Et que ce corps entr'eux pût être en assurance, Veu que leur soin est que pour le plaisir, Et bien que de Phénix l'honneur soir le désit, qu'il ne m'a témoigné que de l'indiférence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi dedans mes yeux i’euſſe aſſez eu de chatmes, Et que ie l’euſſe pû toucher, Pour de ces Tyrans m’arracher, Peut-étre qu’vn Mary m’auroit fourny des armes.</orig>
            <reg>si dedans mes yeux j'eusse assez eu de chatmes, Et que je l'eusse pu toucher, Pour de ces Tyrans m'arracher, Peut-être qu'un Mari m'aurait fourni des armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il n’en ſeroit pas ainſi:</orig>
            <reg>Non, il n'en serait pas ainsi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment prendroit-il ce ſoucy, Puis qu’il n’en auroit pas de moins ſolides chaînes, Et que moy-méme en faiſant voir le iour, Au ſang dont ie ſuis néc ainſi qu’a mon amour, Ie les expoſerois à de plus dures peines.</orig>
            <reg>Comment prendrait-il ce souci, Puis qu'il n'en aurait pas de moins solides chaînes, Et que moi-même en faisant voir le jour, Au sang dont ie suis néc ainsi qu'a mon amour, Je les exposerais à de plus dures peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, ſeruons-nous donc de cette obſcutité.</orig>
            <reg>Mon cœur, servons-nous donc de cette obscutité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour plus facilement nous mettre a ſauueté.</orig>
            <reg>Pour plus facilement nous mettre a sauveté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſième Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE IV SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE' ſeul.</orig>
            <reg>RASE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peſaſtte!</orig>
            <reg>pestte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô malheur!</orig>
            <reg>ô malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô eruelle infortune!</orig>
            <reg>ô ervelle infortune!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U O réuolution!</orig>
            <reg>V Ô révolution!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô perte peu commune!</orig>
            <reg>ô perte peu commune!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cataſtrofe inoüye, &amp; qui dans vn inſtant Me rauit vn Amy de qui i’eſperois tant.</orig>
            <reg>Catastrofe inoüye, et qui dans un instant Me ravit un Ami de qui j'espérais tant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etrange aueuglement que le bonheur ameine, Et qui t’a fait porter vne ſi dure peine, Que tu ſers d’vn exemple hortible &amp; furieux, Que l’on doit propoſer aux auaricieux.</orig>
            <reg>Etrange aveuglement que le bonheur âme, Et qui t'a fait porter une si dure peine, Que tu sers d'un exemple hortible et furieux, Que l'on doit proposer aux avaricieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne penſe pas de la que i’eſtime l’audace Qui dans vn ſang illuſtre oſe ſe faire place, Et que meſme au vainqueur il ne ſoit aſſeuré Cõment l’honneur des Grands eſt vn Temple ſacré:</orig>
            <reg>Ne pense pas de la que j'estime l'audace Qui dans un sang illustre ose se faire place, Et que même au vainqueur il ne soit assuré Cõment l'honneur des Grands est un Temple sacré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu deuois au moins te conſeruer la vie, En redoutant les traits des mains d’vne ennemie;</orig>
            <reg>Mais tu devais au moins te conserver la vie, En redoutant les traits des mains d'une ennemie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy qu’elle flatât, il falloit la haïr, Puis qu’elle auoit enfin ſujet de te trahir.</orig>
            <reg>Et quoi qu’elle flattât, il fallait la haïr, Puis qu'elle avait enfin sujet de te trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu deuois aupres d’elle agir auec prudence, Et ſans vouloir du corps l’infame ioüiſſance, Tâcher de l’amolir par vn traitement doux.</orig>
            <reg>Tu devais auprès d'elle agir avec prudence, Et sans vouloir du corps l'infâme jouissance, Tâcher de l'amolir par un traitement doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de gagner ſon cœur par le titre d’Epoux;</orig>
            <reg>Et de gagner son cœur par le titre d'Époux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Etre reſpectueux, &amp; luy faire comprendre Le rang que tu tenois pres du grand Alexandre;</orig>
            <reg>Etre respectueux, et lui faire comprendre Le rang que tu tenais pres du grand <persName>Alexandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nire que ſans l’auoir pour ta ch re moitié, Ton pouuoir ſe trouuoit borné par la pitié, Et que de ſes beautez la garde difficile T’empeſchoit autrement de luy trouuer d’azile, Mais que malgré l'effit de ſas inimitiez, D'vne ou d’autre façon tu mourrois a ſes piez Que ſi loin de ceder, ton barbare coutage Sur cet honneur puiſlant vouloit pouſſer ſa ra Et ſi tu reſoluois d’arracher ſes treſors, Elle en portoit aſſez en ſon précieux corps se Pour pouuoir contenter lame la plus mondaine Quar d méme ſa maiſon n’en eút pas été pleine, Saus aller dans vn puits auec auidité D’vn crime que tu veux chercher la verité Ha!</orig>
            <reg>nire que sans l'avoir pour ta ch re moitié, Ton pouuoir en élevait borné par la pitié, Et que de ses beautés la garde difficile T'empêchait autrement de deux trouver d'asile, Mais que malgré l'effit de sas inimitiés, D'une ou d'autre façon tu mourrais à ses pendants Que si loin de céder, ton barbare coutage Sur cet honneur puislant voulait pousser sa ra Et si tu résolvais d'arracher ses très, Elle en portait assez en son précieux corps se Pou voir contenter la la plus mondaine Quar méme sa maison n'en eút pas été pleine, Saus aller ton puits a auidité crime que tu veux chercher la verité Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu l’as rencontrée, &amp; par vne vengeance Qui ſemble de beaucoup ſurpaſfet ton ofenſe, Car voulant la commettre auec des coups ſi doux, Ton corps eſt accabié par de rudes cailloux.</orig>
            <reg>tu l'as rencontrée, et par une vengeance Qui semble de beaucoup surpasfet ton offense, Car voulant la commettre avec des coups si doux, Ton corps est accabié par de rudes cailloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe pourtant que la grandeur du crime Ne demandoit pas moins qu’vne telle victime, Et que les pieux vouloient que ta punition Préuint &amp; ſurpaſlat l’horreur de l’action:</orig>
            <reg>Je confesse pourtant que la grandeur du crime Ne demandait pas moins qu'une telle victime, Et que les pieux voulaient que ta punition Prévint et surpaslat l'horreur de l'action:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourions-nous ſoufrir au'vne femme vaincué̈ Sur le victorieux auec rage ſe rue?</orig>
            <reg>Mais pourrions-nous soufrir au'une femme vaincué Sur le victorieux auec rage se rue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et punirons-nous pas auec plus de raiſon Ce crime qu’elle a fait par vne trahiſon?</orig>
            <reg>Et punirons-nous pas avec plus de raison Ce crime qu'elle a fait par une trahison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, pouuoit-elle auſſi ſe vanger elle-méme, Sans auoir conſuſté la Puiſſance ſupréme, Celle qui l’eút vangée, &amp; qui va nous vanger, Cherchons donc la cruelle, elle eſt dans ce Verger.</orig>
            <reg>Quoi, pouvait-elle aussi se venger elle-même, Sans avoir consusté la Puissance suprême, Celle qui l'eût vengée, et qui va nous venger, Cherchons donc la cruelle, elle est dans ce Verger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans quelque antre merte en vam ene le cache, Malgré tous ces détours il faut que ie le ſçache.</orig>
            <reg>Dans quelque antre merte en vam en le cache, Malgré tous ces détours il faut que ie le sache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne conſiderons plus ſes raiſons qu’a demy.</orig>
            <reg>Ne considérons plus ses raisons qu'a demi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut fermer les yeux en vengeant vn Amuy Ie ne con erue plus pour elle de tendreſſe, Et ie ne la puis voir que comme vne traîtreſſe.</orig>
            <reg>Il faut fermer les yeux en vengeant un Amui Je ne con erve plus pour elle de tendresse, Et ie ne la puis voir que comme une traîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE ſeule.</orig>
            <reg>TIMOCLE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Race aux Dieux, ie n’ay point ſouffert.</orig>
            <reg>Race aux Dieux, je n'ai point souffert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T Mais le dis-ie pour ma defenſe?</orig>
            <reg> Mais le dis-je pour ma défense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans le malheur qui me perd, Qui mettra de la diferen ce?</orig>
            <reg>Et dans le malheur qui me perd, Qui mettra de la disféren ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, l’on n’en remarquera point, Pt ie ſuis reduite à ce poinct E ctle tou a la lal Miiicca a ea coapaule, Si ie puis neantmoins apres vn tel affiont Me dire chaſte &amp; miſerable, Quand le crime d’autruy ſefait voir ſur mon front.</orig>
            <reg>Non, l'on n'en remarquera point, Pt ie suis reduite à ce point E ctle d' autres à la <persName>Miicca</persName> a ea coapaule, Si ie puis néanmoins après un tel affiont Me dire chaste et misérable, Quand le crime d'autrui sefait voir sur mon front.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le crime!</orig>
            <reg>Le crime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah diſcours imprudent!</orig>
            <reg>ah discours imprudent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne peut-étre que ma honte, Ou le feu de cet impudent, Qui ſur le viſage me monte.</orig>
            <reg>Ce ne peut-être que ma honte, Ou le feu de cet impudent, Qui sur le visage me monte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La hont,, c’eſt mon creuecœur!</orig>
            <reg>La hont, c'est mon crévecœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui croira que c’eſt la pudeur Que i’auois cy-deuant exenite de tout blâme?</orig>
            <reg>Qui croira que c'est la pudeur Que j'avais cy-devant exénite de tout blâme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun croira qu’elle eſt vne honteuſe amour;</orig>
            <reg>Chacun croira qu'elle est une honteuse amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tous m'appelleront infame, D’auoir moins eſtimé mon honneur que le iour.</orig>
            <reg>Et tous m'appelleront infâme, D'avoir moins estimé mon honneur que le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ma douleur.</orig>
          <reg>ma douleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu me trahis, Mon cœur fait voit ton impoſture, Il ſçait que le iour ie haïs Autant que ie craignis Pinjure.</orig>
          <reg>tu me trahis, Mon cœur fait voit ton imposture, Il sait que le jour ici haïs Autant que fort craignis Pinjure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il connaît que i’ay combattu, liiiil que ce pende verta Ne parut ſeulement que contre mon corps méme;</orig>
          <reg>Il connaît que j'ai combattu, liili que ce pende verta Ne parut seulement que contre mon corps même;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que ſi i’euſle pú me ſaiſir des poignars ui rendent le viſage bléme, Ie n’euſle pas rougy parmy tant de hazars.</orig>
          <reg>Et que si j'eusle pitié me saisir des poignars ui rendent le visage blême, Je n'eusle pas rougi parmi tant de hasards.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et i’en rougis encor, grands pieux!</orig>
          <reg>Et j'en rougis encor, grands pieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis que malgré ma noble ſuite ne quelqu’autre Monſtre odieux Ie ne ſçaurois fuir la pourſuite.</orig>
          <reg>Puis que malgré ma noble suite ne quelque autre Monstre odieux Je ne saurais fuir la poursuite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et bien qu’il ait finy ſon ſort Par la plus equitable mort e mentat iamat ie touloir d’vn tel crime;</orig>
          <reg>Et bien qu'il ait fini son sort Par la plus équitable mort e mentat jamat ie touloir d'un tel crime;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie he puis toutérons me conleruer l’honneur, Si ie ne luy lers de victime Pour repouſler l'effort d’vn ſecond rauiſſeur.</orig>
          <reg>Je hé puis toutérons me conleruer l'honneur, Si tu ne le lers de victime Pour repousler l'effort d'un second ravisseur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voila le moyen de guerir ne cette douleur qui me preſſe:</orig>
          <reg>Voilà le moyen de guérir ne cette douleur qui me presse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais puis qu’enfin il faut mourir, Ne mouto spoint comme Lucrece.</orig>
          <reg>Mais puis qu'enfin il faut mourir, Ne mouto spoint comme <persName>Lucre</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans verſer l’impudique ſang.</orig>
          <reg>Sans verser l'impudique sang.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle perça ſon propre flanc, Et ſembla par ce coup ſe rendre criminelle, Puis qu’il faloit ſonger apres vn tel peché, A punir d’vne mort eruelle Celuy de qui le crime auoi tle cœurtaché Ouy, le ſuccés de mon deſſein Merite beaucoup plus de gloire, Que ſi r’euſle mis dans mon ſem La mort deue a cette ame noire:</orig>
          <reg>Elle perça son propre flanc, Et sembla par ce coup se rendre criminelle, Puis qu'il fallait songer après un tel péché, A unir d'une mort ervelle Celui de qui le crime avoi tle cœurtaché Oui, le succès de mon dessein Mérite beaucoup plus de gloire, Que si reusle mis dans mon sem La mort de a cette âme noire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ne l’augmenterois-ie pas, Employant contre moy ce bras Qui me vient d’aporter cette illuſtre vengeancez Et ne mourrois-ie pas d’vne plus douce mort, Pul que laaras plas amocence Que ſi i’euiſe ſoufert vn impudique eſtort?</orig>
          <reg>Mais ne l'augmenterais-je pas, Employant contre moi ce bras Qui me vient d'apporter cette illustre vengeancez Et ne mourrais-je pas d'une plus douce mort, Pul que laaras plas amocence Que si j'euise souffert un impudique étort?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vengeance, deſeſpoir, honneur, De qui reſleus-je les atteintes?</orig>
          <reg>Vengeance, désespoir, honneur, De qui resleus-je les atteintes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui de vous vient armet mon cœut, Et me fait pouſſer plus de plaintes?</orig>
          <reg>Qui de vous vient armet mon cœut, Et me fait pousser plus de plaintes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’ay-ie pas trauaillé pour vous, Vengeance, genereux coutoux?</orig>
          <reg>N'ai-je pas travaillé pour vous, Vengeance, généreux coûtoux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Honneur, faut-il encor que ie vous ſatisface, Qu'vn deſe peir pour vous s deue contre moy Ft qu’afin de vous faire grace Le crime cette fois me tienue lieu de Ley?</orig>
          <reg>Honneur, faut-il encor que après vous satisface, Qu'un des péir pour vous s auve contre moi Fait qu'afin de vous faire grâce Le crime cette fois me tienve lieu de Ley?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay tort de vous accuſer, Homneur, vous n’auer ſait ma peine Que quand vous auez ſcen cauſec La peite d’vn ſupet de haine.</orig>
          <reg>j'ai tort de vous accuser, Hommneur, vous n'aver sait ma peine Que quand vous avez scen causec La péite d'un supet de haine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous euſliez été moins fort, Ft que ſans appoiter la mort A celuy qui tentoit de vous faire vne playe, Vous euſſiez ſeulement ſon courage imté, Ma douleur eût été moins vraye, Et la moit cût mon cœur de la crainte exemté,</orig>
          <reg>Si vous eusliez été moins fort, Fait que sans appoiter la mort A celui qui tentait de vous faire une plaie, Vous eussiez seulement son courage image, Ma douleur eût été moins vraie, Et la moit cût mon cœur de la crainte exemté,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Honneur, ne m’abandonnez pas, Ny vous, Vertu, digne compagne, Ayant franchy ce rude pas paus les creux de cette montagne.</orig>
          <reg>Honneur, ne m'abandonnez pas, Ni vous, Vertu, digne compagne, Ayant franchi ce rude pas paus les creux de cette montagne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Déeſſe, defendez ce nieu, Et ne aiſſez pas en ce lieu Celle qu’heureuſement veus y voyez conduite;</orig>
          <reg>Déesse, défendez ce nieu, Et ne aissez pas en ce lieu Celle qu'heureusement vus y voyez conduite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puis que par vos ſoins il éuite vn effort, Faites que ie ne ſois reduite A le perdre à la fin ſans rencontrer la mort.</orig>
          <reg>Et puis que par vos soins il évite un effort, Faites que tu ne sois réduite A le perdre à la fin sans rencontrer la mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que dis-ie?</orig>
          <reg>Que dis-je?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tâchous à l’inſtant ne preuenir cette infamie, Et rendons nos eſprits contens Parmy la Fortune ennemie, Et puis que la haine des pieux M’óte mes biens plus précieux, Et qu’ils m’ont enleué mon Amant &amp; ma Mere, qu’ils ne m’ont rien laiſſé que crainte &amp; que regrets, I’aime à contenter leur colere, Et veux, faute d'épée, éguiſer quelques grets</orig>
          <reg>tâchous à l'instant ne prévenir cette infamie, Et rendons nos esprits contents Parmi la Fortune ennemie, Et puis que la haine des pieux M'être mes biens plus précieux, Et qu'ils m'ont enlevé mon Amant et ma Mère, qu'ils ne m'ont rien laissé que crainte et que regrets, J'aime à contenter leur colère, Et veux, faute d'épée, éguiser quelques grets</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cherchons pour cet effet autour de cette roche:</orig>
            <reg>Cherchons pour cet effet autour de cette roche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-je, grands Dieux!</orig>
            <reg>Mais que vois-je, grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Mere qui s’a roche.</orig>
            <reg>ma Mère qui s'a <persName>roche</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous flatez mes maux.</orig>
            <reg>vous flattez mes maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PEACIPE, TTMOCLEE.</orig>
          <reg>PEACIPE, TTMOCLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEACLEE.</orig>
            <reg>TEACLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Iille, te voicy.</orig>
            <reg>Ma <persName>Jille</persName>, te voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton éloignement me donnoit de ſoucy !</orig>
            <reg>Que ton éloignement me donnait de souci !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLRE.</orig>
            <reg>TIMOCLRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel heureux moyen vous reuoy-je, ma Mere</orig>
            <reg>Par quel heureux moyen vous revoi-je, ma Mère</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Connaiſſant qu’vn grand cœur ſouuent ſe deſeſperquand il croit perdre vn bien digne d’étre pleuré, Ie me ſuis échapée en ce lieu retiré, Pour empécher l’effet que produiroit ta plainte:</orig>
            <reg>Connaissant qu'un grand cœur souvent se désesperquand il croit perdre un bien digne d'être pleuré, Je me suis échappée en ce lieu retiré, Pour empêcher l'effet que produirait ta plainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon entrée icy vient d’augmenter ma ctainte, Et combien que d’abord &amp; la ioye &amp; l’effroy Soient venus a l’enuy pour ſe ſaiſir de moy, Celle-là l’emportant flatoit ma fantaiſie, Que tu te conſeruois &amp; l’honneur &amp; la vie:</orig>
            <reg>Mais mon entrée ici vient d'augmenter ma ctainte, Et combien que d'abord et la joie et l'effroi Soient venus à l'envi pour se saisir de moi, Celle-là l'emportant flattait ma fantaisie, Que tu te conservais et l'honneur et la vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais celuy-cy bientot ſe venant preſenter, M’a fait voir des Boureaux qui venoient te l’óter.</orig>
            <reg>Mais celui-cy bientôt se venant présenter, M'a fait voir des Boureaux qui venaient te l'óter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuy donc, ma chere Fille, épargne moy, ie tremble, Sauue encores ta vie &amp; ton honneur euſemble.</orig>
            <reg>Fui donc, ma chère <persName>Fille</persName>, épargne moi, une tremble, Sauve encore ta vie et ton honneur eusemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE De grace, en ma faueur apaiſez vos douleurs, Et conceuez pour moy des ſentimens meilleurs.</orig>
            <reg>TIMOCLEE De grâce, en ma faveur apaisez vos douleurs, Et concevez pour moi des sentiments meilleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſuye!</orig>
            <reg>Que quelque suie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ma Mere, il ſeroit trop indigne Et ie démentirois cette Nobleſſe inſigne que nous auons puiſée en ce genereux flanc, Si i’éuitois de perdre vn ſi malheureux ſang.</orig>
            <reg>Ah, ma Mère, il serait trop indigne Et tu démentirais cette Noblesse insigne que nous avons puisée en ce généreux flanc, Si j'éviterais de perdre un si malheureux sang.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E I’ay trop de cœur auſſi pout chercher ma ramne, De crainte des tourmens qu’ice l’ou me deſtine:</orig>
            <reg> E'ai trop de cœur aussi pout chercher ma ramne, De crainte des tourments qu'ice l'ou me destine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perniettez neantmoins que t’aîme ce bonheur, On en veut à ma vie, &amp; uon a mon honneur.</orig>
            <reg>Perniettez néanmoins que t'aîme ce bonheur, On en veut à ma vie, et uon a mon honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, TEACLEE, DORITE, RACE', SOLDATS.</orig>
          <reg>TIMOCLE, TEACLEE, DORITE, RACE', SOLDATS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RASE'.</orig>
            <reg>RASE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A perfide!</orig>
            <reg>À perfide!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha crueller ha femme deteſtabler ITVien louffit de tõ crime vne peine équitable, Vien déloyale, vien, iuſtifier ta foy.</orig>
            <reg>ha crueler ha femme détestabler ITUien louffit de tendre crime une peine équitable, Vien déloyale, viens, justifier ta foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soldats, emmenez-la dans le Palais du Roy.</orig>
            <reg>Soldats, emmenez-la dans le <placeName>Palais du Roi</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tuer miuy deyce neu, nn vouy en prenſenuie.</orig>
            <reg>Tu mivi deyce neu, neun voui en prendsenuie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne deniande rien que de perdre la vie,</orig>
            <reg>Je ne deniande rien que de perdre la vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASE’.</orig>
            <reg>
              <persName>AZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moins que ton forfait.</orig>
            <reg>C'est moins que ton forfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEACLEE.</orig>
            <reg>TEACLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Har maudits ſcelerats, Que pia enir encor arracher de mes btas!</orig>
            <reg>Har maudits scélérats, Que pia enir encor arracher de mes btas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir remply nos moiſons de carnage Faloit-il iuſqu’icy faire voir vôtre rage?</orig>
            <reg>Après avoir rempli nos moisons de carnage Falait-il jusqu'ici faire voir votre rage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne la laiſſons point parmy ces furieux.</orig>
            <reg>Mais ne la laissons point parmi ces furieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-étre que leur Roy ſeta plus gracieur.</orig>
            <reg>Peut-être que leur Roi seta plus grâces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE Y TTIENIX, PROTHITE, DOVLON.</orig>
          <reg>SCÈNE Y TTIENIX, PROTHITE, DOULON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX Nfin, cher ennemy, nos communes prieres I Nous out déja montré nos égales miſeres.</orig>
            <reg>PHÉNIX Nfin, cher ennemi, nos communes prières I Nous ou déjà montré nos égales misères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me ſont depuis peu ſoufrit plus de trépas Que n’en cauſa iamais ce ſujet plein d’apas.</orig>
            <reg>Et me sont depuis peu souffrit plus de trépas Que n'en causa jamais ce sujet plein d'appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'aucuns de nos gens n’ont eu le priuilege n’entrer dans ſon logis pour l’éloigner du piege Où ce Trace brutal venoit d’étre ſurpris, Comme par ſes beautez l’étoient nos deux eſprits.</orig>
            <reg>Puis qu'aucuns de nos gens n'ont eu le privilège n'entrer dans son logis pour l'éloigner du piège Où ce Trace brutal venait d'être surpris, Comme par ses beautés l'étaient nos deux esprits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous euſſions plútot formé nótre requéte, Latvolonté d’Aminte a l’oüir toute préte Eút bientot retiré des mains de ces peruers Cet objet ſi charmant qu’ils tiennent dans les fers</orig>
            <reg>Si nous eussions plútot formé nótre requéte, Latvolonté <persName>d'Aminte</persName> à l'toute re Eút bientôt retiré des mains de ces pervers Cet objet si charmant qu'ils tiennent dans les fers</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cette cruauté ſenſiblement me touche!</orig>
            <reg>Que cette cruauté sensiblement me touche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pouray-ie, Phenix, ſçauoir de vótre bouche Par quel étrange ſort on voit dans leurs liens Celle dont le pouuoir captiuoit tous les biens!</orig>
            <reg>Mais pourrai-je, Phénix, sçauoir de votre bouche Par quel étrange sort on voit dans leurs liens Celle dont le pouvoir captivait tous les biens!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel cœur aſſez dur, ou quelle ame aſſez bade Duuron pumaitraiter, iont d'imipiorer lagrace:</orig>
            <reg>Et quel cœur assez dur, ou quelle âme assez bade <persName>Duvron</persName> pumaitraiter, jont d'imiporer lagrace:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn murmure confus ne m’aprend qu’à demy Si ie doy craindre tout de ce fier ennemy, Et ſi i’oſe eſperer de trouuer du remede Au malheur de cet Ange, ou s’il faut que i’y ecde</orig>
            <reg>Un murmure confus ne m'apprend qu'à demi Si je craindre tout de ce fier ennemi, Et si j'ose espérer de trouver du remède Au malheur de cet Ange, ou s'il faut que j'y ecde</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous puis répondre, &amp; mon cœur ſe tranſa Au ſeul penſer de faire vn ſi fatal recit.</orig>
            <reg>Je ne vous puis répondre, et mon cœur se transa Au seul penser de faire un si fatal récit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E i DIihudia cette cente auanturc.</orig>
            <reg>E y DIihudia cette cente aventurc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçaurez, Monſieur.</orig>
            <reg>Vous le saurez, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre digne parjure Préte à ſoufrir l’efort d’vn Chef des ennemis, N’en a pas eu l’eſprit moins ſage &amp; moins remis:</orig>
            <reg>Notre digne parjure Prête à souffrir l'efort d'un Chef des ennemis, N'en a pas eu l'esprit moins sage et moins remis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au contraire vſant de iuſtes tromperies, Elle s’eſt échapée auec ſes pietreries C’eſt que faiſant ſemblant d’écouter ſes diſcours, Et de ne croire en luy que de iuſtes amours, Elle en a témoigné graude réjodiſſance, Luy diſant que ſes feux auroient leur recompenſe, Encor qu’il la forçut a luy donner la voix;</orig>
            <reg>Mais au contraire usant de justes tromperies, Elle s'est échappée avec ses pietreries C'est que faisant semblant d'écouter ses discours, Et de ne croire en lui que de justes amours, Elle en a témoigné gravde réjodissance, Lui disant que ses feux auraient leur récompense, Encor qu'il la forçut a lui été la voix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et feignant de vouloir pour meriter ſon choix, Deuant qu’elle luy ſoit par l’hymen attachée, pécouurir à ſes yeux ſa richeſſé cachée, S’il vouloit auec elle aller iuſqu’au verger.</orig>
            <reg>Et feignant de vouloir pour mériter son choix, Devant qu'elle a soit par l'hymen attachée, pécouurir à ses yeux sa richessé cachée, S'il voulait avec elle aller jusqu'au verger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy craignant que ce bien courut quelque danger.</orig>
            <reg>Lui craignant que ce bien courut quelque danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il étoit ſeulement apperceu de l’Aurore, pont nous vetrons tantót comme l’air ſe redore, A craint qu’a ſes dépens le Ciel ne s’embelir:</orig>
            <reg>S'il était seulement aperçu de l'Aurore, pont nous vetrons tant comme l'air se redore, À craint qu'a ses dépens le Ciel ne s'embelir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il étoit prét d’entrer dedans le lit, Sans qu’il prit ſes habits, elle l’a ſceu conduire Au lieu qu’elle marquoit, afin de le détruire.</orig>
            <reg>Et comme il était prêt d'entrer dedans le lit, Sans qu'il prit ses habits, elle l'a su conduire Au lieu qu'elle marquait, afin de le détruire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors lui montrant vn puits peu profond &amp; ſans eau, Elle a dit qu’il gardoit ſon plus riche ioyau Qu'elle auoit la caché voyant la Ville priſe.</orig>
            <reg>Lors lui montrant un puits peu profond et sans eau, Elle a dit qu'il gardait son plus riche joyau Qu'elle avait la caché voyant la Ville prise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ce glouton, ſans craindre de ſurpriſe, Auançoit ſon corps lâche auec des yeux ardans, D’vn bras plus vigoureux il eſt pouſſé dedans;</orig>
            <reg>Et comme ce glouton, sans craindre de surprise, Avançait son corps lâche avec des yeux ardans, D'un bras plus vigoureux il est poussé dedans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vne force égale à l’aide de ſes femmes, Iettant de gros cailloux ſur ſes membres infames, Elle comble le puits, ſans méme que ſes gens A ſecourir leur Maîtte ayent paru diligens.</orig>
            <reg>Et d'une force égale à l'aide de ses femmes, Jettant de gros cailloux sur ses membres infâmes, Elle comble le puits, sans même que ses gens A secourir leur <date>Mai</date>̂tte aient paru diligents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y vient neantmoins ſon meilleur camarade, Mais pour le contempler en ſon lit de parade, Orné de ces bijoux dont l’auaricieux Auoit voulu fruſtrer ſon deſir curieux;</orig>
            <reg>Il y vient néanmoins son meilleur camarade, Mais pour le contempler en son lit de parade, Orné de ces bijoux dont l'avaricieux Avait voulu frustrer son désir curieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il auoit ſur tout pris garde que la Belle Fermât ſoigneuſement le iardin apres elle, Et ſeul des ennemis s’étoit la tenfermé, Où contre les Tyrans tout ſembloit animé.</orig>
            <reg>Car il avait sur tout pris garde que la Belle Fermât soigneusement le jardin après elle, Et seul des ennemis s'était la tenfermé, Où contre les Tyrans tout semblait animé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’affaire alloit bien viuſqu’a ce que ce Diable Qui lors que nôtre Etat paroiſloit encor ſtable, Se montroit parmy nous en habit déguilé, Ce rulé compagnon, ce coquin de Raſé, Dont ie vien de parler, ayant fermé la porte, Et veu Traſile mort, a la douleur s’emporte, Et faiſant le deuoit d’vn trop paifait Amy, Sans exercet pourtant ſa rage qu’a demy, Entraîne cette Dame auecque violence, Aſin de la mener entendre ſa Sentence par la voix de ſon Roy, dont l’Edit proclamé purretton des lontuts le courage einamse C'eſt ce que i en ay ſceu d’vn de ſes domeſtiques Que l’ou viet d’enfermer en ces priſons publiques, Sur qui l’on iette auſſi ce pretendu forfait.</orig>
            <reg>Que l'affaire allait bien viusqu'a ce que ce Diable Qui lors que notre État paraît encor stable, Se montrait parmi nous en habit déguilé, Ce rulé compagnon, ce coquin de <persName>Rasé</persName>, Dont endre vien de parler, ayant fermé la porte, Et veu <persName>Trasile</persName> mort, à la douleur s'emporte, Et faisant le devait d'être trop paifait Ami, Sans exerçet pourtant sa rage qu'a demi, Entraîne cette Dame avec violence, Asin de la mener entendre sa Sentence par la douleur de son Roy, dont l'Edit le pro des lontuts le courage me C'est ce que yton ay sceu d de ses domestiques Que lou viet 'enfermer en le prisons publiques, Sur qui on iette a ce prétendu forfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE, Et ce dur iugement a- til eu ſon effet?</orig>
            <reg><persName>PROTHITE</persName>, Et ce dur jugement a- -il eu son effet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>it-ce tout ce qu’il ſçait?</orig>
            <reg>it-ce tout ce qu’il sçait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt elle deuenue?</orig>
            <reg>qu'est elle devenue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuis de me donner cet Arrét qui me tue?</orig>
            <reg>Poursuis de me donner cet Arrét qui me tue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-en vn mot.</orig>
            <reg>Dis-en vn mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout-beau, moderez ce tranſport, ille ne peut mourit, quand Alexandre dort.</orig>
            <reg>Tout-beau, modérez ce transport, ille ne peut mourit, quand <persName>Alexandre</persName> dort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’oubliois ce ſecret qui doit vn peu vous plaire, Encor que (ce me emble) il ne vous ſerue guete:</orig>
            <reg>oubliais ce secret qui doit un peu vous plaire, Encor que (ce me emble) il ne vous serve guette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neantmoins rendez grace au repos de ce Roy.</orig>
            <reg>Néanmoins rendez grâce au repos de ce Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel contentement en reſſens-je dans moy?</orig>
            <reg>quel contentement en ressens-je dans moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis qu'vn ſi beau coupvaut plꝰqu'vne Prouince, Ie croy que l’ou poura fléchir ce iuſte Prince, Et qu’il ne tiendra point des faits pour odieux Qui meritent d’auoir la loüange des pieux.</orig>
            <reg>Et puis qu'un si beau coupvaut plꝰqu'une Province, Je crois que l'ou pourra fléchir ce juste Prince, Et qu'il ne tiendra point des faits pour odieux Qui méritent d'avoir la louange des pieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIS IR.</orig>
            <reg>DIS IR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſa haute vertu nourit mon eſperance.</orig>
            <reg>Oui, sa haute vertu nourit mon espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez en Aminte auoir quelque aſſeurance, Ce qu’il a témoigné pour ſes diuins appas Montre que ſon pouuoir ne leur manquera pas, I’en vien d’étre informé par vn ſien Capitaine:</orig>
            <reg>Vous pouvez en <persName>Aminte</persName> avoir quelque assurance, Ce qu'il a témoigné pour ses divins appas Montre que son pouvoir ne leur manquera pas, J'en viens d'être informé par un sien Capitaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez donc s’il voudra la tirer hors de peine, Et ſi ſes grands effotts aidez de ſa faueut Ne pouront pas aſſez détourner vn malheur, Qu’il voit exemt de crime, &amp; ſans aucun mélange Des traits dont on ternit la gloire de cet Ange;</orig>
            <reg>Jugez donc s'il voudra la tirer hors de peine, Et si ses grands effots aidez de sa faveut Ne pourront pas assez détourner un malheur, Qu'il voit exemt de crime, et sans aucun mêlange Des traits dont on ternit la gloire de cet Ange;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ne doutez pas qu’il iroit l’adorer, S’il ne la voyoit point dans les fers ſoúpirer.</orig>
            <reg>Et vous ne doutez pas qu'il irait l'adorer, S'il ne la voyait point dans les fers soùpirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas que ce mal efface ſon merite.</orig>
            <reg>Ce n'est pas que ce mal efface son mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on inepine ceux que la rortunle quite;</orig>
            <reg>Mais on inépine ceux que la rortunle quite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand il l’aimeroit pour ſe la conſeruer, Vous ſeriez bicnheureux de l’auoir fait ſauuer.</orig>
            <reg>Et quand il l'aimerait pour se la conserver, Vous seriez bicnheureux de l'avoir fait sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la le ſeul chemin qui nous reſte a la gloire.</orig>
            <reg>C'est la le seul chemin qui nous reste a la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y vas faire vn effort plꝰ grãd qu’on ne peut croire.</orig>
            <reg>J'y vas faire un effort pleure grand qu'on ne peut croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PRÔTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PRTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De moy le tâcheray.</orig>
            <reg>De moi le tâcherai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y manqueray pas, Et déja mon ardeur precipite mes pas.</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas, Et déjà mon ardeur précipite mes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHENTA, DOVLUIS.</orig>
          <reg>PHENTA, DOULUIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NIX E perdons poiut de temps l’occaſian eſt belle.</orig>
            <reg>NYX E perdons poiut de temps l'occasian est belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NEt pour coneutrent!</orig>
            <reg>NEt pour conçtrent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auis eſt foit ndele.</orig>
            <reg>avis est soit nèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oûy, ie puis bien eucor aure la liberté, Par la faueur d’Aminte, auoir cette beauté:</orig>
            <reg>Oui, je puis bien eucor aure la liberté, Par la faveur d'Aminte, avoir cette beauté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car de croire qu’il pût conceuoir quelque enuie D’vne femme qu’il craint auoir été rauie, Fr qu’apres Alexandre honoré le premier, Il s’expoſât à ſuiure vn ſimple Caualier, Seroit-ce pas iuger auec trop de foibleſſe De celuy qui verroit la plus libre Princeſſe Proſternée a ſes pieds, embraſſer ſes geneux, S’il daignoit luy ſouffit la qualité d’Epoux:</orig>
            <reg>Car de croire qu'il pût concevoir quelque envie D'une femme qu'il craint avoir été ravie, Fr qu'après <persName>Alexandre</persName> honoré le premier, Il s'exposât à suivre un simple Cavalier, Serait-ce pas juger sans trop de faiblesse De celui qui verrait la plus libre <persName>Princesse Prosternée</persName> à ses pieds, embrasser ses geneux, S'il daignait toujours souffit la qualité d'Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lâche reconſort qui vient flater mon ame, Quelles fauſſes raiſons apporte icy ta flame?</orig>
            <reg>Mais lâche reconsort qui vient flatter mon âme, Quelles fausses raisons apporte ici ta flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne veille-t elle au bien de cette rareté Que pour la conſumer dedans la volupté?</orig>
            <reg>Ne veille-t elle au bien de cette rareté Que pour la consumer dedans la volupté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nõ, non, pouſſe vn ardeur beaucoup plus détachée.</orig>
            <reg>Notre, non, pousse un ardeur beaucoup plus détachée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lt qued tinpurete noieran pamt tnence.</orig>
            <reg>lt qued tinpure noieran pamt tannence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle trouue matiere au deſſus de tes ſens.</orig>
            <reg>Qu'elle trouve matière au -dessus de tes sens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans étre retenue en des fers ſi puiſſans.</orig>
            <reg>Sans être retenue en des fers si puissants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le la ſens qui s eieue au-e ceus alegreſle:</orig>
            <reg>le la sens qui s érieue au- lus alègresle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coutons donc ſarisraire au deſir qui nous preſſe.</orig>
            <reg>Coutons donc sarisraire au désir qui nous presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON.</orig>
            <reg>DOULON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt ma foy bien vain, &amp; c’eſt étre animul pe croire, étant captit, ſupplanter vn Riual.</orig>
            <reg>Il est ma foi bien vain, et c'est être animul pe croire, étant captit, supplanter un Rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fin du quatrieme Aete.</orig>
            <reg>Fin du quatrième <persName>Aette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE.</orig>
          <reg>ACTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>V SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PHENIX, PROTHITE.</orig>
          <reg>PHÉNIX, PROTHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V’aportez-vous, Phenix, vn ſuccés miſerable N’aura t il pas ſuiuy votte effort veritable?</orig>
            <reg>V'apportez-vous, <persName>Phénix</persName>, un succès misérable N'aura t' aura tel zvi te effort véritable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENTX.</orig>
            <reg>PHENTX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auez-vous pas auſſi fait les mémes efforts?</orig>
            <reg>N'avez-vous pas aussi fait les mêmes efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ont-ils rendu vos deſirez treſors?</orig>
            <reg>Et vous ont-ils rendu vos désirez trésors?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRe Pelni3 Ie n’ayrien remporté qu’vn mépris de ma peine, Bien qu’elle eút pris le nõ d’vn heureux Capitaine, De qui l’authorité peut tant aupres du Roy</orig>
            <reg>IRe <persName>Pelni3</persName> Je n'airien remporté qu'il mépris de ma peine, Bien qu'elle eût pris le nôtre d'un heureux Capitaine, De qui l'autorité peut tant auprès du Roi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX Aminte méme a pris ma douleur deſſus ſoy;</orig>
            <reg>PHÉNIX <persName>Aminte</persName> même a pris ma douleur dessus soi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que ſa fauenr ſoit au comble montée, Le Roy pour cette fois ne l’a point écoutée, Et ce Vict rieux qui cherit ſes Etats, N’en voit qu’auec douleur vne colonne à bas:</orig>
            <reg>Et quoi que sa favenr soit au comble montée, Le Roi pour cette fois ne l'a point écoutée, Et ce Vict rieux qui chérit ses États, N'en voit qu'avec douleur une colonne à bas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il veut de ce fait voir l’accuſée en vie, Pour la montrer a tous plus iuſtement punie, Apres auoir connu quel crime elle a commis;</orig>
            <reg>Mais il veut de ce fait voir l'accusée en vie, Pour la montrer a tous plus justement punie, Apres avoir connu quel crime elle a commis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou pour faire trembler plus fort ſes ennemis, Par la ſolennité d’vne dure Sentence.</orig>
            <reg>Ou pour faire trembler plus fort ses ennemis, Par la solennité d'une dure Sentence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE Il faut donc autrement ſonger à ſa deſenſe;</orig>
            <reg>PROTHITE Il faut donc autrement songer à sa désense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il ne ſert de rien d’vſer d’entremetteurs, Tâchons, bien que captifs, à vaincre ſes malheurs, Feignons d’auoir cauſé la mort de l’aduerſaire, Et d’étre criminels, non priſonniers de guerte, Afin d’étre traînez deuant ce Potentat.</orig>
            <reg>Et s'il ne sert de rien d'user d'entremetteurs, Tâchons, bien que captifs, à vaincre ses malheurs, Feignons d'avoir causé la mort de l'adversaire, Et d'être criminels, non prisonniers de guerte, Afin d'être traînés devant ce Potentat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nous nous chargerons de l’entier attentat;</orig>
            <reg>La nous nous chargerons de l'entier attentat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand nous ne pourions deliurer cette Belle, pans de plus doux liens nous mourrions aucc elle.</orig>
            <reg>Et quand nous ne pourrions délivrer cette Belle, pans de plus doux liens nous mourrions aucc elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment croita-t’ou qu’vn hõme priſonnier Ait pû cauſer la moit d’vn libre Caualier?</orig>
            <reg>Mais comment croita-t-ou qu'un homme prisonnier Ait pu causer la moit d'être libre Cavalier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment deliurer cette belle accuſée?</orig>
            <reg>Et comment délivrer cette belle accusée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>ROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne vieille querelle eſt bientôt ſupoſée, A plus fort irtité nôtre bras detenu, Ce qui l’a fait agir d’vne force empruntée.</orig>
            <reg>Une vieille querelle est bientôt suposée, À plus fort irtité notre bras tenu, Ce qui l'a fait agir d'une force empruntée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi le Roy counaît cette faute inuentée, Peut-étre que ſon cœur meu de compaſſion voudrarccompenſer I’vne &amp; l’autre action.</orig>
            <reg>Que si le Roi counaît cette faute inventée, Peut-être que son cœur meu de compassion voudrarccompenser J'une et l'autre action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le Ciel vouloit luy donner cette enuie.</orig>
            <reg>si le Ciel voulait lui parler cette envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la mort en tout cas vaudra mieux que la vie.</orig>
            <reg>Mais la mort en tout cas vaudra mieux que la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON eul.</orig>
            <reg>DOULON eul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie ſoutien, que non, &amp; qu’il en a menty.</orig>
            <reg>Moi, Seigneur soutien, que non, et qu'il en a menti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le me garderay bien d'étre de leur party.</orig>
            <reg>le me garderai bien d'être de leur parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ne m’accuſent point d’auon fait l'ambaſſade Ma foy, mon pauure cœur de peur en eſt malade, Et ie mourrois bientót, ſi ie n’étois captif, Et qu’on ne m’eût ſerté comme vn ſerf fugitif:</orig>
            <reg>Qu'ils ne m'accusent point d'avon fait l'ambassade Ma foi, mon pauvre cœur de peur en est malade, Et tu mourrais bientót, Seigneur si n'étais captif, Et qu'on ne m'eût serté comme un serf fugitif:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma vie eſt ſi fort en ce metail rouillée;</orig>
            <reg>Mais ma vie est si fort en ce métail rouillée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle ne peut paſler cette porte gullée.</orig>
            <reg>qu'elle ne peut pasler cette porte gullée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, AMINTE, GARDES.</orig>
          <reg><persName>ALEXANDRE</persName>, AMINTE, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne ſçay qu’ordonner en cette extremité.</orig>
            <reg>E ne sais qu'ordonner en cette extrémité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Lors que par mon Edit le ſang eſt arrété, Par vn contraire Arrét le feray-ie répendre?</orig>
            <reg>I Lors que par mon Édit le sang est arrêté, Par un contraire Arrêt le ferai-je répendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir tiré les Temples de la cendre, En rõprois-ie vn plus heau ?</orig>
            <reg>Apres avoir tiré les Temples de la cendre, En rõprois-je un plus heau ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais toutes ces raiſons Sout de foibies mioyens contre des trahi ous;</orig>
            <reg>mais toutes ces raisons Sout de faibies mioyens contre des trahi ous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioint que le ſang ues miens, toute mon eſperauce.</orig>
            <reg>Joint que le sang ues miens, toute mon espérauce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur vn ſang deſtructeur m’aſligne ſa vengeance.</orig>
            <reg>Sur un sang destructeur m'âligne sa vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, permettez moy de vous deſabuſer ne l’erreur qu’vn recit vous aura pú cauſer, Vous montrant l’action que l’on a déguiſée En tranſports furieux d’vne femme abuſée, Mais qui vient en eſſet d’vn miracle d’honneur oui s’eſt ainſi moqué d’vn lache ſuborneur Seigneur, pourra-t’on donc dire, vne ame trutreſe Qui repouſie vn utrage auecque de l’adreſle?</orig>
            <reg>Sire, permettez -moi de vous désabuser ne l'erreur qu'un récit vous aura pou causer, Vous montrant l'action que l'on a déguisée En transports furieux d'une femme abusée, Mais qui vient en esset d' miracle d'honneur oui s'est ainsi moqué d'un lache suborneur Seigneur, pourra-t-on donc ire, une âme trutrée Qui repousie un utrage avec de l'adres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’accuſeroit iu vne iouufmon qu’elle a bien démentie en ſa punition?</orig>
            <reg>Et l'accuserait ju une iouufmon qu'elle a bien démentie en sa punition?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AL XANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>AL XANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que la iuger, il faut que ie la voye, qu’elle ſe iuſtifie.</orig>
            <reg>Avant que la juger, il faut que je la voie, qu'elle se justifie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i'en ay de ioye.</orig>
            <reg>que j'en ai de joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous prendrez ſon party, comme ſon Protecteur,</orig>
            <reg>Vous prendrez son parti, comme son Protecteur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, elle vous aura pour ſeul Liberateur, Et Votre Majeſté, mémes en mon abſence, A ſa belle action ioindra la recompenſe;</orig>
            <reg>Sire, elle vous aura pour seul Libérateur, Et Votre Majesté, mêmes en mon absence, À sa belle action joindra la récompense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre cœur tout Royal eſt trop plein de vertu, Pour ne l’honorer pas en vn corps abatu.</orig>
            <reg>Votre cœur tout Royal est trop plein de vertu, Pour ne l'honorer pas en un corps abattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la que vous montrez, quoy que le crime die, Qu a la Vertu iamais vous ne portez enuie, Et ceux que vôtre bras a n’aguere ſoûmis, Sçauent que vous l’aimez iuſqu'en vos ennemis;</orig>
            <reg>C'est la que vous montrez, quoi que le crime die, Qu' à la Vertu jamais vous ne portez envie, Et ceux que votre bras a naguère soumis, Savent que vous l'aimez jusqu'en vos ennemis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car les Tribaliens, auec toute la Grece, Vaincus, ont feſſenty vôtre humaine tendreſſe, Et l’orgueil Alleman eſt par vous ſuporté, Comme ayant quelque trait de generoſité.</orig>
            <reg>Car les Tribaliens, avec toute la <placeName>Grèce</placeName>, Vaincus, ont fessenti votre humaine tendresse, Et l'orgueil Alleman est par vous suporté, Comme ayant quelque trait de générosité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi ie n’accuſois vne faute infinie, Ie la dirois moy-méme injuſtement punie, Puis que voſtre bonté qu’on n’a point veu rougir Auroit ſoufeit effort, en ne pouuant agir Et ſi ie n'opoſois contre vne telle ofenſe Vn ſi digne ſujet d’vne iuſte clemence, In qui vótre juſtice aura le meſme ſort, Abloluant la viuante, &amp; condamnant le mort, le ne blâmerois pas vn deſit tyrannique:</orig>
            <reg>Que si ici n'accusais une faute infinie, Je la dirais moi-même injustement punie, Puis que votre bonté qu'on n'a point vu rougir Aurait souffit effort, en ne pouvant agir Et si bon n'opposais contre une telle offense Un si digne sujet d'une juste clémence, In qui votre justice aura le même sort, Abloluant la viuante, et condamnant le mort, le ne blâmerais pas un désit tyrannique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ba5 Mais ie te hay par trop, attentat impudique, Qui me viens enleuer tant de treſors exquis Que ie pourois auoir tres-iuſtement acquis, Er que i’aurois bien-tót obtenu d’Alexandre, Puis qu’il m’auoit d’abord permis de les defendre.</orig>
            <reg>ba5 Mais Dieux te haï par trop, attentat impudique, Qui me viens enlever tant de trésors exquis Que ie pourrais avoir très fiustement acquis, Er que j'aurais bien-tót obtenu d'Alexandre, Puis qu'il m'avait d'abord permis de les défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fortune cruelle, il eſt perdu pour moy Et ie n’en oſerois témoigner rien au Roy, qui me ſouffrant l’hõneur d’aprocher ſa perſonne.</orig>
            <reg>fortune cruelle, il est perdu pour moi Et ie n'en oserais témoigner rien au Roi, qui me souffrant l'honneur d'approcher sa personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croiroit me voir ternir l’éclat de ſa Couronne Il faut donc que i’endure vn abord afligeant, Pour auoir enuers elle été peu diligent.</orig>
            <reg>Croirait me voir ternir l'éclat de sa Couronne Il faut donc que j'endure un abord afliguant, Pour avoir envers elle été peu diligent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux:</orig>
            <reg>Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où viennent ceux-cy?</orig>
            <reg>d'où viennent ceux-cy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALEXANDRE, AMINTE.</orig>
          <reg><persName>ALEXANDRE</persName>, <persName>AMINTE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PROTHITE, PHENIX, DOVLON.</orig>
          <reg>PROTHITE, PHÉNIX, DOULON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>One, a voure faſtice S’ofrent deux criminels, au lieu d’vne complice.</orig>
            <reg>Ône, a voure fâtice S'ofrent deux criminels, au lieu d'une complice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes les auteurs de cet aſſaſſinat.</orig>
            <reg>Nous sommes les auteurs de cet assassinat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous ſeriez, Phenix, vn priſonnier d’Eſtat?</orig>
            <reg>Quoi, vous seriez, <persName>Phénix</persName>, une prisonnier d'État?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous ay-ie pas pris tantót ſur la muraille?</orig>
            <reg>Ne vous ai-je pas pris tantót sur la muraille?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C en vn des ncieux, des cnen de ia canaille, Qui vient de maſſacrer ceux de ma garniſon:</orig>
            <reg>Ç en un des nécieux, des cnen de ja canaille, Qui vient de massacrer ceux de ma garnison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel crime d’Etat paſſe vne trahiſon?</orig>
            <reg>Et quel crime d'État passe une trahison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on le reſerre donc pour l’vn &amp; l’autre crime.</orig>
            <reg>Qu'on le réserre donc pour l'un et l'autre crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PRÔTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PRTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy pour l’expier encor vne victime:</orig>
            <reg>Voici pour l'expier encor une victime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay cauſé comme luy le meurtre tout enciet, Immolez-le aux premiers, &amp; Prothite au dernier.</orig>
            <reg>J'ai causé comme lui le meurtre tout enciet, Immolez-le aux premiers, et <persName>Prothite</persName> au dernier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Phenix leur a fait vn tombeau d’vn aſile, Mon empriſonnement vient d’enterrer Traſils:</orig>
            <reg>Si <persName>Phénix</persName> leur a fait un tombeau d'un asile, Mon emprisonnement vient d'enterrer <persName>Trasils</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdez-nous donc.</orig>
            <reg>Perdez-nous donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, &amp; vous ſerez vang Mais pardonnez l’efort d’vn courage afligé, Qui prét à perdre tout, a cherché ſa prudence, 6 Pour garder ſon honneus comme ſon innocence.</orig>
            <reg>Seigneur, et vous serez veng Mais pardonnez l'efort d'un courage afligé, Qui prêt à perdre tout, a cherché sa prudence, 6 Pour garder son honnus comme son innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par mes ſeuls auis qu’elle en ſçait les moyens;</orig>
            <reg>C'est par mes seuls avis qu'elle en sait les moyens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſſerrez donc mes fets, &amp; relachez les ſiens</orig>
            <reg>Resserrez donc mes sets, et relâchez les siens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en ordonnerons ſelon nótre juſtice.</orig>
            <reg>Nous en ordonnerons selon notre justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Al MAvlA.</orig>
            <reg>
              <persName>Al MAvlA</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez que c’eſt l’Amour qui les traîne au ſupplice.</orig>
            <reg>Voyez que c'est l'Amour qui les traîne au supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais me doit-il forcer a les prendre a mercy?</orig>
            <reg>Mais me doit-il forcer à les prendre a merci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, retenez-les, pieux!</orig>
            <reg>Gardes, retenez-les, pieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt celle-cy?</orig>
            <reg>quelle est celle-cy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TEACLEE, ALEXANDRE.</orig>
          <reg>TEACLE, <persName>ALEXANDRE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMINTE, PROTHITE, PHENIX, GARDES.</orig>
          <reg>AMINTE, PROTHITE, PHÉNIX, GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEACLEE.</orig>
            <reg>TEACLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iigneur, d’vne captiue a vos pieds abatuë O Ne mettez pas ſous eux la douleur qui la tuë, Ecoutez-là plutot, &amp; ne dédaignez pas De la voir apporter par de ſi foibles pas:</orig>
            <reg>Jigneur, d'une captive a vos pieds abattue Ô Ne mettez pas sous eux la douleur qui la tue, Écoutez-là plutôt, et ne dédaignez pas De la voir apporter par de si faibles pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des courages plus forts la traceroient moins viue, Encor qu’auec vigueur dedans eux elle viue, Ma fille en fait de méme, &amp; ſon cœur afligé N’en rend pas pour cela ſon viſage changé.</orig>
            <reg>Des courages plus forts la traceraient moins vive, Encor qu'avec vigueur dedans eux elle vive, Ma fille en fait de même, et son cœur affligé N'en rend pas pour cela son visage changé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez deflus mon front cette douleur ſi forte, Mais voyez ſur le ſien la vertu qu’elle apporte.</orig>
            <reg>Lisez déflus mon front cette douleur si forte, Mais voyez sur le sien la vertu qu'elle apporte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne iugez pas, Sire, ainſi que criminel, in acte qui merite vn honneur ſolennel;</orig>
            <reg>Et ne jugez pas, Sire, ainsi que criminel, in te qui mérite un honneur solennel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vous conſeruez les Temples de la Ville.</orig>
            <reg>Et si vous conservez les Temples de la Ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a vertu des Thebains fait d’elle ſon aſile.</orig>
            <reg>a vertu des Thébains fait d'elle son asile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Ne détruiſez donc pas pour defendre les nieux, Le Temple le plus cher qui leur reſte en ces lieux:</orig>
            <reg> Ne détruisez donc pas pour défendre les nieux, Le Temple le plus cher qui leur reste en ces lieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez prelent, ah Seigneur, grace, grace.</orig>
            <reg>Vous le voyez prétent, ah Seigneur, grâce, grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALAXANURE.</orig>
            <reg>ÀLAXANURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ma juſtice auſſi ſe ſatisface;</orig>
            <reg>Il faut que ma justice aussi se satisface;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1e 1j 6qurredon, ceceque ie feray, Quaud i’auray reconnu ſon fait deſeſperé.</orig>
            <reg>1e 1j 6qurredon, ceceque ici ferai, Quaud j'aurai reconnu son fait désespéré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Dieux!</orig>
            <reg>Ha Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle a d’appas!</orig>
            <reg>qu'elle a d'appas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIMOCLEE, DORITE, TEACLEE, ALEX.</orig>
          <reg>TIMOCLE, <persName>DORITE</persName>, TEACLEE, <persName>ALEX</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMINTE, PROTHITE, PHENIZ, DOVLON, Gardes, Soldats.</orig>
          <reg>AMINTE, PROTHITE, PHENIZ, DOULON, Gardes, Soldats.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de ſ is li nss la Lt A Prochez-vous Thebaine, At de vos cruautez venez ſoufrir la peine,</orig>
            <reg>de s is li nss la Lt A Ochez-vous Thebaine, At de vos cruautés venez souffrir la peine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’aime maintenant cette condition, Qui ne punit en moy qu’vne bonne action!</orig>
            <reg>Que j'aime maintenant cette condition, Qui ne punit en moi qu'une bonne action!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE à Aminte.</orig>
            <reg><persName>ALEXANDRE</persName> à <persName>Aminte</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aiin que lon grand cœur, la denfarcne hautaine D’vne illuſtre naiſſance eſt la marque certaine:</orig>
            <reg>aiin que lon grand cœur, la denfarcne hautaine D'une illustre naissance est la marque certaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ordonneray rien contre vn corps ſi parſait, Que ie n’aye éprouué la verité du fait Mais pour le ſçauoir mieux, dites-nous qui voꝰétes</orig>
            <reg>Je n'ordonnerai rien contre un corps si parsait, Que tu n'aie éprouvé la vérité du fait Mais pour le savoir mieux, dites-nous qui voꝰétes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE bas les 3.</orig>
            <reg>TIMOCLE bas les 3.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pr.</orig>
            <reg>pr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vers.</orig>
            <reg>vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient que ce grand feu s’eſt reduit en bluete</orig>
            <reg>D'où vient que ce grand feu s'est réduit en bluette</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Neiſe cache-t’il point pour me bruler plus fort?</orig>
            <reg><persName>Nise</persName> cache-t-il point pour me brûler plus fort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me ſauueroit-il pour me donner la mort?</orig>
            <reg>Et me sauverait-il pour me donner la mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rõpons ce dernier coup.</orig>
            <reg>Rõpons ce dernier coup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vraiment Thebaine, Sire, &amp; pour dire plus, ſœur de ce Theagene, Qui dedans votre ſang ayant laué ſes mains, En qualité de Chef des troupes des Thebains, Vit répandre le ſien aupres de Cheronnée En cette memorable &amp; fatale iournée, Où la Fortune à nous enfin tourna le dos, Et le laiſſant tomber, ruina noſtre repos;</orig>
            <reg>Je suis vraiment Thebaine, Sire, et pour dire plus, sœur de ce <persName>Théagène</persName>, Qui dedans votre sang ayant laué ses mains, En qualité de Chef des troupes des Thébains, Vit répandre le sien auprès de <persName>Cheronnée</persName> En cette mémorable et fatale journée, Où la Fortune à nous enfin tourna le dos, Et le laissant tomber, ruina été repos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui n’ayant produit qu’vne extreme foibleſſe, Fait commencer par nous la perte de la Grece.</orig>
            <reg>Ce qui n'ayant produit qu'une extrême faiblesse, Fait commencer par nous la perte de la <placeName>Grèce</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis donc que des Deſtins il étoit arrété Que vous triompheriez de notre liberté, Et que l’on nous feroit des traittemens indignes De perſonnes ſortis de familles inſignes, Me voicy toute préte à finir mes malheurs, Loin de les augmenter auec des láches pleurs.</orig>
            <reg>Puis donc que des Destins il était arrêté Que vous triompheriez de notre liberté, Et que l'on nous ferait des traitements indignes De personnes sortis de familles insignes, Me voici toute préte à finir mes malheurs, Loin de les augmenter avec des lâches pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne demande point, Sire, ma deliurance, I’afronte le trépas auec quelque aſſeurance.</orig>
            <reg>Je ne demande point, Sire, ma délivrance, J'afronte le trépas toujours quelque assurance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirez-moy promptement des pates de tes ioups C’eſt la ſeule faueut que i implore de vous.</orig>
            <reg>Tirez-moi promptement des pates de tes joups C'est la seule faveut que y lore de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez, belle Heroine, &amp; ſoyez bien heureuſe,</orig>
            <reg>Vivez, belle Héroine, et soyez bien heureuse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viure ne m’eſt, Seigneur, qu’vne choſe ennuyeuſe, pans la crainte où ie ſuis de voir recommencé Auec plus de fureur vn deſordre paſſé.</orig>
            <reg>Vivre ne m'est, Seigneur, qu'une chose ennuyeuse, pans la crainte où tu suis de voir recommencé Auec plus de fureur un désordre passé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Votre Majeſté me voulant faire grace, Ne hâte ſon effet, en reprimant l’audace nes pareils à celuy que nos pieux par faueur M’ont donnt de pouuoir immoler à l’honneur Encor ſi c’eſt aſſez pour m’obliger à viure, be ſentir que le Ciel auiourd’huy m’en deliure</orig>
            <reg>Si Votre Majesté me voulant faire grâce, Ne hâte son effet, en réprimant l'audace nés pareils à celui que nos pieux par faveur M'ont donné de pouvoir immoler à l'honneur Encor si c'est assez pour m'obliger à vivre, be sentir que le Ciel aujourd'hui m'en délivre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Et qu’aucun forcené n’oſera deſormais Attaquer mon hoaneur defendu par vos traits:</orig>
            <reg>I Et qu'aucun forcené n'osera désormais Attaquer mon haneur défendu par vos traits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais contre tant de maux c’ent vn roiole dictame.</orig>
            <reg>Mais contre tant de maux c'ent un roiole dictame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il vous comble d’heur, tres-glorieuſe pameVotre malheur vous ſert, &amp; ce trait de vertu Eſt pout vous à l’honneur vn chemin trop batu Pour n’en acquerir pas vne gloire ſi belle, Que chez les Nations vous ſerez immortelle, Et ie doyfaire état de votre afliction, Parce qu’elle a produit cette noble action, Et de ce que par elle il eſt en ma puiſſance Dicer cenc ey par vne ſecompeniſe.</orig>
            <reg>Non, il vous comble d'heur, très-glorieuse pameVotre malheur vous sert, et ce trait de vertu Est pout vous à l'honneur un chemin trop battu Pour n'en acquérir pas une gloire si belle, Que chez les Nations vous serez immortelle, Et ie maire état de votre afliction, Parce qu'elle a produit cette noble action, Et de ce que par elle il est en ma puissance Dicer cenc ey par une secompenise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEACLEA bas Apres la liberté, quel eſt ce Royal don!</orig>
            <reg>TEACLEA bas Après la liberté, quel est ce Royal don!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fait digne d’vn fils de lupiter Ammon!</orig>
            <reg>Ô fait digne d'un fils de lupiter <persName>Amon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quittez donc toute cette triſteſſe, Et comme cy-deuant ſoyez libre &amp; maîtreſſe;</orig>
            <reg>quittez donc toute cette tristesse, Et comme cy-devant soyez libre et maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettez mil ornemens deſſus voſtre beau corps, Et faites que vos gens déterrent vos treſors, Encor à vous ſeruit employez vos Suiuantes, Fort dignes en effet de vous étre ſeruantes;</orig>
            <reg>Mettez mil ornements us votre beau corps, Et faites que vos gens déterrent vos trésors, Encor à vous servit employez vos Suivantes, Fort dignes en effet de vous être servantes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’aux plus éloignez emmenez vos parens, Et de plus choiſiſſez entre ces deux Amans:</orig>
            <reg>Jusqu'aux plus éloignez emmenez vos parents, Et de plus choisissez entre ces deux Amants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne vous veux point obliger en partie, Et ie vais pardonner a votre modeſtie, Ainſi que ie pardonne aux traits d’hoſtilité Qui reuuerſoient la paix.</orig>
            <reg>Mais ici ne vous veux point obliger en partie, Et tu vais pardonner à votre modestie, Ainsi que je pardonne aux traits d'hostilité Qui reversaient la paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mon authorité;</orig>
            <reg>et mon autorité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin i’accorde tout a vôtre ſeul merite, Et comme plus chery, ie vous donne Prothite.</orig>
            <reg>Enfin j'accorde tout a votre seul mérite, Et comme plus chéri, je vous donne <persName>Prothite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que c'eſt celuy que vous aimez le mieux.</orig>
            <reg>Je sais que c'est celui que vous aimez le mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE Rédray-ie grace au Roy?</orig>
            <reg><persName>TIMOCLE</persName> Rédrai-je grâce au Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rẽdray-ie grace aux pieux?</orig>
            <reg>rendrai-je grâce aux pieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimeray-ie a ma gloire?</orig>
            <reg>Aimerai-je à ma gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aimeray-ie a ma honte Vn bonheur dont ces pieux ont fait ſi peu de conte?</orig>
            <reg>aimerai-je à ma honte Un bonheur dont ces pieux ont fait si peu de compte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie leur doy toutefois la force de mon cœur, Comme a vous d’auoir, Sire, aſſeuré mon honneur:</orig>
            <reg>Je leur dois toutefois la force de mon cœur, Comme a vous d'avoir, Sire, assuré mon honneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car võtre témoignage autentique &amp; ſupréme nefend de me choquer à la malice méme:</orig>
            <reg>Car votre témoignage autentique et suprême nefend de me choquer à la malice même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que vos bontez me preſentent des biens Qui paſſent de beaucoup les plus doux entretiens, Et que vous me donnez pour ſoútien de ma vie Celuy qui ſans mes fers me l’auroit aſſeruie, De grace defendez qu’on ne l’aille rauir A celuy qui toúiours a voulu me ſeruir:</orig>
            <reg>Mais puis que vos bontés me présent des biens Qui passent de beaucoup les plus doux entretiens, Et que vous me donnez pour soutien de ma vie Celui qui sans mes fers me l'aurait asservie, De grâce défendez qu'on ne l'aille ravir A celui qui tirer a voulu me servir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ſa liberté des liens deliurée A ſon auguſte autheur ſoit toute conſacrée.</orig>
            <reg>Mais que sa liberté des liens délivrée À son auguste auteur soit toute consacrée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie demande trop, pardonnez-moy, Seigneur.</orig>
            <reg>Si ici demande trop, pardonnez-moi, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’en accuſez rien, ſinon votre faueur</orig>
            <reg>Et n'en accusez rien, sinon votre faveur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>ALEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel pardon vous faut il quãd vous étes sãs crime?</orig>
            <reg>Quel pardon vous faut -il quand vous êtes sans crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peine pour luy ſeul ſeroit tres-legitime:</orig>
            <reg>La peine pour quelque seul serait très -légitime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie l’en veux ſauuer auecque vos bontez, Prenant pour ſa rançon ce que vous mentez, Et ſi de pardonner on me croit trop facile, Ie peſeray ſa faute a celle de Traſile, A qui i’oppoſeray que ſa punition Eſt pour ſauuer Phenix vne forte action.</orig>
            <reg>Mais personne l'en veux sauver avec vos bontés, Prenant pour sa rançon ce que vous mentez, Et si de pardonner on me croit trop facile, Je pèserai sa faute a celle de <persName>Trasile</persName>, À qui j'opposerai que sa punition Est pour sauver Phenix une forte action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE.</orig>
            <reg>
              <persName>AMINTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay pris combattant en braue Capitaine, Et i’en puis donner, Sire, vne preuue certaine:</orig>
            <reg>Je l'ai pris combattant en brave Capitaine, Et j'en puis donner, Sire, une preuve certaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il mette tous ſes ſoins à bien ſetuir ſon Roy Pour voir recompenſer &amp; ſes feux &amp; ſa foy, Et quand vous ramenant des deux bouts de la terre, Luiſant cõme vn Soleil, &amp; craint cõme vn tonnerre, Nous ſerons tous comblez de gloire &amp; de repos, Vn illuſtre lien chaſſera tous ſes maux.</orig>
            <reg>Qu'il mette tous ses soins à bien setuir son Roi Pour voir récompenser et ses feux et sa foi, Et quand vous ramenant des deux bouts de la terre, Luisant cõme un Soleil, et craint cõme un tonnerre, Nous serons tous comblés de gloire et de repos, Ven illustre lien chassera tous ses maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON bas.</orig>
            <reg>DOULON bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous ne ſommes pas remontez ſur la beſte, Nous aurons pout le moins quelque parta la feſte;</orig>
            <reg>Si nous ne sommes pas remontés sur la bête, Nous aurons pout le moins quelque parta la fête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car mon maître, ie croy, ne doit pas m’oublier.</orig>
            <reg>Car mon maître, votre crois, ne doit pas m'oublier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX bas.</orig>
            <reg>PHÉNIX bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nieux!</orig>
            <reg>nieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſurquoy deſormais faut-il me trauailler?</orig>
            <reg>surquoi désormais faut-il me travailler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deurois-ie employer vne grace ſi belle que pour étre à ce Prince vne autre fois rebele, Et pour te deſeruir, cruelle, au moins vn coup?</orig>
            <reg>Ne devrais-je employer une grâce si belle que pour être à ce Prince une autre fois rebèle, Et pour te déservir, cruelle, au moins un coup?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que pourois-ie ſeul pour en venir a bout?</orig>
            <reg>Mais que pourrais-je seul pour en venir a bout?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE a Alexandre.</orig>
            <reg><persName>TIMOCLE</persName> a <persName>Alexandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous rendray-ſe donc?</orig>
            <reg>Que vous rendrai-se donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle grace profonde nẽ m’auoir fait l’appuy de qui m’a miſe au monde?</orig>
            <reg>quelle grâce profonde n 'avoir fait l'appui de qui m'a mise au monde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’aime vos faueurs &amp; ce riche preſent!</orig>
            <reg>Que j'aime vos faveurs et ce riche présent!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEXANDRE Prenez-en de plus doux, épouſez voſtre Amant.</orig>
            <reg><persName>ALEXANDRE</persName> Prenez-en de plus doux, épousez votre Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goûtez dés auiourd huy.</orig>
            <reg>Goûtez dès aujourd' hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, épargnez ma gloire, Et quand vn mal récent tourmente ma memoire, Que l’on me voit encor au milieu de mon deüil, Et que tout mon païs eſt vn vaſte cercueil, N’exigez pas de moy cette réjoüiſſance Qui mettroit mõ hõneur ſas doute en l’impuiſſanee ne pouuoir meriter cet adorable époux Que pour le conſeruer ie receuray de vous.</orig>
            <reg>Sire, épargnez ma gloire, Et quand un mal récent tourmente ma mémoire, Que l'on me voit encor au milieu de mon deuil, Et que tout mon pays est un vaste cercueil, N'exigez pas de moi cette réjouissance Qui mettrait mo hõneur sas doute en l'impuissance ne pouvoir mériter cet adorable époux Que pour le conserver un receuray de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTHITE.</orig>
            <reg>
              <persName>PROTHITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux point, Madame, en cecy vous cõtraindre, Trop heureux, ſi ie puis vous aider a vous plaindre Tout ioyeux cpendant, douce captiuité, ne ce qu’il m’eſt permis, prace a ſa Majeſté, De m’entendre accuſer auecque tant de grace, Que ie croy voir la fin de toutes ma diſgrace, Puis que vous m’aſſeurez d’étre touiours checy.</orig>
            <reg>Je ne veux point, Madame, en ceci vous comtraindre, Trop heureux, si je puis vous aider à vous plaindre Tout joyeux cpendant, douce captivité, ne ce qu'il m'est permis, prace à sa Majesté, De m'entendre accuser avec tant de grâce, Que je crois voir la fin de toutes ma disgrâce, Puis que vous m'assurez d'être toujours checy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous diſant mon eſclaue, &amp; moy vôtre mary.</orig>
            <reg>Vous disant mon esclave, et moi votre mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que rien n’a pouuoir de te rendre parjure, Et que tu n’as point craint de te faire vne mjure, Te ſeruant du ſecour;</orig>
            <reg>Puis que rien n'a pouvoir de te rendre parjure, Et que tu n'as point craint de te faire une mjure, Te servant du secour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ton propre Riual, Afin de me tirer du ruage infernal, Puis qu’enfin tu voulois qu’on t’arrachat la vie, Te la croyant en moy plus rudement rauie, Tien toy tout aſſeuré que mon cœur deſormais Eſperant en toy ſeul, ne te perdra iamais.</orig>
            <reg>de ton propre Rival, Afin de me tirer du ruage infernal, Puis qu'enfin tu voulais qu'on t'arrachât la vie, Te la croyant en moi plus rudement ravie, Tien toi tout assuré que mon cœur désormais Espérant en toi seul, ne te perdra jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RELXMNDN M T'locice.</orig>
            <reg>RELXMNDN M <persName>T'élocice</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vôtre ſeule main ceindra de fleurs vos tétes, Pendant que nous irons pourſuiure nos conquétes,</orig>
            <reg>Et votre seule main ceindra de fleurs vos tête, Pendant que nous irons poursuivre nos conquête,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE à Timoclée.</orig>
            <reg>AMINTE à <persName>Timoclée</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu le tres-heureux, mais trop charmant objet.</orig>
            <reg>Adieu le très-heureux, mais trop charmant objet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX à Timoclée.</orig>
            <reg>PHÉNIX à <persName>Timoclée</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt ce que ie te doy pour ce que tu m’as fait?</orig>
            <reg>Qu'est ce que Ne te dois pour ce que tu m'as fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poit-on remercier vne Amante cruelle?</orig>
            <reg>poit-on remercier une Amante cruelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tes feux importuns, dis plútot trop fidele;</orig>
            <reg>À tes feux importuns, dis plútot trop fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pour te faire voir ce que i’ay fait pour toy, Ie veux t’auoir encor vne grace du Roy.</orig>
            <reg>Car pour te faire voir ce que j'ai fait pour toi, Je veux t'avoir encor une grâce du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vois-tu cette beauté ſi ieune &amp; ſi charmante que le déguiſement faiſoit croire ſuiuante, Mais qui ioüit toúiours d’autant de liberté qu’on en peut ſouhaiter hors de captiuité.</orig>
            <reg>Vois-tu cette beauté si jeune et si charmante que le déguisement faisait croire suivante, Mais qui jouit toujours d'autant de liberté qu'on en peut souhaiter hors de captivité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si donc tu cheriſſois le ſang des Theagenes.</orig>
            <reg>Si donc tu chérissais le sang des <persName>Thagènes</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy dequoy finir le reſte de tes peines.</orig>
            <reg>Voici dequoy finir le reste de tes peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtois-tu reſiſter a de ſi doux apas?</orig>
            <reg>Pourtais-tu résister a de si doux appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ay veu ton abort ne luy déplaire pas, nepuis ces quatre iours qu’elle eſt icy venuë Pour euiter lolage dd le cleuoit la nue.</orig>
            <reg>Et j'ai vu ton abort ne lui déplaire pas, nepuis ces quatre jours qu'elle est ici venue Pour éviter lolage dd le cleuoit la nue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PHENIX.</orig>
            <reg>PHÉNIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſur ce beau viſage on voit naître d’amours, qui plus forts que mes fers m’aſſeruiront toúiours!</orig>
            <reg>Que sur ce beau visage on voit naître d'amours, qui plus forts que mes fers m'asserviront toujours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy c’en eſt fait, Madame, &amp; ie conſens au change Phenix eſt tout à vous, agréez le bel Ange.</orig>
            <reg>Oui c'en est fait, Madame, et ainsi consens au change Phénix est tout à vous, agréez le bel Ange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORITE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORITE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ma l’ante veut, eit tource que ie veux;</orig>
            <reg>Ce que ma l'ante veut, éit tource que tu veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez donc ſi ie ſuis fauorable à vos vœux.</orig>
            <reg>Jugez donc si ici suis favorable à vos vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE, apres les auoir écoutez.</orig>
            <reg>AMINTE, après les avoir écoutez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, pardonnez, fi ie vous vien ſurprendre, C’eſt pour vous faire part de mon peu de faueur.</orig>
            <reg>Madame, pardonnez, fi ie vous vien surprendre, C'est pour vous faire part de mon peu de faveur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne nous reſte plus qu’a prier Alexandre.</orig>
            <reg>Il ne nous reste plus qu'a prier <persName>Alexandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMOCLEE.</orig>
            <reg>TIMOCLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, nous deuons tous vous appeller Sauueur, Rendant à des captifs ſeruice ſur ſeruice;</orig>
            <reg>Prince, nous devons tous vous appeler Sauveur, Rendant à des captifs service sur service;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous meritez ce titre auec grande iuſtice.</orig>
            <reg>Vous méritez ce titre avec grande justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORITECC.</orig>
            <reg>DORITECCC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agreable ſurpriſe!</orig>
            <reg>Agréable surprise!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THENIA a pait.</orig>
            <reg><persName>THENIA</persName> a paît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O doux contentemens!</orig>
            <reg>Ô doux contentements!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOVLON à l’écart.</orig>
            <reg>DOULON à l'écart,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin apres la pluye encor vient le beau tems,</orig>
            <reg>Enfin après la pluie encor vient le beau temps,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTA à Timoclée I'euſſe été plus heureux, vous nõmant ma maîtreſſe, Si vous euſſiez eu moins de cœur ou de foibleſſe.</orig>
            <reg><persName>AMINTA</persName> à <persName>Timoclée</persName> J'eusse été plus heureux, vous nommant ma <date>mai</date>̂tresse, Si vous eussiez eu moins de cœur ou de faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN.</orig>
            <reg>FIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
