<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Avantures de nuit, comédie</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729603h"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les Avantures de nuit, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1666" cert="high" resp="BNF">1666</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>
            <persName>M</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXVI.</orig>
          <reg>LXVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PERMISSION.</orig>
          <reg>AVEC PERMISSION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSEIGNEVR LE DVC DE S.</orig>
          <reg>À MONSEIGNEUR LE DUC DE S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AIGNAN, PAIR DE FRANCE.</orig>
          <reg><persName>AIGNAN</persName>, <func>PAIR DE FRANCE</func></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERE ONSEIGNEVR,</orig>
          <reg>ÈRE ONSEIGNEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que ie fais vne haute entrepriſe, quand ie me propoſe d’offrir vn ſi petit Preſent à l'vn des plus grands Hommes du Siecle, &amp; que vous donner mes Avantures de Nuict, c’eſt mal reconnoiſtre vn Heros comme vous, dont les moindres Actions ſont autant de jours brillans de gloire;</orig>
          <reg>Je sais bien que je fais une haute entreprise, quand Elle me propose d'offrir un si petit Présent à l'un des plus grands Hommes du Siècle, et que vous donner mes Aventures de Nuit, c'est mal reconnaître un Héros comme vous, dont les moindres Actions sont autant de jours brillants de gloire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi, MONSEIGNEVR, ne pretens-je pas qu'vne choſe de ſi peu de conſequence, tienne lieu de remerciemens à tant de bontez dont vous m'auez comblé ſi obligeamment.</orig>
          <reg>Aussi, MONSEIGNEUR, ne prétends-je pas qu'une chose de si peu de conséquence, tienne lieu de remerciements à tant de bontés dont vous m'avez comblé si obligeamment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce C n'eſt, MONSEIGNEVR, que pour vous marquer mon reſpect que i’oſe vous preſenter ce petit Ouurage, &amp; pour faire voir à toute la Terre que vous auez bien daigné obliger en moy le dernier des mortels;</orig>
          <reg>Ce Ç 'est, MONSEIGNEUR, que pour vous marquer mon respect que j'ose vous présenter ce petit Ouvrage, et pour faire voir à toute la Terre que vous avez bien daigné obliger en moi le dernier des mortels;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais que dis-je faire voir?</orig>
          <reg>mais que dis-je faire voir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>et qui ne ſçay pas que vous eſtes le plus ciuil &amp; le plus courtois de tous les Hommes, &amp; que ce ſont des qualitez qui vous ſont außi naturelles que toutes les autres?</orig>
          <reg>et qui ne sais pas que vous êtes le plus civil et le plus courtois de tous les Hommes, et que ce sont des qualités qui vous sont aussi naturelles que toutes les autres?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’eſt- on pas perſuadé qu’on ne parle de rien d’acheué que ce ne ſoit de vous?</orig>
          <reg>N'est- on pas persuadé qu'on ne parle de rien d'achevé que ce ne soit de vous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-il quelque choſe de miraculeux dont vous n’ayez la meilleure partie?</orig>
          <reg>Est-il quelque chose de miraculeux dont vous n'ayez la meilleure partie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ne puis je pas dire ſans vous flater et ſans trop exagerer vostre merite, qu’il n’eſt rien de ſi genereux que vous, &amp; rien de ſi galant que vos manieres d’agir?</orig>
          <reg>Et ne puis je pas dire sans vous flatter et sans trop exagérer votre mérite, qu'il n'est rien de si généreux que vous, et rien de si galant que vos manières d'agir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>At on jamais trouué tant d’eſprit qu'en vous?</orig>
          <reg>At on jamais trouvé tant d'esprit qu'en vous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et vit-on jamais perſonne qui ſceuſt mieux ſeruir &amp; proteger ceux, qui en ont que vous?</orig>
          <reg>Et vit-on jamais personne qui sut mieux servir et protéger ceux, qui en ont que vous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne ſont-ce pas la toutés les vertus d'vn Homme d’honneur?</orig>
          <reg>Ne sont-ce pas la toutez les vertus d'un Homme d'honneur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour prouuer ce que je dis;</orig>
          <reg>et pour prouver ce que je dis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’eſtat que fait de vous le plus grand Monarque du Monde, ne faitil pas voir que ce ſont tout autant de veritez?</orig>
          <reg>L'état que fait de vous le plus grand Monarque du Monde, ne faitil pas voir que ce sont tout autant de vérités?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que s’il eſtoit permis de vous vanter comme vous le meritez, ſans que cela choquaſt voſtre modeſtie, que voſtre vie ſeroit vne illuſtre matiere, &amp; vostre grande ame vn beau ſujet de loüange;</orig>
          <reg>que s'il était permis de vous vanter comme vous le méritez, sans que cela choquât votre modestie, que votre vie serait quelque illustre matière, et votre grande âme un beau sujet de lange;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais comme je ſçay que vous haïſſez autant l’encens que vous aimez à vous en rendre digne.</orig>
          <reg>mais comme je sais que vous haïssez autant l'encens que vous aimez à vous en rendre digne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ne parleray point de vos rares merveilles, Les Dieux &amp; les Mortels en ſont aſſez inſtruits, Ioint que l’Europe ſçait que les plus forts Eſprits N’en diroient pas aſlez dãs leurs plus doctes veilles,</orig>
          <reg>Je ne parlerai point de vos rares merveilles, Les Dieux et les Mortels en sont assez instruits, Joint que l'Europe sait que les plus forts Esprits N'en diraient pas aslez dans leurs plus doctes veilles,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vos Victoires par tout paſſant pour ſans pareilles, Voſtre Cœur pour vainqueur des cœurs les plus hardis, Pourroit-on exprimer par de foibles Eſcrits Vos hauts faits, dont le bruit enchante les oreilles</orig>
            <reg>Vos Victoires par tout passant pour sans pareilles, Votre Cœur pour vainqueur des cœurs les plus hardis, Pourrait-on exprimer par de faibles Écrits Vos hauts faits, dont le bruit enchante les oreilles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous faites bien de n’aimer pas l’encens, Voyant à vous loüer les Eſprits impuiſſans, Et qu’il en eſt bien plus que l’on n’en pourroit dire.</orig>
            <reg>que vous faites bien de n'aimer pas l'encens, Voyant à vous louer les Es impuissants, Et qu'il en est bien plus que l'on n'en pourrait dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ne vous puis dire autre choſe en I'eſtat où me reduit voſtre Modeſtie;</orig>
            <reg>que ici ne vous puis dire autre chose en J'état où me réduit votre Modestie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car de vous prier de jetter les yeux ſur l’Ouurage que je vous donne, c'eſt vne grace où je n’oſe aspirer, vos momens vous ſont trop precieux pour les perdre ainſi, &amp; je ſeray trop content ſi vous daignez ſeulement regarder l’endroit où j’oſe mettre que je ſuis auec le reſpect le plus ſoûmis du monde, auec voſtre permiſſion,</orig>
            <reg>car de vous prier de jeter les yeux sur l'Ouvrage que je vous donne, c'est une grâce où je n'ose aspirer, vos moments vous sont trop précieux pour les perdre ainsi, et je serai trop content si vous daignez seulement regarder l'endroit où j'ose mettre que je suis mieux le respect le plus soumis du monde, avec votre permission,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSEIGNEVR,</orig>
          <reg>MONSEIGNEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-bumble, tresobeïſſant &amp; tres-obligé ſeruiteur, CHEVALIER.</orig>
          <reg>Votre très-bumble, tresobeïssant et très-obligé serviteur, CHEVALIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERSONNAGES.</orig>
          <reg>PERSONNAGES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANASTAZE, Pere d’Hypolite &amp; de Valere.</orig>
          <reg><persName>ANASTAZE</persName>, Père <persName>d'Hypolite</persName> et de <persName>Valère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SIMEON, Oncle de Conſtance &amp; Amant d’Hypolite.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, Oncle de <persName>Constance</persName> et Amant <persName>d'Hypolite</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VALERE, Amant de Conſtance.</orig>
          <reg><persName>VALÈRE</persName>, Amant de <persName>Constance</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALFONCE, Amant d’Hypolite &amp; Riual de Simeon.</orig>
          <reg><persName>ÀLFONCE</persName>, Amant <persName>d'Hypolite</persName> et <persName>Rival de Simeon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HYPOLITE, Fille d’Anaſtaze &amp; Sœur de Valere</orig>
          <reg><persName>HYDOLITE</persName>, Fille <persName>d'Anâtaze</persName> et Sœur de <persName>Valère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CONSTANCE, Niepce de Simeon.</orig>
          <reg>CONSTANCE, Niepce de <persName>Simon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ROBERT, Valet de Valere.</orig>
          <reg><persName>ROBERT</persName>, <persName>Valet</persName><func>de</func><object>Valère</object></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IACQVET, Valet d’Alfonce.</orig>
          <reg>JACQUET, Valet <persName>d'Alfonse</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RAGOTIN, Valet de Simeon.</orig>
          <reg><persName>RAGOTIN</persName>, Valet de Simeon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISE, Suiuante d’Hypolite.</orig>
          <reg><persName>LISE</persName>, Suivante <persName>d'Hypolite</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Scène est à <placeName>Paris</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES AVANTVRES E NVIT COMEDIE.</orig>
          <reg>LES AVANTURES E VIT COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I.</orig>
          <reg>ACTE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE, ROBERT.</orig>
            <reg><persName>VALÈRE</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE appellant ſon Valet Robert.</orig>
            <reg><persName>VALÈRE</persName> appelant son <persName>Valet Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obert.</orig>
            <reg>
              <persName>Obert</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N ROBERT ſortant de derrigre le Theatre.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> sortant de derrigre le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert, Valet inſuportable, Ne veux-tu pas venir?</orig>
            <reg><persName>Robert</persName>, <persName>Valet</persName> insuportable, Ne veux-tu pas venir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert, Robert le Diable.</orig>
            <reg><persName>Robert</persName>, <persName>Robert</persName> le Diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vonay qu'aet il fait?</orig>
            <reg>Le vonai qu'aet il fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens ſans tant raiſonner.</orig>
            <reg>Viens sans tant raisonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voicy tout venu.</orig>
            <reg>Me voici tout venu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux t’en retourner.</orig>
            <reg>Tu peux t'en retourner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie veux demeurer, d’euſſay-ie vous déplaire, On ne m’appelle pas ſans eſtre neceſſaite.</orig>
            <reg>Moi quelque autre demeurer, d'eussai-je vous déplaire, On ne m'appelle pas sans être nécessaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudra que ie croy te mettre au rang des foux.</orig>
            <reg>Il faudra que <placeName>Rome</placeName> crois te mettre au rang des foux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas tant fou que l’on croit, hé bien que voulez-vous?</orig>
            <reg>Pas tant fou que l'on croit, hé bien que voulez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien l’embarras où m’a reduit mon pere?</orig>
            <reg>Sais-tu bien l'embarras où m'a réduit mon père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy ie le ſçay ſi bien, que ie m’en deſeſpere.</orig>
            <reg>Ou ie le sais si bien, que Seigneur m'en désespère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui te l’auroit dit?</orig>
            <reg>Et qui te l'aurait dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſe le ſçachant bien M’en a fait auſſi toſt vn ſecret entretien;</orig>
            <reg><persName>Lise</persName> le Sachant bien M'en a fait aussi tôt un secret entretien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous n’ignorez pas que d’abord qu’vne fille Sçait quelque nouueauté, qu’il faut qu’elle babille.</orig>
            <reg>Et vous n'ignorez pas que d'abord qu'une fille Sait quelque nouveauté, qu'il faut qu'elle babille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel remede Robert?</orig>
            <reg>Quel remède <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendriez-vous l’auis D'vn archifoux, Monfieur, ainſi que ie le ſuis.</orig>
            <reg>Prendriez-vous l'avis D'un archifoux, Monfieur, ainsi que que le suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>coquin en l’eſtat où me met ma furie, Ie ne ſuis pas d’humeur d’ouit ta raillerie, Fais pluſtoſt tes efforts pour m’oſter d’embarras.</orig>
            <reg>coquin en l'état où me met ma furie, Je ne suis pas d'humeur d'ouit ta raillerie, Fais plutôt tes efforts pour m'ôter d'embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſeruir d’vn coquin, ah!</orig>
            <reg>Vous servir d'un coquin, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’y penſez pas.</orig>
            <reg>vous n'y pensez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu me veux faſcher, il ne faut que le dire.</orig>
            <reg>Si tu me veux fâcher, il ne faut que le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire, Monſieur, ie veux vous faire rire.</orig>
            <reg>Au contraire, Monsieur, ie veux vous faire rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez que ie ſuis homme d’inuention, Et d’vne incomparable imagination, Ayant donc ſçeu qu’Alfonce hõme de grand merite Aymoſt auet ardeur voitre ſœur Hypolite, Que vous l’auiez pour luy demandée au Papa, Et qu’à voſtre demande enfin il l’accorda, Nonobſtant tout cela i’apprends que voſte pere Vous manque de parole, &amp; qu’il n’en veut rien faire, Parce qu’il eſt auare;</orig>
            <reg>Vous savez que toutefois suis homme d'invention, Et d'une incomparable imagination, Ayant donc su <persName>qu'Alfonce</persName> homme de grand mérite <persName>Aymost</persName> avet ardeur voitre sœur <persName>Hypolite</persName>, Que vous l'aviez pour un demandée au Papa, Et qu'à votre demande enfin il l'accorda, Nonobstant tout cela j'apprends que vos père Vous manque de parole, et qu'il n'en veut rien faire, Parce qu'il est avare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’vn vieil Courtiſan Appellé Simeon a force argent comptant.</orig>
            <reg>et qu'un vieil Courtisan Appellé <persName>Simeon</persName> a force argent comptant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il pretend auec luy conclure l’Hymenée, Contre Alfonce &amp; malgré ſa parole donnée Vous auoir tout promis &amp; vous prendre ſans vert;</orig>
            <reg>Il prétend avec beau conclure l'Hyménée, Contre <persName>Alfonse</persName> et malgré sa parole donnée Vous avoir tout promis et vous prendre sans vert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il en vient à bout ie ne ſuis pas Robert;</orig>
            <reg>s'il en vient à bout un ne suis pas <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Simeon n’aura point voſtre ſœur Hypolite, Ie ſçay bien les moyens de faire qu’il la quitte, Alfonce aſſeurément en ſera poſſeſſeur, Et i’en ſçauray fort bien venir à mon honneur;</orig>
            <reg><persName>Simeon</persName> n'aura point votre sœur <persName>Hypolite</persName>, Je sais bien les moyens de faire qu'il la quitte, <persName>Alfonce</persName> assurément en sera possesseur, Et j'en saurai fort bien venir à mon honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme ie pretends plus, car d’vn trait de ſoupleſſe, Ie veux de Simeon vous faire auoir la niéce.</orig>
            <reg>Même ie prétends plus, car d'un trait de souplesse, Je veux de <persName>Simeon</persName> vous faire avoir la nièce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce charme qui me fut tant de fois refuſé!</orig>
            <reg>Ce charme qui me fut tant de fois refusé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’ayme t’endrement, dont ie ſuis embrazé!</orig>
            <reg>Qui m'aime t'endrement, dont je suis embrasé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le vieil Simeon ne veut pas qu’on marie!</orig>
            <reg>Que le vieil <persName>Simeon</persName> ne veut pas qu'on marie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuiendroit ma conqueſte, &amp; par ton induſtrie!</orig>
            <reg>Deviendrait ma conquête, et par ton industrie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ferois tant pour moy?</orig>
            <reg>Tu ferais tant pour moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT, Vous ſerez ſon mary, Et parlà Simeon fe verra bien puny;</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName>, Vous serez son mari, Et parlà <persName>Simeon</persName> se verra bien puni;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut commencer par obliger Alfonce, Faiſant que Simeon à voſtre ſœur renonce, Et comme des ce ſoir il doit venir chez vous, Prendre le iour certain pour eſtre ſon Eſpoux, Ie veux auparauant qu’il voye voſtre pere, Parler à Simeon afin de l’en diſtraire, Et nous viendrons à bout d’vn ſi puiſſant effort.</orig>
            <reg>Mais il faut commencer par obliger <persName>Alfonce</persName>, Faisant que <persName>Simeon</persName> à votre sœur renonce, Et comme des ce soir il doit venir chez vous, Prendre le jour certain pour être son Époux, Je veux auparavant qu'il voie votre père, Parler à <persName>Simeon</persName> afin de l'en distraire, Et nous viendrons à bout d'un si puissant effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Liſe, voſtre ſœur, &amp; moy ſommes d’accord.</orig>
            <reg>Si <persName>Lise</persName>, votre sœur, et moi sommes d'accord.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dis-moy dont Robert cõment tu pretens faire?</orig>
            <reg>Mais dis-moi dont <persName>Robert</persName> comment tu prétends faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoutez-moy, Monſieur, ou bien ie me vais taire.</orig>
            <reg>Écoutez-moi, Monsieur, ou bien apprendre me vais taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le veux.</orig>
            <reg>Je le veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay parler à voſtre ſœur, La prier que de tout ie ſois le directeur, Et que pour reuſſir dedans noſtre entrepriſe, Que i’ay fort grand beſoin de ſa Suiuante Liſe;</orig>
            <reg>Je m'en vais parler à votre sœur, La prier que de tout mot sois le directeur, Et que pour réussir dedans notre entreprise, Que j'ai fort grand besoin de sa Suivante <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut d’Hypolite auoir vn veſtement, Si nous voulons bien-toſt finir voſtre tourment.</orig>
            <reg>Mais il faut <persName>d'Hypolite</persName> avoir un vêtement, Si nous voulons bientôt finir votre tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien plus aizé, que ma joye eſt extréme!</orig>
            <reg>Il n'est rien plus aizé, que ma joie est extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay tout de ce pas ſonger au ſtratagéme.</orig>
            <reg>Je vais tout de ce pas songer au stratagème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alfonce va venir, remettez-luy l’eſprit, L’aſſurant que Robert fera ce qu’il vous dit, Chacun de vous aura dans demain ſa Maiſtreſſe, Ne vous eſloignez pas &amp; voyez mon adreſie.</orig>
            <reg><persName>Alfonse</persName> va venir, remettez-lui l'esprit, L'assurant que <persName>Robert</persName> fera ce qu'il vous dit, Chacun de vous aura dans demain sa Maîtresse, Ne vous éloignez pas et voyez mon adresie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prepare en mon ame vn piege à Simeon Plus ſubril que jamais n’en tendit le Demon, Mais Alfonce déja remply d’impatience Arriue, fiez-vous tous deux en ma prudence.</orig>
            <reg>Je prépare en mon âme un piège à <persName>Simeon</persName> Plus subril que jamais n'en tendit le Démon, Mais <persName>Alfonce</persName> déjà rempli d'impatience Arrive, fiez-vous tous deux en ma prudence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALFUNCE, VALERE, IACQVET,</orig>
          <reg>ÀLFUNCE, VALÈRE, IACQVET,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lphonce cher amy ſuis-je pas mal-heureux?</orig>
            <reg><persName>Léphonce</persName> cher ami suis-je pas malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A D’auoir ainſi pour pere vn auaricieux, Vn homme ſans eſprit, ſans cœur &amp; ſans parole.</orig>
            <reg>À D'avoir ainsi pour père un avaricieux, Un homme sans esprit, sans cœur et sans parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy qu’y ferois-tu?</orig>
            <reg>Ami qu'y ferais-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qui me conſole, Robert à Simeon s’en va jouër vn tour, Qui nous rẽdra tous deux maiſtres de noſtre amour;</orig>
            <reg>Mais ce qui me console, <persName>Robert</persName> à <persName>Simeon</persName> s'en va jouer un tour, Qui nous rendre rendre deux maîtres de notre amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy malgré Simeon, meſme malgré mon pere, Il pretend par ſon art nous rendre tout proſpere.</orig>
            <reg>Oui malgré <persName>Simeon</persName>, même malgré mon père, Il prétend par son art nous rendre tout prospère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seroit-il bien poſſible!</orig>
            <reg>Serait-il bien possible!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien plus certain, Et nous ſerons par luy fatisfaits dés demain.</orig>
            <reg>Il n'est rien plus certain, Et nous serons par notre satisfaits dès demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE, Ah!</orig>
            <reg><persName>ÀLFONCE</persName>, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il en vient à bout.</orig>
            <reg>s'il en vient à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tiendra ſa promeſſe, Il ne faut que d’argent luy faire vn peu largeſſe, Et ie puis vous reſpondre en faueur de Robert, Que quand il eſt content, il ſçait bien comme on lert.</orig>
            <reg>Il tiendra sa promesse, Il ne faut que d'argent était faire un peu largesse, Et ton puis vous répondre en faveur de <persName>Robert</persName>, Que quand il est content, il sait bien comme on lert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’argent non plus qu’à luy ne ſçait pas te deſplaire.</orig>
            <reg>L'argent non plus qu'à cause ne sait pas te déplaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur auec rien on ne ſçauroit rien faire, Et quiconque feroit quelque choſe de rien, Paſſeroit pour Sorcier parmy les gens de bien.</orig>
            <reg>Monsieur avec rien on ne saurait rien faire, Et quiconque ferait quelque chose de rien, Passerait pour Sorcier parmi les gens de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Robert a déja commencé l’entrepriſe Car le voila qui ſort accompagné de Liſe, Laiſſons-les conſulter.</orig>
            <reg>Mais <persName>Robert</persName> a déjà commencé l'entreprise Car le voilà qui sort accompagné de <persName>Lise</persName>, Laissons-les consulter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>14 ROBERT, LISE,</orig>
          <reg>14 <persName>ROBERT</persName>, <persName>LISE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NE perds point de momens, Va prendre d’Hypolite vn de ſes veſtemens, Et fais ſi bien qu’en tout on te prenne pour elle, Tu n’es gueres moins grande, &amp; tu n’es pas moins belle, Ayant ſon meſme habit, eſtant ſur le bon bout, Tu luy reſſembleras apparemment en tout;</orig>
            <reg>NE perds point de moments, Va prendre <persName>d'Hypolite</persName> un de ses vêtements, Et fais si bien qu'en tout on te prenne pour elle, Tu n'es guère moins grande, et tu n'es pas moins belle, Ayant son même habit, étant sur le bon bout, Tu lui ressembleras apparemment en tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En marchant carre-toy, prens ſon air de Coquetre, Quitte pour quelque temps celuy de la Soubrette;</orig>
            <reg>En marchant carre-toi, prends son air de Coquetre, Quitte pour quelque temps celui de la Soubrette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis où ie t’ay dit tu guideras tes pas;</orig>
            <reg>Et puis où ici t'ai dit tu guideras tes pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais prens garde ſur tout à ce que tu feras.</orig>
            <reg>Mais prends garde sur tout à ce que tu feras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que pour Alphonce en ce lieu ie m’employe, Ne va pas auec luy te donner de la joye, Tu peux t’imaginer quel ſeroit mon ennuy, Si ſe ſeruant de moy tu te ſeruois de luy.</orig>
            <reg>Tandis que pour <persName>Alphonce</persName> en ce lieu ie m'emploie, Ne va pas auecjours te donner de la joie, Tu peux t'imaginer quel serait mon ennui, Si se servant de moi tu te servais de femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu penſe donc Robert que ie ſois de ces filles, Qui ſe laiſſent toucher aux fleurettes gentilles;</orig>
            <reg>Tu pense donc <persName>Robert</persName> que je sois de ces filles, Qui se laissent toucher aux fleurettes gentilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il n’aille pas pourtant badiner prés de moy, Car on n’eſt pas touſiours la maiſtreſſe de ſoy, Nous auons des momens que quand on les ſçait prendre, Quelque dure qu’on ſoit, on deuient bien toſt tẽdic.</orig>
            <reg>Qu'il n'aille pas pourtant badiner près de moi, Car on n'est pas toujours la maîtresse de soi, Nous avons des moments que quand on les sait prendre, Quelque dure qu'on soit, on devient bien tôt tẽdic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable garde t’en-bien!</orig>
            <reg>Diable garde t'en-bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert eſt gaſté, Liſe ne tombe pas dans la fragilite.</orig>
            <reg><persName>Robert</persName> est gâté, <persName>Lise</persName> ne tombe pas dans la fragilité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dans la triſteſſe, &amp; puis ie ſuis cruelle.</orig>
            <reg>Il est dans la tristesse, et puis je suis cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autour de ton honneur fais touſiours ſentinelle, Et comme à ton Robert c’eſt l’endroit le plus cher, Ma Liſe fais ſi bien qu’on n’y puiſſe toucher.</orig>
            <reg>Autour de ton honneur fais toujours sentinelle, Et comme à ton <persName>Robert</persName> c'est l'endroit le plus cher, Ma <persName>Lise</persName> fais si bien qu'on n'y puisse toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Va, ie te le promets.</orig>
            <reg>Va, <persName>Seigneur</persName> te le promets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nuit en ta viſite, N’éueille pas ſur tour le pere d’Hypolite.</orig>
            <reg>La nuit en ta visite, N'éveille pas sur tour le père <persName>d'Hypolite</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anaſtaze;</orig>
            <reg>Anâtaze;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’a garde, apprends que quand il dort Le bon homme eſt quaſi comme s’il eſtoit mort, Mais ie crains bien pluſtoſt de réueiller la meic.</orig>
            <reg>il n'a garde, apprends que quand il dort Le bon homme est quasi comme s'il était mort, Mais je crains bien plutôt de réveiller la meic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A iiij</orig>
            <reg>À jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt bien moins à craindre, Adieu.</orig>
            <reg>Elle est bien moins à craindre, Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy faire, Tu connoiſtras tantoſt ſi Lize l’entends mal.</orig>
            <reg>Laisse-moi faire, Tu connaîtras tantôt si <persName>Lise</persName> l'entends mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t’en donc t’habiller, &amp; pour noſtre ſignal.</orig>
            <reg>Va-t-en donc t'habiller, et pour notre signal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le ſçay.</orig>
            <reg>Je le sais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſteint-là.</orig>
            <reg>Éteint-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut n’auoir point de lumiere,</orig>
            <reg>Mais il faut n'avoir point de lumière,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>13 LISE.</orig>
            <reg>13 <persName>LISE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy l’eſteindre &amp; de quelle manierel Pourrois-je ſans clarté reſter ſeule en ces lieux, Robert tu ſçay qu’il eſt des eſprits vicieux, Qui ne rodent la nuit que pour faire ſottiſe, S’il en alloit venir, qu’eſt-ce que feroit Liſe?</orig>
            <reg>Moi l'éteindre et de quelle manièrel Pourrais-je sans clarté rester seule en ces lieux, <persName>Robert</persName> tu sais qu'il est des esprits vicieux, Qui ne rodent la nuit que pour faire sottise, S'il en allait venir, qu'est-ce que ferait <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, va, ces viſions ſont viſions de foux.</orig>
            <reg>Va, va, ces visions sont visions de foux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert, c’eſt la nuit que ſe font les bons coups, Quand les eſprits font mal ils ſont tous dans leur centre, 1 S’ils venoient en ce lieu me dauber dos &amp; ventre, Que deuiendrois-je alors en cette extremité?</orig>
            <reg><persName>Robert</persName>, c'est la nuit que se font les bons coups, Quand les esprits font mal ils sont tous dans leur centre, 1 S'ils venaient en ce lieu me dauber dos et ventre, Que deviendrais-je alors en cette extrémité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert permets-moy d’auoir de la clarté;</orig>
            <reg><persName>Robert</persName> permets-moi d'avoir de la clarté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pourueu que ie puiſſe auoir de la lumiere, Liſe ſera pour lors hardie en meurtriere.</orig>
            <reg>Car pourvu que ici puisse avoir de la lumière, <persName>Lise</persName> sera pour lors hardie en meurtrière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie te le permets, mais ſur tout cache-là.</orig>
            <reg>Où ie te le permets, mais sur tout cache-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en ſois point en ſoucy, va, nul ne la venra.</orig>
            <reg>N'en sois point en souci, va, nul ne la venra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT ſeul.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Out va bien juſqu’icy, quelqu’vn vient, bouche cloſe.</orig>
            <reg>Out va bien jusqu'ici, quelqu'un vient, bouche close.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALFONCE, VALERE, ROBERT, IACQVET.</orig>
          <reg><persName>ÀLFONCE</persName>, VALÈRE, <persName>ROBERT</persName>, IACQUET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ié bien mon cher Robert, as-tu fait quelque H choſes</orig>
            <reg>Jé bien mon cher <persName>Robert</persName>, as-tu fait quelque H choses</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aurons-nous ces beautez pour nous pleines d’appas?</orig>
            <reg>Aurons-nous ces beautés pour nous pleines d'appas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous eſtes prompts, vous n’engendrerez pas, On ne fait pas ſi viſte vne illuſtre conqueſte, Et cela ne va pas ainſi que voſtre teſte, Vous voulez reſſembler à nos Gallands de Cour, Qui eroyent faire au moins cent conqueſtes par iour, Et lors que ces pimpans, gens à bonne fortune, Penſent en auoir mille, ils n’en trouuent pas vne;</orig>
            <reg>que vous êtes prompts, vous n'engendrerez pas, On ne fait pas si vite vne illustre conquête, Et cela ne va pas ainsi que votre tête, Vous voulez ressembler à nos Gallants de Cour, Qui eraient faire au moins cent conquêtes par jour, Et lors que ces pimpants, gens à bonne fortune, Pensent en avoir mille, ils n'en trouvent pas une;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila voſtre portraict me ſemble en racourcy, I’en attrape par fois, mais ce n’eſt pas ainſi.</orig>
            <reg>Voilà votre portrait me semble en racour, J'en attrape par fois, mais ce n'est pas ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne te dirons rien, fais à ta fantaiſie.</orig>
            <reg>Nous ne te dirons rien, fais à ta fantaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera fort bien fait, oſtez-vous ie vous prie, Simeon vient icy guidé par ſon amour, Ie m’en vay luy donner vn eſtrange bon iour.</orig>
            <reg>Ce sera fort bien fait, ôtez-vous on vous prie, <persName>Simeon</persName> vient ici guidé par son amour, Je m'en vay luy donner un étrange bon jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ROBERT.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant jadis eſté Superieur &amp; Maiſtre, MIe ne puis m’empeſcher de vous faire paroiſtre, Quoy que i’aye à preſent Valere pour patron, Que i’ay touſiours grand zele à ſeruir Simeon, Et s’il ſçauoit pour luy tout ce que mon cœur penſe, Peut-eſtre aurois-ie encor Pheur de ſa confidence.</orig>
            <reg>Ayant jadis été Supérieur et Maître, MIe ne puis m'empêcher de vous faire paraître, Quoi que j'aie à présent <persName>Valère</persName> pour patron, Que j'ai toujours grand zèle à servir <persName>Simeon</persName>, Et s'il sçauoit pour lui tout ce que mon cœur pense, Peut-être aurais-je encor <persName>Pheur</persName> de sa confidence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aurois-tu quelque choſe à me communiquer?</orig>
            <reg>Aurais-tu quelque chose à me communiquer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas toûjours bon, Monſieur, de s’expliquer, Et principalement quand c’eſt ſur quelque affaire, Qui bien loin d’obliger ne peut rien que d’éplaire.</orig>
            <reg>Il n'est pas toujours bon, Monsieur, de s'expliquer, Et principalement quand c'est sur quelque affaire, Qui bien loin d'obliger ne peut rien que d'éplaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand il me ſouuiens que ie vous ay ſeruy, Et voir que voſtre honneur vous ſoit ainſi rauy.</orig>
            <reg>quand il me souviens que ici vous ai servi, Et voir que votre honneur vous soit ainsi ravi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qus parles-tu d’honneur?</orig>
            <reg>Quus parles-tu d'honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher Robert, acheue.</orig>
            <reg>mon cher <persName>Robert</persName>, achève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ne puis, mon pauure cœur me creues Mais j’ay par trop long-temps mangé de voſtre pain, Pour vous voir arriuer ce trait plus qu’inhumain, Sans qu’au meſme moment ie vous en auertiſſe</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur ne puis, mon pauvre cœur me crues Mais j'ai par trop longtemps mangé de votre pain, Pour vous voir arriver ce trait plus qu'inhumain, Sans qu'au même moment ie vous en avertisse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me pas acheuer, c’eſt me mettre au ſuplice.</orig>
            <reg>Ne me pas achever, c'est me mettre au supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous me promettiez de n’en parler iamais.</orig>
            <reg>Si vous me promettiez de n'en parler jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’en diray rien, contente mes ſouhaits.</orig>
            <reg>Non, Seigneur n'en dirai rien, contente mes souhaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me feras-tu ſouffrir vn eternel martire?</orig>
            <reg>Me feras-tu souffrir un éternel martyre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaurez-donc, Monſieur.</orig>
            <reg>Vous saurez-donc, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vous irez le dire.</orig>
            <reg>mais vous irez le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’aymerois autant endurer le treſpas, Dis donc.</orig>
            <reg>j'aimerais autant endurer le trépas, Dis donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aumoins.</orig>
            <reg>Aumoins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y vay.</orig>
            <reg>J'y vais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu.</orig>
            <reg>J'ai vu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne le direz pas,</orig>
            <reg>vous ne le direz pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si d’aujourd’huy tu ne te fais entendre, Ie ne le diray pas, ne le pouuant apprendre.</orig>
            <reg>Si d'aujourd'hui tu ne te fais entendre, Je ne le dirai pas, ne le pouvant apprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux donc mettre icy ma patience à bout?</orig>
            <reg>Tu veux donc mettre ici ma patience à bout?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur écoutez-moy, ie vais vous dire tout, La race des Cocus, Monſieur, n’eſt pas finie, Puiſque vous en croiſtrez bien-toſt la compagnie.</orig>
            <reg>Monsieur écoutez-moi, une vais vous dire tout, La race des Cocus, Monsieur, n'est pas finie, Puisque vous en croîtrez bientôt la compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez-vous pas bien-toſt vous marier?</orig>
            <reg>N'allez-vous pas bientôt vous marier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi, Monſieur, c’eſt vous Cocufier.</orig>
            <reg>Ainsi, Monsieur, c'est vous Cocufier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crois point cela de qui ſera ma femme.</orig>
            <reg>Je ne crois point cela de qui sera ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie le croy fort de cette bonne lame.</orig>
            <reg>Et moi ie le crois fort de cette bonne lame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’Hypolite jamais on ne peut dire rien.</orig>
            <reg><persName>D'Hypolite</persName> jamais on ne peut dire rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hors qu’elle va la nuit:</orig>
            <reg>Hors qu'elle va la nuit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy vous m’entendez bien.</orig>
            <reg>oui vous m'entendez bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahicontre tant d’hõneur ta bouche ainſi prononce.</orig>
            <reg>Ahicontre tant d'honneur ta bouche ainsi prononce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur elle en a tant, qu’elle en a pour Alfonce.</orig>
            <reg>Monsieur elle en a tant, qu'elle en a pour <persName>Alfonse</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMÉON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ton menſonge eſt tel, qu’on ne peut conceuoir.</orig>
            <reg>Va ton mensonge est tel, qu'on ne peut concevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que direz-vous, Monſieur, ſi ie vous le fais voir?</orig>
            <reg>Que direz-vous, Monsieur, si ici vous le fais voir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me leferois voir !</orig>
            <reg>Tu me léserais voir !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voſtre propre veuë, Ie veux que vous voyiez voſtre teſte cornuë, Et vous eſtes, Monſieur, ſi bien Cocufie, Que vous l’eſtes auant que d’eſtre marié, C’eſt dire clairement que vous l’eſtes en herbe;</orig>
            <reg>De votre propre vue, Je veux que vous voyiez votre tête cornue, Et vous êtes, Monsieur, si bien Cocufie, Que vous l'êtes avant que d'être marié, C'est dire clairement que vous l'êtes en herbe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous n’eſtes pas ſeul, n’en ſoyez pas ſuperbe.</orig>
            <reg>Mais vous n'êtes pas seul, n'en soyez pas superbe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Is ſuis ſurpris Robert de ce que tu me dis.</orig>
            <reg>Is suis surpris <persName>Robert</persName> de ce que tu me dis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez le voyant encor bien plus ſurpris.</orig>
            <reg>Vous serez le voyant encor bien plus surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis conceuoir comme cela peut eſtre!</orig>
            <reg>Je ne puis concevoir comme cela peut être!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuẽt on ne croit rien, n’ayant rien veu paroiſtres Mais quand vous la verrez tantoſt entre ſes bras, Dites moy s’il vous plaiſt, ne le croirez vous pas?</orig>
            <reg>Souvent on ne croit rien, n'ayant rien vu paraîtrez Mais quand vous la verrez tantôt entre ses bras, Dites -moi s'il vous plaît, ne le croirez -vous pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’auray rien à dire en voyant cette hiſtoire.</orig>
            <reg>Je n'aurai rien à dire en voyant cette histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre bien qu’encor vous ne la pourrez croire;</orig>
            <reg>Peut-être bien qu'encor vous ne la pourrez croire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux cette nuit pour vôtre plus grãd deuil, vous le faire toucher &amp; du doigt &amp; de l’œil.</orig>
            <reg>Mais ie veux cette nuit pour votre plus grand deuil, vous le faire toucher et du doigt et de l'œil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où voit-elle Alfonce, &amp; de quelle maniere?</orig>
            <reg>Mais où voit-elle <persName>Alfonce</persName>, et de quelle manière?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle le touue bien ſans auoit de lumiere, Et ſon amour, Monſieur, de tout ſi bien l’inſtruit, Qu’elle eſt comme les chats, elle voit clair la nuit, Enfin toures les nuits voſtre chere Hypolite Rend au Scigneur Alfonce vne douce viſite, Et ſi deuers minuit vous venez en ces lieux, Ie vous le feray voir auec vos deux yeux.</orig>
            <reg>Elle le touve bien sans avait de lumière, Et son amour, Monsieur, de tout si bien l'instruit, Qu'elle est comme les chats, elle voit clair la nuit, Enfin toures les nuits votre chère <persName>Hypolite</persName> Rend au <persName>Scigneur Alfonse</persName> une douce visite, Et si devers minuit vous venez en ces lieux, Je vous le ferai voir avec vos deux yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle iroit le trouuer?</orig>
            <reg>Elle irait le trouver?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeroit-il bien poſſible?</orig>
            <reg>serait-il bien possible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe eſt tres-conſtante, &amp; vous ſera viſibles Si bien qu’apres auoir dans l’honneur tant veſcu, Vous deuriez, Monſieur, ne pas mourir Cocu;</orig>
            <reg>La chose est très-constante, et vous sera visibles Si bien qu'après avoir dans l'honneur tant vécu, Vous devriez, Monsieur, ne pas mourir Cocu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay creu que ie deuois vous rendre cet office, Ayant eu le bon-heur d’eſtre à voſtte ſeruice.</orig>
            <reg>J'ai cru que ici devais vous rendre cet office, Ayant eu le bonheur d'être à vostte service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie t’ay Robert grande obligation D'vne ſi charitable &amp; ſi belle action, I’aurois eſté Cocu, quelle metamorphoſe!</orig>
            <reg>que ici t'ai <persName>Robert</persName> grande obligation D'une si charitable et si belle action, J'aurais été <persName>Cocu</persName>, quelle métamorphose!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, preſentement on ne voit autre choſe.</orig>
            <reg>Monsieur, présentement on ne voit autre chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on ne meurt garçon, certes c’eſt vn deffaut Que dés qu’on ſe marie on acquiert auſſi toſt.</orig>
            <reg>Si l'on ne meurt garçon, certes c'est un défaut Que dés qu'on se marie on acquiert aussi tôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez, ie vay voir l’ineſperé beau-pere, Le prier pour vn temps de reculer l’affaire;</orig>
            <reg>C'est assez, ie sais voir l'inespéré beau-père, Le prier pour un temps de reculer l'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ne veux pas rompre auec luy tout net, Sans auoir découuert ce commerce ſecret.</orig>
            <reg>Car ici ne veux pas rompre avec lui tout net, Sans avoir découvert ce commerce secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert me rendras-tu tantoſt ce bon office?</orig>
            <reg><persName>Robert</persName> me rendras-tu tantôt ce bon office?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croyez que ie ſuis tout à voſtre ſeruice, Et que toute ma gloire &amp; mon contentement, C’eſt de vous faire voir la choſe clairement.</orig>
            <reg>croyez que personne suis tout à votre service, Et que toute ma gloire et mon contentement, C'est de vous faire voir la chose clairement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adieu donc.</orig>
            <reg>Adieu donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROBERT, ALFONCE, VALERE.</orig>
          <reg><persName>ROBERT</persName>, <persName>ALFONCE</persName>, VALÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 1 SEruiteur.</orig>
            <reg>2 1 SÉriteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a martel en teſte, Et puis vous me direz que ie ſuis vne beſte?</orig>
            <reg>Il a martel en tête, Et puis vous me direz que ici suis une bête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy parler ainſi de l’honneur de ma ſœur, Que dira-t’il?</orig>
            <reg>Mais quoi parler ainsi de l'honneur de ma sœur, Que dira-t-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu laiſſons-là ſon honneur.</orig>
            <reg>Mon Dieu laissons-là son honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que c’eſt obliger d’vne eſtrange maniere, Que de timpauiſer l’objet que ie reuere.</orig>
            <reg>que c'est obliger d'une étrange manière, Que de timpaviser l'objet que Ne révère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ha, vous vous faſchez alors que l’on vous ſert, Vous pouuez vous ſeruir &amp; laiſſer là Robert;</orig>
            <reg>Ah, ha, vous vous fâchez alors que l'on vous sert, Vous pouvez vous servir et laisser là <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy bien que ie ſers des perſonnes ingrates, Qui me pourroient donner toſt ou tard de leurs pattes, C’eſt pourquoy de moy ſeul ie ſeray le Commis, Ainſi ie ſeruiray l’vn de mes bons amis, Ie n’auray point à craindre vne fureur extréme, A moins que par mal-heur ie me batte moy-méme;</orig>
            <reg>Je vois bien que Dieu sers des personnes ingrates, Qui me pourraient donner tôt ou tard de leurs pattes, C'est pourquoi de moi seul ie rai le Commis, Ainsi a seruiray l'un de mes bons amis, Je n'aurai point à craindre une fureur extrême, A moins que par malheur ie me batte moi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme ie ſuis ſeur que ie n’en feray rien, Cherchez d’autre valet, pour moy ie ſuis le mien.</orig>
            <reg>Mais comme tu suis sûr que ici n'en ferai rien, Cherchez d'autre valet, pour mo ie suis le autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre amour vous cauſe vne peine mortelle, I’en fais bien moins d’eſtat que d’vne bagatelle, Dabord qu’on me mal-traite en faiſant mon deuoir, Ie ne dis que deux mots;</orig>
            <reg>Que votre amour vous cause une peine mortelle, J'en fais bien moins d'état que d'une bagatelle, Dabord qu'on me mal-traite en faisant mon devoir, Je ne dis que deux mots;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seruiteur &amp; bon ſoir.</orig>
            <reg>Serviteur et bon soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Robert nous laiſſer au fort d’vn tel martite?</orig>
            <reg>Quoi <persName>Robert</persName> nous laisser au fort d'un tel martite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en ay-je pas raiſon?</orig>
            <reg>N'en ai-je pas raison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Simeon va dire De ma chere Hypolite en tous lieux vn tel mal, Et qu’on aille donner croyance à ce brutal?</orig>
            <reg>Si <persName>Simeon</persName> va dire De ma chère <persName>Hypolite</persName> en tous lieux un tel mal, Et qu'on aille donner croyance à ce brutal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B ij</orig>
            <reg>B ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand bien Simeon ne ſe pourroit pas taire, N’apprendra-t’on pas bien enſuitte le contraire?</orig>
            <reg>Et quand bien <persName>Simeon</persName> ne se pourrait pas taire, N'apprendra-t-on pas bien ensuite le contraire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne cõnoiſtra-t’on pas que ce n’eſt rien qu’vn tour?</orig>
            <reg>Ne cõnoistra qu'on pas que ce n'est rien qu’ rien tour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Robert à tramé pour ſeruir voſtre amour;</orig>
            <reg>Que <persName>Robert</persName> à tramé pour servir votre amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui ne me plains point &amp; vous preſte l’epaule, Ie pourray d’Anaſtaze auoir cent coups de gaule, Et ſi ie me rencontre aux mains de Simeon, Fera-t’il pas auſſi jouer martin baſton.</orig>
            <reg>Moi qui ne me plains point et vous prête l'épaule, Je pourrai <persName>d'Anâtaze</persName> avoir cent coups de gaule, Et si je me rencontre aux mains de <persName>Simon</persName>, Fera-t-il pas aussi jouer martin bâton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l’empeſcherons bien.</orig>
            <reg>Nous l'empêcherons bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auons nous donc à craindre?</orig>
            <reg>Qu'avons nous donc à craindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors qu’on vous oblige, à quel ſujet vous plaindici</orig>
            <reg>Et lors qu'on vous oblige, à quel sujet vous plaindici</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien fais donc Robert tout ce que tu voudras.</orig>
            <reg>Hé bien fais donc <persName>Robert</persName> tout ce que tu voudras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE à Robert.</orig>
            <reg>VALÈRE à <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mon amour auſſi, qu’eſt-ce que tu feras?</orig>
            <reg>Pour mon amour aussi, qu'est-ce que tu feras?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que ie feray?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que ici ferai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je feray quelque choſe.</orig>
            <reg>je ferai quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore dis-moy quoy?</orig>
            <reg>Mais encore dis-moi quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie me propoſe.</orig>
            <reg>Ce que personne me propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me veux, Robert, donner aucun eſpoir?</orig>
            <reg>Tu ne me veux, <persName>Robert</persName>, donner aucun espoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, apres ſouper vous en pourrez auoir.</orig>
            <reg>Monsieur, après souper vous en pourrez avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta maniere d’agir en verité m’aſſomme.</orig>
            <reg>Ta manière d'agir en vérité m'assomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn doigt de vin, Monſieur, auiſe bien vn homme, Allons donc de ce pas nous procurer ce bien, Si mon jabot n’eſt plein, ie ne ſuis bon à rien.</orig>
            <reg>Un doigt de vin, Monsieur, avise bien un homme, Allons donc de ce pas nous procurer ce bien, Si mon jabot n'est plein, je ne suis bon à rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en juge par moy-meſme, il faut le faire boire.</orig>
            <reg>J'en juge par moi-même, il faut le faire boire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons.</orig>
            <reg>Allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’auray beu, pour voſtre amour victoire.</orig>
            <reg>Quand j'aurai bu, pour votre amour victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Re I XT.</orig>
          <reg>Re I XT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ALFONCE, ROBERT;</orig>
          <reg><persName>VALÈRE</persName>, <persName>ALFONCE</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IACQVET.</orig>
          <reg>JACQUET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>morbleu, que ce vin eſtoit delicieux, AMa foy i’en ay tant beu qu’il me ſort par les yeux, Et ſans que ie craignois de deuenir malade, I’en aurois bien encor trinqué quelque razade;</orig>
            <reg>morbleu, que ce vin était délicieux, AMa foi j'en ai tant bu qu'il me sort par les yeux, Et sans que belle craignais de devenir malade, J'en aurais bien encor trinqué quelque rasade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord on nous auoit donné d’vn vin paillet, Frelaté, ripopé, dont on ne pouuoit boire, Mais d’vn autte excellent i’ay rincé ma machoire, Delicat, vigoureux &amp; ſi plein de liqueur, Qu’approchant de ma bouche, il me touchoit au cœul;</orig>
            <reg>D'abord on nous avait donné d'un vin paillet, Frêlaté, ripopé, dont on ne pouvait boire, Mais d'un autte excellent j'ai rincé ma mâchoire, Délicat, vigoureux et si plein de liqueur, Qu'approchant de ma bouche, il me touchait au cœul;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 I’ayme bien mieux cela que d’auoir ſur les lévres Ce vin de Bretigny qui fait dancer les chevres, Au moins tantoſt, Monſieur, nous y retournerons, Ie m’en vay deuenir l’vn des bons biberons Qui ſe puiſſe trouuer dedans tout le Royaume.</orig>
            <reg>1 J'aime bien mieux cela que d'avoir sur les lèvres Ce vin de <persName>Bretigny</persName> qui fait dancer les chèvres, Au moins tantôt, Monsieur, nous y retournerons, Je m'en vais devenir l'un des bons biberons Qui se puisse trouver dedans tout le Royaume.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>baaillant.</orig>
            <reg>baaillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ferois bien à preſent vn bon ſomme.</orig>
            <reg>que ici ferais bien à présent un bon somme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt viure juſtement comme font les pourceaux, Car d’abord qu’ils ſont ſaouls ils cherchẽt le repos.</orig>
            <reg>C'est vivre justement comme font les pourceaux, Car d'abord qu'ils sont saouls ils cherchent le repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherche moins ton repos, &amp; ſonge plus au noſtre.</orig>
            <reg>Cherche moins ton repos, et songe plus au vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez que le mien eſt neceſſaire au voſtre, Et ſi vous m’en croyez, Monſieur, pour moins ſouffrit, Vous me permettriez vn momẽt de dormir.</orig>
            <reg>Vous savez que le mien est nécessaire au vôtre, Et si vous m'en croyez, Monsieur, pour moins souffrit, Vous me permettriez un moment de dormir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>baillant</orig>
            <reg>baillant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde-t’en bien Robert, tu perdrois noſtre affaire.</orig>
            <reg>Garde-t-en bien <persName>Robert</persName>, tu perdrais notre affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT baaillant.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> bâaillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’va peu de vepos me ſeroit neceſſaire.</orig>
            <reg>qu'a peu de vepos me serait nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu n’auance rien, t’amuſant à baailler.</orig>
            <reg>Mais tu n'avance rien, t'amusant à bâiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT baaillant.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> bâaillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien pour vous ſeruir ie me vais reueiller, Mais reueiller ſi bien que ie feray merueille, Pour vous rendre contens auant que ie ſommeille.</orig>
            <reg>Hé bien pour vous servir ainsi me vais réveiller, Mais réveiller si bien que femme ferai merveille, Pour vous rendre contents avant que ici sommeille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on à ta parole ad jouſter quelque foy?</orig>
            <reg>Peut-on à ta parole ad jouter quelque foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ellez Meſſieurs, de tout repoſez-vous ſur moy, Comme vn homme d’honneur n’a rien que ſa pae Vous me connoiſſez bien, que cela vous conſole.</orig>
            <reg>Elles Messieurs, de tout reposez-vous sur moi, Comme un homme d'honneur n'a rien que sa paye Vous me connaissez bien, que cela vous console.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adieu Robert.</orig>
            <reg>Adieu <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis voſtre valet.</orig>
            <reg>Je suis votre valet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert ton ſeruiteur.</orig>
            <reg><persName>Robert</persName> ton serviteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu voy le tien Iacquet.</orig>
            <reg>Tu vois le tien <persName>Jacquet</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT ſeul baaillant.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> seul baaillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’auray de peine à tenir ma promeſſe, ACe ſommeil importun me tourmente ſans ceſſe, Et ie ne pourray pas en cette extremité Euiter le repos de mon humanité;</orig>
            <reg>que j'aurai de peine à tenir ma promesse, ACe sommeil importun me tourmente sans cesse, Et apprendre ne pourrai pas en cette extrémité Éuiter le repos de mon humanité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis quand ie dormirois, qu’eſt-ce qu’icy ie riſque, Ma foy quand on le peut il faut prendre ſa biſque, Et comme ie m’éueille au moindre petit bruit, Ie ne dois craindre rien encore qu’il ſoit nuit;</orig>
            <reg>Puis quand grande dormirais, qu'est-ce qu'ici ie risque, Ma foi quand on le peut il faut prendre sa bisque, Et comme tu m'éveille au moindre petit bruit, Je ne dois craindre rien encore qu'il soit nuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roupillons donc vn peu.</orig>
            <reg>Roupillons donc un peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe couche à terre.</orig>
            <reg>Il se couche à terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ROBERT.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GRaces à ma vifite, L’hymen eſt retardé d’auec noſtre Hypolite, Ie ne ſouffriray point qu’on faſſe de contract, Que ie ne ſois certain de n’eſtre point vn fat, Et comme cette nuit Robert en cette place Me doit ſur ce ſujet montrer ce qui ſe paſſe, Il ſera temps aſſez lors que i’auray veu tout, D’vne ou d’autre façon de les pouſſer à bout;</orig>
            <reg>GRâces à ma vifite, L'hymen est retardé d'avec notre <persName>Hypolite</persName>, Je ne souffrirai point qu'on fasse de contract, Que tu ne sois certain de n'être point un fat, Et comme cette nuit <persName>Robert</persName> en cette place Me doit sur ce sujet montrer ce qui se passe, Il sera temps assez lors que j'aurai vu tout, D'une ou d'autre façon de les pousser à bout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc viſtement au lieu de ma demeure, Et taſchons s’il ſe peut d’y repoſer quelque heure, Attendant que Robert s’en vienne en ce lieu cy Pour rendre de tout point mon eſprit eſclaircy;</orig>
            <reg>Allons donc vite au lieu de ma demeure, Et tâchons s'il se peut d'y reposer quelque heure, Attendant que <persName>Robert</persName> s'en vienne en ce lieu cy Pour rendre de tout point mon esprit éclairci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons donc, car la nuit eſt deja toute noire.</orig>
            <reg>Entrons donc, car la nuit est déjà toute noire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il trouue Robert ſous ſes pieds qui le fait cheoir.</orig>
            <reg>Il trouve <persName>Robert</persName> sous ses pieds qui le fait choir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon Dieu ie me ſuis tout brizé la machoire, Ragotin à la porte, ouure-moy promptement.</orig>
            <reg>bon Dieu ie me suis tout brisé la mâchoire, <persName>Ragotin</persName> à la porte, ouure-moi promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt ton Maiſtre.</orig>
            <reg>C'est ton Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre !</orig>
            <reg>Mon Maître !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, fais viſte que i’entre:</orig>
            <reg>Oui, fais vite que j'entre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROBERT ſentant le coup que Simeon luy a donné.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> sentant le coup que <persName>Simeon</persName> lui a donné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte de l’eſtourdy qui ma creué le ventre, Il faut auoir au corps le Diable ſur ma foy, Pour troubler mon repos ſur le paué du Roy;</orig>
            <reg>Peste de l'étourdi qui ma creué le ventre, Il faut avoir au corps le Diable sur ma foi, Pour troubler mon repos sur le pavé du Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de peur qu’il m’arriue icy quelqu’autre inſulte, Il vaut mieux m’en aller, car ie crains le tumulte.</orig>
            <reg>Mais de peur qu'il m'arrive ici quelque autre insulte, Il vaut mieux m'en aller, car tu crains le tumulte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comme il ne void goutte, il donne de ſa teſte dans le ventre à Simeon en s’en allant, &amp; le renuerſe par terre, &amp; comme il penſe ſe ſauuer dans vns entrée, il trouue Alſonce, Valere, &amp; Iacquet, ce qui cauſe qu’ils tombent tous quatre les vns ſur les autres.</orig>
            <reg>Comme il ne voit goutte, il donne de sa tête dans le ventre à <persName>Simeon</persName> en s'en allant, et le renverse par terre, et comme il pense se sauver dans uns entrée, il trouve <persName>Alsonce</persName>, <persName>Valère</persName>, et <persName>Jacquet</persName>, ce qui cause qu'ils tombent tous quatre les uns sur les autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V</orig>
          <reg>SCÈNE V</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JE ſuis mort!</orig>
            <reg>JE suis mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut-on voir vn ſort plus importun I RAGOTIN mettant la teſte à la feneſtre.</orig>
            <reg>peut-on voir un sort plus importun <persName>I RAGOTIN</persName> mettant la tête à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains fort les voleurs, n’en ſeriez vous point vn</orig>
            <reg>Je crains fort les voleurs, n'en seriez -vous point un</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu n’ouurira pas, juſte Ciel quel martire!</orig>
            <reg>Quoi tu n'ouvrira pas, juste Ciel quel martyre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans tant vous tourmenter ne le ſçauriez vous dire.</orig>
            <reg>Sans tant vous tourmenter ne le sauriez vous dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a pour vous faire entrer en ce moment obſcur, Ie vay ietter à bas quatre thoiſes du mur.</orig>
            <reg>C'a pour vous faire entrer en ce moment obscur, Je vais jeter à bas quatre thoises du mur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable garde-t’en bien, quelque pierre de taille Me pourroit eſcrazer;</orig>
            <reg>Diable garde-t-en bien, quelque pierre de taille Me pourrait écraser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peſte du rien qui vaille!</orig>
            <reg>peste du rien qui vaille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne me faut qu’ouurir la porte ſeulement.</orig>
            <reg>Il ne me faut qu'ouvrir la porte seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que celà, vous allez auoir contentement;</orig>
            <reg>Que celà, vous allez avoir contentement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par ma foy Monſieur, noſtre clef s’eſt perduë, Vous pourriez bien coucher au milieu de la ruë.</orig>
            <reg>par ma foi Monsieur, notre clef s'est perdue, Vous pourriez bien coucher au milieu de la rue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains bien la fureur de quelque meurtrier.</orig>
            <reg>Je crains bien la fureur de quelque meurtrier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez pour vous ouurir querir vn Serrurier, Ne bougez, j’ay la clef, voſtre affaire vaut faite, Non ie me trompe;</orig>
            <reg>Allez pour vous ouvrir quérir un Serrurier, Ne bougez, j'ai la clef, votre affaire vaut faite, Non On me trompe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt mon feret d’éguillette.</orig>
            <reg>c'est mon frèret d'éguillette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce coquin me va faire icy deſeſperer.</orig>
            <reg>Ce coquin me va faire ici désespérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTINMonſieur c’eſt à ce coup que vous pouuez entrer, I’ay la clef ſeurement, ie vais ouurir la porte.</orig>
            <reg><persName>RAGOTINMonsieur</persName> c'est à ce coup que vous pouvez entrer, J'ai la clef sûrement, une vais ouvrir la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon Dieu ſoit loué, que le Diable t’emporte, De m’auoir fait dehors attendre ſi long-temps, Tu meriteroit bien.</orig>
            <reg>Le bon Dieu soit loué, que le Diable t'emporte, De m'avoir fait dehors attendre si longtemps, Tu mériterait bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que ie ferme.</orig>
            <reg>Que quelque ferme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez viſte dedans</orig>
            <reg>Entrez vite dedans</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE ſeule.</orig>
            <reg><persName>LISE</persName> seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEigneur faites finir ma crainte, Par grand mal-heur pour moy ma lumiere eſt eſteinte, Comme ie deſcendois le long de l’eſcallier, Ie ſuis deſgringollée auec mon chandelier, Et voyant à l’inſtant treſpaſſer ma chandelle, I’ay penſé de frayeur trepaſſer auec elle.</orig>
            <reg>SEigneur faites finir ma crainte, Par grand malheur pour moi ma lumière est éteinte, Comme ici descendais le long de l'escallier, Le long desgringollée avec mon chandelier, Et voyant à l'instant trépasser ma chandelle, J'ai pensé de frayeur trépasser avec elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel chagrin juſte Ciel!</orig>
            <reg>Quel chagrin juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il que pour autruy Ie me trouue plongée en vn ſi grand ennuy;</orig>
            <reg>faut-il que pour autrui Je me trouve plongée en un si grand ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore ſi c’eſtoit pour l’amour de moy meſme, Ie prendrois patience en ma douleur extréme, Mais c’eſt pour ma Maiſtreſſe &amp; pour ſon cher Amant, Qu’en chaque membre, helas!</orig>
            <reg>Encore si c'était pour l'amour de moi -même, Je prendrais patience en ma douleur extrême, Mais c'est pour ma Maîtresse et pour son cher Amant, Qu'en chaque membre, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſeus vn trẽblemẽt.</orig>
            <reg>Elle zeus un trẽblemẽt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qui plus me faſche &amp; qui me deſeſpere, C’eſt qu’au bruit que j’ay fait, j’ay réueillé la mere, S’il faut qu’elle ſe leue, &amp; marche ſur mes pas, Sans doute ces habits cauſeront mon treſpas, Eſcoutons;</orig>
            <reg>Tout ce qui plus me fâche et qui me désespère, C'est qu'au bruit que j'ai fait, j'ai réveillé la mère, S'il faut qu'elle se lève, et marche sur mes pas, Sans doute ces habits causeront mon trépas, Escoutons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je n’oy rien, &amp; la Lune eſtant claire, Ie puis en cét habit voir ſi j’ay l’art de plaire.</orig>
            <reg>je n'ois rien, et la Lune étant claire, Je puis en cet habit voir si j'ai l'art de plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ma taille eſt gentile &amp; mon port enfantin, Mon air doux, enjoüé, touchant, mignon, poupin, Et pourroit-on voir Liſe &amp; ſi leſte, &amp; ſi braue, Sans qu’au meſme moment on deuint ſon Eſclaue?</orig>
            <reg>Que ma taille est gentile et mon port enfantin, Mon air doux, enjoüé, touchant, mignon, poupin, Et pourrait-on voir <persName>Lise</persName> et si leste, et si brave, Sans qu'au même moment on devint son Esclave?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Simeon me voyant dans cét habillement, Croira voir Hipolite indubitablement.</orig>
            <reg><persName>Simeon</persName> me voyant dans cet habillement, Croira voir <persName>Hypolite</persName> indubitablement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi Robert venoit.</orig>
            <reg>si <persName>Robert</persName> venait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ie ſuis en peine, Ie crains bien de trouuer quelque tireur de laine, Et que m’eſtant trompée à l’heure du ſignal, Ces frippons fripponnans ne me faſſe du mal;</orig>
            <reg>Mais que ici suis en peine, Je crains bien de trouver quelque tireur de laine, Et que m'étant trompée à l'heure du signal, Ces fripons friponnants ne me fasse du mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin ils pourroient, où mon mal-heur m’ex poſe, Me trouuant ſans argent me faire quelque choſe.</orig>
            <reg>Car enfin ils pourraient, où mon malheur m'ex pose, Me trouvant sans argent me faire quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IACINTE.</orig>
          <reg>JACINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IACINTE, LISE.</orig>
          <reg>IACINTE, <persName>LISE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iſe.</orig>
            <reg>
              <persName>Ise</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu, Iacinte vient icy O!</orig>
            <reg>Tout est perdu, <persName>Jacinte</persName> vient ic Y!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cie</orig>
            <reg>Cie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eile.</orig>
            <reg>Éile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux c’en eſt fait, ie la voy ſur la porte!</orig>
            <reg>Dieux c'en est fait, ie la vois sur la porte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais ton teſtament, Liſe, auſſi bien es-tu morte!</orig>
            <reg>Fais ton testament, <persName>Lise</persName>, aussi bien es-tu morte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llie parie-moy donc?</orig>
            <reg><persName>Llie</persName> parie-moi donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ay d’éffroy.</orig>
            <reg>que j'ai d'éffroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſon premier tranſport Ciel garantiſſez moy!</orig>
            <reg>De son premier transport Ciel garantissez -moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut que prés de moy par mal-heur elle aborde, Ie n’auray de ſa part nulle miſericorde.</orig>
            <reg>S'il faut que près de moi par malheur elle aborde, Je n'aurai de sa part nulle miséricorde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où veut-elle aller en cét habillement?</orig>
            <reg>Mais où veut-elle aller en cet habillement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui pourroit cauſer vn tel déguiſement?</orig>
            <reg>Et qui pourrait causer un tel déguisement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont les veſtemens de ma fille Hypolite, Pourquoy te mettre ainſi?</orig>
            <reg>Ce sont les vêtements de ma fille <persName>Hypolite</persName>, Pourquoi te mettre ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reſpond bõne hypocrite?</orig>
            <reg>répond bõne hypocrite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es-tu ſourde?</orig>
            <reg>Es-tu sourde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dis-moy?</orig>
            <reg>dis-moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel deſordre eſt cecy?</orig>
            <reg>quel désordre est ceci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE bas.</orig>
            <reg><persName>LISE</persName> bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne l’a ſuis-je, &amp; vous aueugle auſſi, Afin qu’en ce moment où ie me voy ſurprendre, Vous ne me puiſſiez voir, &amp; ny moy vous entendre.</orig>
            <reg>que ne l'a suis-je, et vous aveugle aussi, Afin qu'en ce moment où ie me vois surprendre, Vous ne me puissiez voir, et ni moi vous entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez ſi l’on en peut-tirer le moindre mot, Eſt-il rien de plus beſte?</orig>
            <reg>Voyez si l'on en peut-tirer le moindre mot, Est-il rien de plus bête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt il rien de plus ſot?</orig>
            <reg>est il rien de plus sot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne parleras pas, bon Dieu quelle miſere!</orig>
            <reg>Tu ne parleras pas, bon Dieu quelle misère!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’appaiſer vn peu, que pourrois-je bien faire?</orig>
            <reg>Pour l'apaiser un peu, que pourrais-je bien faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignons d’eſtre endormie, &amp; fermons bien les yeux, Diſons que nous réuons.</orig>
            <reg>Feignons d'être endormie, et fermons bien les yeux, Disons que nous réuons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dis-moy dont?</orig>
            <reg>Dis-moi dont?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’a miſe en ces lieux,</orig>
            <reg>Qui t'a mise en ces lieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bon Dieu!</orig>
            <reg>Ô bon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vne eſtrange choſe, D’entendre tant de bruit alors que l’on repoſe.</orig>
            <reg>c'est une étrange chose, D'entendre tant de bruit alors que l'on repose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Folle que me dis-tu de repos &amp; de bruit?</orig>
            <reg>Folle que me dis-tu de repos et de bruit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aymerois tout autant n’eſtre point en mon lit.</orig>
            <reg>J'aimerais tout autant n'être point en mon lit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle réue!</orig>
            <reg>Elle réue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ne veux-tu pas reſpondre?</orig>
            <reg>Comment ne veux-tu pas répondre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel m’obligeroit s’il vouloit vous confondre, Qui que vous puiſſiez eſtre à troubler mon repos.</orig>
            <reg>Le Ciel m'obligerait s'il voulait vous confondre, Qui que vous puissiez été à troubler mon repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis plus ſouffrir tes inſolens propos, Coquine éueille-toy?</orig>
            <reg>Je ne puis plus souffrir tes insolents propos, Coquine éveille-toi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez la bonne lame?</orig>
            <reg>voyez la bonne lame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous me rompez vn beau ſonge, Madame, Ie ſongeois que i’eſtois dans vne propreté.</orig>
            <reg>que vous me rompez un beau songe, Madame, Je songeais que j'étais dans une propreté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton ſonge a du rapport auec la verité, Tu portes vn habit qui te rend ſans ſeconde.</orig>
            <reg>Ton songe a du rapport avait la vérité, Tu portes un habit qui te rend sans seconde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie ſuis nuë ainſi que quand ie vins au monde, Vous auez la berluë, &amp; pour tout veſtement Ie ſuis tout de mon long dans mon lit chaudement;</orig>
            <reg>Mo ie suis nue ainsi que quand beau vins au monde, Vous avez la berlue, et pour tout vêtement Je suis tout de mon long dans mon lit chaudement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Madame eſt-il iour?</orig>
            <reg>Mais, Madame est-il jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſtes matineuſe!</orig>
            <reg>vous êtes matineuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, ceſſons vn peu de faire la réueuſe, A quoy bon ces habits?</orig>
            <reg>Allons, cessons un peu de faire la réueuse, À quoi bon ces habits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy ce bel atour?</orig>
            <reg>pourquoi ce bel atour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous réuez ſans doute à voſtre tour.</orig>
            <reg>Madame, vous réuez sans doute à votre tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy quelque fiévre chaude en ce lieu vous tranſporte, Qui me fait à vos yeux paroiſtre de la ſorte;</orig>
            <reg>Oui quelque fièvre chaude en ce lieu vous transporte, Qui me fait à vos yeux paraître de la sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pour d’habillements ſçachez ſi i’en auois, Que l’on me l’auroit mis tandis que ie dormois, Que queique Eiprit malin.</orig>
            <reg>Car pour d'habillements sachez si j'en avais, Que l'on me l'aurait mis tandis que . dormais, Que queique <persName>Eiprit</persName> malin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſurpriſe eſt extréme!</orig>
            <reg>Ma surprise est extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay fi ie ſuis vne autre, ou bien moy-meſme, Mais me connois-tu bien?</orig>
            <reg>Je ne sais fi ici suis une autre, ou bien moi-même, Mais me connais-tu bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſponds juſte vne fois?</orig>
            <reg>Responds juste une fois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous reconnois ſeulement qu’à la voix;</orig>
            <reg>Je ne vous reconnais seulement qu'à la voix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi deuant mes yeux vous paroiſſiez viſible, Ie craindrois bien de voir quelque fantoſme horrible, Ne ſeriez-vous point morte?</orig>
            <reg>Car si devant mes yeux vous paraissiez visible, Je craindrais bien de voir quelque fantôme horrible, Ne seriez-vous point morte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour me touimenter Ne viendriez-vous point icy me viſiter?</orig>
            <reg>et pour me touimenter Ne viendriez-vous point ici me visiter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous eſtes deffunte, ah!</orig>
            <reg>Si vous êtes défunte, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>daignez me le dite, Afin que promptement d’icy ie me retire;</orig>
            <reg>daignez me le dite, Afin que promptement d'ici ici me retire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez qu’il n’eſt point vn plus lugubre ſort, Que de s’entretenir la nuit auec vn mort.</orig>
            <reg>Vous savez qu'il n'est point un plus lugubre sort, Que de s'entretenir la nuit avec un mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu pretends icy m’en faire bien acroire.</orig>
            <reg>tu prétends ici m'en faire bien acroire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis, comment me crois-tu?</orig>
            <reg>Dis, comment me crois-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vne robbe noire, De grands yeux eſgarez, vn viſage effacé, Et tel que l’on paroiſt quand on eſt trépaſſé, Ahi!</orig>
            <reg>Dans une robe noire, De grands yeux égarés, un visage effacé, Et tel que l'on paraît quand on est trépassé, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne viuez plus, la choſe eſt veritable, ErLiſe a de vous voir vne peur effroïable tremblãte.</orig>
            <reg>vous ne vivez plus, la chose est véritable, <persName>ÉrLise</persName> a de vous voir une peur effroïable tremblante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy trembler ſi fort, te fais je tant deffroy?</orig>
            <reg>Pourquoi trembler si fort, te fais je tant deffroi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous m’en croyez, Madame, laiſſez-moy;</orig>
            <reg>si vous m'en croyez, Madame, laissez-moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car s’il faut qu’en ce lieu i’apperçoiue voſtre ombre, Vous m’allez voir des morts auſſi croiſtre le nombre, En autre occaſion ie mourrois de bon cœur;</orig>
            <reg>Car s'il faut qu'en ce lieu j'aperçoive votre ombre, Vous m'allez voir des morts aussi croître le nombre, En autre occasion ici mourrais de bon cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne crains rien tant que de mourir de peur, Allez dans voſtre lit repoſer vos entrailles, On vous fera demain faire vos funerailles.</orig>
            <reg>Mais ici ne crains rien tant que de mourir de peur, Allez dans votre lit reposer vos entrailles, On vous fera demain faire vos funérailles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentrons viſte au logis, ah!</orig>
            <reg>Rentrons vite au logis, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop babiller.</orig>
            <reg>c'est trop babiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy donc deuãt s’il vous plaiſt m’habiller, Madame vous voyez que ie ſuis toute nuë, Patientez vn peu que ie me ſois veſtuë.</orig>
            <reg>Laissez-moi donc devant s'il vous plaît m'habiller, Madame vous voyez que ie suis toute nuë, Patientez peu que ie me sois vestuë.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie n’auray de toy jamais d’autre raiſon?</orig>
            <reg>Quoi notre n'aurai de toi jamais d'autre raison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Maiſtreſſe, Fantoſme, Eſprit, Ange ou Demon, Ne me tourmentez plus, Liſe vous en ſupplie.</orig>
            <reg>Ma Maîtresse, Fantôme, Esprit, Ange ou Démon, Ne me tourmentez plus, <persName>Lise</persName> vous en supplie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut en ce moment que tu perde la vie, C’eſt par trop m’abuſer, qui t’a veſtue ainſi?</orig>
            <reg>Il faut en ce moment que tu perde la vie, C'est par trop m'abuser, qui t'a vue ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpond viſte?</orig>
            <reg>Respond vite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou ie vais t’exterminer icy.</orig>
            <reg>ou ici vais t'exterminer ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLSE.</orig>
            <reg>LLSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie commence à voir que ie ſuis habillée, Et ie ſuis me voyant ſi fort émerueillée, Que ie crois maintenant que vous eſtes l’Eſprit Qui lors que ie dormois m’auez mis cét habit.</orig>
            <reg>Ne commence à voir que je suis habillée, Et tu suis me voyant si fort émerveillée, Que ie clais maintenant que vous êtes l'Esprit Qui lors que personne dormais m'avez mis cet habit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce veſtement me paroiſtroit aymable, Si ie n’aprehendois qu’il ne me vint du Diable.</orig>
            <reg>que ce vêtement me paraîtrait aimable, Si ici n'appréhendais qu'il ne me vint du Diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy depuis que ie ſuis dans cét eſclat pompeux, Ie crains que nous ſoyons des Diables toutes deu, Et que ſubitement en peché treſpaſſces, Pour jamais aux enfers nous ne ſoyons damnées.</orig>
            <reg>Oui depuis que je suis dans cet éclat pompeux, Je crains que nous soyons des Diables toutes dev, Et que subitement en péché trépassces, Pour jamais aux enfers nous ne soyons damnées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps de ſçauoir qui ſe trompe de nous, Dis ce que tu vas faire?</orig>
            <reg>Il est temps de savoir qui se trompe de nous, Dis ce que tu vas faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou ie te romps de coups;</orig>
            <reg>ou ici te romps de coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vas tu?</orig>
            <reg>Ou vas tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où viens tu ?</orig>
            <reg>d'où viens tu ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt ton entrepnſe?</orig>
            <reg>quelle est ton entrepnse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle es-tu?</orig>
            <reg>Quelle es-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>promptement parle-moy ſans ſeintiſe, Autrement ma fureur icy t’eſcrazera.</orig>
            <reg>promptement parle-moi sans seintise, Autrement ma fureur ici t'écrazera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIAE.</orig>
            <reg>LIAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay, ie fais, ie ſuis tout ce qu’il vous plaira, Ie ne ſçay qui ie ſuis, ny meſme qui vous eſtes, Et me paſſerois bien de toutes vos enqueſtes;</orig>
            <reg>Je vais, Seigneur fais, votre suis tout ce qu'il vous plaira, Je ne sais qui personne suis, ni mesme qui vous êtes, Et me passerais bien de toutes vos enquêtes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous dire vray ie penſe que ie dois, Et vous que vous veillez pour tourmẽter mõ corps.</orig>
            <reg>Mais pour vous dire vrai ici pense que je dois, Et vous que vous veillez pour tourmenter mon corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ROBERT, IACINTE, LISE.</orig>
          <reg><persName>VALÈRE</persName>, <persName>ROBERT</persName>, IACINTE, <persName>LISE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V'entens-je?</orig>
            <reg>V'entends-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE, Qu’eſt-cecy!</orig>
            <reg>VALÈRE, Qu'est-ceci!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt ma mere auec Liſe.</orig>
            <reg>c'est ma mère homme <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C II.</orig>
            <reg>Ç II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert tu verras qu’elle l’aura ſurpriſe.</orig>
            <reg><persName>Robert</persName> tu verras qu'elle l'aura surprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; vous ferez fort bien de l’adoucir.</orig>
            <reg>Sans doute, et vous ferez fort bien de l'adoucir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que ie m’en vais de Liſe me faiſir.</orig>
            <reg>Tandis que personne m'en vais de <persName>Lise</persName> me saisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, croyez moy, reuellez-luy l’affaire.</orig>
            <reg>Monsieur, croyez -moi, revelez-lui l'affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vien Liſe.</orig>
            <reg>Viens <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au nom des Dieux qui vous ont fait ma mere, Daignez pour m’obliger approuuer vn projet Dont ie vais en deux mots vous dire le ſujet.</orig>
            <reg>Au nom des Dieux qui vous ont fait ma mère, Daignez pour m'obliger approuver un projet Dont a vais en deux mots vous dire le sujet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois (vous le ſçauez) obtenu de mon pere Qu’Alfonce auroit ma ſœur, mais luy tout au contraire Pour me deſeſperer l’a donne à Simeon, Et manquant de parole, il pert noſtre renom, Ioint que vous ſçauez bien qu’vne grande jeuneſſe A beaucoup à ſouffrir auec la vieilleſſe;</orig>
            <reg>J'avais (vous le savez) obtenu de mon père <persName>Qu'Alfonse</persName> aurait ma sœur, mais enfin tout au contraire Pour me désespérer l'a donne à <persName>Simeon</persName>, Et manquant de parole, il pert quelque renom, Joint que vous savez bien qu'une grande jeunesse A beaucoup à souffrir avec la vieillesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ces motifs ſont-ils pas trop puiſſants, Pour vous perſuader de tomber dans mon ſens, Souffrez donc que ma ſœur ſoit d’Alfonce la femme, Vous mestrez en repos mon honneur &amp; ſon ame.</orig>
            <reg>Madame ces motifs sont-ils pas trop puissants, Pour vous persuader de tomber dans mon sens, Souffrez donc que ma sœur soit <persName>d'Alfonce</persName> la femme, Vous métrez en repos mon honneur et son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette raiſon me fait ne vous rien refuſer.</orig>
            <reg>Cette raison me fait ne vous rien refuser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bonté qu’on ne peut jamais aſſez priſer!</orig>
            <reg>Ô bonté qu'on ne peut jamais assez priser!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cette affaire-là vous ſera-elle aiſée?</orig>
            <reg>Mais cette affaire-là vous sera-elle aisée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt pour ce ſujet que Liſe eſt déguiſée, Et pourueu que mon pere enfin n’en ſçache rien, Lors que tout ſera fait nous l’apaiſerons bien.</orig>
            <reg>Oui, c'est pour ce sujet que <persName>Lise</persName> est déguisée, Et pourvu que mon père enfin n'en sache rien, Lors que tout sera fait nous l'apaiserons bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme à Simeon vous faites cette piece, Il pourroit bien apres vous refuſer ſa niepce.</orig>
            <reg>Mais comme à <persName>Simeon</persName> vous faites cette pièce, Il pourrait bien après vous refuser sa niepce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur cét article-là, Robert me promet tout, Et ſelon ſon deſſein nous en viendions à bout,</orig>
            <reg>Sur cet article-là, <persName>Robert</persName> me promet tout, Et selon son dessein nous en viendions à bout,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elte a'vous obeit eit tout à fait fidelle, Et ie n’ay pû tirer vne parole d’elle, Elle a paruë en tout obſtinée enDragon.</orig>
            <reg>Élte a-vous obéit eit tout à fait fidèle, Et tu n'ai pu tirer une parole d'elle, Elle a parue en tout obstinée enDragon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame à vos genoux j’en demande pardon, Il eſt vray que jay tort.</orig>
            <reg>Madame à vos genoux j'en demande pardon, Il est vrai que jay tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſe ie te pardonne, Tu m’oblige faiſant ce que mon fils t’ordonne, Ie me vay retirer, auancez voſtre bien.</orig>
            <reg><persName>Lise</persName> ie te pardonne, Tu m'oblige faisant ce que mon fils t'ordonne, Je me vais retirer, avancez votre bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon pere ſur tout n’en puiſſe apprendre rien.</orig>
            <reg>Que mon père sur tout n'en puisse apprendre rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACINTE.</orig>
            <reg>JACINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu cela vaut fait.</orig>
            <reg>Adieu cela vaut fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ROBERT, LISE.</orig>
          <reg><persName>VALÈRE</persName>, <persName>ROBERT</persName>, <persName>LISE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE.</orig>
          <reg>VALÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAis comme as-tu pâ faiteC iiij Pour faire vn ſi grand bruit, &amp; réueiller ma mere?</orig>
            <reg>MAis comme as-tu pâ faiteC jij Pour faire un si grand bruit, et réveiller ma mère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie l’ay réueillée au grand bruit que j’ay fait, Monſieur, croyez que c’eſt auec bien du regret, Puiſque pour mon mal-heur ie ſuis culebutée, Cul par-deſſus la teſte au bas de la montée, Elle a voulu ſçauoit d’où prouenoit ce bruit, Craignant que ce ne fuſt quelque coureur de nuit;</orig>
            <reg>Si ici l'ai réueillée au grand bruit que j'ai fait, Monsieur, croyez que c'est toujours bien du regret, Puisque pour mon malheur On suis culebutée, Cul par-dessus la tête au bas de la montée, Elle a voulu savait d'où provenait ce bruit, Craignant que ce ne fût quelque coureur de nuit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au lieu de trouuer dans cette nuit affreuſe De ces coureurs de nuit, c’eſtoit vne coureuſe, Qui pour vous obliger alloit courir pour vous, Et qui s’eſt preſque veuë auoir deux mille coups;</orig>
            <reg>Mais au lieu de trouver dans cette nuit affreuse De ces coureurs de nuit, c'était une coureuse, Qui pour vous obliger allait courir pour vous, Et qui s'est presque vue avoir deux mille coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie feignois de réuer de la derniere ſorte, Voulant luy faire accroire enfin qu’elle eſtoit morte, Mais elle qui ſur tout n’ayma iamais la mort, N’en a pû demeurer aucunement d’accord;</orig>
            <reg>Je feignais de réuer de la dernière sorte, Voulant tu faire accroire enfin qu'elle était morte, Mais elle qui sur tout n'aima jamais la mort, N'en a pu demeurer aucunement d'accord;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ie me ſeruois d’onguent miton mitaine, Attendant que quelqu’vn me vint tirer de peine.</orig>
            <reg>Ainsi ie me servais d'onguent miton mitaine, Attendant que quelqu'un me vint tirer de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par grand bon-heur pour nous nous en voilà dehors, Mais c’eſt icy qu’il faut faire nos grands efforts, Et de nous obliger Liſe eſt tout à fait digne, Rentre donc &amp; ne ſors qu’entendant noſtre ſigne, Mulle Dame auec toy ne peut aller du pair, Et te voila ma foy tout à fait du bon air.</orig>
            <reg>Par grand bonheur pour nous nous en voilà dehors, Mais c'est ici qu'il faut faire nos grands efforts, Et de nous obliger <persName>Lise</persName> est tout à fait digne, Rentre donc et ne sors qu'entendant notre signe, <persName>Mulle</persName> Dame avec toi ne peut aller du pair, Et te voilà ma foi tout à fait du bon air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre tu ſçay bien ne hay pas la Griſette, C’eſt pourquoy j’ayme mieux que tu ſois ainſi faitte, Auec ces veſtemens tu fais voir des attraits Qui te font reſſembler à nos ſœurs du Marais, Ie te dis ſeulement par la ſuperficie, Car du dedans ie ſçay quelle eſt ta modeſtie.</orig>
            <reg>Mon Maistre tu sais bien ne haï pas la Grisette, C'est pourquoi j'aime mieux que tu sois ainsi faites, Avec ces vêtements tu fais voir des attraits Qui te font ressembler nos sœurs du <persName>Marais</persName>, Je te dis seulement par la superficie, Car du dedans ici sais quelle est ta modestie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc petit fou.</orig>
            <reg>Adieu donc petit fou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne te puis-je voir bien penduë à mon cou.</orig>
            <reg>Que ne te puis-je voir bien pendue à mon cou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ROBERT.</orig>
          <reg><persName>VALÈRE</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais ſçais tu bien Robert qu’il n’eſt pas temps M derire?</orig>
            <reg>Ais sais tu bien <persName>Robert</persName> qu'il n'est pas temps M derire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous deſatriſter ie m’en vay vous inſtruire De ce que vous ferez pour ſeruir vos amours, Croyez-vous que ie rie &amp; dorme enfin touſiours, Diable lors que ie dors apprenez que ie veille, Et que c’eſt dans ce temps que Robert fait merueille, Simeon va venir bien-toſt en ce lieu-cy, Et par là ie pretends finir voſtre ſoucy, Quoy qu’à d’autre qu’à luy l’on n’ouure point ſa porte, Ie vais pour vous ſeruir agir de telle ſorte, Que vous ſerez pour luy receu dans la maiſon.</orig>
            <reg>Pour vous désatrister votre m'en vais vous instruire De ce que vous ferez pour servir vos amours, Croyez-vous que sans rie et dorme enfin toujours, Diable lors que tu dors apprenez que tu veille, Et que c'est dans ce temps que <persName>Robert</persName> fait merveille, <persName>Simeon</persName> va venir bientôt en ce lieu-cy, Et par là grande prétends finir votre souci, Quoi qu'à d'autre qu'à dit l'on n'ouvre point sa porte, Je vais pour vous servir agir de telle sorte, Que vous serez pr lui receu dans la maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme quoy feras-tu?</orig>
            <reg>Comme quoi feras-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu n’a pas de raiſon.</orig>
            <reg>tu n'a pas de raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas de raiſon, ie vay faire vne choſe, Que l’on pourra nommer vne metamorphoſe, Ie veux de Simeon ſans qu’il ſoit en courroux, Faite quitter l’habit pour le mettre ſur vous, Quand vous ſerez veſtu de ſa meſme parure, Eſtant de ſa grandeur, affectant ſa figure, Et le ton de ſa voix, Ragot vous ouurira, Pour Simcon alors on vous reconnoiſtra, Apres quand vous ſerez prés de voſtre Maiſtreſſe, C’eſt à vous d’eſſayer de gagner ſa tendrefle, Et vous rendant ainſi maiſtre de la maiſon, Lors vous ne vous rendrez qu’à compoſition, Tandis que Simeon icy ſe viendra rendre, Sans qu’on vous puiſſe voir, vous n’auez qu’à m’attendre, Et moy ie vay chercher vn trait dans mon eſprit, Pour faire reüſſir ce que ie vous ay dit.</orig>
            <reg>Je n'ai pas de raison, ie vay faire une chose, Que l'on pourra nommer une métamorphose, Je veux de <persName>Simeon</persName> sans qu'il soit en courroux, Faite quitter l'habit pour le mettre sur vous, Quand vous serez vêtu de sa vie parure, Étant de sa grandeur, affectant sa figure, Et le ton de sa voix, <persName>Ragot</persName> vous ouvrira, Pour <persName>Simcon</persName> alors on vous reconnaîtra, Après quand vous serez près de votre Maîtresse, C'est à vous d'essayer de gagner sa tendrefle, Et vous rendant ainsi maître de la maison, Lors vous ne vous rendrez L'à composition, Tandis que Me se viendra rendre, Sans on vous puisse voir, vous auez attendre, Et moi ie vay chercher Ta dans mon esprit, Pour faire reüssir ce que ie vous ay dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALFONCE, ROBERT, IACQVET.</orig>
          <reg><persName>ÀLFONCE</persName>, <persName>ROBERT</persName>, IACQVET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>– ALFONCE.</orig>
            <reg>§ <persName>ALFONCE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V dis donc cher Robert que tout nous eſt proT pice, Que ne te dois-ie point pour vn ſi grand ſeruice?</orig>
            <reg>V dis donc cher <persName>Robert</persName> que tout nous est proT pice, Que ne te dois-je point pour un si grand service?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auſſi tu ſeras ſi bien recompenſe.</orig>
            <reg>Mais aussi tu seras si bien récompense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eroyez que Robert n’eſt pas intereſſé, L’honneur de vous ſeruir m’eſt trop de recompence, Q Mon humeur toutesfois ne hait pas la finance, Si quelqu’vn de vos dons ſe gliſſoit juſqu’à nous, Ie pourrois l’accepter en me venant de vous;</orig>
            <reg>eroyez que <persName>Robert</persName> n'est pas intéressé, L'honneur de vous servir m'est trop de récompense, Q Mon humeur toutefois ne hait pas la finance, Si quelqu'un de vos dons se glissait jusqu'à nous, Je pourrais l'accepter en me venant de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, comme ie vous dis que l’argent me commande, .</orig>
            <reg>Non, comme je vous dis que l'argent me commande, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14.</orig>
            <reg>14.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous m’en dõnez le bon Dieu vous le rende.</orig>
            <reg>Mais si vous m'en donnez le bon Dieu vous le rende.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens Robert, ie ne veux de toy rien exiger.</orig>
            <reg>Tiens <persName>Robert</persName>, Madame ne veux de toi rien exiger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le prends, mais ce n’eſt que pour vous obliger, Appellons en ce lieu Liſe auecque Valere, Pour nous inſtruire tous de ce qu’il nous faut faire.</orig>
            <reg>Je le prends, mais ce n'est que pour vous obliger, Apelons en ce lieu <persName>Lise</persName> avec <persName>Valère</persName>, Pour nous instruire tous de ce qu'il nous faut faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſe viens juſques icy?</orig>
            <reg><persName>Lise</persName> viens jusques ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur faites vous voir.</orig>
            <reg>Monsieur faites -vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ALFONCE, LISE, IACQVET.</orig>
          <reg>VALÈRE, ALFONCE, <persName>LISE</persName>, IACQUET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ve veux-tu?</orig>
            <reg>Ve veux-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous combler tous deux d’heur &amp; d’eſpoir.</orig>
            <reg>Vous combler tous deux d'heur et d'espoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que ce matin vous diſiez en ma gloire, Que ie vous ay gagné chacun vne victoire, Retournez donc mon Maiſtre où vous vous eſtiez mis, Et vous Alfonce allez prés de voſtre logis, Où Liſe va venir pour vous faire viſite, Appellez-là d’abord voſtte chere Hypolite, Afin de faire croire à noſtre vieil Amant Que c’eſt elle, &amp; qu’il eſt Cocu certainement, Dites-vous forces mots pour prouuer voſte flame, Traitez vous de Mamour, de mon Cœur, de mon Ame, 1!</orig>
            <reg>Je veux que ce matin vous disiez en ma gloire, Que je vous ai gagné chacun une victoire, Retournez donc mon Maître où vous vous étiez mis, Et vous <persName>Alfonse</persName> allez près de votre logis, Où <persName>Lise</persName> va venir pour vous faire visite, Appelez-là d'abord vostte chère <persName>Hypolite</persName>, Afin de faire croire à notre vieil Amant Que c'est elle, et qu'il est Cocu ment, Dites-vous forces mots pour prouver vos flamme, Traitez -vous de Mamour, de mon Cœur, de mon , 1!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>161 Et quand vous vous ſerez tenu ces propos doux, D’vn ait tendre &amp; frippon entrez viſte chez vous;</orig>
            <reg>161 Et quand vous vous serez tenu ces propos doux, D' ait tendre et fripon entrez vite chez vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy Liſe, d’Hypolite affecte bien le geſte, Retournez vous-entous, ie vay ſonger au reſte, Comme dans vn moment le jour s’en va venir, Auant qu’il vienne, il faut noſtre intrigue finir;</orig>
            <reg>Toi <persName>Lise</persName>, <persName>d'Hypolite</persName> affecte bien le geste, Retournez vous-entous, une vay songer au reste, Comme dans un moment le jour s'en va venir, Avant qu'il vienne, il faut notre intrigue finir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, i’entends venir noſtre vieillard qui touſſe.</orig>
            <reg>Allez, j'entends venir notre vieillard qui tousse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay luy donner vne eſtrange ſecouſſe.</orig>
            <reg>Je m'en vayblé donner une étrange secousse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ROBERT, RAGOTIN.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>ROBERT</persName>, <persName>RAGOTIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON apres auoir touſſé.</orig>
            <reg><persName>SIMEON</persName> après avoir toussé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agot ferme la porte, &amp; ne l’ouure qu’à moy.</orig>
            <reg>Agot ferme la porte, et ne l'ouvre qu'à moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N RAGOTIN fermant la porteſur luy.</orig>
            <reg><persName>NAGOTIN</persName> fermant la portesuriblé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voſtre ordre, Mouſieur, je me fais vne Loy.</orig>
            <reg>De votre ordre, Mousieur, je me fais une Loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’ayant trop attendu, t’ay-je point ſceu déplaire?</orig>
            <reg>M'ayant trop attendu, t'ai-je point su déplaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>garder le mullet, Monſieur, m’eſt ordinaire;</orig>
            <reg>garder le mullet, Monsieur, m'est ordinaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous m’en croyez quittez-là cet amour, Car à quatre-vingts ans courir &amp; nuit &amp; iour.</orig>
            <reg>Mais si vous m'en croyez quittez-là cet amour, Car à quatre-vingts ans courir et nuit et jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me ſens encor ny goutte ny caterre.</orig>
            <reg>Je ne me sens encor ici goutte ici caterre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voſtre aage, Monſieur, on apéte la terre.</orig>
            <reg>À votre âge, Monsieur, on apprête la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſçache mon amy que ie ſuis vigoureux, Lors que l’on veut mourir on n’eſt plus amoureux.</orig>
            <reg>sache mon ami que ici suis vigoureux, Lors que l'on veut mourir on n'est plus amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſens à preſent plus propre au mariage, Que ie ne fus jamais à la fleur de mon aage, Qu’Hypolite n’a-t’elle vn peu plus de vertul!</orig>
            <reg>Je me sens à présent plus propre au mariage, Que je ne fus jamais à la fleur de mon âge, <persName>Qu'Hypolite</persName> n'a-t-elle un peu plus de vertul!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on auoir, Monſieur, ce que l’on a perdu?</orig>
            <reg>Peut-on avoir, Monsieur, ce que l'on a perdu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’ayant eſpouzée elle changeoit de vie!</orig>
            <reg>Si l'ayant espouzée elle changeait de vie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſon peché, Monſieur, elle eſt trop endurcie, Le ſexe feminin eſt vn tel animal, Qu’il ne change jamais que pour faire plus mal;</orig>
            <reg>Dans son péché, Monsieur, elle est trop endurcie, Le sexe féminin est un tel animal, Qu'il ne change jamais que pour faire plus mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous y fiez pas, Monſieur, je vous conjure.</orig>
            <reg>Ne vous y fiez pas, Monsieur, je vous conjure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais me-feras tu voir bien-toſt cette auanture?</orig>
            <reg>Mais me-feras -tu voir bientôt cette aventure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin que ie la puiſſe oſter de mon eſprit.</orig>
            <reg>Afin que ici la puisse ôter de mon esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais il faut auãt que nous changions d’habit Hypolite ayant peur qu’on la puiſſe connoiſtre, Ne pourra ſe reſoudre à ſe faire paroiſtre, S’il faut qu’elle nous voye Argus de ſon amour;</orig>
            <reg>Oui, mais il faut avant que nous changions d'habit <persName>Hypolite</persName> ayant peur qu'on la puisse connaître, Ne pourra se résoudre à se faire paraître, S'il faut qu'elle nous voit Argus de son amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne ſçachant qui c’eſt, elle jouëra ſon tour.</orig>
            <reg>Mais ne sachant qui c'est, elle jouera son tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où trouuer ces habits?</orig>
            <reg>Où trouver ces habits?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçais vn certain drolle, Qui nous fournira tout ſur la moindre parolle;</orig>
            <reg>Je sais un certain drolle, Qui nous fournira tout sur la moindre parole;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’allez pas chez nous reueler le ſecret;</orig>
            <reg>Mais n'allez pas chez nous révéler le secret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ſerois pendu par mon jolly collet, Et craignant ce mal-heur beaucoup plus que la foudre, Robert ne s’y pourroit aucunement reſoudre, Ie ſuis vn obſtiné qui pour la pendaiſon, Ay toûjours teſmoigné fort grande auerſion.</orig>
            <reg>Car ie serais pendu par mon jolli collet, Et craignant ce malheur beaucoup plus que la foudre, <persName>Robert</persName> ne s'y pourrait aucunement résoudre, Je suis un obstiné qui pour la pendais, Aï toujours témoigné fort grande aversion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur mon ame iamais ie ne diray la choſe.</orig>
            <reg>Sur mon âme jamais rien ne dirai la chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons donc promptement noſtre metamorphoſe.</orig>
            <reg>Faisons donc promptement notre métamorphose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALFONCE, VALERE, IACQVET,</orig>
          <reg>ÀLFONCE, VALÈRE, IACQVET,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A VALERE.</orig>
            <reg>À <persName>VALÈRE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ie ſuis ſurpris de l’air dont il nous ſert, On n’a jamais rien veu d’eſgal à ſon adreſſe.</orig>
            <reg>Enfin ici suis surpris de l'air dont il nous sert, On n'a jamais rien vu d'égal à son adresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt inimitable en ces tours de ſoupleſſe.</orig>
            <reg>Il est inimitable en ces tours de souplesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous nous y mettons, nous faiſons des Romans, Et produiſons dans peu de grands euenemens;</orig>
            <reg>Quand nous nous y mettons, nous faisons des Romans, Et produisons dans peu de grands événements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui vous ſemble là tout extraordinaire, N’eſt qu’vn eſchantillon de ce que ie ſçay faire, Lors que l’on veut parler de quelque Eſprit ſans pair, On dit, viue Iacquet, &amp; puis apres Robert;</orig>
            <reg>Ce qui vous semble là tout extraordinaire, N'est qu'un échantillon de ce que ici sais faire, Lors que l'on veut parler de quelque Esprit sans pair, On dit, vive <persName>Iacquet</persName>, et puis après <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt en fourberie acquis vn peu d’eſtime;</orig>
            <reg>Il s'est en fourberie acquis un peu d'estime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme i’y ſuis Grec, chacun veux que ie prime.</orig>
            <reg>Mais comme j'y suis Grec, chacun veux que sans prime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’as-tu donc fait voir en nous de tes beaux tours?</orig>
            <reg>Que n'as-tu donc fait voir en nous de tes beaux tours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il eſt du logis, il en ſçait les détours, N’ayant chez Hypolite eu jamais de commerce, Et qu’il en ſçait le fin, il faut bien qu’il s’exerce, Mais ie croy que i’entends Robert &amp; Simeon.</orig>
            <reg>Comme il est du logis, il en sait les détours, N'ayant chez <persName>Hypolite</persName> eu jamais de commerce, Et qu'il en avait le fin, il faut bien qu'il s'exerce, Mais ainsi crois que j'entends <persName>Robert</persName> et <persName>Simeon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a que chacun de nous reprenne ſon canton.</orig>
            <reg>C'a que chacun de nous reprenne son canton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ROBERT, IACQVET.</orig>
          <reg><persName>VALÈRE</persName>, <persName>ROBERT</persName>, IACQUET.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROBERT appellant Valere.</orig>
          <reg><persName>ROBERT</persName> appelant <persName>Valère</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce Robert?</orig>
            <reg>Est-ce <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt moy mon cher Maiſtre, Mettez viſte ſur vous l’habit de ce vieil Reiſtre, Puis vous vous-en irez heurtet à ſa maiſon.</orig>
            <reg>Oui, c'est moi mon cher Maître, Mettez vite sur vous l'habit de ce vieil Reine, Puis vous vous-en irez heurtet à sa maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais contrefaites bien la voix de ce griſon, Affectez ſon marcher de la derniere ſorte,</orig>
            <reg>Mais contrefaites bien la voix de ce grison, Affectez son marcher de la dernière sorte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment as-tu pũ ſans luy venir icy?</orig>
            <reg>Mais comment as-tu pũ sans lui venir ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ie trouue à tout remede Dieu mercy, Comme il s’eſt dés tantoſt eſcraſé la machoire, Et qu’il en craint autant, i’ay ſçeu luy faire croire Qu’il ſeroit bon de voir de peur d’eſtre ſurpris, Si quelqu’vn en ces lieux ne ſe ſeroit point mis, Comme il a force argent à deſſein de luy prendre, Ou deſſus noſtre dos faire faſcheuſe eſclandre, Luy qui craint les voleurs à l’eſgal de la mort, A ma precaution à conſenty d’abort, Et feignant de venir faire icy la patroülle, Sans qu’il en ait rien veu, i’ay pillé ſa deſpoüille.</orig>
            <reg>Monsieur ie trouve à tout remède Dieu merci, Comme il s'est dès tantôt écrasé la mâchoire, Et qu'il en craint autant, j'ai su lui faire croire Qu'il serait bon de voir de peur d'être surpris, Si quelqu'un en ces lieux ne se serait point mis, Comme il a force argent à dessein de lui porte, Ou dessus notre dos faire fâcheuse esclandre, Lui qui craint les voleurs à l'égal de la mort, À ma précaution à consenti d'abort, Et feignant de venir faire ici la patroülle, Sans qu'il en ait rien vu, j'ai pillé sa dépouille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il la veut r’auoir comme quoy feras-tu?</orig>
            <reg>Mais s'il la veut r'avoir comme quoi feras-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray ſur le champ trouuer vn Impromptu, C’a viſte eſtes-vous preſt?</orig>
            <reg>Je saurai sur le champ trouver un Impromptu, C'a vite êtes-vous prêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROBERT oſtant ſa perruque, &amp; luy mettant celle de Simeon</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> ôtant sa perruque, et lui mettant celle de <persName>Simeon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Donnez la perruque, Vous auez à preſent bien de l’air d’vn Eunuque, Peſte que vous voila ſort bien enharnaché!</orig>
            <reg>Donnez la perruque, Vous avez à présent bien de l'air d'un Eunuque, Peste que vous voilà sort bien enharnaché!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy c’eſt Simeon tout fait &amp; tout craché, Allez donc maintenant trouuer voſtre Maiſtreſſe, Moy ie vay pour Alfonce vſer de mon adreſſe.</orig>
            <reg>Ma foi c'est <persName>Simeon</persName> tout fait et tout craché, Allez donc maintenant trouver votre Maîtresse, Moi toujours vais pour <persName>Alfonce</persName> user de mon adresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iacquet.</orig>
            <reg>
              <persName>Jacquet</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaiſt-il Robert?</orig>
            <reg>Plaît-il <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT luy donne les habits de ſon Maiſtre.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> Seigneur donne les habits de son Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte cela chez toy.</orig>
            <reg>Porte cela chez toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y vay tout de ce pas.</orig>
            <reg>J'y vais tout de ce pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE ſeul.</orig>
          <reg>VALÈRE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Mour aſſiſte moy, Et fais en ma faueur que ie puiſſe paroiſte Aux yeux de Ragorin pour Simeon ſon Maiſtre, Ma Maiſtreſſe pourroit condamner mon projet, Mais comme elle me croit fort ſage &amp; fort diſcret, Quę ſon honneur m’eſt cher!</orig>
            <reg>À Mour assiste moi, Et fais en ma faveur que je puisse paraisse Aux yeux de <persName>Ragorin</persName> pour <persName>Simeon</persName> son Maître, Ma Maistresse pourrait condamner mon projet, Mais comme elle me croit fort sage et fort discret, Qu son honneur 'est cher!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conſiderant ces cauſes Vne fille en aymant peut riſquer bien des choſes, Et comme l’Hymen ſeul me porte à cét amour, Ie la puis voir ſans crime &amp; la nuit &amp; le iour;</orig>
            <reg>considérant ces causes Vune fille en aimant peut risquer bien des choses, Et comme l'Hymen seul me porte à cet amour, Je la puis voir sans crime et la nuit et le jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a pour bien m’introduire auprés de ma Cõſtance, Prenons de Simeon la voix, la contenance, En tout ſi nous pouuons contref aiſons-le enfin, Qu'on m’ouure promptement.</orig>
            <reg>C'a pour bien m'introduire auprès de ma Cõstance, Prenons de <persName>Simeon</persName> la voix, la contenance, En tout si nous pouvons contref aisonsle enfin, Qu'on m'ouvre promptement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola hô Ragotin?</orig>
            <reg>Hola hô <persName>Ragotin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN tout endormy.</orig>
            <reg><persName>RAGOTIN</persName> tout endormi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi-va-là qui me vient interrompte mon Aeiie, Retirez-vous, ſinon Ragotin vous aſſomme.</orig>
            <reg>Vis-va-là qui me vient interrompte mon Aéiie, Retirez-vous, sinon Ragotin vous assomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ton Maiſtre, dépeche, &amp; m’ouure ſans façon.</orig>
            <reg>C'est ton Maître, dépeche, et m'ouvre sans façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy!</orig>
            <reg>Oui!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vay donc ouurir, puis que c’eſt Simeon, Ie crains bien quelque nuit que vous preniez la peine De vous faire eſchigner par quelque tire laine.</orig>
            <reg>Elle vais donc ouvrir, puis que c'est <persName>Simeon</persName>, Je crains bien quelque nuit que vous preniez la peine De vous faire échigner par quelque tire laine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, va, ie ne crains rien, aſſiſté par l’Amour.</orig>
            <reg>Va, va, Madame ne crains rien, assisté par l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie penſe, Monſieur, qu’il ſera bien-toſt iour?</orig>
            <reg>Mais notre pense, Monsieur, qu'il sera bientôt jour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy donc qu’il n’eſt pas neceſlaire De m’aller recoucher.</orig>
            <reg>Je crois donc qu'il n'est pas neceslaire De m'aller recoucher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’ay quelque affaire, Voulez-vous.</orig>
            <reg>Monsieur, j'ai quelque affaire, Voulez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La clef auant que t’en aller, D iii Parce que tu pourrois en ouurant m’éueiller;</orig>
            <reg>La clef ant que t'en aller, D ici Parce que tu pourrais en ouvrant m'éveiller;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ton retour ſur tout ne laiſſe heurter perſonne, Obſerue exactement l’ordre que ie te donne.</orig>
            <reg>À ton retour sur tout ne laisse heurter personne, Observe exactement l'ordre que sans te donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y manqueray pas.</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reuiens viſte.</orig>
            <reg>Reviens vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bon.</orig>
            <reg>Il est bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE ſeul.</orig>
            <reg>VALÈRE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fin me voila Maiſtre de la maiſon, AIl ne faut plus qu’ẽtrer &amp; biẽ fermer la porte, Que l’on va s’eſtonner de me voir de la ſorte!</orig>
            <reg>La fin me voilà Maître de la maison, AIl ne faut plus qu'êtrer et bien fermer la porte, Que l'on va s'étonner de me voir de la sorte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ROBERT.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur aſſurément vous la verrez bien-toſt.</orig>
            <reg>Onsieur assurément vous la verrez bientôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où faut-il que ie ſois pour la voir comme il faur?</orig>
            <reg>Où faut-il que ici sois pour la voir comme il saur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que tu diſe enfin ie ne puis croire, Qu'elle ſoit fille à faire vne action ſi noite, Des gens qui de tout temps ont veſeu dans l’honneur, Tombent fort rarement dans vn ſi grand malheur, Ah!</orig>
            <reg>Quoi que tu dise enfin ie ne puis croire, Qu'elle soit fille à faire une action si noite, Des gens qui de tout temps ont veseu dans l'honneur, Tombent fort rarement dans un si grand malheur, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, non, leurs bontez ſont par tout trop connuës.</orig>
            <reg>non, non, leurs bontés sont par tout trop connues.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ROBERT fait le ſigne à Liſe, frappant du</orig>
          <reg><persName>ROBERT</persName> fait le signe à <persName>Lise</persName>, frappant du</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>pied à terre.</orig>
            <reg>pied à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fartons ugne, Morbleu, ie ſauterois aux nuës, Voyant que l’on ne veut nullement croire en moy, Si ie ne ſuis trompé, vous auez peu de foy, Vous ne croiriez en Dieu que ſur vn fort bon gage.</orig>
            <reg>Fartons ugne, Morbleu, je sauterais aux nues, Voyant que l'on ne veut nullement croire en moi, Si jus ne suis trompé, vous avez peu de foi, Vous ne croiriez en Dieu que sur un fort bon gage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien me direz-vous à preſent qu’elle eſt ſage?</orig>
            <reg>Hé bien me direz-vous à présent qu'elle est sage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, LISE, ROBERT,</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>LISE</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve voy-je?</orig>
            <reg>Ve vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juſte Dieux!</orig>
            <reg>justes Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn fort petit affront, Ce n’eſt qu’vn peu de bois qui vous vient ſur le front.</orig>
            <reg>Un fort petit affront, Ce n'est qu'un peu de bois qui vous vient sur le front.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Alfonce.</orig>
            <reg>
              <persName>Alfonse</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui-va-là?</orig>
            <reg>Qui-va-là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre chere Hypolite.</orig>
            <reg>Votre chère <persName>Hypolite</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La traiſtreſſe l’appelle;</orig>
            <reg>La traîtresse l'appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>coureuſe maudite, Va, va, dés à preſent ie ne veux plus de toy, Ie me garderay bien de t’eſpouſer ma foy.</orig>
            <reg>coureuse maudite, Va, va, dès à présent endre ne veux plus de toi, Je me garderai bien de t'épouser ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy non, vous deuez aimer cette metode.</orig>
            <reg>Pourquoi non, vous devez aimer cette métode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des femmes à preſent voila la grande mode.</orig>
            <reg>Des femmes à présent voilà la grande mode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien auriez vous creu ſon crime eſtre ſi noir?</orig>
            <reg>Hé bien auriez -vous cru son crime être si noir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas;</orig>
            <reg>Hélas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en ay plus veu que ie n’en voulois voir.</orig>
            <reg>j'en ai plus vu que ici n'en voulais voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon cœur!</orig>
            <reg>Mon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur !</orig>
            <reg>Son cœur !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix donc.</orig>
            <reg>Paix donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay fait attendre;</orig>
            <reg>Je vous ai fait attendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas pour vous que ie manque tendre.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas pour vous que ici manque tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle luy fait excuſe en le venant trouuer!</orig>
            <reg>Elle avait fait excuse en le venant trouver!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, qu’on ne vienne en ce lieu nous creue</orig>
            <reg>Taisez-vous, qu'on ne vienne en ce lieu nous crève</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ie ne doute pas de voſtre amour extréme!</orig>
            <reg>Ah, Seigneur ne doute pas de votre amour extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie fais pour vous, vous monſtre aſſez que j’ayme.</orig>
            <reg>Ce que ici fais pour vous, vous montre assez que j'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>don dnei ALFONCE.</orig>
            <reg>donc donc <persName>ALONCE</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour allons combler nos vœux.</orig>
            <reg>Mon amour allons combler nos vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte qu’elle va bien contenter ſes feux!</orig>
            <reg>La peste qu'elle va bien contenter ses feux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entendez-vous, Monſieur, &amp; bien luy fais-je dire?</orig>
            <reg>Entendez-vous, Monsieur, et bien amour fais-je dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert i’en entends plus que ie ne deſire.</orig>
            <reg><persName>Robert</persName> j'en entends plus que je ne désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALFONCE.</orig>
            <reg>
              <persName>ÀLFONCE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons mon Ange.</orig>
            <reg>Entrons mon Ange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons.</orig>
            <reg>Entrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par trop m’inſulter, Ton Diable bien pluſtoſt qui te puiſſe emporter.</orig>
            <reg>C'est par trop m'insulter, Ton Diable bien tôt qui te puisse emporter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on eſtoit porté par des Demons ſemblables, I’irois de tout mon cœur en poſte à tous les Diables.</orig>
            <reg>Si l'on était porté par des Demons semblables, J'irais de tout mon cœur en poste à tous les Diables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iacquet ferme la porte.</orig>
            <reg><persName>Jacquet</persName> ferme la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame.</orig>
            <reg>Oui, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien, Qu'en croyez-vous, Monſieur?</orig>
            <reg>Fort bien, Qu'en croyez-vous, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, qu'elle ne vaut rien, Et dés qu’il ſera jour ſans nul’autre myſtere, I’iray me deſgager d’auec Monſieur ſon pere.</orig>
            <reg>Moi, qu'elle ne vaut rien, Et dès qu'il sera jour sans nul'autre mystère, J'irai me dégager d'avec Monsieur son père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes-vous reſolu de ne pas l’eſpouſer?</orig>
            <reg>Êtes-vous résolu de ne pas l'épouser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la foudre pluſtoſt tombe pour m’eſcrazer Sy j’y ſonge jamais.</orig>
            <reg>Que la foudre plutôt tombe pour m'écraser Si j'y songe jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, rendez-moy grace, Car ſans moy par ma foy vous feriez dans la naſſe.</orig>
            <reg>Monsieur, rendez-moi grâce, Car sans moi par ma foi vous feriez dans la nasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en ſuis obligé, mon mignon, mon Robert.</orig>
            <reg>Je t'en suis obligé, mon mignon, mon <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez pas teſmoigner auoir rien deſcouuert, Au moins.</orig>
            <reg>N'allez pas témoigner avoir rien découvert, Au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me crois pas eſtre ſi mal habille, Ie ſçay bien les moyens de refuſer ſa fille, Ma niepce cher Robert ne feroit pas cela.</orig>
            <reg>Ne me crois pas être si mal habille, Je sais bien les moyens de refuser sa fille, Ma niepce cher <persName>Robert</persName> ne ferait pas cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçauez-vous, Monſieur, eſtes-vous toûjours-là.</orig>
            <reg>Que sçauez-vous, Monsieur, êtes-vous toujours-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre qu’à preſent au lieu de faire vn ſomme, Elle eſt cõme Hypolite entre les bras d’vn homme.</orig>
            <reg>Peut-être qu'à présent au lieu de faire un somme, Elle est cõme <persName>Hypolite</persName> entre les bras d' Homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt ſage, &amp; de plus Ragot la garde bien, I’en jurerois mon ame.</orig>
            <reg>Elle est sage, et de plus <persName>Ragot</persName> la garde bien, J'en jurerais mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne jurons de rien.</orig>
            <reg>ne jurons de rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SI</orig>
            <reg>SI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis reuenir d’vne telle auanture!</orig>
            <reg>Je ne puis revenir d'une telle aventure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons nous veſtir de noſtre autre parure, Comme il eſt preſque iour ſi i’auois mon habit, I’irois voir Anaſtaze au ſortir de ſon lit;</orig>
            <reg>Mais allons nous vêtir de notre autre parure, Comme il est presque jour si j'avais mon habit, J'irais voir <persName>Anastaze</persName> au sortir de son lit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Curniort de vonne heure.</orig>
            <reg>Curniort de vonne heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos tallons viſte, Les gens de nos habits ne ſeront plus au giſte.</orig>
            <reg>À propos tallons vite, Les gens de nos habits ne seront plus au gîte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme fort matin ils ſortent du logis, Nous poutrions bien reſter veſtus de ces habits.</orig>
            <reg>Et comme fort matin ils sortent du logis, Nous poutrions bien rester vêtus de ces habits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſtallons.</orig>
            <reg>Détallons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISE IACQVET.</orig>
          <reg>
            <persName>LISE IACQUET</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHer Iacquet pourrois-tu bien me dire S’ils ſont ſortis?</orig>
            <reg>CHer <persName>Iacquet</persName> pourrais-tu bien me dire S'ils sont sortis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IACQVET.</orig>
            <reg>JACQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Liſe.</orig>
            <reg>Oui, <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu ie me retire, Apres toute la nuict n’auoir fait que jazer.</orig>
            <reg>Adieu ie me retire, Après toute la nuit n'avoir fait que jaser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay quelques momens chez nous me repoſer.</orig>
            <reg>Je vais quelques moments chez nous me reposer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN ſeul.</orig>
            <reg><persName>RAGOTIN</persName> seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voila de retour, ie n’ay qu’à faire en ſorte M Que persõne ne vienne autour de nôtre porte;</orig>
            <reg>E voilà de retour, je n'ai qu'à faire en sorte M Que persõne ne vienne autour de notre porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car comme Simeon s’eſt retiré fort tard, L’eſueillant, ie ſerois mal-traité de ſa part.</orig>
            <reg>Car comme <persName>Simeon</persName> s'est retiré fort tard, L'éveillant, Elle serais maltraité de sa part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ROBERT.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>ROBERT</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous l’auois bien dit qu’ils ſortoient de bonneP heure.</orig>
            <reg>E vous l'avais bien dit qu'ils sortaient de bonneP heure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’en ce harnois l’vn &amp; l’autre demeure?</orig>
            <reg>Faut-il qu'en ce harnais l'un et l'autre demeure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voila bien chanſeux, que Diable ferons-nous?</orig>
            <reg>Nous voilà bien chanseux, que Diable ferons-nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous m’ẽ voulez croire allez-vous-en chez vous Prendre quelqu’autre habit.</orig>
            <reg>Si vous m'en voulez croire allez-vous-en chez vous Prendre quelque autre habit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut faire viſte, Si vous voulez trouuer le pere d’Hypolite;</orig>
            <reg>Mais il faut faire vite, Si vous voulez trouver le père <persName>d'Hypolite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il ſort fort matin, mais comme il paſſe icy, Vous le rencontrerez, moy ie m’en vais auſſi.</orig>
            <reg>Car il sort fort matin, mais comme il passe ici, Vous le rencontrerez, mo ie m'en vais aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, RAGOTIN.</orig>
          <reg>SIMEON, RAGOTIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eurtons uont promptement.</orig>
            <reg>Eurtons ouvont promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peſte ſoit du traiſtre, Qui me caſſe la teſte &amp; réueille mon maiſtre, Ventre.</orig>
            <reg>peste soit du traître, Qui me casse la tête et réveille mon maître, Ventre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Double coquin qui t’a mis en ces lieux, Si ie prens vn baſton.</orig>
            <reg>Double coquin qui t'a mis en ces lieux, Si apprendre prends un bâton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous?</orig>
            <reg>Qui vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous ſerions deux, Croyez-moy dénichez, Barbon trop temeraire, De peur que contre vous ie me mette en colere, Car ie vous pourrois bien donner ſur le minois.</orig>
            <reg>nous serions deux, Croyez-moi dénichez, Barbon trop téméraire, De peur que contre vous ie me mette en colère, Car personne vous pourrais bien donner sur le minois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu ne connois pas Simeon à la voix.</orig>
            <reg>Quoi tu ne connais pas <persName>Simon</persName> à la voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Simeon!</orig>
            <reg>
              <persName>Simeon</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous réuez, ha la plaiſante choſe!</orig>
            <reg>vous réuez, ha la plaisante chose!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dedans ſon lit à preſent qui repoſe, Vous en feriez bien croire à quelqu’autre qu’à moy, Mon maiſtre n’euſt jamais de barbe ſur ma foy.</orig>
            <reg>Il est dedans son lit à présent qui repose, Vous en feriez bien croire à quelque autre qu'à moi, Mon maître n'eût jamais de barbe sur ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ma barbe oſtée, &amp; bien ſuis-je ton Maiſtre?</orig>
            <reg>Voilà ma barbe ôtée, et bien suis-je ton Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B ij</orig>
            <reg>B ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il n’eſtoit point chez nous, vous le pourtiez bien eſtre, Et vous luy reſſemblez, Monſieur, extremement, Son pere n’a-t’il pas connu voſtre Maman?</orig>
            <reg>s'il n'était point chez nous, vous le pourrtiez bien être, Et vous m ressemblez, Monsieur, extrêmement, Son père n'a-t-il pas connu votre Maman?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſa perſonne en tout tellement vous reſſemble, Qu’ils pourroient bien auoir eu quelque affaire enſemble.</orig>
            <reg>Car sa personne en tout tellement vous ressemble, Qu'ils pourraient bien avoir eu quelque affaire ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop goguenarder, ouure-moy promptement, Ou tu vas eſproauer icy mon chaſtiment.</orig>
            <reg>C'est trop goguenarder, ouure-moi promptement, Ou tu vas esproauer ici mon châtiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous bien l’amy ſi vous faites la beſte, Que Simeon viendra vous donner ſur la creſte, Et ſi le Commiſſaire eſtoit là, comme non, Que pour eſtre inſolent vous iriez en priſon.</orig>
            <reg>Savez-vous bien l'amy si vous faites la bête, Que <persName>Simeon</persName> viendra vous donner sur la creste, Et si le Commissaire était là, comme non, Que pour être insolent vous iriez en prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que vois-je paroiſtre!</orig>
            <reg>Dieux que vois-je paraître!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand eſtonnement!</orig>
            <reg>Le grand étonnement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt Simeon mon Maiſtre.</orig>
            <reg>c'est <persName>Simeon</persName> mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie me vois en haut, &amp; ſi ie ſuis en bast</orig>
            <reg>Quoi mille me vois en haut, et si je suis en bât</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAGOTIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RAGOTIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt le veritable, &amp; vous ne l’eſtes pas.</orig>
            <reg>Il est le véritable, et vous ne l'êtes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pourray-je ſçauoir la fin de ce myſtere?</orig>
            <reg>Ne pourrai-je savoir la fin de ce mystère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez Simeon que vous voyez Valere, Qui ſe trouuant ſaiſi de voſtre habillement, Sous voſtre reſſemblance eſt entié finement, Comme depuis long-temps i’adorois voſtre niepce, Pour l’auoir mon amour ma fourny cette adreſſe, Vous l’auiez tant de fois refuſee à mon cœur, Que i’ay tout employé pour m’en rẽdre vainqueur.</orig>
            <reg>Apprenez <persName>Simeon</persName> que vous voyez <persName>Valère</persName>, Qui se trouvant saisi de votre habillement, Sous votre ressemblance est entié finement, Comme depuis longtemps j'adorais votre nièce, Pour l'avoir mon amour ma fourni cette adresse, Vous l'aviez tant de fois refusée à mon cœur, Que j'ai tout employé pour m'en rendre vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SMEON.</orig>
            <reg>SMEON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ftaurtource que le toy ne ſe peut quaſi croire;</orig>
            <reg>Ftaurtource que le toi ne se peut quasi croire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Anaſtaze vient, apprenons-luy l’hiſtoire.</orig>
            <reg>Mais <persName>Anâtaze</persName> vient, apprenons-lui l'histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ANASTAZE,</orig>
          <reg>SIMEON, ANASTAZE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Naſtaze, ſçachez que Valere la nuit, A Cõme i’eſtois dehors chez moy s’eſt introduit Pour ſuborner ma niepce, hé bien que vous ensẽble?</orig>
            <reg>Nâtaze, sachez que <persName>Valère</persName> la nuit, À Comme j'étais dehors chez moi s'est introduit Pour suborner ma niepce, hé bien que vous ensemble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y vois qu’vn moyen, les marier enſemble, Et comme vous auez d’Hypolite fait choix, Nous pouuons aujourd’huy faire tout à la fois.</orig>
            <reg>Je n'y vois qu'H moyen, les marier ensemble, Et comme vous avez <persName>d'Hypolite</persName> fait choix, Nous pouvons aujourd'hui faire tout à la fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’Hypolite!</orig>
            <reg>
              <persName>D'Hypolite</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah grands Dieux pour jamais i’y renonce;</orig>
            <reg>ah grands Dieux pour jamais j'y renonce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay de bonne part qu’elle ayme trop Alfonce, Comme ie ſuis trop vieil, donnez-luy pour mary.</orig>
            <reg>Je sais de bonne part qu'elle aime trop <persName>Alfonce</persName>, Comme tu suis trop vieil, donnez-lui pour mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſçay, mais enfin ce que ie veux.</orig>
            <reg>Je le sais, mais enfin ce que ie veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nenny, Que Valere à Conſtance aujourd’huy ſe marie, Qu’Alfonce &amp; qu’Hypolite en paſſent leur enuie, Qu’Hymen les ioigne tous, i’y cõſens de bon cœur, Ie n’en ſeray pas moins voſtre humble ſeruiteur;</orig>
            <reg>Nenni, Que <persName>Valère</persName> à <placeName>Constance</placeName> aujourd'hui se marie, <persName>Qu'Alfonce</persName> et <persName>qu'Hypolite</persName> en passent leur envie, Qu'Hymen les joigne tous, j'y conens de bon cœur, Je n'en serai pas moins votre humble serviteur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites les tous venir ſi vous m’en voulez croire.</orig>
            <reg>Faites -les tous venir si vous m'en voulez croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous le voulez, accablons-les de gloire.</orig>
            <reg>Puis que vous le voulez, accablons-les de gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robert.</orig>
            <reg>
              <persName>Robert</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SIMEON, ROBERT, ANASTAZE.</orig>
          <reg><persName>SIMEON</persName>, <persName>ROBERT</persName>, <persName>ANASTAZE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve vous plaiſt-il, Monſieur, de tous mes ſoins?</orig>
            <reg>Ve vous plaît-il, Monsieur, de tous mes soins?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT à Simeon à part.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> à <persName>Simeon</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez rien dire au moins.</orig>
            <reg>N'allez rien dire au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non Robeit.</orig>
            <reg>Non Robéit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIMEON.</orig>
            <reg>
              <persName>SIMEON</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos Amans venez eſtre des noſtres, Par l’Hymen l’on vous va ioindre les vns aux autres.</orig>
            <reg>Nos Amants venez être des nôtres, Par l'Hymen l'on vous va joindre les uns aux autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE, SIMEON, ANASTAZE, ALFONCE, VALERE, IACQVET, ROBERT, RAGOTIN, LISE, IACINTE, HIPOLITE, CONTANCE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE, <persName>SIMEON</persName>, <persName>ANASTAZE</persName>, <persName>ALFONCE</persName>, VALÈRE, <persName>IACQUET</persName>, <persName>ROBERT</persName>, <persName>RAGOTIN</persName>, <persName>LISE</persName>, IACINTE, <persName>HIPOLITE</persName>, CONTANCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, bon, les voila tous;</orig>
            <reg>Bon, bon, les voilà tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hypolite ie vais vous donner vn Eſpoux.</orig>
            <reg><persName>Hypolite</persName> ici vais vous donner un Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT à Hypolite.</orig>
            <reg><persName>ROBERT</persName> à <persName>Hypolite</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyant Simeon, comme le nez vous fronce.</orig>
            <reg>Mais voyant <persName>Simeon</persName>, comme le nez vous fronce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahine vous faſchez pas vous aurez voſtreAlfonce.</orig>
            <reg>Ah vous fâchez pas vous aurez <persName>vostreAlfonce</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIPOLITE riant.</orig>
            <reg><persName>HIPOLITE</persName> riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t-il poſſible!</orig>
            <reg>t-il possible!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIMEON parlant à Conſtance.</orig>
            <reg><persName>SIMEON</persName> parlant à <persName>Constance</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous prenez Valere auſſi, le veux, puis qu’enfin le Ciel le veut ainſi.</orig>
            <reg>Et vous prenez <persName>Valère</persName> aussi, le veux, puis qu'enfin le Ciel le veut ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Robert.</orig>
            <reg>à <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me prenant mon habit tu me fus vn peu traiſtre;</orig>
            <reg>Me prenant mon habit tu me fus un peu traître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, ie te pardõne &amp; tu ſeruois ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Mais quoi, <persName>Seigneur</persName> te pardonne et tu servais ton Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CONSTANCE.</orig>
            <reg>CONSTANCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs que vos bontez.</orig>
            <reg>Messieurs que vos bontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retournons nous-en tous, Vous nous remercierez quãd nous ſerons chez nous.</orig>
            <reg>Retournons nous-en tous, Vous nous remercierez quand nous serons chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy n’auray-ie rien?</orig>
            <reg>Et moi n'aurai-je rien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va nous te donnons Liſe.</orig>
            <reg>Va nous te donnons <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous marierons-nous?</orig>
            <reg>Quand nous marierons-nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiourd’huy ſans remiſe, Apres nous nous irons diuertir à gogo, Afin que dans neuf mois on voye vn populo.</orig>
            <reg>Aujourd'hui sans remise, Après nous nous irons divertir à gogo, Afin que dans neuf mois on voie un populo.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Robert.</orig>
            <reg>à <persName>Robert</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me prenant mon habit tu me fus vn peu traiſtre;</orig>
            <reg>Me prenant mon habit tu me fus un peu traître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, ie te pardõne &amp; tu ſeruois ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Mais quoi, <persName>Seigneur</persName> te pardonne et tu servais ton Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CONSTANCE.</orig>
            <reg>CONSTANCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs que vos bontez.</orig>
            <reg>Messieurs que vos bontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANASTAZE.</orig>
            <reg>
              <persName>ANASTAZE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retournons nous-en tous, Vous nous remercierez quãd nous ſerons chez nous.</orig>
            <reg>Retournons nous-en tous, Vous nous remercierez quand nous serons chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy n’auray-ie rien?</orig>
            <reg>Et moi n'aurai-je rien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va nous te donnons Liſe.</orig>
            <reg>Va nous te donnons <persName>Lise</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous marierons-nous?</orig>
            <reg>Quand nous marierons-nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBERT.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBERT</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiourd’huy ſans remiſe, Apres nous nous irons diuertir à gogo, Afin que dans neuf mois on voye vn populo.</orig>
            <reg>Aujourd'hui sans remise, Après nous nous irons divertir à gogo, Afin que dans neuf mois on voie un populo.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
