<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Rochelois [i. e. Rocheloise] tragedie . Où se voit les heureux succez &amp; glorieuses victoires du roy tres chrestien Louys XIII, depuis l'advenement de Sa Majesté à la couronne de France, jusques à present. Par P. M.</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33590635t"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>La Rochelois [i. e. Rocheloise] tragedie . Où se voit les heureux succez &amp; glorieuses victoires du roy tres chrestien Louys XIII, depuis l'advenement de Sa Majesté à la couronne de France, jusques à present. Par P. M.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1629" cert="high" resp="BNF">1629</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>5</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Source gallica.</orig>
          <reg>Source galica.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bnffr (Bibliothèque nationale de France</orig>
          <reg>bnffr (<orgName>Bibliothèque nationale de France</orgName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>
              <persName>M</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DC.</orig>
            <reg>DC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>XXIX.</orig>
            <reg>XXIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec Rermißion.</orig>
            <reg>Avec <persName>Rermion</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Ange Conſeruateur de la France.</orig>
          <reg>L'Ange Conservateur de la <placeName>France</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Roy.</orig>
          <reg>
            <persName>Le Roi</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>euouicmarnl doRoy,</orig>
          <reg>euouicmarnl doRai,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cardinàl de Richelieu.</orig>
          <reg>
            <persName>Cardinàl de Richelieu</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Comte Chombergt.</orig>
          <reg>
            <persName>Comte Chombergt</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Chœur de la Rochelle.</orig>
          <reg>Le <object>Chœur</object> de <object>la</object><placeName>Rochelle</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER SOEMD 15</orig>
          <reg>ACTE PREMIER SOMD 15</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Ange Conſeruateur de la France.</orig>
            <reg>L'Ange Conservateur de la <placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R Trois, &amp; quatte fois, malheureuſe Clté, Que tu meritois bien que le Ciel irrité Flt greſler deſſus toy ſon puniſſable foudre MeFit voir tes Bouleuards broyez comme la poudre, Et que ſeruant aux tiens de funeſte flambeau Il enfermaſt ton Nom pour iamais au Tombeau Quelle Troye fameuſe aux arts de Mars inſtruite A ſamais merité le mal que tu merite, Quelle grande Babel effroy de l’Vnluers, Quelle Sodome illuſtre en Citoyens peruers, Mais quelle Hierlco de Dieu exterminée Ont iamais deſeruy, ô Ville inſortunée, Les luſtes chiſtimens que tu vas meritant υ' c Pour la Rebelllon de ton peuple inconſtaut.</orig>
            <reg> Rois, et quatte fois, malheureuse <persName>Clé</persName>, Que tu méritais bien que le Ciel irrité Flût grêler dessus toi son punissable foudre MeFit voir tes Bouleuards broyez comme la poudre, Et que servant aux tiens de funeste flambeau Il enfermât ton Nom pour jamais au Tombeau Quelle <placeName>Troie</placeName> fameuse aux arts de <persName>Mars</persName> instruite A samais mérité le mal que tu mérite, Quelle grande <persName>Babel</persName> effroi de <persName>l'Unuers</persName>, Quelle <persName>Sodène</persName> illustre en Citoyens pervers, Mais quelle <persName>Hierco</persName> de Dieu exterminée Ont jamais des, J' insortunée, Les lûtes chistimens que tu vas méritant ç Pour la Rebelllon de ton peuple inconstaut,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>xa-ap-va acine?</orig>
            <reg>Oxa-ap-va acine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Qul aueuglé d’orguell &amp; remply d’arrogauce:</orig>
            <reg>, Quel aveuglé d'orguel et rempli d'arrogauce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A oſé courroucer l’Alcide de la France, Ouy?</orig>
            <reg>À osé courroucer l'Alcide de la <placeName>France</placeName>, Oui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſpriſer les vœux, contrepointer les Lolx;</orig>
            <reg>mépriser les vœux, contrepointer les <persName>Lolx</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Iupiter qui ſied ſur l’Olympe François:</orig>
            <reg>Du <persName>Jupiter</persName> qui sied sur <persName>l'Olympe</persName> Français:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour qui le Tout puiſſant arme de feux ſa dextre, A ij</orig>
            <reg>Pour qui le Tout puissant arme de feux sa dextre, A jj</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour qui le Clel aſtré fait ſes éclairs pareſtre, Et pour qui les Eſprits (ſaincts Helmes) des humains dant ſa Majeſté ont les armes aux mains, atale Rochelle, ô Hriy deſolée auols-tu les yeux, quand tu fus conſeillée leuer le talon contre ton propre Roy, rahiſſant la raiſon, le droſct, les Loix, la foy, Deuois-tu irrlter vn Louls debonnaire?</orig>
          <reg>Pour qui le Clél astré fait ses éclairs paraître, Et pour qui les Esprits (saints Helmes) des humains dant sa Majesté ont les armes aux mains, atale <placeName>Rochelle</placeName>, ô <placeName>Hri</placeName> desolée avols-tu les yeux, quand tu fus conseillée le le talon contre ton propre Roi, rahissant la raison, le drosct, les Lois, la foi, Deuois-tu irrlter vn Loul aire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deuois tu attiſer la flambante colere D’vn grand Roy qui pouuoit ſous ſon bras t’eſtouffer, Et corrlger les tiens de ſes ver ges de ſer:</orig>
          <reg>Devais tu attiser la flambante colère D'un grand Roi qui pouuoit sous son bras t'étouffer, Et corrger les tiens de ses ver gez de ser:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui pouuolt rediger à la baſſeur des herbes Tes Forts, tes Baſtions, &amp; tes places ſuperbes:</orig>
          <reg>Qui pouuolt rédiger à la basseur des herbes Tes Forts, tes Bâtions, et tes places superbes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combler de tes Remparts tes auides foſſez, Faire nager au ſangtes ſoldats ja laſſez, Meurtrir tes Citoyens, leurs enfans, &amp; leurs femmes De famine agitez, renuerſer ſous les lames:</orig>
          <reg>Combler de tes Remparts tes avides fossés, Faire nager au sangtes soldats ja lassez, Meurtrir tes Citoyens, leurs enfants, et leurs femmes De famine agitez, renverser sous les lames:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et faire que ton ſein fut pout tes valns efforts:</orig>
          <reg>Et faire que ton sein fut pout tes valns efforts:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn deluge de ſang, &amp; vn charnier de morts, Mais ce iuſte Ariſtide, Arc-boutant de la France Se veut eterniſer en vſant de clemence M υ els vile v lhe Mhrace,aiis qua sadassiis.</orig>
          <reg>Un déluge de sang, et un charnier de morts, Mais ce juste <persName>Aristide</persName>, Arc-boutant de la <placeName>France</placeName> Se veut éterniser en usant de clémence M elle est vile vile vhe Mhrace,aiis qua sadasside.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De LOVIS DE.</orig>
          <reg>
            <persName>De LOUIS DE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BOVR RON ſoit cher le ſouuenir.</orig>
          <reg>BOUR RON soit cher le souvenir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Roy, Monſieur frere du Roy, Cardinal de Richelieu, le Comte de Chomberg.</orig>
          <reg>Le Roi, Monsieur frère du Roi, <func>Cardinal de Richelieu</func>, le <func>Comte de Chomberg</func></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Roy.</orig>
          <reg>
            <persName>Le Roi</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Capltale d’Aulnix, Rochelle imperleuſe, Peplniere d’erreur, Ville ſeditleuſe,</orig>
          <reg>Capplûtale d'Aulnix, <placeName>Rochelle</placeName> imperleuse, Peplniere d'erreur, Ville séditleuse,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie pouuois juſtement te falre à coup ſentir Ce que vaut le remord d’vn algre repentir:</orig>
          <reg>Je pouvais justement te falère à coup sentir Ce que vaut le remord d'un algre repentir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie pouuois te monſtrer combien Il eſt à cralndre De meſpriſer vn Roy, dont le bras peut attaindre Au milieu des combats enchalnant le deſtin Ce qui eſt ſous le Ciel de plus braue &amp; mutln, Vous m’auiez fait fermer les verroux de voz portes, Vous aujez offencé mes royalles Cohortes Et fait contre moy-meſme eſleuer les Anglois y x .</orig>
          <reg>Je pouuois te montrer combien Il est à cralndre De mépriser un Roi, dont le bras peut attaindre Au milieu des combats enchalnant le destin Ce qui est sous le Ciel de plus brave et mutl, Vous m'aviez fait fermer les verroux de vo ces, Vous aujez offensé mes royalles Cohortes Et fait contre moi-même élever les Anglais y .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2-CozA UHsJIeτυλC.</orig>
          <reg>2-CosA UHsJIeτυλC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>σSPMais Dleu lé puiſſant Dieu quſ combat pour les Roys, Et les va ſlluſtrant de Couronne &amp; de Sceptre, Vous à falt eſſayer la force de ma dextre, Puis que vous deſiriez eſprouuer la vertu D'vn Roy qui fut armé auſſi toſt que veſtu, Et qui n’euſt le pourpoint pluſtoſt que la cuiraſſe, Conmie ont fatt mes Ajeuix qui portoiene ſur la facc La terreur de Mauors, de Ceſar le bon-heur, La vaillance d’Aleide, &amp; d’Auguſte l’honneur.</orig>
          <reg>ÊPMais Dleu lé puissant Dieu qus combat pour les Rois, Et les va sllustrant de Couronne et de Sceptre, Vous à falt essayer la force de ma dextre, Puis que vous désiriez éprouver la vertu D'un Roi qui fut armé aussi tôt que vêtu, Et qui n'eût le pourpoint plutôt que la cuirasse, Conmie ont fatt mes Ajeuix qui portaient sur la facc La terreur de <persName>Mauors</persName>, le <persName>Cesar</persName> le bonheur, La vaillance <persName>d'Alevide</persName>, vaillance d'Auguste l'honneur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iu- Cardinal de Richélieu.</orig>
          <reg>
            <persName>Ju- Cardinal de Richelieu</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cét Hannibal François, cét inualncu Pompée pDont vous eſſes extraict, n’euſt pas pluſtoſt l’eſpée Pour ſçauoir comme il faut la porter en ſoldat, Quine la fiſt paroiſtre au mllieu du combat, Mais la mort rauiſſant ce genereux Perſée:</orig>
          <reg>Cet <persName>Hannibal</persName> Français, cet invalncu <persName>Pompée</persName> pDont vous esses extrency, n'eût pas plutôt l'épée Pour savoir comme il faut la porter en soldat, Quine la fît re au mllieu du combat, Mais la mort ravissant ce généreux <persName>Persée</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On ne vous la s’y toſt ſur le coſté poſée, Pour ſçauoir comme il faut s’en ſeruir aux hazards Qu’elle n’ait flamboyé dedans le champ de Mars Tant de braues exploits, tant de guerres ciuiles, De rencontres, d’aſſauts, &amp; de ſieges de Villes, Ou vous auez paru entre tant de Guerriers:</orig>
          <reg>On ne vous la s'y tôt sur le côté posée, Pour savoir comme il faut s'en servir aux hasards Qu'elle n'ait flamboyé dedans le <placeName>champ de Mars</placeName> Tant de braves exploits, tant de guerres civiles, De rencontres, d'assauts, et de sièges de Villes, Ou vous avez paru entre tant de Guerriers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auec vos ieunes ans ont germé les lauriers, Et les palmes d’honneur qui vous ornent la teſte.</orig>
          <reg>Avec vos jeunes ans ont germé les lauriers, Et les palmes d'honneur qui vous ornent la tête.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur Frere du Roy.</orig>
            <reg>Monsieur Frère du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſclat de voſtre Nom eſt comme vne tempeſte l écraſe le chef des rocs a mbitleux, ui font gemir la tetre, &amp; menacent les Cleux, u ainſi qu’vn Torrent échappé des montaignes Qui porté de fureur par les vaſtes Campaignes Entraine, perd, &amp; noye au milieu de ſes eaux Les arbres, les moiſſons, les paſtres, &amp; trouppeaux, L’effect, (enfant Royal) de voſtre grand courage Aux Slecles aduenir en rendra teſmoignage, Alors qu’aux Champs Gaſcons par les deſtins amis Vous miſtent ſous vos pleds tout autant d’ennemis Qui leuerent le front plains d’ardeur obſtinée Pour culder empeſcher voſtre ſalnct Hymenée.</orig>
            <reg>éclat de votre Nom est comme une tempête l écrase le chef des rocs à mébitleux, ui font gémir la tetre, et menacent les Cleux, ut ainsi qu'un Torrent échappé des montagnes Qui porté de fureur par les vastes Campagnes Entraine, perd, et noie au milieu de ses eaux Les arbres, les moissons, les pâtres, et troupeaux, L'effet, (enfant Royal) de votre grand courage Aux Sylècles avenir en rendra témoignage, Alors qu'aux Champs Gascons par les destins amis Vous mistent sous vos pleds tout autant ennemis Qui par le front plains dardeur obstinée Sous les empêcher vôtre sous Le.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ay-ie pas veu depuis par vn triſte meſchef, Et vn Hydre portant ſept teſtes ſur le chef, Toute la Picardie en-vurlen allarmée.</orig>
            <reg>N'ai-je pas vu depuis par un triste mèches, Et un Hydre portant sept têtes sur le chef, Toute la <placeName>Picardie</placeName> en-vren alarmée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Peronne, Noyon, &amp; Soiſſons renommée, Plelnes de feu, de fer, de ſang, d’horreur, d’effroy.</orig>
            <reg>Et <placeName>Peronne</placeName>, <placeName>Noyon</placeName>, et <placeName>Soissons</placeName> renommée, <persName>Plelènes</persName> de feu, de fer, de sang, d'horreur, d'effroi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comte Chombergt.</orig>
            <reg>
              <persName>Comte Chombergt</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’en ſouuient encor quand vn traſtre ſans foy Abuſant ſans reſpect de voſtre nom Auguſte, Ne ſe faiſoit pas voir moins perfide qu’injuſte Aux fidelles Heros du Royaume François, Qu’il voulolt eſclauer ſous le frelnde ſes Loix, Lors que le Ciel beuln qui voyoit ſa malice, Sa fraude, ſes deſſeins, ſon maſqué artifice, Fit choir ce.</orig>
            <reg>Il m'en souvient encor quand un trastre sans foi Abusant sans respect de votre nom <persName>Auguste</persName>, Ne se faisait pas voir moins perfide qu'injuste Aux fidèles Héros du Royaume Français, Qu'il voulolt esclaver sous le frênde ses Lois, Lors que le Ciel beun qui voyait sa malice, Sa fraude, ses desseins, son masqué artifice, Fit choir ce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phaëton (aueugle en ſon orgueil) Du plus haut de ſa gloire au profond du cercueil.</orig>
            <reg><persName>Phaéton</persName> (aveugle en son orgueil) Du plus haut de sa gloire au profond du cercueil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les fidelles François auront touſiours memolre Comme eſtant paruenu de la cendre à la gloire, Son cœur &amp; ſes projects par trop ambitletx L'ont fait choir de la gloire aux Paluds ſtygieux, Mals ce broülllard paſſé, vn plus cruel orage Menace derechef la France de naufrage, Ie delaiſſe Paris, l’arrlue dans Rouen, *α* Dieppe trouble ſon calme, &amp; le Chaſteau de Caen, &amp; Semble ſe retirer de mon obeiſſance:</orig>
          <reg>Les fidèles <placeName>Français</placeName> auront toujours mémolre Comme étant parvenu de la cendre à la gloire, Son cœur et ses projects par trop ambitletx L'ont fait choir de la gloire aux Paluds stygieux, Mals ce broullard passé, un plus cruel orage Menace derechef la <placeName>France</placeName> de naufrage, Je délaisse <placeName>Paris</placeName>, l'arrue dans <persName>Ren</persName>, * <placeName>Dieppe</placeName> trouble son calme, et le <placeName>Château de Caen</placeName>, et Semble se retirer de mon obéissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais luy voulant monſtrer quelle eſtoit ma puiſſance, Et que pour ſon ſuject l’auois pris le harnois, Apres auoir quitté le peuple Rouennois:</orig>
          <reg>Mais mille voulant montrer quelle était ma puissance, Et que pour son suject l'avais pris le harnais, Après avoir quitté le peuple Rouennais:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme vn autre Ceſar qui ſe plaiſt à la peine, Ie m’embarque auſſi toſt ſur le fleuue de Seine, Qui ſe va pres le Hâure engouffrant dans la Mer:</orig>
          <reg>Comme un autre <persName>César</persName> qui se plaît à la peine, Je m'embarque aussi tôt sur le <placeName>fleuve de Seine</placeName>, Qui se va le pré Hâure engouffrant dans la Mer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte que paſſant par le Pontaudemer, Honfleur, Dyue, Equoullle, &amp; mainte belle place, Ie comparus à Caen veſtu d’vne Cuiraſſe, Ou le Caſque en la teſte, &amp; l’Eſpée au coſté, Ma perſonne ſut volr ce Chaſteau reuolté, Qui chiangea tout à coup de cœur &amp; de courage, Aux Auguſtes aſpects de mon Royal vlſage, De là, ſans redouter mille éminents dangers, Ie remis en deuolr Dreux, Alençon, Angers, Sans manquer d’emporter vne heureuſe victolre Proche le Pont de Sé que Ceſar fit ſur Loire Ayant eu ce bon-heur en l’Auril de mes ans D’auoir vaincu Ceſar &amp; ſes Soldats vaillans, Cardinal de Richelieu.</orig>
          <reg>De sorte que passant par le <placeName>Pontaudemer</placeName>, <placeName>Honfleur</placeName>, <placeName>Dive</placeName>, Equoullle, et mainte belle place, Je comparus à <placeName>Caen</placeName> vêtu d'une Cuirasse, Ou le Casque en la tête, et l'Espée au côté, Ma personne sut volr ce Château révolté, Qui chiangea tout à coup de cœur et de courage, Aux Augustes aspects de mon Royal vlsage, De là, sans redouter mille éminents dangers, Ie remis en dévolr <placeName>Dreux</placeName>, <persName>An</persName>, <placeName>Gers</placeName>, Sans manquer d'emporter une heureuse victol Proche le Pont de que Ca fit surLoire Ayant et de bon-heur en <persName>LAuril</persName> de mes ans auoir vaincu <persName>Cesar</persName> et ses Soldats vaillans, Lettre Aux <persName>Au</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Slre, la renommée entonne vos loüanges De ſa trompe d’Alrain, iuſqu’aux peuples Eſtranges Qu'Alexandre le Grand ne conqueſta iamais,</orig>
          <reg>Slèvre, la renommée entonne vos louanges De sa trompe d'Alrain, jusqu'aux peuples Étranges Qu'Alexandre <persName>le Grand</persName> ne conquêta jamais,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Roy.</orig>
          <reg>
            <persName>Le Roi</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>’honneur en ſoit à Dieũ &amp; non pas à moy-meſme, ar comme il va gardant des Roys le Dladeſme, Le Sceptre, la Couronne, &amp; fait florir leurs Loix, Il doit eſtre honoré auec reſpect des Roys, Les Roys ſont ſes mignons, il eſt ſeul leur deffence, Et velllant deſſus eux veut qu’onne les offence, Penſez-vous que ſans luy (endoſſant le harnois) Lors que le me fis voir dans les Champs Bearnois, I’euſſe peu emporter cette belle Victoire, Qui rend mon Nom Illuſtre au Temple de Memolre, Que i’euſſe tant de fois ſur l’humide Element, Les peuples d’Alblon vaincu honteuſement, Peuples qui dans la France eſperant leur fortune Ont eu pour monument les gouffres de Neptune Ains qui penſant l’Aulnix prendre en leurs ameçons Ont ſeruy de repas aux auides Poiſſons, Ont veu leur Bouquinquant chery de leur Monarque, Et les plus Grands des leurs, eſclaues de la Parque, Non, non, fay donc grand Dleu que cét Ange inualncu, Par qui Sennacherib veld tout ſon Camp valncu, M’alſiſte à déoeller celte luperbe place, Qui ſe rend reſiſtant indigne de ma grace, Mais elle n’en peut plus, vains luy ſont ſes efforts Dieu combattant pour moy enfait vn champ de morts,</orig>
          <reg>Qu'honneur en soit à Dieũ et non pas à moi-même, ar comme on va gardant des Rois le Désadesme, Lé Sceptre, la Couronne, et fait florir leurs Lois, Il doit chang honoré avec respect des Rois, Les Rois sont ses mignons, il est seul leur défense, Et vêlant dessus eux veut qu'onne les offense, Pensez-vous que sans lui (endsant le harnais) Lors que le me fis voir dans les <persName>Champs Bearnois</persName>, J'eusse peu emporter cette belle Victoire, Qui rend mon Nom Te au <placeName>Temple de Memolre</placeName>, Que j'eusse tant de fois sur l'humide Lement, Les peuples Alblon vaincu honteusement, Peuples qui dans la <placeName>France</placeName> espérant leur fortune Ont eu pour monument les gouffres de <persName>Neptune</persName> Ains qui pensant Aulnix prendre en leurs ameçons Ont servi de repas aux auides Poissons, Ont leur Bouquinquant chery de leur a, Et les plus Grands des leurs, esclaues de la Parque, Non, non, fay donc grand Dleu que cét Ange inualncu, Par qui Sennacherib veld tout son Mp valncu, alsiste déoeller celte luperbe place, Qui se rend résistant indigne de ma grace, Mais elle en peut plus, vains lui sont ses efforts Dieu combattant pour moi enfait champ de morts,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ccote Chombergt.</orig>
            <reg>
              <persName>Ccote Chombergt</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Premier que le Soleil voye la Peleïde, Voſtre bras domptera ceſte Place perfide, L’Anglois eſt las de guerre, &amp; l’homicide falm Luy faiſant mal aux dents la tient des ja en frain.</orig>
            <reg>Premier que le Soleil voie la Pèle, Votre bras domptera cette Place perfide, L'Anglais est la de guerre, et l'homicide falm Lui faisant mal aux dents la tient des ja en frain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VXI.</orig>
            <reg>VXI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſchef eſt cecy?</orig>
            <reg>mèches est -ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel Dleu, quel Clel, quels Aſtres Verſent deſſus nos chefs de ſi ſanglants deſaſtres, Quelle fatalité nous ourdit ces malheurs, Quel rlgoureux deſtin nous trame ces douleurs:</orig>
            <reg>quel Dleu, quel Clégl, quels Astres Versent dessus nos chefs de si sanglants désastres, Quelle fatalité nous ourdit ces malheurs, Quel règoureux destin nous trame ces douleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy?</orig>
            <reg>Hé quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous eſperions que l’Alcide de France Voy ant noſtre valeur, voyant noſtre deffence, Fiſt retlrer ſon Camp, &amp; ſes gens aguerris Pour aller hyuerner dans ſon royal Paris:</orig>
            <reg>nous espérions que l'Alcide <persName>de France</persName> Vois ant notre valeur, voyant notre défense, Fît retlrer son Camp, et ses gens aguerris Pour aller hiverner dans son royal <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais noſtre eſpoir eſt vain, ce Phœnix des Monatques Veut dans ceſte Cité laiſſer de triſtes marques De ſa Rebellion, pour morſtrer aux Françols Qu’il ne faut irriter la grandeur de ſes Roys, Las!</orig>
            <reg>Mais notre espoir est vain, ce Phœnix des Monatques Veut dans cette Cité laisser de tristes marques De sa Rebellion, pour montrer aux Françols Qu'il ne faut irriter la grandeur de ses Rois, Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt fait, à nos pleds ſont tombez nos courages, Nous ne voyons ſinon que les triſtes images De l’effroy, de la faim, de la paſle Antropos Qui trouble de nos gens le repos ſans repos, Maudit ſoit le conſell, le jour, l’heure fatale, &amp; nqüite fiſt teſmoigner à ton Roy deſloyale, Maudits ſolent les Autheurs de qui l’ambition, Fiſt ſortir les Anglols de l’iſle d’Albion, Angloís qui deſ-ancrants de leur moite riuage B Enflez d’vn vain eſpoir, pippez d’vn doux langage Cuidoient tous les Françols inhumer dans les eaur A l’orgueilleux aſpect de leurs faſtes Vaiſſeaux:</orig>
            <reg>c'est fait, à nos pleds sont tombés nos courages, Nous ne voyons sinon que les tristes images De l'effroi, de la faim, de la pâle Antropos Qui trouble de nos gens le repos sans repos, Maudit soit le consell, le jour, l'heure fatale, et neuite fît témoigner à ton Roi déloyale, Maudits solent les Auteurs de qui l'ambition, Fît sortir les Anglols de l'heure <persName>d'Alion</persName>, Anglos qui des-glos de qui des-criage DE Leur écrivan ts, pippez d doux le Ur tous les D' un vain es eaur , porgueilleuxaspect de leurs fastesVaisseaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui battus en fin de l’Ange de la France N’ont receu que des coups pour toute recompence, N’ont eu que du dommage, &amp; vn inſigne affront qui eternellement reſtera ſur leur front, Pour auoir ſelllonnans les ondes de Nerée Rompu (premiers) la paix ſi ſal nctement jurée, Et attaqué vn Roy en l’Auril de ſes jours Q i’Hymenée obligeoit à aider du ſecours, Taduſſe les Anglois faut celer ma complainte Et maſquer ma douleur d’vne apparence felnte.</orig>
            <reg>Mais qui battus en fin de l'Ange de la <placeName>France</placeName> N'ont reçu que des coups pour toute récompense, N'ont eu que du dommage, et un insigne affront qui éternellement restera sur leur front, Pour avoir selllonnans les ondes de <persName>Nere</persName>́e <persName>Rompu</persName> (premiers) la paix si sal n' jurée, Et attaqué un Roi en l'Auril de ses jours EN l'Hyménée obligeait à aider du secours, Tadusse les Anglais faut celer ma complainte Et masquer ma douleur d'une apparence felnte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que vous ſert Citoyens de vouloir plus tenir A pelne vos ſoldats ſe peuuent ſouſtenir, Nous ſommes traualllez de fatigue &amp; famine, L’air, la terre, &amp; la mer jurent noſtre ruine, Vos poudres &amp; boulets vont tirant à la fin Le Clel &amp; les humalns, les Aſtres le deſtin Combattent contre nous &amp; le Dieu des batailles qui ladis protegolt l’encelnt de nos murallles, Semble ( n’entendre plus) pour nos crls eſcouter, Les oyſeaux meſmement ſemblent ſe reuolter:</orig>
          <reg>que vous sert Citoyens de vouloir plus tenir A pelne vos soldats se peuvent soutenir, Nous sommes travalllez de fatigue et famine, L'air, la terre, et la mer jurent notre ruine, Vos poudres et boulets vont tirant à la fin Le <persName>Clères</persName> et les humalns, les Astres le destin Combattent contre nous et le Dieu des batailles qui ladis proteolt l'encelnt de nos murallles, Semble ( n'entendre plus) pour nos crois écouter, Les oiseaux mêmement sem se révolter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A l'encontre de vous, pour falre la vengeance De ce que vous tenez contre le Roy de France, Voſtre Roy ſouuerain, qui peut tres juſtement Faire voſtre Cité ſeruir de monument.</orig>
          <reg>À l'encontre de vous, pour falre la vengeance De ce que vous tenez contre le <func>Roi de France</func>, Votre Roi souverain, qui peut très justement Faire votre Cité servir de monument.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous failloit-il pis à ſet braues Cohortes Fermer de la façon nous inuincibles portes, Nous fuſſions-nous rendus en ſes Royales mains</orig>
            <reg>Ne nous fallait-il pis à set braves Cohortes Fermer de la façon nous invincibles portes, Nous fussions-nous rendus en ses Royales mains</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Veu les deportemens, &amp; les faits inhumaſns que l’on à ſans pitié exercez à la veuë Des Bourgeois d’Angely qui humble s’eſt renduë?</orig>
          <reg>Veu les déportements, et les faits inhumasns que l'on à sans pitié exercez à la vue Des Bourgeois <persName>d'Angely</persName> qui humble s'est rendue?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La ville de Clerac enceinte de marets, La ville d’Alblac, Cheyſar en Viuarets, N’ont-ils pas eſprouué la meſme vlolence, quelle fidelité, qu’elle ferme aſſeurance Aurions-nous donc au Roy, puls qu’il ſaccage ainſi Les Citez qui ſe vont rangeant à ſa mercy.</orig>
          <reg>La <placeName>ville de Clerac</placeName> enceinte de maretz, La <placeName>ville d'Alblac</placeName>, <persName>Cheysaris</persName> en Vivarets, N'ont-ils pas éprouvé la même vlolence, quelle fidélité, qu'elle ferme assurance Aurions-nous donc au Roi, puls qu'il saccage ainsi Les Cités qui se vont rangeant à sa merci.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’a pas gouuerré ainſi toutes les Villes, Celles qui n'ont eſté vers ſes ſoldats hoſtilles, Ains qui ont apporté auec humllité Les clefs de leur enceint deuant ſa Majeſté, Ont eſté protegez, &amp; traffiquent ſans crainte Saumeur, Bergerac, Pont, Nlort, Marennes, Xalncte, Et tant d’autres Citez, &amp; de Villes de nom qui n’ont point enduré les coups de ſon canon, N'ont des forts Plonnlers eſté demantelées Leurs Tours miſes à bas, leurs maiſons deſolées, Leurs Portaux abbattus, ny leurs grands Bouleuards Eſprouué la fureur d’vn monde de ſoldats.</orig>
          <reg>Il n'a pas gouverré ainsi toutes les Villes, Celles qui n'ont été vers ses soldats hôtilles, Ains qui ont apporté avec humllité Les clefs de leur enceint devant sa Majesté, Ont été protégez, et traffiquent sans crainte <persName>Saumeur</persName>, <placeName>Bergerac</placeName>, <persName>Pont</persName>, <placeName>Nlort</placeName>, <placeName>Marennes</placeName>, <persName>Xalncte</persName>, Et tant d'autres Citez, et de Villes de nom qui n'ont point enduré les coups de son canon, N'ont des forts Plonnlers te demantelées Leurs <placeName>Tours</placeName> mises à bas, leurs maisons désolées, Leurs Ports abattus, ni leurs grands Bouleuards Lou la eu monde de soldats.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
          <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quoy?</orig>
          <reg>quoi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ceſte Cité pour s’eſtre rebellée, Court-elle riſque auſſi d’eſtre démantellée.</orig>
          <reg>et cette Cité pour s'être rebellée, Court-elle risque aussi d'être démantellée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’en faut point douter ſi le Roy l’a d’aſſaut Alnſi comme Angely elle fera le ſaut.</orig>
          <reg>Il n'en faut point douter si le Roi l'a d'assaut Alsi comme <persName>Angely</persName> elle fera le saut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
          <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais n’vſeroit-il point vers elle de clemence.</orig>
          <reg>Mais n'userait-il point vers elle de clémence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Depuis que noſtre Flotte ancra proche de Ré Pour l’emporter d’aſſault, c’eſt vn poinct aſſeuré que quelques Deitez, ou Puiſſances Celeſtes Nous ont touſiours eſté dans les combats funeſtes, Ce nous eſt vn prodlge, &amp; vn eſtonnement D’eſtre cinq ou ſix fois vaincus ſi laſchement:</orig>
          <reg>Depuis que notre Flotte ancra proche de Ré Pour l'emporter d'assault, c'est un point assuré que quelques Déités, ou Puissances Célestes Nous ont toujours été dans les combats funestes, Ce nous est un prodège, et un étonnement D'être cinq ou six fois vaincus si lâchement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quoy?</orig>
          <reg>Mais quoi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que voulez-vous c’eſt la chance des armes oul vaincus &amp; vainqueurs peut rendre les Gendarmes, C’eſt Dieu qui ne veut point que les Scadrons Anglois S’aillent émanciper deſſus les Champs François, Ne vous ſouulent-il point lors que la race Angloiſe Partageoit à demy la Coronne Françolſe, quelle tenoit Roüen, Parls, Bourdeaux, Poictiers,</orig>
          <reg>que voulez-vous c'est la chance des armes oul vaincus et vainqueurs peut rendre les Gendarmes, C'est Dieu qui ne veut point que les Scadrons Anglais S'aillent émanciper dessus les Champs Français, Ne vous souulent-il point lors que la race Angloise Parthageait à demi la <persName>Coronne</persName> Françolse, quelle tenait <persName>Rou</persName>̈en, Parls, <placeName>Bourdeaux</placeName>, <placeName>Poictiers</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle à trop teſmolgné quelle eſt ſon impudence Il n’y à plus vers luy pour elle de pardon, Il n’en failloit laiſſer écouler la ſaiſon, Pour extorquer de luy aiſément cette grace, Il falloit moins auoir de ſuperbe &amp; d’audace, Ninconmoder tonoampue mmctour denoyal Et n’attendre les coups de ſon canon Royal.</orig>
          <reg>Elle à trop tesmolgné quelle est son impudence Il n'y à plus vers nous pour elle de pardon, Il n'en fallait laisser écouler la saison, Pour extorquer de ainsi aisément cette grâce, Il fallait moins avoir de superbe et d'audace, Ninconmoder tonoampue metour denoyal Et n'attendre les coups de son canon Royal.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
          <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous aulons noſtre eſpoir aux forces d’Angleterre, Nous penſions emporter l’honneur de ceſte guerre, Et les Scadrons du Roy peu à peu conſommer, Mals en valn l’on vous tlent pour les Dieux de la Mer Et preſcrlre les Lolx à l’orageux Neptune, Puls que changeant à coup voſtre bonne fortune, Il à ſes gouffres creux cachez deſſous les eaux Aux plus fougueux de vous fait ſeruir de tombeaux, Et de vos grandes Nefs fal:</orig>
          <reg>Nous avons notre espoir aux forces d'Angleterre, Nous pensions emporter l'honneur de cette guerre, Et les Scadrons du Roi peu à peu consommer, Mals en valn on vous ent pour les Dieux de la Mer Et prescrlre les Lolx à l'orageux <persName>Neptune</persName>, Puls que changeant à coup notre bonne fortune, Il à ses gouffres creux cachés dessous les eaux Aux plus fougueux de vous fait servir de tombeaux, Et de vos grandes Nefs sal:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vn ſi grand carnage que le debris s’en vold en malnt loingtain rluage?</orig>
          <reg>un si grand carnage que le débris s'en vold en malnt loingtain rluage?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que la terre ployoit deſſous ſes Cauallers, Quel peuple n’euſt iugé que deſſous la Tamiſe On alloit voir la Seine au cours d’argent ſoumiſe, Et que les preux François des malheurs aſſaillis;</orig>
          <reg>Que la terre ployait dessous ses Cauallers; Quel peuple n'eût jugé que dessous la <persName>Tamise</persName> On allait voir la <placeName>Seine</placeName> au cours d'argent soumise, Et que les preux Français des malheurs assaillis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Alloient voir allier à la Roze les Lys, Toutesfois Dleu prenant pitlé de cét Empire, Qu’il ne deſiroit pas totalement deſtruire:</orig>
          <reg>Allaient voir allier à la <persName>Roze</persName> les Lys, Toutesfois Dleu prenant pitlé de cet Empire, Qu'il ne désirait pas totalement détruire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fit-il pas les Anglols plelns de preſomption Ramer en petlt nombre en l’iſle d’Alolon, Suſcltans aux François vne chaſte Pucelle Qui d’vn cœur Martial de ſa clairé allumelle Au rencontre aux aſſ iuts dans l’horreur des combats Mettoit les plus hardis de nos Scadrons à bas, De ſorte que ſon bras aux coups infatlgable Comme vne autre Amazone aux armes ſans ſemblable, Fit leuer noſtre Camp de deuant Orleans, Lors que preſque il eſtoir ſurpris dans nos llens, Mena Charles ſeptieſme à Relms prendre ſon Sacie, Et fit de nos ſoldats vn ſi ſanglant maſſacre que nos preux Paladins de Mars meſnie cherls Furent vn peu apres chaſſez hors de Parls, Il eſt vray que ſurpriſe en certaine ſortle Elle fut dans Roüen bruſlée en vn buſcher Cuidant noſtre malheur par ſa mort empeſcher, Mais ſon cœur auſſi pur qu’auoit eſté ſon ame Ne peuſt iamais bruſler au milieu de la flame, Iugez donc maintenant ſieſtans aſſiegez, De la faim, de la moti, ce la pente aiiuger, Nous ſommes en eſtat de conqueſter la France, Non, non, ayons pluſtoſt recours à la clemence De ce grand Mars François, rendons luy la Cité Afin d’en diſpoſer ſelon ſa volonté, Car le ſuls tres-certain qu’entendant noſtre enuie, Mneusisdomcia d ley dens eeMvl.</orig>
          <reg>Fait-il pas les Anglols plelés de présomption Ramer en petât nombre en <placeName>l'Île d'Alolon</placeName>, Susclans aux Français un chaste Pucelle Qui d'un cœur Martial de sa clairé allumelle Au contre aux ass urs dans l'horreur des combats Mettait les plus hardis de nos Scadrons à bas, De sorte que son bras aux coups infatlgable Comme était autre Amazone aux armes sans semblable, Fit luer aux Camp de devant <placeName>Orleans</placeName>, Lors que presque il estoir surpris ans nos llens, Mena <persName>Charles septième Relms</persName> prendre son Sacie, Et fit de nos soldats si sanglant massacreque nos preux Paladins de <persName>Mars</persName> mesnie cherls Le peu a va hors de Parls, Il est vrai que surpris en certaine sortle Elle fut dans Roüen bruslée en bûcher Cuidant nos malheur par sa l' empêcher, Mais son cœur a pur quauoit esté son âme Ne peust iamais brûler à milieu de la flame, Iugez donc maintenant siestans assiégez, De la faim, de la et, ce la pente aiiuger, Nous sommes en estat de conquester la <placeName>France</placeName>, Non, non, ayons plustost recours la clémence De ce sa Ma In, rendons lui la y Afin en disposer selon sa volonté, Car le suls très-certain entendant nôtre envie, Mneusisdomcia ley dens eeMvl.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que le Roy Anglols à deſia falt ſa Paix Enuers ſa Majeſté, il eſt remps deſormais D'implorer ſa bonté, &amp; ſa miſericorde.</orig>
            <reg>Puis que le <persName>Roi Anglols</persName> à déjà falt sa Paix Envers sa Majesté, il est remps désormais D'implorer sa bonté, et sa miséricorde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
            <reg>Troupe des Anglais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Volre, qui ne voudra ou le feu, ou la corde.</orig>
            <reg>Volère, qui ne voudra ou le feu, ou la corde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Noy, Cardilarde Rieheneu, Monſieur Frere du Roy, Comte de Chomberg.</orig>
          <reg>Le <persName>Noi</persName>, <persName>Cardilarde Rieheneu</persName>, Monsieur Frère du Roi, <func>Comte de Chomberg</func></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omme i’ay trlomphé dans les champs de Bearn, De Pau, de Nauarin, d’Ortez, &amp; de l’eſcart, De Gyen, de Gergeau, d’Argenton, de Sancerre, De Cleron, de Tourax, Momon, &amp; Sauueterre, Comme chez les bretons i’ay dompté Toſſelin, Et tint en leur deuoir, Pouton, Vitré, Bellin, Comme i’ay ſubjugué paſſant par la Guyenne, Aſſiſté iour &amp; nuict du grand Duc de Mayennes ma- t ds e e Saincte Foy, &amp; Puyncel, Vauguyon, Bergerac, A L'Iſle Iourdain, Tournon, Mont-flanguin, la Tenniere, Nerac, Neilaux, Caſtez, &amp; d’vne ame guerriere Lectoure, Faurlol, Mont de Marlan, Mont-lieuf, La haute Tour de Brlue, Tallemont, &amp; Saumeur, Niort, Chaumont, Royan, Cardillac, &amp; Sainct Gilles, Fontemy, Alblac, &amp; pluſieurs autres Vllles, Sauober velsse ocea du cossa duundos Qui penſolt obſeurcir la grandeur de mon Nomi.</orig>
            <reg>Omme j'ai tromphé dans les <placeName>champs de Bearn</placeName>, De <placeName>Pau</placeName>, de <placeName>Navarin</placeName>, <placeName>d'Ortez</placeName>, et de l'écart, De <placeName>Guyen</placeName>, de <placeName>Gergeau</placeName>, <placeName>d'Argenton</placeName>, de <placeName>Sancerre</placeName>, De <placeName>Cleron</placeName>, de <placeName>Tourax</placeName>, <placeName>Momon</placeName>, et <persName>Sauveterre</persName>, Comme chez les bretons j'ai dompté <persName>Tosselon</persName>, Et tint en leur devoir, <persName>Pouton</persName>, <persName>Vitré</persName>, <persName>Bélin</persName>, Comme j'ai subjugué passant par la <placeName>Guyenne</placeName>, Assisté jour et nuit du grand <func>Duc de Mayennes</func> ma-cy d e <date>Mai</date> , et <persName>Puyncel</persName>, <placeName>Vauguyon</placeName>, <placeName>Bergerac</placeName>, A L'Isle <placeName>Iourdain</placeName>, <placeName>Tournon</placeName>, <placeName>Moy</placeName>, la <placeName>Tenniere</placeName>, <placeName>Nerac</placeName>, <placeName>Neilaux</placeName>, <placeName>Castez</placeName>, et me guerrière <placeName>Lectoure</placeName>, <placeName>Pau</placeName>, <persName>m de Marlan</persName>, <placeName>Mont-lieus</placeName>, La <placeName>haute Tour de Brlue</placeName>, m, et <persName>Saumeur</persName>, <placeName>Niort</placeName>, <placeName>Chaumont</placeName>, <placeName>Royan</placeName>, <placeName>Cardillac</placeName>, et <persName>Sainct Gilles</persName>, <persName>Fontemy</persName>, a, et plusieurs autres Vllles, Sauober velsse ocea du cossa duundos Qui pensolt obseurcir la grandeur de mon Nomi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cardinal de Richelieu.</orig>
            <reg>
              <func>Cardinal de Richelieu</func>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous la verrez en bref en vos mains pour offrande, Ce n’eſt plus qu’vn deſert, la Digue leur commande, Leurs Anglois font recreus, la poudre leur deffaut, N’eſt- ce pas le moyen de l’auoir ſans aſſaut.</orig>
            <reg>Vous la verrez en bref en vos mains pour offrande, Ce n'est plus qu'un désert, la Digue leur commande, Leurs Anglais font repréus, la poudre leur défaut, N'est- ce pas le moyen de l'avoir sans assaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses Eſcheuins touchez de leur propre inſolence, Sont ja venus vers moy implorer maclemence, Me prlant de garder la Rochelle de ſac, Ie les ay renuoyez au ſeur de Marillac, Et au ſieur du Hallier nes Mareſchaux d’armées, Pour toutes choſes rendre amplement confirmées, Ils auolent le Gibet &amp; le Feu merlté Pour ſeruir de memoire à la Poſterité, Ie deuois démolir cette orgueilteuſe Place Et dedans ſa pouſſiere atterrer ſon audace, Voire y ſemer du ſel unſi qu’vn Empereur Fit jadis à Milan, emporté de fureur, Mals les Roys, les bons Roys n’ont le cœur ſanguinaire, Ains pardonnent l'offence au groſſier populalre, Sans le voulolr noyer dans vnfleuue de ſang, Ou l'aller pat le fer &amp; le feu eſtouffant.</orig>
            <reg>Ses Eschèvins touchés de leur propre insolence, Sont ja venus vers moi implorer maclemence, Me lant de garder la <placeName>Rochelle</placeName> de sac, Je les ai renvoyés au sûr de <persName>Marillac</persName>, Et au <persName>sieur du Hallier</persName> nés Maréchaux d'armées, Pour toutes choses rendre amplement confirmées, Ils avolent le Gibet et le Feu merlé Pour servir de mémoire à la Postérité, Je devais démolir cette orgueileuse Place Et dedans sa poussière atterrer son audace, Voire y semer du sel si qu 'Fit jadis <placeName>Milan</placeName>, emporté de fureur, Ils les Roys, les bons Roys ont le cœur sanguinaire, a pardonnent l'offence au grossier populalre, Sans le voulolr noyer ans vnfleuue à <persName>M</persName>, Ou l'aller pat le fer et le feu étouffant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Frere du Roy.</orig>
            <reg>Monsieur Frère du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Roys ſont honorez qui vſent de clemence, Hé, quand blen vous aurlez offert à la vengeance Ces peuples inſolens pour leurs ſaits inhumains:</orig>
            <reg>Les Rois sont honorez qui usent de clémence, Hé, quand blen vous aurlez offert à la vengeance Ces peuples insolents pour leurs saits inhumains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’en terlez lous des ſuturs Eſcriuaiſis.</orig>
            <reg>vous n'en terlez lous des suturs Escriuaisis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on ne doit plús auant rechercher leür rulne, L’air Peſtilentieüx, la mort, &amp; la famine de toiimn comtr tna, ce comle leblClte Leurs ont fait voir combien Dieu eſtoſt irrité.</orig>
            <reg>L'on ne doit plaindrez avant rechercher leuer rulne, L'air <persName>Pestilentieu</persName>̈x, la mort, et la famine de toin comtr ta, ce comle leblClte <persName>Leurs</persName> ont fait voir combien Dieu est irrité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cardinal de Richelieu.</orig>
            <reg>
              <func>Cardinal de Richelieu</func>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, cela fait voir aux Monarques eſtranges Combien vous remportez deſſus eux de loüanges, Quand l’Eternel punit de ſes ſaincts Magaſins Ceux qui ſont à vos vœux Rebellel &amp; Mutins, D’ailleurs ce vous doit eſtre vne immortelle gloire D’auoif ſi leune d’ans remporté la Victoire Deſſus ceſte Rahab qui ſe faiſoit des Loix, Qui à veu deſſus ſoy Camper cluq puiſſans Roys, Auec toute la Fleur du Royaume de France Sans la pouuolr iamais mettre ſcus leur Puiſſance, Mais qui en émouſſant leurs plus braues efforts Apres auoir couuert la terre de leurs morts, Les firent en la fin ſans fruict leuer leur Siege.</orig>
            <reg>Sire, cela fait voir aux Monarques étranges Combien vous remportez dessus eux de louanges, Quand l'Eternel punit de ses saints Magasins Ceux qui sont à vos vœux Rebellel et Mutins, D'ailleurs ce vous doit été immortelle gloire D'avoif si luine d'ans remporté la Victoire Dessus cette <persName>Rahab</persName> qui se faisait des Lois, Qui à vu dessus soi Camper cluq puissants Rois, Avec toute la Fleur du <orgName>Royaume de France</orgName> Sans la pouuolr jamais mettre scus leur Puissance, Mais qui en émoussant ce plus Mais efforts Le ur couuert la terre de lus morts,Les firent en la finsans ç leuer cou Siege.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils penſoient m’attrapper de la ſorte en leur plege, Ou bien que ie ferois mon Camp Royal leuer Sl toſt que ie vertois le retour de l’Hyuer:</orig>
            <reg>Ils pensaient m'attraper de la sorte en leur plege, Ou bien que je ferais mon Camp Royal lever Sl tôt que ici vertais le retour de l'Hiver:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin ils ſont deceus, ils n’auoient pes affaire A vn Roy qui s’engage au meſtler Milltaire Qu’il n’en vueille emporter l’honneur &amp; la raiſon Pluſtoſt, pluſtoſt mon poil fuſt deuenu griſon Deuant les Bouleuards de ceſte forte Place Que ie n’euſſe puny ſon orgueilleuſe audace, I'euſſes I'euſſes pluſtoſt moy ſeul eſchellé ſes remparts, I'euſſes pluſtoſt perdu mille eſſains de Soldarts, Mandé des Leglons &amp; d’Afrique &amp; d’Aſie Que de ne l’auoir pas ſelon ma fantaſie, Premier ne me ſentant de l’or ambitieux Ils ne m’euſſent jamais fait falciner les yeux De leurs lingots Indois, de leur promeſſe feinte Ny de ce dont ſeroit vn ame auare attainte, Cariny autoitcaque le penneneipas;</orig>
            <reg>En fin ils sont déçus, ils n'avaient pes affaire A int Roi qui s'engage au mêler Millutaire Qu'il n'en veuille emporter l'honneur et la raison Plutôt, plutôt mon poil fût devenu grison Deusant les Bouleuards de cette forte Place Que je n'eusse puni son orgueilleuse audace, J'eusses J'eusses plutôt moi seul eschellé ses remparts, J'eusses plutôt perdu mille essains de Soldarts, Mandé des <persName>Leglons</persName> et <placeName>Afrique</placeName> et d'Asie Que de et d'A pas selon ma fantasie, Rique me et de ' A Ils ne eussent jamais fait falciner les yeux De ne l' <placeName>Indois</placeName>, de leur pas se de ce lon se m a attainte, <persName>Cariny</persName> autoitcaque le penneneipas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’auroit empeſché de ne la prendre pas.</orig>
            <reg>Qui m'aurait empêché de ne la prendre pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comte Chombergt.</orig>
            <reg>
              <persName>Comte Chombergt</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſiecle des Vallois ce ſelour des Rebelles t fanqué de tant de Citadelles, De Remparts, de Foſſez;</orig>
            <reg>Du siècle des Vallois ce selour des Rebelles t anqué de tant de Citadelles, De Remparts, de Fossez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Tours, de Gabions, Rauelins, Parapels, de Forts, &amp; Baſtions.</orig>
            <reg>de <placeName>Tours</placeName>, de Gabions, Ravelins, Parappels, de Forts, et Bâtions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sl ce n’euſt pas eſté vne inuincible Plare, Nous n’euſſions ſi long-temps ſupporté la culraſſe, Nous n’euſſions ſupporté ſur la terre &amp; les eaux Tanc umomnoutez, de peiles, Oe ſrauaui, Auſſi en auons-nous vne glolre immotelle Plus le combat eſt grand, plus la victoite eſt belle,</orig>
            <reg>Sl ce n'eût pas été invincible <persName>Plare</persName>, Nous n'eussions si longtemps supporté la culrasse, Nous n'eussions supporté sur la terre et les eaux Tanc umnoutez, de peiles, srauaui, Aussi en auons-nous glolre immotelle Plus le combat est grand, plus la victoite est belle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cardinal de Richelieu.</orig>
            <reg>
              <func>Cardinal de Richelieu</func>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, les Arcs-boutans de la Religion Remplis de vanité, enflez d’ambitſon 7 Penſoient que nous n’euſſions ny l’art ny l’induſtrie De rendre leur Geneüe auz Lys aſſubjetie, u Mais Dieu laſſé de voir ces Typhons terrenez Post, En leur Rebellion:</orig>
            <reg>Sire, les Arcs-boutants de la Religion Remplis de vanité, enflez d'ambitson 7 Pensaient que nous n'eussions seulement l'art ni l'industrie De rendre leur Geneüe auz Lys assubjetie, u Mais Dieu lassé de voir ces Typhons terrenez Post, En leur Rebellion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>doublemenr obſtinez:</orig>
            <reg>doublemenr obstinez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A metamorphoſé leur ſuperbe inſolence, (2 Et leur aueugle orgueil enhumble obeyſſance.</orig>
            <reg>À métamorphosé leur superbe insolence, (2 Et leur aveugle orgueil enhumble obéissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C 41 14 4 Monſieur Frere du Roy.</orig>
            <reg>Ç 41 14 4 Monsieur Frère du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet ces Meſſieurs qui de ceſte Cité Tenoient tout leur ſalut, &amp; leur proſperlté Sont grandement deceuz, croyant que ceſte Place Qui iuſques dans l’Olympe eſleuoſt ſon audace, Euſt des prouiſions pour tenir longuement.</orig>
            <reg>En effet ces Messieurs qui de cette Cité Tenaient tout leur salut, et leur prosperlté Sont grandement déçus, croyant que cette Place Qui jusques dans <persName>l'Olympe</persName> esleuost son ante, Eust des provisions pour tenir longuement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun en va parlant aſſez diuerſement, Les vns les vont blaſmant d’auolr eſté Rebelles, Puis qu’ils ne pouuoient pas garder leurs Citadelles, Et les autres plus lots ne les excuſans pas Propoſent qu’ils deuoient endurer le treſpas, Pluſtoſt que de leur rendre, ainſi que fiſt Numance, nhaonauouonisaemi rompno diguotance Puis qu’ils vont contemnans les eſcrits ſacré-ſaints Qui veulent que l’on cede aux Princes ſouueraius.</orig>
            <reg>Chacun en va parlant assez diversement, Les uns les vont blâmant d'avolr été Rebelles, Puis qu'ils ne pouvaient pas garder leurs Citadelles, Et les autres plus lots ne les excusant pas Proposent qu'ils dévoient endurer le trépas, Plutôt que de leur rendre, ainsi que fît <persName>Ance</persName>, nhaonauouonisaemi rompno diguotance Puis qu'ils vont contemnans les écrits sacré-saints Qui veulent que l'on de aux Princes élus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comte Chombergt.</orig>
            <reg>
              <persName>Comte Chombergt</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute l’Europe aubit les yeux ſur ceſte Vſſle.</orig>
            <reg>Toute l'Europe aubit les yeux sur cette <persName>Vssle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyant qu’elle enfantaſt vne guerre clulle, Dans le cœur de la France, ou quelque autre malheür.</orig>
            <reg>Croyant qu'elle enfantât une guerre clulle, Dans le cœur de la <placeName>France</placeName>, ou quelque autre malheür.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Roi</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y auois fait veiller, puis l’altlere valeur De Prince de Condé retenoit la licence De ceux du Languedoc, Viuarez, &amp; Prouence, Montmorency d’ailleurs veillant de tous coſtez A tant &amp; tant de fois les Rebelles domptez, qu’ils reſtent maintenant ſans cœur &amp; ſans courage, Semblables aux Nochers preſts de falre naufrage:</orig>
            <reg>J'y avais fait veiller, puis l'altère valeur De <persName>Prince de Condé</persName> retenait la licence De ceux du <placeName>Languedoc</placeName>, <persName>Vivarés</persName>, et <placeName>Provence</placeName>, <persName>Montmorency</persName> d'ailleurs veillant de tous côtés A tant et tant de fois les Rebelles domptez, qu'ils restent maintenant sans cœur et sans courage, Semblables aux Nochers prêts de frère naufrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop arreſté, allons dans le quartier Voir ſi de Marillac &amp; le ſieur du Hallier Aremis en deuoir ceſte Villeinſoiente, S'y tenant de l’humeur d’vne volage Euante, Elle ne veut tenir ce qu’elle à projecté, Dedans peu nos Nepueux &amp; la poſterlté, Diront volla ou fut autresſois la Rochelle Qu'vn Roy fit ruiner pour luy eſtre rebelle.</orig>
            <reg>Mais c'est trop arrêté, allons dans le quartier Voir si de <persName>Marillac</persName> et le <persName>sieur du Hallier Aremis</persName> en devoir cette <persName>Villeinsaiente</persName>, S'y tenant de l'humeur d'une volage Evante, Elle ne veut tenir ce qu'elle à projecté, Dedans peu nos Népueux et la posterlté, Diront volla ou fut autressois la <placeName>Rochelle</placeName> Qu'un Roi fit ruiner pour lui rendre rebelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2n</orig>
            <reg>2n</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chœur de la Rochelle, Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Chœur de la <placeName>Rochelle</placeName>, Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Esr ores que le Clel apres tant de malheurs.</orig>
          <reg>Ér ores que le <persName>Clè</persName> mes tant de malheurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Prenant compaſſion de nos triſtes douleurs, A permis que le Roy qui domine la France Au lieu de chaſtiment nous vſaſt de clemenee Hé, quel genre de mort, quelle ſeuerité N’auoit ce Peuple ingrat luſtement merité, Ne deuoit pas le Roy pleln de juſte colere Faire de la Rochelle vn triſte cymetiere Innonder nos enfans dedans le ſang des morts, Deſmolir nos Rempars, bouleuerſer nos Forts, Et laiſſer à iamais vne e ternelle marque De la punition d’vn ſi puiſſant Monarque.</orig>
          <reg>Prenant compassion de nos tristes douleurs, A permis que le Roi qui domine la <placeName>France</placeName> Au lieu de châtiment nous usât de clémence Hé, quel genre de mort, quelle sévérité N'avait ce Peuple ingrat lustement mérité, Ne devait pas le Roy pleln de juste colère Faire de la <placeName>Rochelle</placeName> un triste cymetiere Inonder nos enfants dedans le sang des morts, Désolir nos Rempars, bouleuerser nos Forts, Et laisser à jamais e ternelle marque De la punition d'vn si puissant Monarque.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1 Nous penſions trlompher de Mars &amp; des Deſtins, Nous auons imité les ſoldats Sagontins Qui du peuple Romain penſans Frauer l’armée, Et trauailler leur Camp, d’vne dent affamée, Mangerent iuſques au cuir de leur briſlans Boucliers, C ij Le Roy eſtoit ſuiuy de trop dé Caualiers, Trop de Forts commandoient à ceſte pauure Ville, P'our ne voir pas en fin ſa liberté ſeruile, N:</orig>
          <reg>1 Nous pensions trompher de <persName>Mars</persName> et des Destins, Nous avons imité les soldats Sagontins Qui du peuple Romain pensants Fraver l'armée, Et travailler leur Camp, d'une dent affamée, Mangèrent jusqu' à cuir de leur brislants Boucliers, Ç ij Le Roy estoit suivi de trop de Cavaliers, Trop de Forts commandaient à cette pauvre Ville, P'our ne voir pas en fin sa liberté servile, N,</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ptune eſtoit bandé à l’encontte de nous, Mais ſur tout l’air infect plein de rage &amp; courroux A deſtruſt la Cité, &amp; fait que l’Angleterre Ne reuerra le riers de ſes hommes de guerre, Le pluſpart à eſté des Poiſſons deuorez, Et les autres icy par la faim attertez.</orig>
          <reg>ptune était bandé à l'encontte de nous, Mais sur tout l'air infect plein de rage et courroux A destrust la Cité, et fait que l'Angleterre Ne reuerra le riers de ses hommes de guerre, Le plupart à été des Poissons dévorés, Et les autres ici par la faim attertez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2ſ</orig>
          <reg>2s</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1e Nous auons vous &amp; nous tres.</orig>
            <reg>1e Nous avons -vous et nous très.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mal fait nos affaires,</orig>
            <reg>mal fait nos affaires,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Trouppe des Mngiois.</orig>
            <reg>Troupe des Mngiais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor quels accoids ont meſnagé vos Maires,</orig>
            <reg>Mais encor quels accoids ont ménagé vos Maires,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous temettons és mains du Roy ceſte Clté, Afin d’en diſpoſer ſelon ſa volonté, Et le Roy que le Ciel à la douceur conuie, Donne à nos Citoyens &amp; aux Soldats la vie, Vous ſerez recorduits ſans qu’on vous faſſe tort Dans vos propres Viiſſeaux iuſques à voſtre Port, Et ceux de noſtre Loy qui ont ſouſtint la guerre Et Mſempe adec nous, lerone conaults parteire Vn Biſton en la main pour nos autres excez De Fonte, &amp; d’Argent pris ils ſeront effacez, Sans qu’au temps aduenir on en faſſe memoire.</orig>
            <reg>Nous témettons ès mains du Roi cette Cléz, Afin d'en disposer selon sa volonté, Et le Roi que le Ciel à la douceur convie, Donne à nos Citoyens et aux Soldats la vie, Vous serez recorduits sans qu'on vous fasse tort Dans vos propres Viisseaux jusques à votre Port, Et ceux de notre Loi qui ont soutint la guerre Et Messempe adece adroits, par notre parteire Conduite Biston en la main pour nos autres excès De Fonte, et d'Argent pris ils seront effacés, Sans qu'au temps avenir on en fasse mémoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
            <reg>Troupe des Anglais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy s’acquiert beaucoup de juſtice &amp; de gloire Nous, &amp; voſtre Cité traictant ſi doucement, Auſſi n’eſt-il moins preux qu’équitable &amp; clement.</orig>
            <reg>Le Roi s'acquiert beaucoup de justice et de gloire Nous, et votre Cité traitant si doucement, Aussi n'est-il moins preux qu'équitable et clément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut faire juger à toute l’Angleterre Que Colombe, en paix, il eſt vn Foudre en guerre, Qui bat, briſe, deſtruit, &amp; va bouleuerſant Ceux qui ſans equité vont à luy s’oppoſant.</orig>
            <reg>Il peut faire juger à toute l'Angleterre Que <persName>Colombe</persName>, en paix, il est un Foudre en guerre, Qui bat, brise, détruit, et va bouleversant Ceux qui sans équité vont à lui s'opposant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
          <reg>Troupe des Anglais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous euſſiez traicté auec ceux d’Heſperie, Nous n’euſſions polnt obtlnt la grace de la vle,</orig>
          <reg>Si vous eussiez traité avec ceux d'Hesperie, Nous n'eussions polnt obtlnt la grâce de la veule,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout euſt eſté reduict au plllage &amp; au ſets:</orig>
            <reg>Tout eût été réduit au plllage et au sets:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on euſt ueu la pluſpart d’vn licol eſtouffer, Le tangeulc eaplo du peuple la luperpe, Bref,la Ville euſt eſté plus baſſe que n’eſt l’herbe.</orig>
            <reg>L'on eût a été pluspart n'un licol étouffer, Le tangeulc eapplo du peuple la luperpe, Brefla Ville eût été plus basse que n'est l'herbe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy ne traicte polnt de la ſorte les ſiens Auſſi ne les prend il comme des Indiens Il ſçuit que du grand Dleu lls ont la reſſemblance, Sont aux autres Chreſtiens ſemblables en croyance, Sinon en quelque poinct que Dieu accordera Quand d’vn œll de pitié il nous regardera, Car il peut ſeul plus faire en vn petit eſpace Que le Sang, que le Feu, la mort, &amp; la menace.</orig>
            <reg>Le Roi ne traite polnt de la sorte les siens Aussi ne les prend il comme des Indiens Il sçuit que du grand Dleu leuls ont la ressemblance, Sont aux autres Chrétiens semblables en croyance, Sinon en quelque point que Dieu accordera Quand d'vn œll de pitié il nous regardera, Car il peut seul plus faire en un petit espace Que le Sang, que le Feu, la mort, et la menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce que ie preuoy ſa vertu reuerée Fera voit ſouhs ſon Regne vne ſaiſon dorée, La verité luira comme vn brillant flambeau, Les erreurs declinans entreront au tombeau, L Foy ſera vnique, &amp; l’Arche d’Alliance Trouuera derechef Dagon ſans reſiſtance.</orig>
            <reg>À ce que ici prévois sa vertu révérée Fera voit souhs son Reine une saison dorée, La vérité luira comme un brillant flambeau, Les erreurs déclinants entreront au tombeau, <persName>L</persName><persName>Oy</persName> sera unique, et l'Arche d'Alliance Trouvera derechef <persName>Dagon</persName> sans résistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les accords concluds ſonalme Majeſté Doit entrer dans deux iours dedans ceſte Cité, Cité qui dans ſon ſein pour ſa ſuperbe audace N’a veu depuis cent ans de ſes grands Roys la face, O Ceſar des Françols que Dieu te comble d'heur.</orig>
            <reg>Par les accords concluds sonalme Majesté Doit entrer dans deux jours dedans cette Cité, Cité qui dans son sein pour sa superbe audace N'a vu depuis cent ans de ses grands Rois la face, Ô Cesar des Françols que Dieu te comble d'heur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſur tes deuanclers tu merlres d’honneur, Forçant malgré la Fleur de toute l’Angleterre, PEtha oùs autunoit le Fambeau de la Guetre,</orig>
            <reg>Que sur tes devanclers tu merlres d'honneur, Forçant malgré la Fleur de toute l'Angleterre, <persName>PEtha</persName> oùs autunait le Fambeau de la Guetre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
            <reg>Troupe des Anglais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il à les qualltez d’Auguſte &amp; de Trajan, Mus, pourquoy detlent-on Madáme de Rohan &amp;ui pour auon gumuten honuons;</orig>
            <reg>Il à les qualtez <persName>d'Auguste</persName> et de <persName>Trajan</persName>, <persName>Mus</persName>, pourquoi détlent-on <persName>Madme de Rohan</persName> étui pour avon gumuten honvons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>buctiine, .</orig>
            <reg>buctiine, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit des Rochellois la ſage Meluſine.</orig>
            <reg>On dit des Rochelais la sage <persName>Melusine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela nous eſt caché, ce n’eſt point aux Mortels A ſçauoir le ſecret des grands Dieux immortels, Et toutesfois le Roy proulde &amp; équitable N’a point permis cela ſans cauſe raiſonnable.</orig>
            <reg>Cela nous est caché, ce n'est point aux Mortels A sçauoir le secret des grands Dieux immortels, Et toutefois le Roy oulde et équitable N'a point permis cela sans cause raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Trouppe des Anglois.</orig>
            <reg>Troupe des Anglais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si elle alloit encor quelque part s’enfermer Elle ſeroit la Francè en mille lieux armer, C’eſt pour vn plus grand bien, &amp; ſans ceſte Sybille  On n’euſt contre le Roy tant tenu ceſte Ville.</orig>
            <reg>Si elle allait encor quelque part s'enfermer Elle serait la <persName>Francel</persName> en mille lieux armer, C'est pour un plus grand bien, et sans cette <persName>Sybille</persName> On n'eût contre le Roi tant tenu cette Ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur de la Rochelle.</orig>
            <reg>Chœur de <object>la Rochelle</object></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, allons loüer Dieu de n’auoir pas eſté Punis comme chacun auoit bien merlté, Il ne faut pas pourtant que les Villes Rebelles, Soient vers ſa Maſeite commne nous infidelles, Car tentant contre luy leurs debilles efforts Leurs Citez ſe verroient des Sepulchres de morts.</orig>
            <reg>Bien, allons louer Dieu de n'avoir pas été Punis comme chacun avait bien merlté, Il ne faut pas pourtant que les Villes Rebelles, Soient vers sa Maseite commne nous infidèles, Car tentant contre lui leurs debilles efforts Leurs Cités se verraient des Sépulchres de morts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Texte détérioré - reliure défectueuse NF Z 43-120-11</orig>
          <reg>Texte détérioré - livre défectueuse F Z 43-120-1</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Texte détérioré - reliure défectueuse NF Z 43-120-11</orig>
          <reg>Texte détérioré - livre défectueuse F Z 43-120-1</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
