<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amant doüillet, comédie</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729155c"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>L'Amant doüillet, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1666" cert="high" resp="BNF">1666</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MADEMOISELLE, MADEMOISELLE.</orig>
          <reg>À <persName>MADEMOISELLE</persName>, <persName>MADEMOISELLE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vous ne deuez pas paroiſtre fort ſurpriſe quand ie vous fais vn preſent a vn Poeme que te n'ay entrepris quepour vous faire paſſer vne heure de temps, ſi i’oſe y ioindre ces Vers:</orig>
          <reg>Vous ne devez pas paraître fort surprise quand je vous fais un présent a un Poème que te n'ai entrepris que vous faire passer une heure de temps, si j'ose y joindre ces Vers:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que ſans ceſſe pour vous mille &amp; mille ſoûpirs Vous declarent l’objet de mes plus chers deſirs, Et celuy dont iamais il ne ſe veut deffendre.</orig>
          <reg>Que sans cesse pour vous mille et mille soupirs Vous déclarent l'objet de mes plus chers désirs, Et celui dont jamais il ne se veut défendre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vos yeux ſont ſi charmans, &amp; mon cœur eſt ſi tendre,</orig>
          <reg>Vos yeux sont si charmants, et mon cœur est si tendre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>noiſtre, Il eſt ſi doux de viure &amp; de mourir pour vous, Que ſi voſtre rigueur contre moy s’éuertuë, Ie croiray dans mon ſort faire mille ialoux, Quand on verra ma vie à vos pieds abattuë.</orig>
            <reg>noître, Il est si doux de vivre et de mourir pour vous, Que si votre rigueur contre moi s'évertue, Je croirai dans mon sort faire mille jaloux, Quand on verra ma vie à vos pieds abattue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie ſuis aimé, helas!</orig>
            <reg>Et si ici suis aimé, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô iuſtes Dieux, Suis-je aſſez fortuné pour plaire à vos beaux yeux!</orig>
            <reg>ô justes Dieux, Suis-je assez fortuné pour plaire à vos beaux yeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon zele, mon reſpect, &amp; ma reconnoiſſance Se produiront toûjours par mon obeïſſance, Et le plus tendre amour vous dira mille fois Que i’ay ſçeu meriter l’honneur d’vn ſi beau choix.</orig>
            <reg>Mon zèle, mon respect, et ma reconnaissance Se produiront toujours par mon obéissance, Et le plus tendre amour vous dira mille fois Que j'ai su mériter l'honneur d'un si beau choix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souſcrire à vous aimer c’eſt eſtre temeraire:</orig>
            <reg>Souscrire à vous aimer c'est être téméraire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vôtre ame aſpire à s’en venger vn iour, Ma belle adreſſez-vous toute voſtre colere, C’eſt vous qui m’inſpirez vn ſi ſenſible amour.</orig>
            <reg>Mais si votre âme aspire à s'en venger un jour, Ma belle adressez-vous toute vôtre colère, C'est vous qui m'inspirez un si sensible amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous par vos attraits, voſtre eſprit, &amp; ſes charmes, Qui m’auez fait ſouffrir cent cruelles alarmes, Et par mille brillans qui m'auez fait iuger, Qu’on ne ſçauroit vous voir ſans eſtre en grãd danger, Et vouloir s’aſſeruir au plus cruel empire, Qu’ait iamais eu l’Amour depuis que l’on ſoûpire.</orig>
            <reg>C'est vous par vos attraits, votre esprit, et ses charmes, Qui m'avez fait souffrir cent cruelles alarmes, Et par mille brillants qui m'avez fait juger, Qu'on ne saurait vous voir sans être en grands danger, Et vouloir s'asservir au plus cruel empire, Qu'ait jamais eu l'Amour depuis que l'on soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt doux d’eſtre aimé, i'en demeure d’accord, C’eſt vn bien qui rauit iuſqu’au dernier tranſport:</orig>
            <reg>Il est doux d'être aimé, j'en demeure d'accord, C'est un bien qui ravit jusqu'au dernier transport:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas encor ce que ie vous demãde, La douceur d’eſtre aimé fuſt-elle encor plus grande.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas encor ce que je vous demande, La douceur d'être aimé fût-elle encor plus grande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moins que mõ amour n’ait beaucoup éclaté, C’eſt pretendre trop haut &amp; trop ſe méconDe vouloir que mon cœur donne ſi-toſt vn maiſtre, A celuy qui le tient dans la captiuité.</orig>
            <reg>À moins que mon amour n'ait beaucoup éclaté, C'est prétendre trop haut et trop se méconDe vouloir que mon cœur donne sitôt un maître, À celui qui le tient dans la captivité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Il faut donc qu’en tous lieux tout le monde vous die Que vous faites toûjours ma plus preſſante enuie, Et que ſans voſtre image imprimée en mon cœur, Ie ſçaurois mal encor ce que c’eſt que langueur.</orig>
            <reg>4 Il faut donc qu'en tous lieux tout le monde vous die Que vous faites toujours ma plus pressante envie, Et que sans votre image imprimée en mon cœur, Je saurais mal encor ce que c'est que langueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les rochers, &amp; les bois, les prez, &amp; les fontaines, Ne vous entretiendront iamais que de mes peines, Les rochers, &amp; les bois, &amp; les prez, &amp; les eaux Deuiendront par pitié ſenſibles à mes maux.</orig>
            <reg>Les rochers, et les bois, les prez, et les fontaines, Ne vous entretiendront jamais que de mes peines, Les rochers, et les bois, et les prés, et les eaux Deuiendront par pitié sensibles à mes maux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ils vous auront dit que ma flâme infinie Deuroit eſtre à couuert de voſtre tyrannie, Et qu’il eſt du deuoir d’épargner vn amant, Qui cherit moins ſa vie encor que ſon tourment;</orig>
            <reg>Quand ils vous auront dit que ma flamme infinie Deurait être à couvert de votre tyrannie, Et qu'il est du devoir d'épargner un amant, Qui chérit moins sa vie encor que son tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre à ce poinct là que i’auray de l’audace, Pour vouloir eſtre heureux &amp; vous demander grace:</orig>
            <reg>Peut-être à ce point là que j'aurai de l'audace, Pour vouloir être heureux et vous demander grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais iuſqu’à ce temps là ie n’aſpire &amp; ne veux Que vous offrir toûjours des ſoûpirs &amp; des vœux, Et par vn ordre exprés de mon ardeur extréme, Vous pouuoir aſſurer que ie ſçay comme on aime.</orig>
            <reg>Mais jusqu'à ce temps là femme n'aspire et ne veux Que vous offrir toujours des soupirs et des vœux, Et par un ordre exprès de mon ardeur extrême, Vous pouvoir assurer que sans sais comme on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N’eſt-il pas vray que c’eſt ſe rendre tout d’vn coup bien familier que de vous dédier vne Comedie (ſans auoir iamais eu que cinq ou ſix fois la ioye de vous parler) dans l’eſperance qu’vne Epiſtre vous rendroit vn peu moins ſenſible à la confuſion que vous deuez auoir de vous eſtre aſſujety vn captif de ma vôlée?</orig>
          <reg>N'est-il pas vrai que c'est se rendre tout d'un coup bien familier que de vous dédier une Comédie (sans avoir jamais eu que cinq ou six fois la joie de vous parler) dans l'espérance qu'une Épître vous rendrait un peu moins sensible à la confusion que vous devez avoir de vous être assujet homme captif de ma vôlée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si c'eſt pour vous vne iniure de m’auoir mis dans vos fers, vous pouuiez aſſurément vous en épargner la peine, &amp; ainſi ne vous offenſez pas pour vn i’ayme, que vous m’auez force de vous dire.</orig>
          <reg>Si c'est pour vous une injure de m'avoir mis dans vos fers, vous pouviez assurément vous en épargner la peine, et ainsi ne vous offensez pas pour vn j'aime, que vous m'avez force de vous dire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Soit que ie ſois coupable ou que ie ſois innocent, vous deuez eſtre pour moy toute remplie d’indulgence;</orig>
          <reg>Soit que ici sois coupable ou que je sois innocent, vous devez avoir pour moi toute remplie d'indulgence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ie vous aſſure quo ie ne ſuis point à l’épreuue de voſtre courroux, &amp; qu’il faudroit bien moins que voſtre ſeuerité pour me faire perdre la vie.</orig>
          <reg>car je vous assure qu' où ne suis point à l'épreuve de votre courroux, et qu'il faudrait bien moins que votre sévérité pour me faire perdre la vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’espere que vous me pardonnerez le crime le plus innocent du monde, pourueu que ie puiſſe iuſtifier la flâme que ie reſſens pour vous, &amp; que l’on vous aſſure de tous coſtez que ie ne pouuois pas tenir conIit iu Deuonne des vamoni</orig>
          <reg>J'espère que vous me pardonnerez le crime le plus innocent du monde, pourvu que sans puisse justifier la flamme que ici ressens pour vous, et que l'on vous assure de tous côtés que sans ne pouvais pas tenir conIit ju <persName>Deuonne</persName> des vamoni</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pour faire vn trait qui vous reſſemble, Quoy que l’on ſceuſt vnir enſemble La ieuneſſe, les ris, la beauté, la blancheur, Les graces, l’enjouëment, les plaiſirs, la fraiſcheur, I es charmes, les brillans, &amp; tout ce qu’on admire, Ce n’eſt rien faire encore, &amp; ſi c’eſt beaucoup dire.</orig>
            <reg>Pour faire un trait qui vous ressemble, Quoi que l'on sceust intir ensemble La jeunesse, les ris, la beauté, la blancheur, Les grâces, l'enjouement, les plaisirs, la fraîcheur, I es charmes, les brillants, et tout ce qu'on admire, Ce n'est rien faire encore, et si c'est beaucoup dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour voir voſtre peinture il faut eſtre en mon cœur;</orig>
            <reg>Pour voir votre peinture il faut être en mon cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à luy ſeul qu’il eſt poſſible De ſçauoir où trouuer la plus vifue couleur, Pour dépeindre vn objet auſſi beau qu’inſenſible.</orig>
            <reg>C'est à cause seul qu'il est possible De sçauoir où trouver la plus vifue couleur, Pour dépeindre un objet aussi beau qu'insensible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pais que vôtre portrait eſt ſeul en ſon pouuoir, Venez-y de vos jeux fecomortre m grace, Il veut en vous ſeruant d’vn fidelle miroir Faire en luy par l’Amour ce qu’ailleurs fait la  glace.</orig>
            <reg>Pais que votre portrait est seul en son pouvoir, Venez-y de vos jeux fécomortre m grâce, Il veut en vous servant d'un fidèle miroir Faire en avait par l'Amour ce qu'ailleurs fait la glace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si le ſacrifice que i’oſe vous faire d'vne Muſe enjoüée vons pouuoit inſpirer quelques ſentimens de reconnoiſſance, ie ſerois encore aſſez hardy pour vous coniurer de me permettre de vous dire, que ie ſuis dans vn engagement inuiolable,</orig>
          <reg>Si le sacrifice que j'ose vous faire d'une Muse enjouée vons pouvait inspirer quelques sentiments de reconnaissance, Seigneur serais encore assez hardi pour vous conjurer de me permettre de vous dire, que je suis dans un engagement inviolable,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MADEMOISELLE,</orig>
          <reg>
            <persName>MADEMOISELLE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le plus fincere, le plus fidelle, t le plus tendre Amant du monde.</orig>
          <reg>Le plus sincère, le plus fidèle, t le plus tendre Amant du monde.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE AV E ne préſume pas aſſés de Ymon peu de ſçauoir, pour croire que ma Comedie ait le caractere d’vn genie fort heureux.</orig>
          <reg>LE AU E ne présume pas assez de <persName>Ymon</persName> peu de savoir, pour croire que ma Comédie ait le caractère d'un génie fort heureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre Theatre aſſurément nous donne des Poëmes Comiques, dont la conduite les éſeue de beuucoup lu deſſus du mien, par l’obſeruation inuiolable des préceptes que nous ont donnez nos Maiſtres:</orig>
          <reg>Notre Théâtre assurément nous donne des Poèmes Comiques, dont la conduite les élève de bucoup lu dessus du mien, par l'observation inviolable des préceptes que nous ont donnés nos Maîtres:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie puis dire auſſi ſans faire le vain, que ie reüſſiray à ces Ouurages là auſſitoſt que ie voudray prendre la peine de m’y appliquer, &amp; que ie ne ſuiuray point l’impetuoſité de mon humeur, qui me fait faire toutes ſortes de choſes auec vne promptitude que ie condamne, ſans pouuoir la moderer.</orig>
          <reg>mais petit puis dire aussi sans faire le vain, que je réussirai à ces Ouvrages là aussitôt que ie clair prendre la peine de m'y appliquer, et que je ne suivrai point l'impétuosité de mon humeur, qui me fait faire toutes sortes de choses avec une promptitude que tu condamne, sans pouvoir la modérer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous prie d’auoir vn peu d’indulgence pour L’AMANT DOÜILLET, &amp; de ſouffrir ſes folies;</orig>
          <reg>Je vous prie d'avoir un peu d'indulgence pour L'AMANT DOILLET, et de souffrir ses folies;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour vous y engager en quelque façon, ie vous aſſure foy de petit Poëte, qu’en moins de dix iours i’ay dreſſé le plan &amp; fait les Vers de ma Comedie, ſans y employer par iour gueres dauantage que le temps de la recreation.</orig>
          <reg>et pour vous y engager en quelque façon, je vous assure foi de petit Poète, qu'en moins de dix jours j'ai dressé le plan et fait les Vers de ma Comédie, sans y employer par jour guère davantage que le temps de la création.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand l’âge &amp; l’experience m’auront donné des aiſles pour ſuiure nos meilleurs dramatiques, ie leueray la viſiere pour remplir voſtre curioſité;</orig>
          <reg>Quand l'âge et l'expérience m'auront donné des ailes pour suivre nos meilleurs dramatiques, votre lèverai la visière pour remplir votre curiosité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi vous en auez de me connoiſtre.</orig>
          <reg>si vous en avez de me connaître.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERSONNAGES.</orig>
          <reg>PERSONNAGES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIMACON, amoureux d’Iſabelle, &amp; Amant Doüillet.</orig>
          <reg>LIMAÇON, amoureux d'Isabelle, et <persName>Amant Deuillet</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGINE, (tante d’Iſabelle) épriſe de Limaçon.</orig>
          <reg><persName>ARGINE</persName>, (tante d'Isabelle) éprise de <persName>Limaçon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, Amante de Limaçon.</orig>
          <reg><persName>ISABELLE</persName>, Amante de <persName>Limaçon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>POLEXANDRE, Riual de Limagone</orig>
          <reg><persName>POLEXANDRE</persName>, Rival de Limagone</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NOBIN, Amant d’Aigme.</orig>
          <reg>NOBIN, Amant d'Aigme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEGITOR, ſuiuante d’Argine.</orig>
          <reg>LEGITOR, suivante d'Argine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NOSTRADAMVS, valet de Limaçon.</orig>
          <reg><persName>NOSTRADAMUS</persName>, valet de <persName>Limaçon</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VN EXEMPT.</orig>
            <reg>UN EXEMPT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QVATRE ARCHERS.</orig>
            <reg>QUATRE ARCHERS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VN NOTAIRE.</orig>
            <reg>UN NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
            <reg>La Scène est à <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’AMANT</orig>
          <reg>L'AMANT</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALINVIIII DOVILLET COMEDIL.</orig>
          <reg><persName>ÀLINVIII</persName> DOUILLET COMEDIL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ATCTE</orig>
          <reg>
            <persName>ATCTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I ARGINE, LIMACON.</orig>
          <reg>SCÈNE I RGINE, LIMAÇON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARGINE courant apres Limaçon.</orig>
          <reg><persName>ARGINE</persName> courant après <persName>Limaçon</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rreſtez, arreſtez.</orig>
          <reg>Rrestez, arrêtez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faut-il arreſter?</orig>
            <reg>Que faut-il arrêter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, à vous ſeruir chacun doit s’appreſter.</orig>
            <reg>Madame, à vous servir chacun doit s'apprêter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous meſme.</orig>
            <reg>Vous -même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon ſens, Madame, en voſtre teſte, Ne lait pas gland Iumer, ou le luis vhe beſte.</orig>
            <reg>Le bon sens, Madame, en votre tête, Ne lait pas gland Jumer, ou le luis vhe bête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux voir au pluſtoſt trop aymable voleur, Où vous auez logé mon pauure petit cœur.</orig>
            <reg>Je veux voir au plustost trop aimable voleur, Où vous avez logé mon pauvre petit cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur le paué du Roy:</orig>
            <reg>Sur le pavé du Roi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me traiter de la ſorte!</orig>
            <reg>me traiter de la sorte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Paris!</orig>
            <reg>À <placeName>Paris</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aduoüez que c’eſt eſtre bien ſotte, Et que voſtre raiſon par vn coup trop fatal Eſt de taille à paſſer pour vn franc animal?</orig>
            <reg>avouez que c'est être bien sotte, Et que votre raison par un coup trop fatal Est de taille à passer pour un franc animal?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon cœur?</orig>
            <reg>Mon cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez par tout:</orig>
            <reg>Voyez par tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſçachez vne choſe, Que ie n’en ay point faite vne metamorphoſe;</orig>
            <reg>mais sachez une chose, Que on n'en ai point faite une métamorphose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut eſtre croiriez vous qu’ayant de vôtre biẽ, Ie l’aurois traueſty ſous la forme du mien;</orig>
            <reg>Peut être croiriez -vous qu'ayant de votre bien, Je l'aurais trauesty sous la forme du mien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin que ſçait-on ce que vous pourriez prendre?</orig>
            <reg>Car enfin que Sait-on ce que vous pourriez prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez vous il eſt tard pour pouuoir s’en deffendre;</orig>
            <reg>Rendez -vous il est tard pour pouvoir s'en défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mes yeux à l’amour ont ſeruy d’entonnoir Pour couler en mon ame au gré de ſon vouloir, Et ſi ma liberté rendit à vos genſdarmes L’hommage &amp; les reſpets qu’on doit rendre à yos charmes, Ne puis-je eſcalader voſtre tendre à mon tour, Et le mettre vne fois au pouuoir de l’amour, Quie eulouiotiuiter de couml à couſine?</orig>
            <reg>Si mes yeux à l'amour ont servi d'entonnoir Pour couler en mon âme au gré de son vouloir, Et si ma liberté rendit à vos gensdarmes L'hommage et les respets qu'on doit rendre à y charmes, Ne puis-je escalader votre tendre à mon tour, Et le mettre une fois au pouvoir de l'amour, Qu' oulouiotiuiter de couml cousine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je vous demander voſtre nom?</orig>
            <reg>Puis-je vous demander votre nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Argine.</orig>
            <reg>C'est <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi vous pourriez donc mieux ſeruir au paquet, Que ſurprendre mon cœur auec voſtre caquet.</orig>
            <reg>Ainsi vous pourriez donc mieux servir au paquet, Que surprendre mon cœur avec votre caquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos yeux ſont éueillez autãt qu’il le faut eſtre, Ma belle, pour ſçauoir bien-toſt donner vn maiſtre A qui craindroit fort peu de voir vn Subſtitud, Apporter à ſa femme vn diable de tribut:</orig>
            <reg>Vos yeux sont éveillez autant qu'il le faut être, Ma belle, pour savoir bientôt donner un maître À qui craindrait fort peu de voir un Substitud, Apporter à sa femme un diable de tribut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ils ſont trop coquins pour qui craindroit la touche, Qu’on aymaſt mieux baiſer ſa femme qu’vne ſouche;</orig>
            <reg>Mais ils sont trop coquins pour qui craindrait la touche, Qu'on aimât mieux baiser sa femme qu'une souche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De qui, pour vous aimer s’il eſt hõme aſſez fou, La reputation aura la corde au cou Ie deuiendrois épris de voſtre chair humaine, Pour mettre ſur mon front deux brins de Marjolaine!</orig>
            <reg>De qui, pour vous aimer s'il est homme assez fou, La réputation aura la corde au cou Je deviendrais épris de votre chair humaine, Pour mettre sur mon front deux brins de <persName>Marjolaine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignant d’eſtre cocu, tout enſẽble &amp; cornard, Seruiteur à l’Hymen fuſſiez vous graſſe à lard;</orig>
            <reg>Craignant d'être cocu, tout ensemble et cornard, Serviteur à l'Hymen fussiez vous grasse à lard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas vn hõme en ſouffrãt vne offenſe, A receuoir chez moy la corne d’abondanee, De la part des galans on la craint vn peu trop, Pour la vouloir iamais pourſuiure au grand galop.</orig>
            <reg>Je ne suis pas un homme en souffrant e offense, A recevoir chez moi la corne d'abondance, De la part des galants on la craint un peu trop, Pour la vouloir jamais poursuivre au grand galants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour auoir d’vn cocu le deſtin lamentable, Ie n’auray pas beſoin d’vn pacte auec le diable;</orig>
            <reg>Pour avoir d'un cocu le destin lamentable, Je n'aurai pas besoin d'un pacte avec le diable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourueu qu’en vous donnant &amp; mon ame &amp; mon cœur, I’oſe m’vnir vn iour auecque mon malheur;</orig>
            <reg>Pourvu qu'en vous donnant et mon âme et mon cœur, J'ose m'unir un jour avec mon malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma teſte entre vos mains ſans auoir la berluë Croiroit eſtre ma foy moins ronde que cornuë, Sçachant que tout le monde ayme fort aujourd’huy A repaiſtre ſes feux dans l’écuelle d’autruy, Ie ne puis auec vous reſoudre vn mariage, Où mon petit honneur feroit peu d’étalage:</orig>
            <reg>Ma tête entre vos mains sans avoir la berlue Croirait être ma foi moins résoudre que cornue, Scachant que tout le monde aime fort aujourd'hui A repaître ses feux dans l'écuelle d'autrui, Je ne puis avec vous résoudre un mariage, Où mon petit honneur ferait peu d'étalage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient qu’vn grand bruit trouble noſtre repos.</orig>
            <reg>Mais d'où vient qu'un grand bruit trouble notre repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENVEIT ARGINE, ISABELLE, LIMACON,</orig>
          <reg>SCENVEIT ARGINE, ISABELLE, LIMAÇON,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGINE arreſtant Iſabelle qui vient ſur le theatre en courant.</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> arrêtant <persName>Isabelle</persName> qui vient sur le théâtre en courant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>M ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous trouue à propos, A ma Virginité ſauuez vn peu la vie.</orig>
            <reg>Je vous trouve à propos, À ma Virginité sauvez un peu la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vous conduire icy c’eſtoit ma ſeule enuie, Pour voir ſi vous eſtiez au gouſt de ce Mõſieur, Dont ie ſuis en tout temps l’affamé ſeruiteur.</orig>
            <reg>De vous conduire ici c'était ma seule envie, Pour voir si vous étiez au goût de ce Monssieur, Dont ie suis en tout temps l'affamé serviteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce auoir merité de mourir ſur la rouë, Pour attirer ſur moy les cornes &amp; la mouë?</orig>
            <reg>Est-ce avoir mérité de mourir sur la roue, Pour attirer sur moi les cornes et la moue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON en regardant Iſabelle.</orig>
            <reg>LIMAÇON en regardant <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’appetiſſant morceau!</orig>
            <reg>L'appétissant morceau!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’à ne l’aymez-vous point!</orig>
            <reg>Ç'à ne l'aimez-vous point!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien l’auoir.</orig>
            <reg>Je voudrais bien l'avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hors de Cour ſur ce poinct</orig>
            <reg>Hors de Cour sur ce point</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour dix-huit deniers d’ail venez ie vous la Joue.</orig>
            <reg>Pour dix-huit deniers d'ail venez votre vous la Joue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON a part.</orig>
            <reg>LIMAÇON a part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n'eſt-il mieux poſté pour auoir ſur la jouë?</orig>
            <reg>Que n'est-il mieux posté pour avoir sur la joue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dix-huict deniers!</orig>
            <reg>Dix-huit deniers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt trop &amp; pour elle &amp; pour vous.</orig>
            <reg>c'est trop et pour elle et pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu ſur eſtantmoins receuoir cent bons acupae</orig>
            <reg>Veux-tu sur étantmoins recevoir cent bons acupae</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, voſtre monnoye eſt pour moy décriée.</orig>
            <reg>Non, non, votre monnaie est pour moi décriée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE à part.</orig>
            <reg><persName>ISABELLE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auec ce beau blondin ne ſuis-je mariée?</orig>
            <reg>Qu'avec ce beau blondin ne suis-je mariée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aymez-vous Iſabelle?</orig>
            <reg>Aimez-vous <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Arlaneola O diable le beau nom!</orig>
            <reg><persName>Arlanéolà</persName> Ô diable le beau nom!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne penſez pas oüy, pour me répondte non!</orig>
            <reg>Mais ne pensez pas oui, pour me répondte non!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la voir pardeuãt on pourroit dire vn i’aime, Voyons ſi par derriere on eir uiroit de meſme;</orig>
            <reg>À la voir pardevant on pourrait dire un j'aime, Voyons si par derrière on eir irait de même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que que n’ay-je ſur vous la patte &amp; l’aſcendant !</orig>
            <reg>Ô que que n'ai-je sur vous la patte et l'ascendant !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte, auec vne ſerpe en peut-on faire autant!</orig>
            <reg>Peste, avec quelque serpe en peut-on faire autant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cordon bleu, pour l’Hyuer l' bõne baſſinoire!</orig>
            <reg>Cordon bleu, pour l'Hiver l' une bassinoire!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE Voſtre eſtime pour moy vous en fait trop?</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> Votre estime pour moi vous en fait trop?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croire.</orig>
            <reg>croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMYS à Iſabelle.</orig>
            <reg>NOSTRADAMYS à <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ſçauiez au point que mon Maiſtre eſt doüillet, Tout a l'heure il tredroit votre cœur au collet.</orig>
            <reg>Si vous savez au point que mon Maître est douillet, Tout a l'heure il tredroit votre cœur au collet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa chair eſt doüillette?</orig>
            <reg>sa chair est douillette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn aduantage, Qui peut exorciſer le malheur d’vn ménage, irme remble dormir, &amp; que ma paſſion Veut abuſer mes ſens par vne illuſion, Et qu’à mon grãd regret ſa premiere eſcapade, A ſçeu mettre d’abord mon ame à la grillade.</orig>
            <reg>C'est un avantage, Qui peut exorciser le malheur d'un ménage, irme remble dormir, et que ma passion Veut abuser mes sens par une illusion, Et qu'à mon grand regret sa première escapade, A su mettre d'abord mon âme à la grillade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIHACON.</orig>
            <reg>DIHACON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis gonflé d’amour, ſi replet &amp; ſi rond, Que l’on iouëroit de moy comme on fait d’vn balon.</orig>
            <reg>Je suis gonflé d'amour, si replet et si rond, Que l'on jouerait de moi comme on fait d'un balon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 ARGINE.</orig>
            <reg>11 <placeName>ARGINE</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’à Monſieur Limaçon.</orig>
            <reg>C'à <persName>Monsieur Limaçon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſi qu’il ſe nomme?</orig>
            <reg>Est-ce ainsi qu'il se nomme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iiij</orig>
            <reg>À jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cumen Meyueadcuacala.</orig>
            <reg>cumen <persName>Meiveadcuacala</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez-moy ſous l’orme.</orig>
            <reg>Attendez-moi sous l'orme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre hiepec pour moy vaut mieux qu’vn bon lapin.</orig>
            <reg>Votre hypec pour moi vaut mieux qu'un bon lapin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’en aurez pourtant ny loque ny lopin;</orig>
            <reg>Vous n'en aurez pourtant ici loque ni lopin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses proches alliez courans en l’autre monde, Si c’eſtoit par plaiſir, ſottiſe ſans ſeconde, Ont ſoûmis à mes loix leur vnique bijou.</orig>
            <reg>Ses proches alliés courants en l'autre monde, Si c'était par plaisir, sottise sans seconde, Ont soumis à mes lois leur unique bijou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’eſt-ce ainſi qu’on fait venir vn chou, 18 3 Cõbien me verriez-vous d’ardeur au jardinage Pour en mettre en mon lict pluſtoſt qu’en mon potage !</orig>
            <reg>que n'est-ce ainsi qu'on fait venir un chou, 18 3 Combien me verriez-vous d'ardeur au jardinage Pour en mettre en mon lit plustost qu'en mon potage !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour, Noſtradamus, qui me gourme d’vn poing, Peut eſtre dans mon cœur ſans remplir mon Feuiraine Et quoy que l’on en prenne on ne doit iamais craindre D’en eſtre conſtipé valablement pour geindre,</orig>
            <reg>L'amour, <persName>Nostradamus</persName>, qui me gourme d'un poing, Peut être dans mon cœur sans remplir mon Feuiraine Et quoi que l'on en prenne on ne doit jamais craindre D'en être constipé valablement pour geindre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous diſiez tantoſt.</orig>
            <reg>Mais vous disiez tantôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay dit ce qu’il m’a plû, Entends tu bien, Monſieur, &amp; ce que i’ay voulu, Vien querir vn ſoufflet pour voir ſi c’eſt pour rire?</orig>
            <reg>J'ai dit ce qu'il m'a plu, Entends tu bien, Monsieur, et ce que j'ai voulu, Viens quérir un soufflet pour voir si c'est pour rire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le faut prẽdre au mot, il s’en pourroit dedirc.</orig>
            <reg>Il le faut prendre au mot, il s'en pourrait dédirc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON bas à Noſtradamus.</orig>
            <reg>LIMAÇON bas à <persName>Nostradamus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cachons-nous.</orig>
            <reg>Cachons-nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc.</orig>
            <reg>Adieu donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila noſtre logis;</orig>
            <reg>Voilà quelque logis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu l’Amant Doüillet, voyez comme i’agis.</orig>
            <reg>Adieu l'Amant <persName>Douillet</persName>, voyez comme j'agis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe cachent a un toin du theatre.</orig>
            <reg>Ils se cachent à un toin du théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARGINE, ISABELLE.</orig>
          <reg><persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jous l’aymez donc?</orig>
            <reg>jous l'aimez donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous rendre ſeruice.</orig>
            <reg>Pour vous rendre service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>JRGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur vous enchrer ſon choix, c’eſt vous rendre juſtice</orig>
            <reg>Sur vous enchrer son choix, c'est vous rendre justice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous la faneuum.</orig>
            <reg>C'est vous la fanuum.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de vous enfermer.</orig>
            <reg>Que de vous enfermer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à tort qu’il vous fronde, &amp; s’engage à m’aimer?</orig>
            <reg>Est-ce à tort qu'il vous fronde, et s'engage à m'aimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si-toſt qu’elle apperçoit vn boiteux dãs la ruë, Soit qu’vn borgne ou boſſu ſe preſẽte à ſa veuë,</orig>
            <reg>Si-tôt qu'elle apperçoit un boiteux dans la rue, Soit qu'un borgne ou bossu se preste à sa vue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voy, me dit-elle, voy, comme il eſt adjuſté, Pour s’eſtre oſé montrer épris de ma beauté;</orig>
            <reg>Vois, me dit-elle, vois, comme il est ajusté, Pour s'être osé montrer épris de ma beauté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Digne d’vn demy-Dieu, c’eſt le Ciel qui m’en venge.</orig>
            <reg>Digne d'un demi-Dieu, c'est le Ciel qui m'en venge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi, ma tante, ainſi, ne trouuez pas eſtrange, Si Monſieur Limaçon m’ayme vn peu plus que vous, Et ſi ce chaſtiment pouuoit eſtre plus doux, Croyez que d’vn plein ſaut vous en ſeriez aynce;</orig>
            <reg>Ainsi, ma tante, ainsi, ne trouvez pas étrange, Si <persName>Monsieur Limaçon</persName> m'aime un peu plus que vous, Et si ce châtiment pouvait être plus doux, Croyez que d'un plein saut vous en seriez aînée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il feroit pour vous de la carpe pâmée.</orig>
            <reg>Et qu'il ferait pour vous de la carpe pâmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, ma niepce, &amp; vous, qui me diſiez vn iour Que vous auiez le ventre auſſi dur qu’vn tambour.</orig>
            <reg>Et vous, ma niepce, et vous, qui me disiez un jour Que vous aviez le ventre aussi dur qu' tambour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>DABELE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O reproche ſanglant!</orig>
            <reg>Ô reproche sanglant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt de bonne grace, Pour auoir trop ſoupé de voir qu’on vous delaſſé!</orig>
            <reg>Qu'il est de bonne grâce, Pour avoir trop soupé de voir qu'on vous délassé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient que la nuit vous m’embraſſez touſiours?</orig>
            <reg>Mais d'où vient que la nuit vous m'embrassez toujours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISA BELLE.</orig>
            <reg><persName>ISA</persName> BELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que mon amitié teſſemble à vos amours:</orig>
            <reg>C'est que mon amitié tessemble à vos amours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient qu’vne fois i’eſtois preſque eſtranglée, Si ie ne vous auois par bonheur éueillée, Que qui couche auec vous met ſa vie au haſard, Et que pour ce ſujet nous ferons lict à part?</orig>
            <reg>Mais d'où vient qu'une fois j'étais presque étranglée, Si apprendre ne vous avais par bonheur éveillée, Que qui couche avec vous met sa vie au hasard, Et que pour ce sujet nous ferons lit à part?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’ainſi vous choiſir pour ſa femme &amp; vous prendre, Pour tout dire entre nous c’eſt s’aller faire pendre, Ne vous eſtonnez pas ſi le ſieur mon Amant D’eſtre bien-toſt pendu s’excuſe hautement.</orig>
            <reg>Puisqu'ainsi vous choisir pour sa femme et vous prendre, Pour tout dire entre nous c'est s'aller faire pendre, Ne vous étonnez pas si le si le Amant D'être bientôt pendu s'excuse hautement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIGINE en les voyant ſortir de leur cache.</orig>
            <reg>HIGINE en les voyant sortir de leur cache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, ils ont tout oüy!</orig>
            <reg>Ciel, ils ont tout oui!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV LIMACON, NOSTRADAMVS, ARGINE, ISABELLE.</orig>
          <reg>SCÈNE IV LIMAÇON, NOSTRADAMUS, <placeName>ARGINE</placeName>, <placeName>ISABELLE</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Lite, Mauame Argine, Qui vous eroiroit iamais ſi méchãte à la mine!</orig>
            <reg>À Lite, <persName>Maume Argine</persName>, Qui vous eroirait jamais si méchãte à la mine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous feriez dõc ſeruir pour eſtre mõ bourreau, Voſtre lict d’échaffaut, &amp; vos bras de cordeau?</orig>
            <reg>Vous feriez dont servir pour être mon bourreau, Votre lit d'échaffaut, et vos bras de cordeau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSSTIADAMVS.</orig>
            <reg>
              <persName>TSTIADAMUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Diable, vn Limaçon qui prendroit pour ſa coque Celle qui luy feroit faire la pendeloque.</orig>
            <reg>Au Diable, un <persName>Limaçon</persName> qui prendrait pour sa coque Celle qui était ferait faire la pendeloque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIMACON</orig>
            <reg>LIMAÇON</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACONà part à Noſtradamus.</orig>
            <reg>LIMACONà part à <persName>Nostradamus</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute, emmene vn peu la tante à quatre pasNoſtradamus emmene Argine à vn coin du theatre.</orig>
            <reg>Écoute, emmène un peu la tante à quatre pasNôtradamus emmène <persName>Argine</persName> à un coin du théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE à Limaçon Vous ſouſpirez?</orig>
            <reg><persName>ISABELLE</persName> à <persName>Limaçon</persName> Vous soupirez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur, cela veut dire helas!</orig>
            <reg>Mon cœur, cela veut dire hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuenons tous les deux, moy coq, &amp; vous poulette :</orig>
            <reg>Devenons tous les deux, moi coq, et vous poulette :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour voir en ce momẽt nôtre ardeur ſatisfaite, Ie croy qu’à mõ amour vous caſſeriez des noix?</orig>
            <reg>Pour voir en ce moment notre ardeur satisfaite, Je crois qu'à mõ amour vous casseriez des noix?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, prononcez donc quatre mots à la fois.</orig>
            <reg>Vite, prononcez donc quatre mots à la fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant que ie la tiens.</orig>
            <reg>Pendant que ici la tiens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le chien, comme il m’abuſe!</orig>
            <reg>Le chien, comme il m'abuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OSTRADAMVS.</orig>
            <reg>
              <persName>OSTRADAMUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue n’auez-vous dit vray!</orig>
            <reg>Que n'avez-vous dit vrai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous demande excuſe, Si vous ſeriez mon fait.</orig>
            <reg>On vous demande excuse, Si vous seriez mon fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vien boire à leur ſanté, Ils fortents</orig>
            <reg>Viens boire à leur santé, Ils fortents</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE à Iſabelle.</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> à <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez ſi le diſner eſt bien-toſt appreſté.</orig>
            <reg>Voyez si le dîner est bientôt apprêté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE ſort.</orig>
            <reg><persName>ISABELLE</persName> sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je éuiter.</orig>
            <reg>Que ne puis-je éviter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE ROBIN, ARGINE.</orig>
          <reg>SCÈNE ROBIN, ARGINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>INcomparable fille, Que ne ſuis-je vn poiſſon, &amp; vous vne coquille?</orig>
            <reg>INcomparable fille, Que ne suis-je un poisson, et vous une coquille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si-toſt que ie vous voy, mõ tendre cœur ſoûrit, Et ſe ſent tout d’vn coup réueiller l’appetit.</orig>
            <reg>Si-tôt que je vous vois, mon tendre cœur sousrit, Et se sent tout d'un coup réveiller l'appétit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout à bon croiriez-vous ma demande indiſcrette, Si ie vous conjurois trop aimable brunette, De me vouloir donner vn deſtin ſi plaiſant, Que de m’emmaillotter cõme vn petit enfant?</orig>
            <reg>Tout à bon croiriez-vous ma demande indiscrète, Si tu vous conjurais trop aimable brunette, De me vouloir donner un destin si plaisant, Que de m'emmaillotter comme un petit enfant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma belle, helas!</orig>
            <reg>ma belle, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voulez-vous m’éconduire?</orig>
            <reg>voulez-vous m'éconduire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis ſi bon garçon, vous me ferez tant rire Allons donc, ie m’engage à me bien acquiter, Dés que mõ tour viendra de vous emmailloter Iſabelle à mes yeux plus blanche que la neige Si l’on faiſoit ſeruir ſa Maiſtreſſe au Manege.</orig>
            <reg>Je suis si bon garçon, vous me ferez tant rire Allons donc, tu m'engage à me bien acquitter, Dès que mon tour viendra de vous emmailloter <persName>Isabelle</persName> à mes yeux plus blanche que la neige Si l'on faisait servir sa Maîtresse au <placeName>Mane</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aimerois mieux cent fois inſenſible tendron, Vous donner cent baiſers, que quatre coups d’épron.</orig>
            <reg>J'aimerais mieux cent fois insensible tendron, Vous donner cent baisers, que quatre coups d'épron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que voſtre beauté me ſemble rauiſſante!</orig>
            <reg>Ô que votre beauté me semble ravissante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez vn peu d’amour, ſoyez plus indulgente, Pour m’aduoüer apres qu’il n’eſt rien de plus doux, Auſſi-toſt qu’il prendra ſes ébats auec nous.</orig>
            <reg>Prenez un peu d'amour, soyez plus indulgente, Pour m'aduoüer apprès qu'il n'est rien de plus doux, Aussitôt qu'il prendra ses ébats avec nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans vouloir employer l’outrage &amp; la menace, Ie voudrois vous prier de me faire vne grace;</orig>
            <reg>Sans vouloir employer l'outrage et la menace, Je voudrais vous prier de me faire une grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis trois iours entiers que ie vut lais l’amour , Diablezot, ſi iay pû ſçauoir voſtre ſejour.</orig>
            <reg>Depuis trois jours entiers que sans vut lais 'amour , Diablezot, si iay pu savoir votre séjour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mue dricEz Que vous m’importunez!</orig>
            <reg>Mu dricEz Que vous m'importunez!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fy de voſtre langage.</orig>
            <reg>Fi de votre langage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos, auez-vous, la belle au beau viſage, Vne niepce au logis qui regorge d’eſprit?</orig>
            <reg>À propos, avez-vous, la belle au beau visage, Une niepce au logis qui regorge d'esprit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne la peut-on point voir debout ou dãs ſon lit:</orig>
            <reg>Ne la peut-on point voir debout ou dans son lit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez donc, vourez vous me la faire cõnoître?</orig>
            <reg>Parlez donc, vourez -vous me la faire cõnoître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila voſtre chemin.</orig>
            <reg>Voilà votre chemin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous trouuefez vn maiſtre.</orig>
            <reg>Vous trouvez un maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE à part.</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma niepce, aſſurement s’en va tout découurin Foin du diſner.</orig>
            <reg>Ma niepce, assurément s'en va tout découurin Foin du dîner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI ROBIN, ARGINE, ISABELLE.</orig>
          <reg>SCÈNE VI ROBIN, ARGINE, <persName>ISABELLE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROBIN en prenant Argine par la main, &amp; la menam a ijaoent quii fante pna de ſa porte.</orig>
          <reg><persName>ROBIN</persName> en prenant <persName>Argine</persName> par la main, et la menam a jàoent quii santé péna de sa porte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VEnez, daignez me ſecourir.</orig>
            <reg>VEnez, daignez me secourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie voudrois enleuer ma Maiſtreſſe, Permettez que chez vous ie loge vne tygreſſe, Iuſqu’au ſoir ſeulement.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur voudrais enlever ma Maîtresse, Permettez que chez vous ie loge ton tigresse, Jusqu'au soir seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila l’échantillon?</orig>
            <reg>Voilà l'échantillon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oüy.</orig>
            <reg>oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle entre.</orig>
            <reg>Qu'elle entre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iamais.</orig>
            <reg>jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrés graſſe dondon.</orig>
            <reg>Entrès grasse dondon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE à part.</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le trait eſt plaiſant!</orig>
            <reg>Que le trait est plaisant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy, ie mouray perfide!</orig>
            <reg>quoi, Seigneur mourai perfide!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous craignez l'amour vn ſi doux hemicide!</orig>
            <reg>Quoi, vous craignez l'amour un si doux hémicide!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABETLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABETLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, allons, venez.</orig>
            <reg>Madame, allons, venez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez ſans faire bruit.</orig>
            <reg>Entrez sans faire bruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle luy donne vn ſoufflet.</orig>
            <reg>Elle avait donne un soufflet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte, que ce ſoufflet me chicanne &amp; me nuit!</orig>
            <reg>Peste, que ce soufflet me chicanne et me nuit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrés.</orig>
            <reg>Entrès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’vn à moy.</orig>
            <reg>Quelqu'un à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt perdre des paroles,</orig>
            <reg>C'est perdre des paroles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B iij</orig>
          <reg> Bijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE II ANGITEJ ICHLELLE, ROBIN, LIMACON déguiſé.</orig>
          <reg>CÈNE II ANGITE ICHLELLE, ROBIN, LIMAÇON déguisé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A!</orig>
            <reg>À!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher inconnu vous aurez deux piIT ſtolles, Sauuez moy!</orig>
            <reg>mon cher inconnu vous aurez deux piIT stolles, Sauvez moi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ainne e la De bon cœur.</orig>
            <reg>Ainne e la De bon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN Cher amy, huit eſcus, Vous pourront mieux ſeruir à faire huit cocus.</orig>
            <reg><persName>ROBIN</persName> Cher ami, huit écus, Vous pourront mieux servir à faire huit cocus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a lane nulttucus:</orig>
            <reg>à lane nulttucus:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn animal eſt beſte!</orig>
            <reg>Qu'un animal est bête!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On nous iette à Paris les femmes à la teſte.</orig>
            <reg>On nous jette à <placeName>Paris</placeName> les femmes à la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, ne conteſtõs plus, &amp; voyons voſtre argent, S’il eſt couleur d’oliue, ou d’vn beau bleu mourant ?</orig>
            <reg>Soit, ne contestons plus, et voyons votre argent, S'il est couleur d'olive, ou d'un beau bleu mourant ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>̀.</orig>
            <reg>§.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rovin iny aonnt lurgent.</orig>
            <reg><persName>Rovin</persName> iny aonnt lurgent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C a, vous aurez de moy le ſecours neceſſaire.</orig>
            <reg>Ç a, vous aurez de moi le secours nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN à Argine en luy montrant ſon logis.</orig>
            <reg><persName>ROBIN</persName> à <persName>Argine</persName> en Seigneur montrant son logis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que vous auez vne viſite à faire.</orig>
            <reg>C'est là que vous avez une visite à faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phœbus le long du iour, &amp; la Lune la nuit, Ne vous brûleront point où mon bras vous, conduit.</orig>
            <reg>Phœbus le long du jour, et la Lune la nuit, Ne vous brûleront point où mon bras vous, conduit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, halte là, ſçauez-vous qu’il m’enleue!</orig>
            <reg>Monsieur, halte là, savez-vous qu'il m'enlève!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que s’il vouloit vous conduire à laGreve, Ie le voudrois ſeruir comme on ſert vn amy, Touſiours ſans intereſt.</orig>
            <reg>Sachez que s'il voulait vous conduire à laGreve, Je le voudrais servir comme on sert un ami, Toujours sans intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN à part.</orig>
            <reg>ROBIN à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le diable &amp; demy!</orig>
            <reg>Ô le diable et demi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils font entrer Argine.</orig>
            <reg>Ils font entrer <placeName>Argine</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ron, Madameà la clef, fermez viſteda porte, Ie croy que la bõne ame eſt à preſent biẽ ſottes Apres vn ſi beau coup i’eſpere qu’à iamais Le bonheur me ſuiura de meſme qu’vn Laquais.</orig>
            <reg><persName>Ron</persName>, Madameà la clef, fermez viteda porte, Je crois que la bonne âme est à présent bien sottes Après un si beau coup j'espère qu'à jamais Le bonheur me suivra de même qu'un Laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aegine &amp; Iſabelle paroiſſentà la feneſtre.</orig>
            <reg><persName>Aegine</persName> et <persName>Isabelle</persName> paroissentà la fenêtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour preuue en priſon ſuiués moy ie vous prie;</orig>
            <reg>Et pour preuve en prison suivez mo ie -vous prie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enleuer!</orig>
            <reg>Enlever!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt dequoy faire la penderie.</orig>
            <reg>c'est dequoy faire la penderie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons la donc tous deux.</orig>
            <reg>Faisons la donc tous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aymez-vous les affronts?</orig>
            <reg>Aimez-vous les affronts?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A faire inſulte au monde, ô que les gens ſont prompts !</orig>
            <reg>À faire insulte au monde, ô que les gens sont prompts !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-moy dix eſcus, &amp; ie vous donne aux diables.</orig>
            <reg>Donnez-moi dix écus, et votre vous donne aux diables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrez-moy donc de grace, où vont les miſerables, Er vous aurez apres tout mon petit butin?</orig>
            <reg>Montrez-moi donc de grâce, où vont les misérables, Er vous aurez après tout mon petit butin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE de la feneſtre.</orig>
            <reg>ARGINE de la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point de miſericorde.</orig>
            <reg>Point de miséricorde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor moins qu’au lutin</orig>
            <reg>Encor moins qu'au lutin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila donc tout?</orig>
            <reg>Voilà donc tout?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez aſſuré de mon zele;</orig>
            <reg>Soyez assuré de mon zèle;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Argine.</orig>
            <reg>à <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu iuſqu’à tantoſt.</orig>
            <reg>Adieu jusqu'à tantôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODINV, ARGINE, ISABELLE.</orig>
          <reg><persName>RODINU</persName>, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles ſont toûjours à la feneſtre.</orig>
          <reg>Elles sont toujours à la fenêtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EN auez-vous dans l’aiſte?</orig>
            <reg>EN avez-vous dans l'aite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riez, riez, au jeu vous auez du bonheur, Riez, &amp; cependant ayez la rage au cœur.</orig>
            <reg>Riez, riez, au jeu vous avez du bonheur, Riez, et cependant ayez la rage au cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rire, c’eſt mon pleurer;</orig>
            <reg>Rire, c'est mon pleurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô le cruel ſupplice !</orig>
            <reg>ô le cruel supplice !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’ẽpriſonner chez moy!</orig>
            <reg>M'enprisonner chez moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rigoureuſe injuſtice?</orig>
            <reg>rigoureuse injustice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chez vous !</orig>
            <reg>Chez vous !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre bien.</orig>
            <reg>Peut-être bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vray?</orig>
            <reg>Est-il vrai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diablezot;</orig>
            <reg>diablezot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pete à l'entendre dire on ſe croiroit vn ſot.</orig>
            <reg>Pète à l'entendre dire on se croirait un sot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc iuſqu’au ſoir qu’on vous fera connoiſtre, Qu’on peut prendre à credit voſtre honneur.</orig>
            <reg>Adieu donc jusqu'au soir qu'on vous fera connaître, Qu'on peut prendre à crédit votre honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AROINE.</orig>
            <reg>
              <persName>AROINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-eſtre.</orig>
            <reg>C'est peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, ie vous iure on m’a tout emporté, Voulez-vous compoſer trop aimable beauté?</orig>
            <reg>Car enfin, je vous jure on m'a tout emporté, Voulez-vous composer trop aimable beauté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DSABEL.</orig>
            <reg>
              <persName>DSABEL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EE.</orig>
            <reg>
              <persName>CE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma tante parlez</orig>
            <reg>Ma tante parlez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc voſtre tante, Depuis quand croyez vous qu’elle eſt voſtre parente?</orig>
            <reg>Comment donc votre tante, Depuis quand croyez -vous qu'elle est votre parente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pretendez-vous point la retenir tantoſt, Quand ie voudray ce ſoir l’ẽmener au plûtoſt?</orig>
            <reg>Ne prétendez-vous point la retenir tantôt, Quand Je voudrai ce soir l'ẽmener au plutôt?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la nommer ainſi vous ſeriez aſſez beſte, Pour vous croire ſa niepce, &amp; luy faire la feſte.</orig>
            <reg>À la nommer ainsi vous seriez assez bête, Pour vous croire sa niepce, et même faire la fête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on achepte au poids l’eſprit matte &amp; dodu, Le voſtre aſſurement doit eſtre cher vendu.</orig>
            <reg>Si l'on achette au poids l'esprit matte et dodu, Le vôtre assurément doit être cher vendu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ay-je fait de l’eſpoir de rauir ſon fillage?</orig>
            <reg>Qu'ai-je fait de l'espoir de ravir son sillage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>na.</orig>
            <reg>na.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le laurois mne en plailant equipage:</orig>
            <reg>que le laurais mne en plailant équipage:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu dix huit eſcus, mon diſner eſt tout froid,</orig>
            <reg>Adieu dix huit écus, mon dîner est tout froid,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IA</orig>
          <reg>SCÈNE IA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Eſt peu que de ſe mordre vn peu le bout du O doigt, Tout au meilleur marché ie m’en quite à cent boſſes, Quand i’auray fait pleurer mes yeux tant qu’à des nopces.</orig>
            <reg>Qu'Est peu que de se mordre un peu le bout du Ô doigt, Tout au meilleur marché ie m'en quite à cent bosses, Quand j'aurai fait pleurer mes yeux tant qu'à des nopces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deux iours pluſtoſt que n’ay-je eſté pendu, Peur de voir aujourd’huy mon pauure argent perdu!</orig>
            <reg>deux jours plutôt que n'ai-je été pendu, Peur de voir aujourd'hui mon pauvre argent perdu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui ſont ces gens là?</orig>
            <reg>Mais qui sont ces gens là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans nous en mettre en peine, Pout fuir les accidens courons la pretantaine;</orig>
            <reg>sans nous en mettre en peine, Pout fuir les accidents courons la prétantaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort ſans boire vn coup n’a que trop de vigueur, Pour trouuer les moyens d’entrer dans noſtre cœur.</orig>
            <reg>La mort sans boire un coup n'a que trop de vigueur, Pour trouver les moyens d'entrer dans notre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIMACON, NOSTRADAMVS,</orig>
          <reg>LIMAÇON, NOSTRADAMUS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L ne fait que fortis, ie vonla, e ent iurmeſme;</orig>
            <reg>L ne fait que sortis, ie vonla, e u iurmesme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IO qu’eſtre curieux eſt vne peine extréme!</orig>
            <reg><persName>JO</persName> qu'être curieux est une peine extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, vous ſçaurez tantôt tout à loiſir, Pourquoy vous déguiſer?</orig>
            <reg>Croyez-moi, vous saurez tantôt tout à loisir, Pourquoi vous déguiser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit pour mon plaiſir, Pour ſçauoir ſi i’eſtois facile à reconnoiſtre.</orig>
            <reg>C'était pour mon plaisir, Pour savoir si j'étais facile à reconnaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le valet eſt fot s’il reſſemble à ſon Maiſtre!</orig>
            <reg>Que le valet est sot s'il ressemble à son Maître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſez-moy, Mõſieur, i’ay mãqué de reſpect;</orig>
            <reg>Excusez-moi, Monsieur, j'ai manqué de respect;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vuua approenerniontje emtoasrẽdre ſuſpect, Reculez quatre pas.</orig>
            <reg>va approenerniontje emtoasrendre suspect, Reculez quatre pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’impertinente beſte!</orig>
            <reg>L'impertinente bête!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt veu dans mes yeux des pieds iuſqu’à la teſte;</orig>
            <reg>Il s'est vu dans mes yeux des pieds jusqu'à la tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, il n’a pas oüy.</orig>
            <reg>Bon, il n'a pas oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 1 12 LIMA</orig>
            <reg>4 1 12 LIMA</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je venil A bout D emeuer m'amaltiene :</orig>
            <reg>Puis-je venil A bout D emver m'amaltiene :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit qu’argent fait tout;</orig>
            <reg>On dit qu'argent fait tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt qu’en ſa faueur qu’vne tendre filette Tombe pour plaire aux gens quelquefois ſur l’herbette, nt croit pour cuiter de trahir ſon deuoir, Qu’il faut feindre dormir &amp; de ne rien ſçauoir.</orig>
            <reg>Ce n'est qu'en sa faveur qu'une tendre filette Tombe pour plaire aux gens quelquefois sur l'herbette, nt croit pour cuiter de trahir son devoir, Qu'il faut feindre dormir et de ne rien savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENRCON.</orig>
            <reg>ENRCON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant que dix-huit eſcus.</orig>
            <reg>Tant que dix-huit écus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment pourront s’étendre?</orig>
            <reg>Comment pourront s'étendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en faut dauantage, où bien n’y pas pretendre?</orig>
            <reg>Il en faut davantage, où bien n'y pas prétendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez de l’argent.</orig>
            <reg>C'est assez de l'argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Robin?</orig>
            <reg>De <persName>Robin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy ma foy</orig>
            <reg>oui ma foi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous raillez.</orig>
            <reg>Vous raillez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poie datoue.</orig>
            <reg>Poie datoue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſe mocquer de moy.</orig>
            <reg>C'est se moquer de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Maiſtreſſe chez nous ie ſuis ſeur de la tãteL’affaire eſt dans le ſacq, il faut qu’elle y conſente, De cét enleuement veux-tu faire les frais, Et ie te ſuis mon cœur, redeuable à iamais?</orig>
            <reg>Ma Maîtresse chez nous ie suis sûr de la tãteL’affaire est dans le sacq, il faut qu'elle y consente, De cet enlèvement veux-tu faire les frais, Et <persName>Seigneur</persName> te suis mon cœur, redevable à jamais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSIRADAAVS.</orig>
            <reg>
              <persName>NOSIRADAUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux donc auoir part aux baiſers &amp; careſſes.</orig>
            <reg>Je veux donc avoir part aux baisers et caresses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTMACON.</orig>
            <reg>LTMACON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy par cinq cens coups t’expliquer ſes tendreſſes.</orig>
            <reg>Et moi par cinq cens coups t'expliquer ses tendresses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fy.</orig>
            <reg>Fi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais trouuer du mõde en certains lieux Pour m’aider.</orig>
            <reg>Je m'en vais trouver du monde en certains lieux Pour m'aider.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>celuy-là ſemble tombé del Cieux!</orig>
            <reg>celui-là semble tombé de Cieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLEXANDRE, LIMACON, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>POLEXANDRE, LIMAÇON, NOTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E POLEXANDRE à part.</orig>
            <reg>E POLEXANDRE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St-ce luy?</orig>
            <reg>St-ce Prince?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne ſçay.</orig>
            <reg>Ne ne sais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Noa lanonarvo.</orig>
            <reg>Noa lanonarvo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons luy la grimace.</orig>
            <reg>Faisons luy la grimace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, peſte il viendroit ſur nous faire main baſſe.</orig>
            <reg>Non, non, peste il viendrait sur nous faire main basse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE à part, A le ſentir de prés ie le connoiſtray mieux.</orig>
            <reg>POLEXANDRE à part, À le sentir de près ie le connaîtrai mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lima çon en ſe tournant d’vn autre coſté, &amp; ſe cachant le viſage.</orig>
            <reg><persName>Lima</persName> çon en se tournant d'un autre côté, et se cachant le visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Diable qu’il eſt goulu de me manger des yeux!</orig>
            <reg>Diable qu'il est goulu de me manger des yeux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce n’eſt pas luy meſme, à peu prés c’eſt ſabiere.</orig>
            <reg>Si ce n'est pas luiours, à peu prés c'est sabière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous peut-on voir au nez?</orig>
            <reg>Vous peut-on voir au nez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous peut-on poignarder?</orig>
            <reg>Vous peut-on poignarder?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuis-je icy venu que pour vous regarder?</orig>
            <reg>Ne suis-je ici venu que pour vous regarder?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons pourtant qui c’eſt.</orig>
            <reg>Voyons pourtant qui c'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher Polexandre!</orig>
            <reg>mon cher <persName>Polexandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEAANDRE.</orig>
            <reg>POLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon intime amy !</orig>
            <reg>mon intime ami !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auez-vous à m’apprendre?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous à m'apprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’eſtois à Creteil, &amp; que ie n’y ſuis plus, Et que ie trouue icy deux hommes ſuperflus, Si ie n’en ſuis ſeruy de la belle maniere</orig>
            <reg>Que j'étais à <persName>Creil</persName>, et que je n'y suis plus, Et que je trouve ici deux hommes superflus, Si grande n'en suis servi de la belle manière</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie puiſſe a vos yeux entrer dans vne orniere, Si ie ne ſuis à vous auſſi-toſt qu’au demon;</orig>
            <reg>Que personne puisse à vos yeux entrer dans une ornière, Si tu ne suis à vous aussitôt qu'au démon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en iure les amours de Iupiter Hammon.</orig>
            <reg>J'en jure les amours de <persName>Jupiter Hammon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur dõc en amour a ſi bien fait la beſte, Qu'il s’y voit embourbé iuſqu'au haut de la teſte, Et qu’auec trois cheuaux à parler franchemẽt, On ne le peut pas inettie à pled let alſciſient.</orig>
            <reg>Mon cœur dont en amour a si bien fait la bête, Qu'il s'y voit embourbé jusqu'au haut de la tête, Et qu'avec trois chevaux à parler franchement, On ne le peut pas inertie à pled let alscisient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pous nonniez,eneramji vorre amable donzelle?</orig>
            <reg>pous nonniez,eneramjà vorre amable donzelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’en ſçay rien, ſi ce n’eſt Iſabelle.</orig>
            <reg>Ce n'en sais rien, si ce n'est <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy eert le cner oojet dont ie ſuis endiablé, Et dõt i’aimerois mieux eſtre hay qu’eſtrãgléQue ie ſerois heureux ſi c’eſtoit mon eſpouſe!</orig>
            <reg>Oui eert le cner oojet dont je suis endiablé, Et dompt j'aimerais mieux être ha estrãgléQue femme serais heureux si c'était mon épouse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LMneon a pairsSicut &amp; nos.</orig>
            <reg><persName>LMneon</persName> a pairsSicut et nos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>sa mine en vaut pour le moins douze, Et iamais ſa beauté ne ſe peut effacer.</orig>
            <reg>sa mine en vaut pour le moins douze, Et jamais sa beauté ne se peut effacer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Concluez donc?</orig>
            <reg>Concluez donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>22</orig>
            <reg>22</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains.</orig>
            <reg>Je crains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>111111 C iij</orig>
            <reg>111111 Ç iijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vous offenſer.</orig>
            <reg>De vous offenser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé comment?</orig>
            <reg>Hé comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’allois vous témoigner l’enuie</orig>
            <reg>Si j'allais vous témoigner l'envie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>9 De quoy?</orig>
            <reg>9 De quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mohaniress.</orig>
            <reg>
              <persName>Mohaniress</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’enleuer.</orig>
            <reg>De l'enlever.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdez pluſtoſt la vie, Que de manquer ia mais d’en auoir la raiſon;</orig>
            <reg>Perdez plutôt la vie, Que de manquer ja mais d'en avoir la raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn amour mal-heureux ſert de peſte &amp; poiſon.</orig>
            <reg>Un amour malheureux sert de peste et poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il prés d’Iſabelle &amp; de ſa tante Argine Paſſer pour rauiſſeur?</orig>
            <reg>Faut-il près d'Isabelle et de sa tante <persName>Argine Passer</persName> pour ravisseur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En auez-vous la mine?</orig>
            <reg>En avez-vous la mine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt auoir de vous trop bonneopinion, Pour damer Iſabelle il faut d’autre pion;</orig>
            <reg>c'est avoir de vous trop bonneopinion, Pour damer <persName>Isabelle</persName> il faut d'autre pion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on peut eſtre fort propre aux autels de Cybelle, Derortmnununpore pourſelalr Iſabelle.</orig>
            <reg>L'on peut être fort propre aux autels de <persName>Cybelle</persName>, Derortmnununpore pourselal <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PO LEXANDRE.</orig>
            <reg>PÔ LEXANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy!</orig>
            <reg>Hé quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis-je impuiſſant!</orig>
            <reg>suis-je impuissant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la connoiſſez-vous?</orig>
            <reg>mais la connaissez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cù voulez-vous railler ſi ce n’eſt entre nous?</orig>
            <reg>Cù voulez-vous railler si ce n'est entre nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut parler tout bas au quartier où nous ſommes, Ie m’en vais l’enleuer auec ſept ou huit hõmes:</orig>
            <reg>Il faut parler tout bas au quartier où nous sommes, Je m'en vais l'enlever toujours sept ou huit hommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mauio conme mon logio en clois, ne d’icy, Où la mettre d'abord?</orig>
            <reg>Mauio conme mon logio en clois, ne d'ici, Où la mettre d'abord?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie creue de ſoucy;</orig>
            <reg>Ne crève de souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy pourroit-on chez vous dõner vne retraite?</orig>
            <reg>Lui pourrait-on chez vous donner une retraite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de tous mies Amis la voionte tort laite,</orig>
            <reg>Que de tous mies Amis la voionte tort laite,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 NOSTRADAMVS à part.</orig>
            <reg>2 NOSTRADAMUS à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il eſt ſot!</orig>
            <reg>Qu'il est sot!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>61 Il eſt vray que voila m’obliger.</orig>
            <reg>61 Il est vrai que voilà m'obliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moins que vous ne penſez.</orig>
            <reg>Moins que vous ne pensez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauray m’en venger.</orig>
            <reg>Je saurai m'en venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où demeurez-vous :</orig>
            <reg>Mais où demeurez-vous :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMAGON.</orig>
            <reg>
              <persName>LIMAGON</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’image du diable.</orig>
            <reg>À l'image du diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quatre pas.</orig>
            <reg>À quatre pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que mon incomparable.</orig>
            <reg>C'est là que mon incomparable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez tout preparer chez vous à receuoir, La Maiſtreſſe &amp; l’Amant.</orig>
            <reg>Allez tout préparer chez vous à recevoir, La Maîtresse et l'Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie feray mon deuoir.</orig>
            <reg>Je ferai mon devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cours donc enfoncer la porte de derriere, Si ie ne n’aduance rien auecque la priere.</orig>
            <reg>Je cours donc enfoncer la porte de derrière, Si ici ne n'avance rien avec la prière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort:</orig>
            <reg>Il sort:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON Allons, allons chez nous, Polexandre eſt trahys Latatus ſum in nis qua dicta ſunt mihi.</orig>
            <reg>LIMAÇON Allons, allons chez nous, <persName>Polexandre</persName> est trahis Latus sum in nis qua dicta sunt mihi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ame l’eſpoir en l’ardeur qui me preſſe, D'entrer ſur le terroir de ma chere Maiſtreſſe)</orig>
            <reg>que j'âme l'espoir en l'ardeur qui me presse, D'entrer sur le terroir de ma chère Maîtresse)</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LCTE II</orig>
          <reg>LCTE II</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLEXANDRE.</orig>
          <reg>
            <persName>POLEXANDRE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Itoyable deſtin, de grace exemptezvous, De vouloir en m’aimant faire mille jaloux;</orig>
            <reg>Itoyable destin, de grâce exemptezvous, De vouloir en m'aimant faire mille jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portez la chance ailleurs, ou pour le moins i’enrage, Peſte de vos bien-faits, ie creue ſous la charge;</orig>
            <reg>Portez la chance ailleurs, ou pour le moins j'enrage, Peste de vos bienfaits, ie creue sous la charge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous donne au grand diable auecque vos faueurs, Si vous ne m’ẽ voulez dõner d’autres couleurs;</orig>
            <reg>Je vous donne au grand diable auecque vos faveurs, Si vous ne m'en voulez donner d'autres couleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’ẽ faut, s’il vous plaît d’écouter ma priere, Et d'vne autre encolure &amp; d’vne autre maniere.</orig>
            <reg>Il m'en faut, s'il vous plaît d'écouter ma prière, Et d'une autre encolure et d'une autre manière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu d’vn Polexãdre il faut eſtre vn cheual, Pour donner ſa Maiſtreſſe en garde à ſon riual;</orig>
            <reg>Au lieu d'une <persName>Polexa</persName>̃dre il faut être un cheval, Pour donner sa Maîtresse en garde à son rival;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’entendre aſſez bien, &amp; iuſtement tout comme, Qui va porter coucher ſa fẽme auęc vn hõme;</orig>
            <reg>C'est l'entendre assez bien, et justement tout comme, Qui va porter coucher sa femme auc un homme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i’y ſonge morbleu, faut-il n’auoir eſtéPrendre iuſqu’en ſa chambre vne tẽdre beauté, Et n’auoir eſſuyé cent &amp; cent coups de gaules, Qui ſont enregiſtrés ſur mes graſſes épaules, Qu’afin que ce bijou dûſt m’eſtre dérobé, Meſme auant qu’auoir ſçeu le reduire à iubé!</orig>
            <reg>Quand j'y songe morbleu, faut-il n'avoir estéPrendre jusqu'en sa chambre ra tendre beauté, Et n'avoir essuyé cent et cent coups de gaules, Qui sont enregistrés sur mes grasses épaules, Qu'afin que ce bijou dût m'être dérobé, Même avant qu'avoir su le réduire à jubé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce maudit riual, que ne ſuis-je en la place!</orig>
            <reg>De ce maudit rival, que ne suis-je en la place!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle auroit beau me demander ſa grace, Ie ſuis fort aſſuré qu’auant la fin du iour Ie la ferois ſeruir d’épreuue à mon amour.</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName> aurait beau me demander sa grâce, Je suis fort assuré qu'avant la fin du jour Je la ferais servir d'épreuve à mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy.</orig>
            <reg>Mais voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II POLEXANDRE, LIMACON.</orig>
          <reg>SCÈNE II POLEXANDRE, LIMAÇON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi des deux n’a point de conſcience?</orig>
            <reg>Vi des deux n'a point de conscience?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me connoiſſez-vous?</orig>
            <reg>me connaissez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop.</orig>
            <reg>Trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où?</orig>
            <reg>D'où?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'experience:</orig>
            <reg>D'expérience:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſt-il vray qu’encore on ne vous ait point dit Si l'on n’a du recours que contre voſtre eſprit, Pour vous faire Mõſieur acquiter de vos debtes, Que de vos creanciers les affaires ſont faites?</orig>
            <reg>Mais est-il vrai qu'encore on ne vous ait point dit Si l'on n'a du recours que contre votre esprit, Pour vous faire Monsieur acquitter de vos débtes, Que de vos créanciers les affaires sont faites?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que torcher leur barbe, &amp; dire qu’ils ont bû Vaut à peu prés l’argent qu’ils auront de leur dû?</orig>
            <reg>Et que torcher leur barbe, et dire qu'ils ont bu Vaut à peu près l'argent qu'ils auront de leur dû?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, vous pretendez vous faire méconnoiſtre!</orig>
            <reg>Comment, vous prétendez vous faire méconnaître!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, qui ſuis-je?</orig>
            <reg>Mais, qui suis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlez?</orig>
            <reg>parlez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſuis-je?</orig>
            <reg>qui suis-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn double traiſtre.</orig>
            <reg>Un double traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon qui vous fuit, sẽble aſſez m’aduertir.</orig>
            <reg>La raison qui vous fuit, sûble assez m'avertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie dois d’auec vous m’appreſter à ſortir, Qu’à demeurer icy ma perte eſt manifeſte, Et que c’eſt grãd hazard ſi vous n’auez la peſte;</orig>
            <reg>Que était dois d'avec vous m'apprêter à sortir, Qu'à demeurer ici ma perte est manifeste, Et que c'est grand hasard si vous n'avez la peste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rappellez vôtre eſprit:</orig>
            <reg>Rappelez votre esprit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’eſtime qu’il faut Cõme il eſt vn peu loin, ſifler vn peu bien haut.</orig>
            <reg>mais j'estime qu'il faut Comme il est un peu loin, si fait peu bien haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mien qui n’a cedé iamais à pas vn autre, Deuroit pourtant marcher ſur le ventre du voſtre.</orig>
            <reg>Le mien qui n'a cédé jamais à pas un autre, Deurait pourtant marcher sur le ventre du vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cur le ventie uumien ?</orig>
            <reg>cur le ventie uumien ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e en eſt fait, il eſt mort.</orig>
            <reg>eu en est fait, il est mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, s’il demeuroit là.</orig>
            <reg>Oui, s'il demeurait là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon glaiue auroit grand tort.</orig>
            <reg>Mon glaiue aurait grand tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Polexandre s’enfuit.</orig>
            <reg><persName>Polexandre</persName> s'enfuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SI.</orig>
            <reg>SI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tous les boiteux ne vont-ils de la ſorte.</orig>
            <reg>que tous les boiteux ne vont-ils de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CCENVE III LEONOR, LIMACON.</orig>
          <reg>CCENVE III <persName>LEONOR</persName>, LIMAÇON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Maiſtreſſe, Monſieur, m’a dit qu’elle M eſtoit morte Si vous ne luy rendiez.</orig>
            <reg>À Maîtresse, Monsieur, m'a dit qu'elle Mmes morte Si vous ne le rendiez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne ſuis-je mon cœur, Obligé de luy rendre aujourd’huy ſon hõneur!</orig>
            <reg>Que ne suis-je mon cœur, Obligé de <persName>Seigneur</persName> rendre aujourd'hui son honneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>terez donc, s’il vous planerde lay lendre ſa niepce?</orig>
            <reg>teréz donc, s'il vous planerde lai lendre sa niepce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere Leonor, c’eſt vne bonnẽ piece.</orig>
            <reg>Ma chère <persName>Leonor</persName>, c'est apprendre pièce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mon propre logis il a falu ma foy, Que nous ſoyons ſortis Noſtradamus &amp; moy;</orig>
            <reg>De mon propre logis il a fallu ma foi, Que nous soyons sortis <persName>Nostradamus</persName> et moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient?</orig>
            <reg>D'où vient?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour éuiter ſa colere &amp; ſa rage, Qui ſans doute auroit pû nous ſauter au viſage.</orig>
            <reg>pour éviter sa colère et sa rage, Qui sans doute aurait pu nous sauter au visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains qu’il ne m’en coûte vn peu beaucoup d’efforts, Pour obtenir contre elle vne priſe de corps.</orig>
            <reg>Je crains qu'il ne m'en coûte un peu beaucoup d'efforts, Pour obtenir contre elle une prise de corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la faut élargir, rendez nous Iſabelle.</orig>
            <reg>Il la faut élargir, rendez nous <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſe pour le premier, pour l’autre bagatelle.</orig>
            <reg>Passe pour le premier, pour l'autre bagatelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’Argine a pour vous l’eſprit ſi tranſporté, Qu'’elle voudroit pouuoir vous pendre à ſon coſté, Il faut qu’injuſtement elle ſoit mépriſée, Quand ſon cœur eſt pour vous tendre comme roſée?</orig>
            <reg>Lors qu'Argine a pour vous l'esprit si transporté, Qu'elle voudrait pendant vous pendre à son côté, Il faut qu'injustement elle soit méprisée, Quand son cœur est pour vous tendre comme rosée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy l’aſſeurance auecque tous ſes biẽe, De n’eſtre point couru d’vne meute de chiens, Lors que i’auray d’vn Cerf la funeſte encolure?</orig>
            <reg>Donne -moi l'assurance avec tous ses bien, De n'être point couru d'une meute de chiens, Lors que j'aurai d'un Cerf la funeste encolure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre propre bien vous peut-il faire injure Qu’à craindre vn rien du tout voſtre eſprit eſt dnpes.</orig>
            <reg>votre propre bien vous peut-il faire injure Qu'à craindre un rien du tout votre esprit est dnpes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez, &amp; ce billet va vous mettre en repos.</orig>
            <reg>Lisez, et ce billet va vous mettre en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BILLET.</orig>
            <reg>BILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il lit.</orig>
            <reg>Il lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cher, au gré de mon caprice, Fuſſiez vous-meſme mon mary, Ie puis ſans vous faire injuſtice, Prendre la liberté de faire vn fauory;</orig>
            <reg>Mon cher, au gré de mon caprice, Fussiez vous-même mon mari, Je puis sans vous faire injustice, Prendre la liberté de faire un favori;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nt crains peu de paſſer pour beſte, Quand i’agiray de la façon;</orig>
            <reg>n' crains peu de passer pour bête, Quand j'agirai de la façon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que les cornes à la teſte bont du propre d’vn Limaçon.</orig>
            <reg>Puis que les cornes à la tête bont du propre d'un <persName>Limaçon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi charmant eſprit n’aura iamais la peſte.</orig>
            <reg>Un si charmant esprit n'aura jamais la peste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle aura donc bien-toſt voſtre cœur?</orig>
            <reg>Elle aura donc bientôt votre cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable zeſte;</orig>
            <reg>Diable zeste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il faut bien vn objet trouſſé d’autre façon, Pour auoir les amours du Seigneur Limaçon</orig>
            <reg>Qu'il faut bien un objet troussé d'autre façon, Pour avoir les amours du <persName>Seigneur Limaçon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Migine vablemtor.</orig>
            <reg>Migine vablemtor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’elle va deſcendre, Donne luy ce poulet, &amp; luy fay bien entendre Que malgré ſon eſprit rigoureux &amp; tyran, le ſuis ſeur à mes feux de donner du nanan;</orig>
            <reg>Puis qu'elle va descendre, Donne Roi ce poulet, et tu fais bien entendre Que malgré son esprit rigoureux et tyran, le suis sûr à mes feux de donner du nan;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’ainſi.</orig>
            <reg>Et qu'ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeruiteur la voila qui s’aduance?</orig>
            <reg>serviteur la voilà qui s'avance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons voir noſtre oyſeau</orig>
            <reg>Allons voir notre oiseau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOEIVETV, LEONOR, ARGINE.</orig>
          <reg>SOEIVETU, <persName>LEONOR</persName>, ARGINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VOus perdiez patience?</orig>
            <reg>VOus perdiez patience?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore auez-vous pû tout entendre aiſement?</orig>
            <reg>Encore avez-vous pu tout entendre aisément?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ay trop entendu, montre moy prõptement S’il donne à ſon eſprit vn galant cours de ventre, Et du ſieur Appollon s’il eſt vn docte Chantre?</orig>
            <reg>J'en ai trop entendu, montre moi promptement S'il donne à son esprit un galant cours de ventre, Et du sieur <persName>Apollon</persName> s'il est un docte Chantre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle lit.</orig>
            <reg>Elle lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur pour m’exprimer l’ardeur de mon deſir, Vient de pouſſer pour vous la moitié d’vn ſoûpir :</orig>
            <reg>Mon cœur pour m'exprimer l'ardeur de mon désir, Vient de pousser pour vous la moitié d'un soupir :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyez à quel point ſon amour la tranſporte!</orig>
            <reg>Mais voyez à quel point son amour la transporte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon demy ſoûpir ne m’eſt bien-toſt rendu Qu'un petit Latin vous empolte, Sans preiudice d’autre dû.</orig>
            <reg>Si mon demi soupir ne m'est bientôt rendu Qu'un petit Latin vous empolte, Sans préjudice d'autre dû.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila des vers ſi doux, qu’on pourroit ce me ſemble, S’en ſeruir pour du miel.</orig>
            <reg>Voilà des vers si doux, qu'on pourrait ce me semble, S'en servir pour du miel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V NOSTRADAMVS, ARGINE, ETCNOR,</orig>
          <reg>SCÈNE V OSTRADAMUS, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ETCOR</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HA!</orig>
            <reg>HA!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout le corps m'en tremble!</orig>
            <reg>tout le corps m'en tremble!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy Noſtradamus!</orig>
            <reg>Pourquoi <persName>Nostradamus</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le diable eſt noir!</orig>
            <reg>que le diable est noir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’as-tu iamais veu ?</orig>
            <reg>l'as-tu jamais vu ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau venez-y voir ?</orig>
            <reg>Le beau venez-y voir ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois crû qu’aux Enfers le blond fuſt à la mode:</orig>
            <reg>J'aurais cru qu'aux Enfers le blond fût à la mode:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vrayement l’on y fait ſuiure vne autre methode.</orig>
            <reg>Mais vraiment l'on y fait suivre une autre méthode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre tout à l’heure à peu prés aujourd’huy, Pour y voir ſes amours voulãt entrer chez luy, Vn grand diable équipé d’vn effroyable ſorte, Pés qu’il voit l’ẽtr’ouurir ſe presẽte à la porte;</orig>
            <reg>Mon Maître tout à l'heure à peu prés aujourd'hui, Pour y voir ses amours voulant entrer chez chez, Un grand diable équipé d'Han effroyable sorte, Pez qu'il voit l'entr'ouvrir se presque à la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre cependant auec dexterité La rererme, &amp; enacuns enfuit de ſon coſté, Et ma perſonne alors fut ſi fort effrayée, Qu'elle en ſera deux mois pour le moins dódoyce.</orig>
            <reg>Mon Maître cependant avec dextérité La rererme, et enacuns enfuit de son côté, Et ma personne alors fut si fort effrayée, Qu'elle en sera deux mois pour le moins dódoyce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn conte à plaiſir?</orig>
            <reg>C'est un compte à plaisir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non par bieu, Leonor, Et ie croy qu’à preſent mon Maiſtre fuit cor.</orig>
            <reg>Non par bieu, <persName>Leonor</persName>, Et ainsi crois qu'à présent mon Maître fuit cor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te croiray-je?</orig>
            <reg>Te croirai-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouj vrayemeut,ay banir le diable.</orig>
            <reg>Ouj vraimeut,ai banir le diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De s’adjuſter ainſi qui peut eſtre capable?</orig>
            <reg>De s'ajuster ainsi qui peut être capable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Leonor.</orig>
            <reg>à <persName>Leonor</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de chercher l’Illuſtre Limaçon, Ie te feray l’amour:</orig>
            <reg>Avant que de chercher l'Illustre <persName>Limaçon</persName>, Je te ferai l'amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais trefue à la façon, Pour te dire de cœur auſſi bien que de bouche, Pourquoy n’és-tu pas ruche, &amp; ne ſuis-je pas mouche, Ie trouuerois bien-toſt vne forme à mon pié?</orig>
            <reg>mais trouve à la façon, Pour te dire de cœur aussi bien que de bouche, Pourquoi n'avez-tu pas ruche, et ne suis-je pas mouche, Je trouverais bientôt une forme à mon pie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce threſor ne m’eſt-il confié?</orig>
            <reg>que ce trésor ne m'est-il confié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARGINE, LEONOR, POLEXANDRE.</orig>
          <reg><persName>ARGINE</persName>, <persName>LEONOR</persName>, <persName>POLEXANDRE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVoy!</orig>
            <reg>IVoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous oſez.</orig>
            <reg>vous osez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſçachez vne choſe, Ou qu’il faut que ie meure, ou que ie me repoſe, Et que i’ay crû de l’air que l’on m’a relancé, Qu’on vouloit m’adjuſter en Liévre deſoſſé.</orig>
            <reg>sachez une chose, Ou qu'il faut que sans meure, ou que je me repose, Et que j'ai cru de l'air que l'on m'a relancé, Qu'on voulait m'ajuster en <persName>Lièvre</persName> desossé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui donc?</orig>
            <reg>Qui donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en ſçay rien.</orig>
            <reg>Je n'en sais rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez comme il en donne ?</orig>
            <reg>Voyez comme il en donne ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais vous connoiſſez celuy que ie ſoubçonne.</orig>
            <reg>Non, mais vous connaissez celui que ici soubçonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé qui?</orig>
            <reg>Hé qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dix-huit eſcus.</orig>
            <reg>Dix-huit écus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn bois écarté, (Peſte de la rencontre &amp; de l’obſcurité) Et pour n’en point mentir, contre l’ame dãnée, Qui m’a fait l’amitié de reſeruer pour ſoy, Ce que ie deſtinois ce me ſemble pour moy;</orig>
            <reg>Dans un bois écarté, (Pête de la rencontre et de l'obscurité) Et pour n'en point mentir, contre l'âme dãnée, Qui m'a fait l'amitié de réserver pour soi, Ce que ie déminais ce me semble pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y ſuis pas pluſtoſt qu’õ me couure la jouë, Hola, dis-je au grand diable, eſt-ce ainſi qu’on ſe jouë!</orig>
            <reg>Je n'y suis pas plustost qu'on me couvre la joue, Holà, dis-je au grand diable, est-ce ainsi qu'on se joue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’enragé cependant ſans trefue ny quartier, Prend le ſoin malgré moy de me mortifiers Mais ſi bien, que i’ay crû ſans pouuoir m’en deffendre, Que pour me mieux manger il me rendroit ſi tendre.</orig>
            <reg>L'enragé cependant sans trefue ni quartier, Prend le soin malgré moi de me mortifiers Mais si bien, que j'ai cru sans pouvoir m'en défendre, Que pour me mieux manger il me rendrait si tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a donc eſté ſeparer en ce bois?</orig>
            <reg>Qui vous a donc été séparer en ce bois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtradamus.</orig>
            <reg>
              <persName>Nostradamus</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay reconnu ſa voix.</orig>
            <reg>J'ai reconnu sa voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie croiray touſiours grace à ſon arriuée, Au oni alfort deſtilier pour faire vne étuuée;</orig>
            <reg>Et petit croirai toujours grâce à son arrivée, Au oni alfort destilier pour faire une étuuée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy qui m’épargna la peine de mourir, Ou celle pour le moins de me faire guerir.</orig>
            <reg>C'est lui qui m'épargna la peine de mourir, Ou celle pour le moins de me faire guérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort, vous dis-je encor.</orig>
            <reg>Il sort, vous dis-je encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sonnez, comme on écoute,</orig>
            <reg>Sonnez, comme on écoute,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, ce n’eſt pas luy!</orig>
            <reg>Mais quoi, ce n'est pas Seigneur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le croyez-vous ſans doute?</orig>
            <reg>Le croyez-vous sans doute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, ho, mais Limaçon fait bien parler de luy, Voyez combien de tours il a faits aujourd’huy.</orig>
            <reg>Ho, ho, mais <persName>Limaçon</persName> fait bien parler de Seigneur, Voyez combien de tours il a faits aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a volé Robin, lis cchaune à vous battre, Il retient.</orig>
            <reg>Il a volé <persName>Robin</persName>, lis cchaune à vous battre, Il retient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle, &amp; fait le diable à quatre.</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName>, et fait le diable à quatre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie puis la rauoir.</orig>
            <reg>Si personne puis la ravoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE Helas!</orig>
            <reg><persName>POLEXANDRE</persName> Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plaiſe au deſtin Qu'on me la dome vn iour pour mou reueil matin, Ie ſerois né coiffé?</orig>
            <reg>plaise au destin Qu'on me la dôme un jour pour mou réveil matin, Je serais né coiffé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez ſeur Polexandre, Que ſoit qu’elle ait pour vous ou du dur ou du tendre, Vous en ſerez bien-toſt paiſible poſſeſſeur.</orig>
            <reg>Soyez sûr <persName>Polexandre</persName>, Que soit qu'elle ait pour vous ou du dur ou du tendre, Vous en serez bientôt paisible possesseur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, cõme on verroit caprioller mõ cœur!</orig>
            <reg>Morbleu, comme on verrait caprioller mon cœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos, ſçauez-vous vne plaiſante hiſtoire?</orig>
            <reg>À propos, Savez-vous une plaisante histoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins Noſtradamus me la veut faire accroire?</orig>
            <reg>Du moins <persName>Nostradamus</persName> me la veut faire accroire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons ſi vous voulez ſçauoir ſes viſions.</orig>
            <reg>Entrons si vous voulez savoir ses visions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE, O Cfei, que l’ay a amoul &amp; de tentations!</orig>
            <reg><persName>POLEXANDRE</persName>, Ô Cfei, que l'ai a amoul et de tentations!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIMAIDORJHTOADELLE déguiſée en homme.</orig>
          <reg>LIMAIDOREHTOADELLE déguisée en homme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à part.</orig>
            <reg>LIMAÇON à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où vient que Polexandre entre au logis D d’Argine?</orig>
            <reg>Où vient que <persName>Polexandre</persName> entre au logis D '<persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>TSABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, connoiſſez-vous Limaçon?</orig>
            <reg>Monsieur, connaissez-vous <persName>Limaçon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Alineole.</orig>
            <reg>
              <persName>Alineole</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſa mine;</orig>
            <reg>J'ai sa mine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy, que voulez-vous?</orig>
            <reg>Pourquoi, que voulez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy donner vn poulez De la part d’Iſabelle.</orig>
            <reg>Lui donner un poulez De la part d'Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, comment ce billet.</orig>
            <reg>Hé, comment ce billet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriez-vous Llllaçon!</orig>
            <reg>Seriez-vous <persName>Llllaçon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crois eſtre luy-meſme.</orig>
            <reg>Je crois être Seigneur-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez donc s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Lisez donc s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſurpriſe eſt extréme, Quand on ferme les yeux on ne peut lire va mot?</orig>
            <reg>Ma surprise est extrême, Quand on ferme les yeux on ne peut lire va mot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par cent bleu e’eſt magie ou ie ſuis vn gros ſos.</orig>
            <reg>Par cent bleu e'est magie ou tu suis un gros sos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BILLET.</orig>
            <reg>BILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il lit.</orig>
            <reg>Il lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous mõ cher amant ſans ceſſe ie ſoûpire:</orig>
            <reg>Pour vous mon cher amant sans cesse un soupire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſt-il beſoin de vous dire, Que l’amour en tous lieux me conſumme en langueurs?</orig>
            <reg>Mais est-il besoin de vous dire, Que l'amour en tous lieux me consumme en langueurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma flamme tyrannique D’elle-meſme s’explique, Quand vous auez vn charme à vendanger les cœurs.</orig>
            <reg>Ma flamme tyrannique D'elle-même s'explique, Quand vous avez un charme à vendanger les cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bon;</orig>
            <reg>Il est bon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>contez-nous vn peu de la maniere Que vous tenez.</orig>
            <reg>contez-nous un peu de la manière Que vous tenez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISA BELLE.</orig>
            <reg><persName>ISA</persName> BELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>momneus,iament pas neceſſaire.</orig>
            <reg>momneus,iament pas nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca, la sõde à la main pour ſçauoir ſi chez vous Il ne s’eſt point formé grauier, ſable ou cailloux.</orig>
            <reg>Ça, la semde à la main pour savoir si chez vous Il ne s'est point formé gravier, sable ou cailloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ceux que Pay tuer volej la quirille, Cottez-y voſtre nom.</orig>
            <reg>De ceux que Pai tuer volej à quirille, Cottez-y votre nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>da deunnn.</orig>
            <reg>da deunnous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé la vie eſt ſi belle!</orig>
            <reg>Hé la vie est si belle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas la mõ cõte, il faut mieux calculer, Que de coups de baſtons ſe vont accumuler!</orig>
            <reg>Ce n'est pas la mon compte, il faut mieux calculer, Que de coups de bâtons se vont accumuler!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt vray qu’on en doit faire des pyrãmides Sur ceux qui comme vous ont les emoroüydes, Si i’en crois à vos yeux.</orig>
            <reg>S'il est vrai qu'on en doit faire des pyransmides Sur ceux qui comme vous ont les emoroüydes, Si j'en crois à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous perdez l’eſprit.</orig>
            <reg>Mais vous perdez l'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aurois-je la berluë!</orig>
            <reg>Aurais-je la berlue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce là mon habit?</orig>
            <reg>est-ce là mon habit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi ce n’en ſeroit que la viuante Image?</orig>
            <reg>Ou si ce n'en serait que la vivante Image?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il luy reſſẽble bien, c’eſt ſon meſme viſage?</orig>
            <reg>Qu'il était ressẽble bien, c'est son même visage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes bas, &amp; mes ſouliers?</orig>
            <reg>Mes bas, et mes souliers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha creuez-moy les yeux!</orig>
            <reg>ha cruez-moi les yeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur de voir encor mon bien en d’autres lieux?</orig>
            <reg>De peur de voir encor mon bien en d'autres lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Mon linge, &amp; mon chapeau!</orig>
            <reg>Mon Mon linge, et mon chapeau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’on te fera bien dire, vue racaamamas,</orig>
            <reg>l'on te fera bien dire, vue racaamamas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu ie me retire, Ie ſuis voſtre ſeruante.</orig>
            <reg>Adieu <persName>Seigneur</persName> me retire, Je suis votre servante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au vo, veſeur, Au meurtre, à moy quelqu’vn.</orig>
            <reg>Au vo, veseur, Au meurtre, à moi quelqu'un.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NOSTRADAMVS, LIMACON.</orig>
          <reg>NOSTRADAMUS, LIMAÇON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ci auervous dont, Munſieur e</orig>
          <reg>Ci avervous dont, Munsieur e</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas on m’a volé!</orig>
            <reg>Hélas on m'a volé!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa mine me fait rire.</orig>
            <reg>Sa mine me fait rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riuhtauceient.</orig>
            <reg>Rivhtauceient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela n’eſt rien dire, Si l’on ne ſe poignarde.</orig>
            <reg>Tout cela n'est rien dire, Si l'on ne se poignarde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’y penſons iamais;</orig>
            <reg>n'y pensons jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes habits ſans aller aux degrez du Palais, Ont bien-toſt trouué maiſtre.</orig>
            <reg>Mes habits sans aller aux degré du Palais, Ont bientôt trouvé maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſez outre.</orig>
            <reg>Passez outre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu noſtre ceruelle;</orig>
            <reg>Adieu notre cervelle;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé dy moy, ſuis-je vn Iean de Niuelle, Pour me traiter ainſi, fripon?</orig>
            <reg>Hé dis -moi, suis-je un <persName>Jean de Nivelle</persName>, Pour me traiter ainsi, fripon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N en parions plus, Vos habits ſont chez vous, &amp; ne ſont point perdus.</orig>
            <reg>N en parions plus, Vos habits sont chez vous, et ne sont point perdus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bilions voir Iſabelle?</orig>
            <reg>bilions voir <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos de ce diable Qu'eſt-il donc deuenu?</orig>
            <reg>À propos de ce diable Qu'est-il donc devenu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſt-il raiſonnable, Que puis-je en auol fait?</orig>
            <reg>Mais est-il raisonnable, Que puis-je en avol fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu perds la raiſon, Ne t’ay-je pas donné la clef de ma maiſon, Pour en mettie uenors remloyabie ngure, Qui nous a fait ſi peur?</orig>
            <reg>Mais tu perds la raison, Ne t'ai-je pas donné la clef de ma maison, Pour en mettie uenors remloyabie ngure, Qui nous a fait si peur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ma foy, ie vous iure.</orig>
            <reg>Non, ma foi, <persName>Seigneur</persName> vous jure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tu n’es pas venu me trouuer dãs vn bois)</orig>
            <reg>Quoi, tu n'es pas venu me trouver dans un bois)</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn bois?</orig>
            <reg>Dans un bois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca, repete encor donc pluſieurs fois?</orig>
            <reg>Ça, répète encor donc plusieurs fois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn bois?</orig>
            <reg>Dans un bois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn bois?</orig>
            <reg>Dans un bois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’eſtois là pour attendre, Que Mõſieur mõ riual priſt le ſoin de s’y rẽdr, Ayãt ſceu tous les iours qu’en ces lieux écarté Il s’alloit promener.</orig>
            <reg>j'étais là pour attendre, Que Monsieur mõ rival prît le soin de s'y rendre, Ajout su tous les jours qu'en ces lieux écarté Il s'allait promener.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet écoutts;</orig>
            <reg>En effet écoutts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>npres continſes à nous donner des bourdes.</orig>
            <reg>nprès continses à nous donner des bourdes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foin, foin, foin, de l’Hyuer qui me rend les anis puuides , Que i’aurois de plaiſir à te bien ſoufleter?</orig>
            <reg>Foin, foin, foin, de l'Hiver qui me rend les anis puuides , Que j'aurais de plaisir à te bien souffleter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gratias agimus.</orig>
            <reg>Gratias agimus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il te faudroit frotter?</orig>
            <reg>Qu'il te faudrait frotter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce chien, ce double chien, nous parle &amp; nous ſepare.</orig>
            <reg>Ce chien, ce double chien, nous parle et nous sépare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, mon Maiſtre, chez vous le bon ſens eſt ſi rare?</orig>
            <reg>Quoi, mon Maître, chez vous le bon sens est si rare?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy moy donc qui m'a dit mon Maiſtre, mon cher cœur, C’eſt vne verité, i’ay le diable en horreur;</orig>
            <reg>Dis -moi donc qui m'a dit mon Maître, mon cher cœur, C'est une vérité, j'ai le diable en horreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez moy voſtre clef ſans vous en mettre en peine, Ie le mettray bien-toſt hors de vôtre domainas Luy dire certains mots &amp; grater mes genoux, Le feront ſur mon ame eſquiuer de chez vous;</orig>
            <reg>Donnez -moi votre clef sans vous en mettre en peine, Je le mettrai bientôt hors de votre domainas Lui dire certains mots et grater mes genoux, Le feront sur mon âme esquiuer de chez vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maid le dois ertre reuis en taui in dauaſtage?</orig>
            <reg>Made le dois ertre revis en tavi in dauastage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas pour me montrer que quelqu’vn n’eſt pas ſage;</orig>
            <reg>Non pas pour me montrer que quelqu'un n'est pas sage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le diable m’emporte en ſon gouuernement Si ie ſçay ce que c’eſt.</orig>
            <reg>Que le diable m'emporte en son gouvernement Si tu sais ce que c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meurs, tout preſentement,</orig>
            <reg>Meurs, tout présentement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Noul lene llai ves He ſuis-je en bon eſtat?</orig>
            <reg>Noul lene lailai vez He suis-je en bon état?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A te roüer de coups.</orig>
            <reg>À te rouer de coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſtin me condamne</orig>
            <reg>Le destin me condamne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriez-vous boureau d’aſne?</orig>
            <reg>Seriez-vous boureau d'âne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vrayement, vous auez trop d’amitié pour moy;</orig>
            <reg>Non vraiment, vous avez trop d'amitié pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor au ſecours.</orig>
            <reg><persName>Leonor</persName> au secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E iij</orig>
          <reg> Ejà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIMACON, LEONOR, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>LIMAÇON, <persName>LEONOR</persName>, <persName>NOSTRADAMUS</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dy done?</orig>
            <reg>Dis donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi vient d’entrer chez toy?</orig>
            <reg>Vi vient d'entrer chez toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOE.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Iſabelle.</orig>
            <reg>C'est <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux, c’eſt ſa Maiſtreſſe?</orig>
            <reg>Ô Dieux, c'est sa Maîtresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIMiCOM Voyez cõme elle en baille, écoutez la droleſſe;</orig>
            <reg>EIMiCOM Voyez comme elle en baille, écoutez la drôlesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn ieune égrillard, nous le ſçauons fort bien.</orig>
            <reg>C'est un jeune égrillard, nous le savons fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn hõme pour moy, qui ne guerit de rien:</orig>
            <reg>C'est un homme pour moi, qui ne guérit de rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui pour ſoulager vôtre amoureuſe peine Surpaſſe en ſa vertu l’vnguent miton mitaine.</orig>
            <reg>Mais qui pour soulager votre amoureuse peine Surpasse en sa vertu l'unguent miton mitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce diable de tantoſt qui vous eſt apparû.</orig>
            <reg>Ce diable de tantôt qui vous est apparu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle.</orig>
            <reg>C'est elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt elle?</orig>
            <reg>c'est elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy.</orig>
            <reg>oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’euſt iamais crû?</orig>
            <reg>Qui l'eût jamais cru?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour effrayer vôtre ame &amp; retourner chez elle Pendant que voſtre peur.</orig>
            <reg>Pour effrayer votre âme et retourner chez elle Pendant que votre peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte de la bourelle.</orig>
            <reg>Peste de la bourelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aurois cent fois iuré que c’eſtoit vn lutin.</orig>
            <reg>J'aurais cent fois juré que c'était un lutin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ne ſuis-je aimé d’vn pareil diablotin?</orig>
            <reg>Ô que ne suis-je aimé d'une pareil diablotin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON, Mais qui la fait ſauuer?</orig>
            <reg>LIMAÇON, Mais qui la fait sauver?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robin.</orig>
            <reg>
              <persName>Robin</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt me ſurprendre?</orig>
            <reg>C'est me surprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robin!</orig>
            <reg>
              <persName>Robin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Robin!</orig>
            <reg>
              <persName>Robin</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy-merme;</orig>
            <reg>Lui-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne bien Içait-Il entendie A déguiſer ſa voix?</orig>
            <reg>ne bien Içait-Il entendie A déguiser sa voix?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSIRADAMVS.</orig>
            <reg>
              <persName>NOSIRADAMUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçait-on vous en donner!</orig>
            <reg>Sait-on vous en donner!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas oublié comme il faut chaponner.</orig>
            <reg>Je n'ai pas oublié comme il faut chaponner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n Monſieur Polexandre Iſabelle eſt promiſe.</orig>
            <reg>n <persName>Monsieur Polexandre Isabelle</persName> est promise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cõment malgré le feu qui brûle ma chemiſe!</orig>
            <reg>Comment malgré le feu qui brûle ma chemise!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignez d’aimer Argine, Iſabelle m’a dit Qu’on auroit du plaiſir à ioüer ſon eſprit;</orig>
            <reg>Feignez d'aimer <persName>Argine</persName>, <persName>Isabelle</persName> m'a dit Qu'on aurait du plaisir à jouer son esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie l’aime moins de beaucoup que niepce, Qui viẽt par vn preſent de gagner ma tẽdreſſe</orig>
            <reg>Pour moi ici l'aime moins de beaucoup que nièce, Qui vient par un présent de gagner ma tendresse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en eſt fait, à ſa tante il faut ioüer d’vn tour.</orig>
            <reg>C'en est fait, à sa tante il faut jouer d'un tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIMACON, ARGINE, ISABELLE, Mnols AdEla, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>LIMAÇON, <placeName>ARGINE</placeName>, <placeName>ISABELLE</placeName>, Mannols AdEla, NOSTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Iſabelle.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L vous faut au pluſtoſt denicher voſtre E amour, Il eſt drû.</orig>
            <reg>L vous faut au plustost dénicher votre amour, Il est dru.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuoir leconnontie vn virage.</orig>
            <reg>Ne pouvoir leconnontie un virage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre en euſt-il pû decouurir dauantage?</orig>
            <reg>Un autre en eût-il pu découvrir davantage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Argine.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon petit cœur s’embraſe auprés de vôtre feu.</orig>
            <reg>Mon petit cœur s'embrase auprès de votre feu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le cœur dont il parle eſtoit iamais au jeu, Sans doute qu’il faudroit eſtre bien amoureuſe Si pour l’auoir gagné l’on s’eſtimoit heureuſe;</orig>
            <reg>Si le cœur dont il parle était jamais au jeu, Sans doute qu'il faudrait être bien amoureuse Si pour l'avoir gagné l'on s'estimait heureuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C eit vil mieuble anco lot;</orig>
            <reg>Ç Cit vil mieuble anco lot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>od ie m’abuſe fort.</orig>
            <reg>od belle m'abuse fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous aime!</orig>
            <reg>Que ici vous aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous?</orig>
            <reg>et vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent fois plus que la mort.</orig>
            <reg>Cent fois plus que la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vous le celer, ô beauté carnaciere, I’ay crû mon eſperance au fonds de la riuiere.</orig>
            <reg>Pourquoi vous le celer, ô beauté carnacière, J'ai cru mon espérance au fond de la rivière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>France, tu receuras de moy des ſucceſſeurs, Auſſi zelez pour toy que mes predeceſſeurs.</orig>
            <reg><placeName>France</placeName>, tu recevras de moi des successeurs, Aussi zélé pour toi que mes prédécesseurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que vous m’allez tailler bien des croupieres;</orig>
            <reg>Je crois que vous m'allez tailler bien des croupières;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous auez tout l’air de ne m’épargner gueres, Et de ne pas ſouffrir que ie manque d’employ Si-toſt que vous ſerez toute ſeule auec moy.</orig>
            <reg>Car vous avez tout l'air de ne m'épargner guère, Et de ne pas souffrir que sans manque d'emploi Si-tôt que vous serez toute seule avec moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cours à mes amis apprendre la nouuelle, Que ie doy bien-toſt eſtre au giron d’Iſabelle, Adieu.</orig>
            <reg>Je cours à mes amis apprendre la nouvelle, Que je dois bientôt être au giron d'Isabelle, Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIROBIN, ARGINE, ISABELLE, LEONOR, LIMACON, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>SCÈNE XIROBIN, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName>, LIMAÇON, NOTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN à Limaçon.</orig>
            <reg><persName>ROBIN</persName> à <persName>Limaçon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VOſtre valet.</orig>
            <reg>VOtre valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle en ces lieux!</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName> en ces lieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il poſſible!</orig>
            <reg>est-il possible!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en croiray-je mes yeux!</orig>
            <reg>en croirai-je mes yeux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu que ie ſuis homme à courir ſur ta vie, Pour voir ſon juſte-au-corps aller à la voirie?</orig>
            <reg>Sais-tu que ici suis homme à courir sur ta vie, Pour voir son juste-au-corps aller à la voirie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre teſte à couché ſans doute aux quatre vents.</orig>
            <reg>Votre tête à couché sans doute aux quatre vents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie ſuis éuenté?</orig>
            <reg>Mo ie suis éventé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel qu’il eſt d’innocens!</orig>
            <reg>Ciel qu'il est d'innocents!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis en grand danger, ſauf la mort naturelle, De viure auſſi long-temps qu’vne beſte immortelle, Si pour m’aſſaſſiner de quelque coup maudit, Il faut trouuer en moy le deffaut de l’eſprit.</orig>
            <reg>Je suis en grand danger, sauf la mort naturelle, De vivre aussi longtemps qu'une bête immortelle, Si pour m'assassiner de quelque coup maudit, Il faut trouver en moi le défaut de l'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand voulez-vous donc inſenſible Maiſtreſſe, Faire ſur mon amour diſtiller la tendreſſe?</orig>
            <reg>Mais quand voulez-vous donc insensible Maîtresse, Faire sur mon amour distiller la tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez moy ie vous prie vn ſeul petit momenei Quoy vous rendre vne niepce eſt-ce peu?</orig>
            <reg>Aimez -mo ie vous prie un seul petit momenei Quoi vous rendre un niepce est-ce peu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vrayement;</orig>
            <reg>Non vraiment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous donner mon cœur eſt-ce peu?</orig>
            <reg>Et vous donner mon cœur est-ce peu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe Qu’il vaut que pour l’auoir on faſſe vn peu la plene, Et qu’vn bon gros garçon de meſme que ie ſuis Vous pourroit conſoler de la lõgueur des nuits.</orig>
            <reg>Je confesse Qu'il vaut que pour l'avoir on fasse un peu la plène, Et qu'un bon gros garçon de même que je suis Vous pourrait consoler de la lõgueur des nuits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Argine.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca, quand voulez-vous donc conclurre noſtre amalar Ce ſoir ſans y manquer il me faut ſatisfaire, Eſtant vn peu preſſé de met necefſitez, le me veux me trouuer aupres de vos beautez.</orig>
            <reg>Ça, quand voulez-vous donc conclurre notre amalar Ce soir sans y manquer il me faut satisfaire, Étant un peu pressé de met nécessitez, le me veux me trouver auprès de vos beautés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre ame de ma part ne peut qu’eſtre cõtente.</orig>
            <reg>Votre âme de ma part ne peut qu'être contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE Ie ſuiuray donc auſſi l’exemple de ma tante?</orig>
            <reg><persName>ISABELLE</persName> Je suivrai donc aussi l'exemple de ma tante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>den clenfamndable.</orig>
            <reg>den clenfamndable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ſuis-je, où ſommes nous!</orig>
            <reg>Où suis-je, où sommes nous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Iſabelle.</orig>
            <reg>À <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous aime-r’il plus ?</orig>
            <reg>Ne vous aime-r'il plus ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy vous meſlez-vous?</orig>
            <reg>Dequoy vous mêlez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AROINE.</orig>
            <reg>
              <persName>AROINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay donc penſer à noſtre mariage?</orig>
            <reg>Je m'en vais donc penser à notre mariage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy de mon coſté.</orig>
            <reg>Et moi de mon côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Robird en umepunt Aigine.</orig>
            <reg><persName>Robird</persName> en umepunt Aigine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux mots, pas dauantage?</orig>
            <reg>Peux mots, pas davantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy l’aimez-vous mieux?</orig>
            <reg>Pourquoi l'aimez-vous mieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme ſi petit, Peut-il faire iamais figure dans vn lit!</orig>
            <reg>Un homme si petit, Peut-il faire jamais figure dans un lit!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila donc le ſujet d’vn deffaut de tendreſſe?</orig>
            <reg>Voilà donc le sujet d'Hommes défaut de tendresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’accord, ie ſuis ſurpris de voir ma petiteſſe, Et que vous ayez lieu de me la reprocher;</orig>
            <reg>D'accord, Madame suis surpris de voir ma petitesse, Et que vous ayez lieu de me la reprocher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ie deurois eſtre auſſi haut qu’vn clocher, Depuis que dans vos fers ie reſſens des croiſſances.</orig>
            <reg>Puisque ici devrais être aussi haut qu'un clocher, Depuis que dans vos fers se ressens des croissances.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE à Limaçon.</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> à <persName>Limaçon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu mon cher amant, c’eſt trop d’extrauagances.</orig>
            <reg>Adieu mon cher amant, c'est trop d'extravagances.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu futur époux, adieu mon cher toutou.</orig>
            <reg>Adieu futur époux, adieu mon cher toutou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu fille graſſette, &amp; beau petit bijou.</orig>
            <reg>Adieu fille grassette, et beau petit bijou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGINE.</orig>
            <reg>ANGINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu donc gros garçon.</orig>
            <reg>Adieu donc gros garçon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fine!</orig>
            <reg>La fine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la finete?</orig>
            <reg>la finète?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mignone égayez-vous.</orig>
            <reg>Mignone égayez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Brune</orig>
            <reg>Adieu <persName>Brune</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du deuxiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du deuxième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LOIE XII.</orig>
          <reg>LOIE XII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LIMACON, ROBIN, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>LIMAÇON, ROBIN, NOSTRADAMUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils entrent tous deux ſur le theatre en ſe battant</orig>
          <reg>Ils entrent tous deux sur le théâtre en se battant</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à part.</orig>
            <reg>LIMAÇON à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy me ſuis-je engagé!</orig>
            <reg>Dis me suis-je engagé!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt perdre ſon Latia, Que vouloir m’embrocher.</orig>
            <reg>C'est perdre son <persName>Latia</persName>, Que vouloir m'embrocher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la part du deſtin Il faut pourtant mourir.</orig>
            <reg>De la part du destin Il faut pourtant mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i'en auray l’enuie,</orig>
            <reg>Quand j'en aurai l'envie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pui luy Raeuſaaumue.</orig>
            <reg>puy quelque Rausaaumue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie demeure en vie, Pour vous fermer les yeux apres voſtre trépas;</orig>
            <reg>Moi quelque demeure en vie, Pour vous fermer les yeux après votre trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le boire &amp; le manger ont pour moy des appas;</orig>
            <reg>Le boire et le manger ont pour moi des appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on trafique la mort &amp; par mer &amp; par terre, Si iamais de ma part on y va mettre enchere, Que l’on faſſe à mon ame vn pourpoinct d’vn tombeau, Mais de voſtre combat le ſujet eſt nouueau!</orig>
            <reg>Qu'on trafique la mort et par mer et par terre, Si jamais de ma part on y va mettre enchère, Que l'on fasse à mon âme un pourpoint d'un tombeau, Mais de votre combat le sujet est nouveau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy pour vous auoir dit qu’il eſt ſeur en ſon ame, Que qui que vous ayez vn iour pour voſtre femme, Il fera voir en vous vn cocu de ſa main, Vous auez crû deuoir vous alarmer ſoudain !</orig>
            <reg>Quoi pour vous avoir dit qu'il est sûr en son âme, Que qui que vous ayez un jour pour votre femme, Il fera voir en vous un cocu de sa main, Vous avez cru devoir vous alarmer soudain !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’étre cocu n’eſt pas vn heur ſupréme, Que c’eſt vn accident qu’on craint plus qu’on ne l’aime, Et que pour peu qu’on vüeille icy tourner les yeux, L’on découure toûjours dequoy rire en tous lieux, De ces gens qui voudroient qu’on fiſt d’vn cocuage, D'vn hõme bien-heureux le ſublime auãtage, O bien que la main ſeule euſt eſté l’inſtrumẽt Qui leur a mis en teſte vn ſi triſte ornement.</orig>
            <reg>Je sais qu'être cocu n'est pas un heur suprême, Que c'est un accident qu'on craint plus qu'on ne l'aime, Et que pour peu qu'on veille ici tourner les yeux, L'on découvre toujours dequoy rire en tous lieux, De ces gens qui voudraient qu'on fît d'un cocuage, D'un homme bien-heureux le homme auãtage, Ô bien que la main ure eût esté linstrumẽt Suleur a misme a van si tage ornement,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La main, ma foy, la main n’eſt pas le plus craindre, Ce n’eſt pas d’elle auſſi qu’on a lieu de ſe plain</orig>
            <reg>La main, ma foi, la main n'est pas le plus craindre, Ce n'est pas d'elle aussi qu'on a lieu de se plain</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Robin.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Robin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rtoy ypieuaa galucatoy.</orig>
            <reg>Rtoy ypieua galcatoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prends-y donc garde auſſi, Ha!</orig>
            <reg>Prends-y donc garde aussi, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis plus que mort!</orig>
            <reg>Il suis plus que mort!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouſſez donc, c’eſt ainſi.</orig>
            <reg>Poussez donc, c'est ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on s’enfuit.</orig>
            <reg>Qu'on s'enfuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSIRADAMVS.</orig>
            <reg>
              <persName>NOSIRADAMUS</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout à l’heure, attends que ie t’en donne.</orig>
            <reg>Tout à l'heure, attends que ici t'en donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ReosPiv.</orig>
            <reg>ReosPiv.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel Mea eulpa!</orig>
            <reg>quel Mea eulpa!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſauuez-vous ma perſonne, On ſans Comitimus i’yray droit aux Enfers.</orig>
            <reg>sauvez-vous ma personne, On sans Comitimus j'irai droit aux Enfers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ſur luy:</orig>
            <reg>Va sur Prince:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais en ſuitte il laut porter mes Vers.</orig>
            <reg>mais en suite il laut porter mes Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy da.</orig>
            <reg>Oüy da.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F iij</orig>
          <reg> Fij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOENEEL</orig>
          <reg>
            <persName>DONENEL</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*’Eſt vn coup ſeur qu’auprés de ma merueille, I’auray tous les matins vne puce à l’oreille;</orig>
            <reg>*'Est un coup sûr qu'auprès de ma merveille, J'aurai tous les matins une puce à l'oreille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, bon, quoy qu’vne femme auecque trop d’appas, Ait la meſme vertu d’vn peu de mort aux rats;</orig>
            <reg>Bon, bon, quoi qu'une femme auecque trop d'appas, Ait la même vertu d'un peu de mort aux rats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin trop aimer l’amoureuſe ambroiſie, C’eſt courir ſur vn Aſne apres la pureſie, Auſſi pretendez vous vn peu vous reſeruer, Sçait on tous les malheurs qu’il en peut arriuer?</orig>
            <reg>Car enfin trop aimer l'amoureuse ambroisie, C'est courir sur un Âne après la purésie, Aussi prétendez vous un peu vous réserver, Sait on tous les malheurs qu'il en peut arriver?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn chat, vn méchãt chat peut aller aufromage, Qui d’vn ſeul coup de dents vous broche vn cocuage.</orig>
            <reg>Un chat, un méchant chat peut aller aufromage, Qui d'un seul coup de dents vous broche un cocuage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſabelle pourtant m’a tantoſt dit à part, Que ie viurois heureux cõme vn petit canard;</orig>
            <reg><persName>Isabelle</persName> pourtant m'a tantôt dit à part, Que tu vivrais heureux comme un petit canard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plaiſe aux bons Dieux que iamais l’égrillarde, Ne prefere à mes feux quelque flãme baſtarde;</orig>
            <reg>plaise aux bons Dieux que jamais l'égrillarde, Ne préfère à mes feux quelque flamme bâtarde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euſt-elle des galants, &amp; dûſt-il en pleuuoir, Il les faudra priſer ce qu’ils pourront valoir, N’oſant pas preſumer quoy que i’ouure la bouche, D’aualer vn blondin comme on gobe vne mouche,</orig>
            <reg>Eût-elle des galants, et dût-il en pluvoir, Il les faudra priser ce qu'ils pourront valoir, N'osant pas présumer quoi que j'ouvre la bouche, D'avaler un blondin comme on gobe une mouche,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vn sẽblable morceau ſans en prendre d’argent Peut ſans doute étrangler bien du monde en paſſant.</orig>
            <reg>Un semblable morceau sans en prendre d'argent Peut sans doute étrangler bien du monde en passant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut eſtre cocu, foin de la deſtinée, Quite pour en pleurer la premiere iournée;</orig>
            <reg>S'il faut être cocu, foin de la destinée, Quite pour en pleurer la première journée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car tous les gẽs de biẽ qui le ſont aujourd’huy Me viendront conſoler dans vn ſi grand ennuy;</orig>
            <reg>Car tous les giens de bien qui le sont aujourd'hui Me viendront consoler dans un si grand ennui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor vaut-il mieux prẽdre vne belle coquete, Qu’auoir vne guegnon hideuſe &amp; contrefaite;</orig>
            <reg>Encor vaut-il mieux prendre une belle coquette, Qu'avoir une guèregnon hideuse et contrefaite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La premiere enrichit auecque ſes galants, Et l’autre fait toûjours l’amour à ſes dépens.</orig>
            <reg>La première enrichit avec ses galants, Et l'autre fait toujours l'amour à ses dépens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient ce grand bruit qu’on fait chez Iſabelle, Que dans ce tintamare on met tout par écuellez Eſt-ce quelque ſabat, eſt-ce vn enleuement, Ce deſordre confus m’étonne étrangement !</orig>
            <reg>Mais d'où vient ce grand bruit qu'on fait chez <persName>Isabelle</persName>, Que dans ce tintamare on met tout par éculez Est-ce quelque sabat, est-ce un enlèvement, Ce désordre confus m'étonne étrangement !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il veut entrer.</orig>
            <reg>Il veut entrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, ho, ie n’y feray que de l’eau toute claire, Sans eſtre traſpaiſant le ne Içaurois rien faire.</orig>
            <reg>Ho, ho, Madame n'y ferai que de l'eau toute claire, Sans être traspaisant le ne Içaurois rien faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons à l’autre porte, eſſayons-y d’entrer:</orig>
            <reg>Allons à l'autre porte, essayons-y d'entrer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alais roncault, voyons.</orig>
            <reg><persName>Alais</persName> roncault, voyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEND IIT LIMACON, NOSTRADAMVS, ARGINE, ISABELLE, LEONOR.</orig>
          <reg>SCEND IIT LIMAÇON, NOSTRADAMUS, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QVi vous fait murmurer?</orig>
            <reg>QUi vous fait murmurer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, le fouitiens cacor que ie ſuis la plus belle.</orig>
            <reg>Oui, le fouitiens cacor que je suis la plus belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy.</orig>
            <reg>C'est moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy.</orig>
            <reg>C'est moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLONOR C’eſt moy.</orig>
            <reg><persName>LLONOR</persName> C'est moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plaiſante querelle!</orig>
            <reg>La plaisante querelle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrant pour m’acquiter de ma commiſſion, Ie trouue chez Argine vne diuiſion;</orig>
            <reg>Entrant pour m'acquitter de ma commission, Je trouve chez <placeName>Argine</placeName> une division;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voicy le ſujet, qu’on me donne audiance?</orig>
            <reg>En voici le sujet, qu'on me donne audience?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix là, paix là, Meſſieurs, vn peu de patience;</orig>
            <reg>Paix là, paix là, Messieurs, un peu de patience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor croit pouuoir charmer par ſes yeux gris Ceux qui n’ont pas encor écarté leurs eſprits;</orig>
            <reg><persName>Leonor</persName> croit pouvoir charmer par ses yeux gris Ceux qui n'ont pas encor écarté leurs esprits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aigme dit e en moy, ia hiepce en dit de méme, Chacune en vient aux mains, mon plaiſir eſt extréme, Et c’eſt à vous, Moneur, de les mettié d’accord.</orig>
            <reg>Aigme dit e en -moi, ia hièce en dit de même, Chacune en vient aux mains, mon plaisir est extrême, Et c'est à vous, Moneur, de les mettié d'accord.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon charme eſt le plus grand.</orig>
            <reg>Mon charme est le plus grand.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon charme eſt le plus fort.</orig>
            <reg>Mon charme est le plus fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſuis voitie tante e</orig>
            <reg>Mais ici suis voitie tante e</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray:</orig>
            <reg>Il est vrai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais n’importe,</orig>
            <reg>mais n'importe,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llabenle aples tournme raur ecouter;</orig>
            <reg>Llabenle aples tournme raur écouter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous &amp; Leonor auez dû reſpecter.</orig>
            <reg>Et vous et <persName>Leonor</persName> avez dû respecter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca ſoyez noſtre Iuge &amp; nous rendez Iuſtice.</orig>
            <reg>Ca soyez nostre <persName>Iuge</persName> &amp; nous rendez Iustice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTMACONaIſabelle.</orig>
            <reg>LTMACONaIsabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en rapportez vous.</orig>
            <reg>Vous en rapportez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISA BELLE.</orig>
            <reg><persName>ISA</persName> BELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy, voyons ſon caprice.</orig>
            <reg>oui, voyons son caprice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Argine eſt vn Phenix.</orig>
            <reg>Argine est un Phénix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux croire ainſi, Peur d’eſtre encore battuë.</orig>
            <reg>Je le veux croire ainsi, Peur d'être encore battue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy de meſme auſſi.</orig>
            <reg>Et moi de même aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Argine.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien de mo omet que me tomuiſvous dire?</orig>
            <reg>He bien de mo omet que me tomuisvous dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie n’ay pas encore eu le temps de le lire.</orig>
            <reg>Que quelque n'ai pas encore eu le temps de le lire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BILLET.</orig>
            <reg>BILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle lit.</orig>
            <reg>Elle lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie vous die auec ſincerité, Pour vous bien expliquer mon amour infinie, Et dans l’horrible excez de ſa ſeuerité De combien ſa rigueur paſſe la tyrannie, Que i’aurois du plaiſir ce me sẽble à vous voir vour obitmer toujours d'vne maniere étrãge, A vouloir paſſer pour vendange, Et me venir prier d’en eſtre le preſſoir.</orig>
            <reg>Il faut que je vous die avec sincérité, Pour vous bien expliquer mon amour infinie, Et dans l'horrible excès de sa sévérité De combien sa rigueur passe la tyrannie, Que j'aurais du plaisir ce me semble à vous voir vour obitmer toujours d'une manière étrange, A vouloir passer pour vende, Et me venir prier d'en être le pressoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig/>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pourte eſt nouuelle, &amp; me sẽble aſſés drôle.</orig>
            <reg>Le pourte est nouvelle, et me semble assez drôle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce pour aujourd’huy?</orig>
            <reg>Est-ce pour aujourd'hui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en ay voſtre parole.</orig>
            <reg>j'en ai votre parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bontuere ne tiendra iamais de mon coſté, Où l’on trouue ſon conte il faut eſtre arreſté.</orig>
            <reg>E bontvère ne tiendra jamais de mon côté, Où l'on trouve son conte il faut être arrêté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’as-tu fait à Robin?</orig>
            <reg>Qu'as-tu fait à <persName>Robin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſés long tempoiamouë, Il couroit comme vn Lievre.</orig>
            <reg>Assez long tempoiamoue, Il courait comme un Lièvre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui touche à ma jouë?</orig>
            <reg>qui touche à ma joue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV POLEXANDRE, ARGINE, ISABELLE, LEONOR, LIMACON, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>SCÈNE IV POLEXANDRE, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName>, LIMAÇON, NOSTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oy-meſme, qui voudrois, pour tout dire M entre nous, Qu’on pûſt trouuer au monde vn Ours fait comme vous, Mon ame où la frayeur éleut ſon domicile, sçauroit bien la contraindre a faire bien-toſt gile,</orig>
            <reg>Oi-même, qui voudrais, pour tout dire M entre nous, Qu'on pût trouver au monde un Ours fait comme vous, Mon âme où la frayeur éleut son domicile, saurait bien la contraindre à faire bientôt gile,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Argine.</orig>
            <reg>À <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment voulez-vous donc qu’on dreſſe le contract?</orig>
            <reg>Comment voulez-vous donc qu'on dresse le contrat?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien l’on vous en peut faire vn petit état;</orig>
            <reg>Hé bien l'on vous en peut faire un petit état;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons, puiſqu’auec vous il faut que ie m’explique.</orig>
            <reg>Entrons, puisqu'avec vous il faut que . m'explique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE 8 CIHCON, NOSTRADAMVS, LEONOR, ISABELLE.</orig>
          <reg>SCÈNE 8 CIHCON, NOSTRADAMUS, <persName>LEONOR</persName>, <persName>ISABELLE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIMICON.</orig>
            <reg>DIMICON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EMbraſſons nous?</orig>
            <reg>EMbrassons -nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt</orig>
            <reg>Tantôt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle a l’humeur critique!</orig>
            <reg>Qu'elle a l'humeur critique!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tour eſt fort galant dont vous m’auez parlé, Pour rafraîchir mõ cœur que l’amour a brûlé, Au moins ne penſés pas me traiter en ſeruante, Si-toſt que voſtre ardeur ſera moins violenteVouloir hors d’auec moy prẽdre voſtre plaiſir, Et tranſporter ailleurs voſtre amoureux deſir.</orig>
            <reg>Le tour est fort galant dont vous m'avez parlé, Pour rafraîchir mon cœur que l'amour a brûlé, Au moins ne pensez pas me traiter en servante, Si-tôt que votre ardeur sera moins violenteVouloir hors d'avec moi prendre votre plaisir, Et transporter ailleurs votre amoureux désir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on ne me montre rien ſans qu’on me l’entretienne, Si l’on m’aime aujourd’huy demain qu’on s’en ſouuienne, Oüy, ie veux voir finir comme on a cõmence, Que le deuoir d’aimer ne puiſſe eſtre effacé Que par la ſeule mort.</orig>
            <reg>Qu'on ne me montre rien sans qu'on me l'entretienne, Si l'on m'aime aujourd'hui demain qu'on s'en souvienne, Oui, je veux voir finir comme on a commence, Que le devoir d'aimer ne puisse être effacé Que par la seule mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mon tour ie ſouhaitte De vous voir éuiter toute amitié ſecrette, Particulierement auecque les boiteux, Ils ont le caractere vn peu trop amoureux;</orig>
            <reg>À mon tour assez souhaite De vous voir éviter toute amitié secrète, Particulièrement auecque les boiteux, Ils ont le caractère un peu trop amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On en auroit ſait d’vn le mary d’Vranie, S’il n’euſt ſçeu contenter ſon amour infinie?</orig>
            <reg>On en aurait sait grand le mari d'Unanie, S'il n'eût su contenter son amour infinie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ſçait que pour Venus il ne faut point d’vn ſot, Qu'il luy faut vn bon droile, &amp; non pas va manchot.</orig>
            <reg>L'on sait que pour <persName>Venus</persName> il ne faut point d'un sot, Qu'il lui faut un bon droile, et non pas va manchot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient, car ie ſçay peut eſtre pluneuls enoles, Ayant leu l’art d’aimer &amp; les Metamorphoſes, Que Vulcan fût cocu dont le Ciel eſt témoin?</orig>
            <reg>Mais d'où vient, car ainsi sais peut -être pluneuleus enoles, Ayant lu l'art d'aimer et les Métamorphoses, Que <persName>Vulcan</persName> fût cocu dont le Ciel est témoin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit plus par plaiſir que par aucun beſoin, Elle a voulu ſçauoir par ſon experience Ceux à qui l’on deuroit donner la prefe rence.</orig>
            <reg>C'était plus par plaisir que par aucun besoin, Elle a voulu savoir par son expérience Ceux à qui l'on devrait donner la préfe <persName>renée</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des droits &amp; des tortus.</orig>
            <reg>Des droits et des tortus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRAD'AMVS.</orig>
            <reg>NOSTRAD'AMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien qui vaut le mieux?</orig>
            <reg>Hé bien qui vaut le mieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dernier à ſon dire.</orig>
            <reg>Le dernier à son dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nle fomtis curieux?</orig>
            <reg>nle fomptis curieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez pour vn peu toucher à voſtre robe, Ie ne veux pas manger ce double demy globe.</orig>
            <reg>Attendez pour un peu toucher à votre robe, Je ne veux pas manger ce double demi globe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais veux-tu m’épouſer?</orig>
            <reg>Mais veux-tu m'épouser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fille, c’eſt ſelon, Que mon Maiſtre voudra ſe marier ou non.</orig>
            <reg>Ma fille, c'est selon, Que mon Maître voudra se marier ou non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LLONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ce n'eſt qu’en ce cas.</orig>
            <reg>Quoi ce n'est qu'en ce cas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cas ſort de ſa bouche?</orig>
            <reg>Un cas sort de sa bouche?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cas!</orig>
            <reg>Un cas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha n’eſperés iamais que ie vous touche;</orig>
            <reg>ha n'espérez jamais que je vous touche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor croyez-vous eſtre vne fille d’honneur, Apres vn ſi gros mot qui nous a fait ſi peur?</orig>
            <reg>Encor croyez-vous être une fille d'honneur, Après un si gros mot qui nous a fait si peur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains qu’vn diablotin, doüillette &amp; graſſe coche, Ne vous prenne au collet &amp; ne vous mette en poche, Et puis vous en auriez ma foy pour voſtre cas;</orig>
            <reg>Je crains qu'un diablotin, douillette et grasse ce, Ne vous prenne au collet et ne vous mette en poche, Et puis vous en auriez ma foi pour votre cas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez me baiſer là ie n’en parleray pas.</orig>
            <reg>Venez me baiser là ici n'en parlerai pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton;</orig>
            <reg>ton;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceit iune in peché que tout autre y ſoûcriue.</orig>
            <reg>ceit june in peché que tout autre y souscrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS en la baiſant.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS en la baisant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie penſe au mal ie veux bien qu’il m’arriue.</orig>
            <reg>si ici pense au mal Dieux veux bien qu'il m'arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ha le chien.</orig>
            <reg>Ha le chien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>duenra les 4240</orig>
            <reg>duenra les 4240</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLEXANDRE, ARGINE, ISABELLE, LEONOR, LIMACON, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg><persName>POLEXANDRE</persName>, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName>, LIMAÇON, NOTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ESt-ce ainſi que l’on donne vn baiſer?</orig>
            <reg>ESt-ce ainsi que l'on donne un baiser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’importe comment pourueu qu’on ſçache oſer?</orig>
            <reg>qu'importe comment pourvu qu'on sache oser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie m’en vay donc inſtruire le Notaire, Dõt ie vous ay parle des choſes qu’il doit faire.</orig>
            <reg>Adieu, Seigneur m'en vais donc instruire le Notaire, Dõt il vous ai parle des choses qu'il doit faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROBIN, ARGINE, ISABELLE.</orig>
          <reg><persName>ROBIN</persName>, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ELONOR, LYMACON, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>ÉLONOR, LIMAÇON, NOSTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RORIN.</orig>
            <reg>
              <persName>RORIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TA Rgine tout à bon, Pour voſtre Medecin prenez-vous Limaçon?</orig>
            <reg>TA <persName>Rgine</persName> tout à bon, Pour votre Médecin prenez-vous <persName>Limaçon</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si-toſt que pour aimer vne ame eſt aſſés ſotte, Auoir l’objet qu’elle aime eſt vn ſeur antidote, Ou du moins ie croiray s’il ne la peut guerir, Robin qu’autre que luy ne le peut ſecourir.</orig>
            <reg>Si-tôt que pour aimer une âme est assez sotte, Avoir l'objet qu'elle aime est un sûr antidote, Ou du moins ie croirai s'il ne la peut guérir, <persName>Robin</persName> qu'autre que luians le peut secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, c’eſt trop long-temps voir mon amour er friche, Il n'a qu’à déguerpir, il faut bien qu’il deniche, Ou qu’il plaide &amp; me montre en bons tiltres pourquoy Il eroit deuoir icy demeurer malgré moy;</orig>
            <reg>C'est trop, c'est trop longtemps voir mon amour er friche, Il n'a qu'à déguerpir, il faut bien qu'il deniche, Ou qu'il plaide et me montre en bons titres pourquoi Il erait devoir ici demeurer malgré moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou s’il n’eſt pas d’accord de deffẽdre ſa cauſe, Pour loger en mon cœur c’eſt du moins qu’il compoſe, Et que pour le loyer d’vn ſi noble ſéjour, Il me faſſe gagner quinze lur voſtre amour.</orig>
            <reg>Ou s'il n'est pas d'accord dé sensé sa cause, Pour loger en mon cœur c'est du moins qu'il compose, Et que pour le loyer d'un si noble séjour, Il me fasse gagner quinze lur votre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cher amy?</orig>
            <reg>Cher ami?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaiſt-il Maiſtre?</orig>
            <reg>Plaît-il Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euſſiez-vous quinre &amp; biſque, Ie croy que voſtre amour couroit encor grand riſque.</orig>
            <reg>Eussiez-vous quinre et bisque, Je crois que votre amour courait encor grand risque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous rendre réponſe il me faut quelque temps;</orig>
            <reg>Pour vous rendre réponse il me faut quelque temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VIII.</orig>
          <reg>
            <persName>CÈNE VIII</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLEXANDRE, ARGINE, ISABELLE, LEONOR, LIMACON,, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg><persName>POLEXANDRE</persName>, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName>, LIMAÇON, NOTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOus vos deſirs s'en vont eſtre tõtens, Vous n’auez pas encor vne heure pour attẽdre G iij A mettre en beaux draps blancs l’amoureux Polexandre;</orig>
            <reg>TOus vos désirs s'en vont être tõtens, Vous n'avez pas encor heure pour attendre Graps A mettre en beaux draps blancs l'amoureux <persName>Polexandre</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre hõme va venir nôtre affaire à la main.</orig>
            <reg>Notre homme va venir notre affaire à la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi dõc mon bonheur ne peut eſtre incertain?</orig>
            <reg>Ainsi domme mon bonheur ne peut être incertain?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Argine.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Argine, vous ſçauez que le meſme Notaire, Peut conclure aujourd’huy noſtre amoureuſe affaire.</orig>
            <reg><persName>Argine</persName>, vous savez que le même Notaire, Peut conclure aujourd'hui notre amoureuse affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachons qui cauſe en vous de ſi prompts chãgemens, Et m’a ſçeu deliurer du plus ſot des amans?</orig>
            <reg>Sachons qui cause en vous de si prompts changements, Et m'a su délivrer du plus sot des amants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTMACON Quoy, vous contez pour rien la peur épouuentable.</orig>
            <reg>LTMACON Quoi, vous contez pour rien la peur épouuentable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous contez pour rien vne Iſabelle aymable?</orig>
            <reg>Quoi, vous contez pour rien une <persName>Isabelle</persName> aimable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrais quoy, le faut-il plamdre ou l’on ſçait tant gagner?</orig>
            <reg>Mrais quoi, le faut-il plamdre ou l'on sait tant gagner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, nõ, vous m’obligez de ſçauoirm’épargner La peine de vous perdre.</orig>
            <reg>Non, notre, vous m'obligez de sçauoirm’épargner La peine de vous perdre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas pauure Iſabelle?</orig>
            <reg>Hélas pauvre <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, le ſort eſt pour vous d’vne humeur ſi cruelle, Que vôtre Amant Doüillet vous eſt déja rauy?</orig>
            <reg>Quoi, le sort est pour vous d'une humeur si cruelle, Que votre Amant <persName>Douillet</persName> vous est déjà ravi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cét hõme a la vogue &amp; qu’il eſt biẽ ſuiuy!</orig>
            <reg>Que cet homme a la vogue et qu'il est bien suivi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 CENE IX.</orig>
          <reg>2 CÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ROBIN déguiſé, POLEXANDRE, ARGINE, (SABELLE, LEONOR, LIMACON, NOSTRADAMVS, VNEXEMPT;</orig>
          <reg>ROBIN déguisé, POLEXANDRE, ARGINE, (SABELE, <persName>LEONOR</persName>, LIMAÇON, NOSTRADAMUS, VNEXEMPT;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>QVAIRE ARCHERS.</orig>
          <reg>QUAIRE ARCHERS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’Ous m’allez mettre en pieces!</orig>
            <reg>J'Ous m'allez mettre en pièces!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé tout V beau ie vous paye.</orig>
            <reg>hé tout V beaux cela vous paie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEXEMT T aAngine.</orig>
            <reg>LEXEMT T aAngine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où le faut-il mener, à la Conciergerie?</orig>
            <reg>Où le faut-il mener, à la Conciergerie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi voſtre chez vous deuiendra ſa priſon?</orig>
            <reg>Ou si votre chez vous deviendra sa prison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auroit-il point pour boire engagé ſa raiſon?</orig>
            <reg>N'aurait-il point pour boire engagé sa raison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chere Argine, pardon, ie me cõfeſſe vn traître.</orig>
            <reg>Chère <persName>Argine</persName>, pardon, Seigneur me confesse un traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé que m'auer vous faic.</orig>
            <reg>Hé que m'aver vous faic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous peut-il connoiſtre?</orig>
            <reg>D'où vous peut-il connaître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EXEMPT à Argine.</orig>
            <reg>L'EXEMPT à Argine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, voſtre bonté vous porte à l’excuſer, Apres que l’impudent oſa vous abuſer?</orig>
            <reg>Hé quoi, votre bonté vous porte à l'excuser, Après que l'impudent osa vous abuser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayement vous n’auez pas dû faire vne dépence.</orig>
            <reg>Vraiment vous n'avez pas dû faire une dépense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ces gens là ſont-ils de vôtre confidence?</orig>
            <reg>Mais ces gens là sont-ils de votre confidence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AROINE.</orig>
            <reg>
              <persName>AROINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez, acheuez, Monſieur l’impertinent.</orig>
            <reg>Achevez, achevez, Monsieur l'impertinent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EXEMPT.</orig>
            <reg>L'EXEMPT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vous n’auez pas dû me preſſer ſi ſouuent De voꝰ mebeva touutauiupeude mediſãce, Ou bié quãd ce gaillard eſt en vôtre puiſſance, Vous deuez ce me ſẽble en faire voſtre époux;</orig>
            <reg>Ou vous n'avez pas dû me presser si souvent De v œubeva touutauiupeude médisance, Ou bié quãd ce gaillard est en votre puissance, Vous devez ce me sommes en faire votre époux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A perdre vôtre argẽt quel plaiſir prenez vous?</orig>
            <reg>À perdre votre argent quel plaisir prenez vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous oſta l’hõneur vousen doit recõpenſe, Argine, &amp; ſans me faire inſulte &amp; violence, Ie vous dois épouſer, &amp; m’en deffendray mal, Me trouuant en vos mains par vn coup trop fatal.</orig>
            <reg>Qui vous ôta l'honneur vousen doit recõpense, <persName>Argine</persName>, et sans me faire insulte et violence, Je vous dois épouser, et m'en défendrai mal, Me trouvant en vos mains par un coup trop fatal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Pour eſtre entretenuë il ne faut qu’eſtre belle:</orig>
            <reg>1 Pour être entretenue il ne faut qu'être belle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour eſtre vne femme il faut eſtre fidelle, Et ſi lors qu’eſtant fil le on a porté ſon cœur, A ſçauoir de l’amour iuſqu’où va la douceur, Que ne peut-on point faire auſſi-toſt qu’on eſt femme, Et qu’on peut mieux trouuer dequoy couurir ſa flamme?</orig>
            <reg>Mais pour être une femme il faut être fidèle, Et si lors qu'étant fil le on a porté son cœur, A sçauoir de l'amour jusqu'où va la douceur, Que ne peut-on point faire aussitôt qu'on est femme, Et qu'on peut mieux trouver dequoy couvrir sa flamme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel qu’il eſt effronté!</orig>
            <reg>Ciel qu'il est effronté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le fourbe!</orig>
            <reg>le fourbe!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le menteur!</orig>
            <reg>le menteur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EXEMPT.</orig>
            <reg>L'EXEMPT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſez-moy, Madame, il n’eſt que rauiſſeur.</orig>
            <reg>Excusez-moi, Madame, il n'est que ravisseur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Argine, vous alliez deuenir ma compagne:</orig>
            <reg><persName>Argine</persName>, vous alliez devenir ma compagne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mrais puiique tonit honneur eſt encore en campagne, I’attendray ſon retour pour eſtre voſtre époux, Ne dûſſay je en amour que blãchir cõtre vous.</orig>
            <reg>mrais puiique tonit honneur est encore en campagne, J'attendrai son retour pour être vôtre époux, Ne dussay je en amour que bleuchir cõtre vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ideande.</orig>
            <reg>
              <persName>Idande</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha le méchant Robin!</orig>
            <reg>Ha le méchant <persName>Robin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>approchez, c’eſt luymetme Voyez?</orig>
            <reg>approchez, c'est approche Voyez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 Qui l’auroit crû!</orig>
            <reg>0 Qui l'aurait cru!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy ce ſtratageſme?</orig>
            <reg>pourquoi ce stratagème?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2120 I'ay crû que Limaçon vous diroit ſeruiteur,, I’aime fort vne fille auecque ſon honneur, Et i’auois reſolu que dés la nuit prochaine.</orig>
            <reg><date>2120</date> J'ai cru que <persName>Limaçon</persName> vous dirait serviteur, J'aime fort une fille avec son honneur, Et j'avais résolu que dès la nuit prochaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viendrois enleuer Madame l’inhumaine.</orig>
            <reg>Je viendrais enlever Madame l'inhumaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EXEMPT à ſes Archers.</orig>
            <reg>L'EXEMPT à ses Archers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons.</orig>
            <reg>Allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN 40 Adieu, Meſſieurs, iuſqu’au ſoir s’il vous plaît, Qu’il faudra boire enſemble.</orig>
            <reg>ROBIN 40 Adieu, Messieurs, jusqu'au soir s'il vous plaît, Qu'il faudra boire ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE A.</orig>
          <reg>SCÈNE A.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLEXANDRE, ROBIN, LIMACON, NOSTRADAMVS, VN NOTAIRE, ARGINE, ISABELLE, LEONOR.</orig>
          <reg>POLEXANDRE, ROBIN, LIMAÇON, NOSTRADAMUS, VN NOTAIRE, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HE' bien tout eſt-il-preſt?</orig>
            <reg>HÉ bien tout est-il-prêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, le contract eſt le mieux fait du monde.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, le contrat est le mieux fait du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>En regardant Iſabelle.</orig>
            <reg>En regardant <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que n’ay-je en dépoſt vne pareille blonde !</orig>
            <reg>Ô que n'ai-je en dépôt une pareille blonde !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage, il entre en gouſt.</orig>
            <reg>Courage, il entre en goût.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C 6</orig>
            <reg>Ç 6</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à part.</orig>
            <reg>LIMAÇON à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10 Polexandre en tient.</orig>
            <reg>10 <persName>Polexandre</persName> en tient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas encor.</orig>
            <reg>Non pas encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient?</orig>
            <reg>D'où vient?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où viẽt que l’õ doit ce reſpect à ma tãte, De la faire ſigner la premiere?</orig>
            <reg>d'où vien que l'on doit ce respect à ma tendre, De la faire signer la première?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Innocente!</orig>
            <reg>
              <persName>Innocente</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez qu’à laiſſer de la place au deſſus, Pour mettre nos deux noms.</orig>
            <reg>Vous n'avez qu'à laisser de la place au dessus, Pour mettre nos deux noms.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE en ſignant.</orig>
            <reg><persName>ARGINE</persName> en signant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien n’en parlons plus.</orig>
            <reg>Hé bien n'en parlons plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſcriuer lort bren.</orig>
            <reg>Vous escriuer lort bren.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me veut-on ſatisfaire?</orig>
            <reg>Me veut-on satisfaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voudroit-elle encor?</orig>
            <reg>Que voudrait-elle encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISA BELLE.</orig>
            <reg><persName>ISA</persName> BELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voir ſigner le Notaire.</orig>
            <reg>Voit signer le Notaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE RORAAASI Madame, apres vous deux.</orig>
            <reg>LE RORAASI Madame, après vous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit la couſtume ou non, Obligez moy, qu’importe?</orig>
            <reg>Soit la coutume ou non, Obligez moi, qu'importe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE en ſignant.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE en signant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE à part.</orig>
            <reg><persName>ISABELLE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, bon, bon.</orig>
            <reg>Bon, bon, bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Limaçon.</orig>
            <reg>À <persName>Limaçon</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez s’il écrit bien?</orig>
            <reg>Voyez il écrit bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lima çon prend le contract.</orig>
            <reg><persName>Lima</persName> çon prend le contrat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGINE.</orig>
          <reg>
            <persName>ARGINE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aduancez Eolexandre.</orig>
            <reg>Aduancez <persName>Éolexandre</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON emportant le contract, &amp; s'enfuyant auec I ſabelle chez Argine.</orig>
            <reg>LIMAÇON emportant le contrat, et s'enfuyant avec <persName>I sabelle</persName> chez <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez, ie ne fay que monter &amp; deſcendre.</orig>
            <reg>Attendez, Madame ne fais que monter et descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il emmene Iſabelle!</orig>
            <reg>Il emmène <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha traître allons apres,</orig>
            <reg>ha traître allons après,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rour vous domner la peur ir ie rait tout exprés.</orig>
            <reg>rour vous domner la peur ir ie rait tout exprès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez là, vous dis-je, &amp; ie prẽdray la fuite.</orig>
            <reg>Demeurez -là, vous dis-je, et ainsi prenddrai la fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BCLIE ANT POLEXANDRE, ROBIN, ARGINE, ISABELLE, LEONOR, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>BCLIE ANT POLEXANDRE, ROBIN, <persName>ARGINE</persName>, <persName>ISABELLE</persName>, <persName>LEONOR</persName>, NOSTRADAUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qve diable eſt-ce icy donc?</orig>
            <reg>Que diable est-ce ici donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy l’on m’auroit ſeduite!</orig>
            <reg>Quoi l'on m'aurait séduite!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tous deux enfermez!</orig>
            <reg>Quoi tous deux enfermés!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que dois-je en penier?</orig>
            <reg>mais que dois-je en pénier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien, mon Maiſtre, n’eſt pas homme à vous offenſer</orig>
            <reg>Rien, mon Maître, n'est pas homme à vous offenser</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ils ne ſont pas là pour enfiler des perles, Pour me rendre ſeruice, ou pour ſifler des merles.</orig>
            <reg>qu'ils ne sont pas là pour enfiler des perles, Pour me rendre service, ou pour sifler des merles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma femme eſt pour vn autre!</orig>
            <reg>Ma femme est pour un autre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on me l’oſe rauir!</orig>
            <reg>on me l'ose ravir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui reſerué moy-meſme a droit de s’en ſeruir!</orig>
            <reg>Qui réservé moi-même a droit de s'en servir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyom, croyons, pourtant que pour en eſtre en peine, Il faut auoir en teſte vne forte migraine.</orig>
            <reg>Croisom, croyons, pourtant que pour en être en peine, Il faut avoir en tête une forte migraine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en voudrois eſtre quite à quatre iours d’énuy,</orig>
            <reg>J'en voudrais être quite à quatre jours d'ennui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn contract fait pour moy peut-il l’eſtre pour luy 1 Ce n’eſt qu’vn jeu d’eſprit.</orig>
            <reg>Un contrat fait pour moi peut-il l'être pour lui 1 Ce n'est qu'un jeu d'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut m’eſtre funeſte, Maſflamme eſt ſans eſpoir &amp; ne ſert pas d’vn lentes</orig>
            <reg>Qui peut m'être funeste, <persName>Masflamme</persName> est sans espoir et ne sert pas d'vn lentes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, ma joye, hola, n’éclatez pas ſi fort, Moderez prés d’Argine vn ſi ioyeux tranſport, Si vous ne luy voulez faire vn cruel outfage.</orig>
            <reg>Holà, ma joie, holà, n'éclatez pas si fort, Modérez prés d'Argine un si joyeux transport, Si vous ne lui voulez faire un cruel outhage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE AIIMACON, ISABELLE, ARGINE, LEONOR, POLEZANDRE, ROBIN, NOSTRADAMVS.</orig>
          <reg>SCÈNE AIMACON, ISABELLE, ARGINE, <persName>LEONOR</persName>, POLEZANDRE, ROBIN, NOSTRADAMUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis-je vn mary Doüillet?</orig>
            <reg>Vis-je un mari Doüillet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc, ſoyez ſage,</orig>
            <reg>Allons donc, soyez sage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mary!</orig>
            <reg>Mari!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre bien, Polexandre écoutez, Au deffaut du pouuoir i’ay des ſubtilitez, H ij Grace à deux bons amis, entre pluſieurs Nataires, I’ay ſçeu qui vous auiés chargé de vos affaires Ie luy parle, il me iure &amp; m’engage ſa foy D’eſtre pour certain prix entierement pour moy, Et i’ay ſi bien trouué le foible du bon homme, Que voila mon cõtract en belle &amp; bõne forme, L’ayant ſceu preparer à tous euenemens.</orig>
            <reg>Peut-être bien, <persName>Polexandre</persName> écoutez, Au défaut du pouvoir j'ai des subtilités, H ajour Grâce à deux bons amis, entre plusieurs Nataires, J'ai su qui vous avez chargé de vos affaires Je lui parle, il me jure et m'engage sa faible D'être pour certain prix entièrement pour moi, Et j'ai si bien trouvé le faible du bon homme, Que voilà mon cõtract en belle et bonne forme, L'ayant sucu préparer à tous événements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ſortez, a dieu, mes tendres ſentimens, Si pour vous éuader i’ay trop peu d’ouuertures, Il en faut faire encore auecque des piqueures.</orig>
            <reg>Adieu, sortez, a dieu, mes tendres sentiments, Si pour vous évader j'ai trop peu d'ouvertures, Il en faut faire encore auecque des piqueures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, peſte, morbleu, i’enrage tout viuant, Faut- il quiter ſa part d’vn objet ſi plaiſant?</orig>
            <reg>Morbleu, peste, morbleu, j'enrage tout vivant, Faut- il quit sa part d'un objet si plaisant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre mon deſeſpoir puis-je auoir vn azile Auprés de vos bontez?</orig>
            <reg>Contre mon désespoir puis-je avoir un asile Auprès de vos bontés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON à Argine.</orig>
            <reg>LIMAÇON à <persName>Argine</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il m’eſt ſi faeile De me faire valoir le contract que voicy, De grace épargnez-vous la peine &amp; le ſouoy, De combattre ſans fruit ma fortune naiſſante</orig>
            <reg>Puis qu'il m'est si faeile De me faire valoir le contrat que voici, De grâce épargnez-vous la peine et le souoi, De combattre sans fruit ma fortune naissante</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, venez, ma niepce, embraſſer vôtre tãte.</orig>
            <reg>Venez, venez, ma niepce, embrasser votre toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>
              <persName>ISABELLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en faut accuſer l’amour, &amp; non pas moy, Quicõque eſt ſous ſes loix eſt-il maître de ſoy</orig>
            <reg>Il en faut accuser l'amour, et non pas moi, Quiconque est sous ses lois est-il maître de soi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que t'aime Roumn, &amp; qu'ia bonnt minei</orig>
            <reg>Ô que t'aime <persName>Roumn</persName>, et qu'ia bonnt minei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O qu’il n’eſt pas ſi ſot que d’épouſer Argine, Et la prendre au refus d’vn inſigne enjoleur!</orig>
            <reg>Ô qu'il n'est pas si sot que d'épouser <persName>Argine</persName>, Et la prendre au refus d'un insigne enjôleur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon trop de confiance a cauſé mon malheur, En liſant le contract i’éuitois la ſurprile;</orig>
            <reg>Mon trop de confiance a causé mon malheur, En lisant le contrat j'éviterais la surprile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha le chien de Notaire auec ſa barbe griſe!</orig>
            <reg>Ha le chien de Notaire avec sa barbe grise!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui le crut honnente homme a dû s’y confier;</orig>
            <reg>Qui le crut honnente homme a dû s'y confier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diable auroit iamais voulu ſe deffier, Qu’il euſt voulu trahir Polexandre, lui-méme?</orig>
            <reg>Qui diable aurait jamais voulu se défier, Qu'il eût voulu trahir <persName>Polexandre</persName>, lui-même?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton Maiſtre eſt marié.</orig>
            <reg>Ton Maître est marié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marions-nous de meſme, Melius eſt, dit-on, nubere quam vri, Ie ſuis remply d’amour, &amp; veux eſtre mary.</orig>
            <reg>Marions-nous de même, <persName>Mélius</persName> est, dit-on, nubère quam vry, Je suis rempli d'amour, et veux être mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBINà Argine.</orig>
            <reg>ROBINà Argine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, vous meritez vn coup encor plus rude, Pour n’auoir eu pour moy que de l’ingratitude.</orig>
            <reg>Allez, vous méritez un coup encor plus rude, Pour n'avoir eu pour moi que de l'ingratitude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H iir</orig>
            <reg>H jir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contons ſon mariage, &amp; foy d’homme d’honneur Ie vous vais en tous lieux queſter vn ſeruiteur.</orig>
            <reg>Contons son mariage, et foi d'homme d'honneur Je vous vais en tous lieux quêter un serviteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGINE.</orig>
            <reg>
              <persName>ARGINE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous raillez-vous point?</orig>
            <reg>Ne vous raillez-vous point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt me faire vn outrage.</orig>
            <reg>C'est me faire un outrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS à Leonor.</orig>
            <reg><persName>NOSTRADAMUS</persName> à <persName>Leonor</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que nous ferons enſemble vn bon ménage?</orig>
            <reg>Je crois que nous ferons ensemble un bon ménage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>
              <persName>LEONOR</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne tiendra qu’à toy.</orig>
            <reg>Il ne tiendra qu'à toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en doy donc dire autant.</orig>
            <reg>J'en dois donc dire autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMACON.</orig>
            <reg>LIMAÇON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc vn peu voir comme eſt fait ſon uigent?</orig>
            <reg>Allons donc un peu voir comme est fait son uigent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE à Iſabelle.</orig>
            <reg><persName>POLEXANDRE</persName> à <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu cruelle, adieu, puis qu’il faut que i’expire, pour la derniere fois ſouffrez moy vous la dire.</orig>
            <reg>Adieu cruelle, adieu, puis qu'il faut que j'expire, pour la dernière fois souffrez moi vous la dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOSTRADAMVS à Iſabelle.</orig>
            <reg>NOSTRADAMUS à <persName>Isabelle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous Ientez la femme.</orig>
            <reg>que vous Jentez la femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que doit eſtre heureux, Ce peus prendre duce ene vas plullli amoureux!</orig>
            <reg>Ô que doit être heureux, Ce peus prendre duce ene vas plullli amoureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROBIN.</orig>
            <reg>
              <persName>ROBIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’à la meilleure on feroit grace entiere, De la donner aux chiens pour ſeruir de litiere, Encor pour s’en ſeruir faudroit-il les prier.</orig>
            <reg>Je crois qu'à la meilleure on ferait grâce entière, De la donner aux chiens pour servir de litière, Encor pour s'en servir faudrait-il les prier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLEXANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>POLEXANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le ſort leur deſtine vn ſemblable gibier, Ie voudrois eſtre chien, dûſſay-je aller nuteſte, Et mettre mon bon heur à n’eſtre qu'vne beſte.</orig>
            <reg>Si le sort leur destine un semblable gibier, Je voudrais être chien, dussé-je aller nuteste, Et mettre mon bon heur à n'être qu'une bête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiéme, &amp; dernier Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième, et dernier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
