<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pyrrhe , tragédie, de Jean Heudon,... reveüe &amp; recorrigée de nouveau</title>
        <author>Heudon, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30602140d"/>
          <author>
            <persName>Heudon, Jean</persName>
          </author>
          <title>Pyrrhe , tragédie, de Jean Heudon,... reveüe &amp; recorrigée de nouveau</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1620" cert="high" resp="BNF">1620</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>RRII I TRAGEDIE.</orig>
          <reg>RRII I TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE IEAN HEVDON Pariſien.</orig>
          <reg>DE <persName>JÉAN</persName> HÉVDON Parisien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Didaime mere de Pyrrhe.</orig>
            <reg><persName>Didaime</persName> mère de <persName>Pyrrhe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lycomede pere de Didaime.</orig>
            <reg><persName>Lycomède</persName> père de <persName>Didaime</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nourrice.</orig>
            <reg>La Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doulon meſſeger.</orig>
            <reg><persName>Doulon</persName> messeger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Macaré ſacrificateur d'Apellon, Les Chœurs.</orig>
            <reg><persName>Macaré</persName> sacrificateur <persName>d'Apellon</persName>, Les Chœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sour bnffr !</orig>
            <reg>Sour bnffr !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*France</orig>
            <reg>*<placeName>France</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RRHE TRAGEDIE.</orig>
          <reg>RRHE -TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De Icau Heudon Pariſieu.</orig>
          <reg><persName>De Icau Heudon</persName> Parisieu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I du ciel icy bas l'influence proce Qui de regler nas ans li puiſſance peſſede:</orig>
            <reg>I du ciel ici bas l'influence proce Qui de régler nas ans li puissance pessede:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que dans le cid, auecque les bous Dieux, Legent quelques Dæmons meſchamment enuienx Sur l'hamaine grandeur, qui forcent les eſtoilles, Et meſlant le filet de nos fatales toiles, Attachent traiſtrement au col des plus hardiTonſiours quelques malheuri &amp; deſaſtres maudits:</orig>
            <reg>Je crois que dans le cid, avec les bous Dieux, Légent quelques Dæmons méchamment envienx Sur l'hamaine grandeur, qui forcent les étoilles, Et mêlant le filet de nos fatales toiles, Attachent traîtrement au col des plus hardiTonsiours quelques malheuri et désastres maudits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tournaut à l'enuers tout ordre de iuſtice, S'ils voyent que qdlq' m caſanier l'accreupiſſi, Seuis rougir de vergengne en ſon oifiueté, C’eſt celuiy qui aura toute proſperſté.</orig>
            <reg>Et tournaut à l'envers tout ordre de justice, S'ils voient que qdlq' m' casanier l'accréupissi, Seuis rougir de vergengne en son oisiveté, C'est celui qui aura toute prospersté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fut-il iamau au rond de la terre habitable, Vn homme plus qu’Achille en guerre redoutable?</orig>
            <reg>Fut-il jamau au rond de la terre habitable, Un homme plus qu'Achille en guerre redoutable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui l’on ue vit onc, tant comme il a veſeu, S'attaquer ennenn, qui n’ait eflé vaincu?</orig>
            <reg>À qui l'on ue vit onc, tant comme il a veseu, S'attaquer ennenn, qui n'ait élevé vaincu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et touterfois apres tant de prouëſſes d’armes, Pant de prupler domptez, tant de braues Genſd'armes Par ſa deatre vaillante occis en combatant:</orig>
            <reg>Et touterfois après tant de proues d'armes, Pant de prupler domptez, tant de braves Gensd'armes Par sa deatre vaillante occis en combattant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres auoir it int ce tonnerre éclatant De comubais orageux, cet Hictor plus ſuntſte, Et plus craint des Gregeois luy ſeul, que tout le resĩe De i’armée enn.</orig>
            <reg>Après avoir it intit -ce tonnerre éclatant De complais orageux, cet <persName>Hictor</persName> plus suntste, Et plus craint des <persName>Grègeois</persName> était seul, que tout le resĩe De j'armée enn.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n e:</orig>
            <reg> n':</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en a ven ia rigueur Des aſtres coniurez accabler de malheur Mongenittur Achille, en luy mettant en l’ame La trep chere beauté d’vnt ſuneſte dame.</orig>
            <reg>en a ven ja rigueur Des astres conjurés accabler de malheur <persName>Mongénittur Achille</persName>, en lui mettant en l'âme La trep chère beauté d'vnt suneste dame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy, qui ne ſȩeut iamais que c'eſt d’eſtre dompté, Fut toutesfois ulors par amour ſurmenté:</orig>
            <reg>Lui, qui ne sut jamais que c'est d'être dompté, Fut toutefois ulors par amour surmenté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſoupire, il gemit, mais plus il ſe tourmiente, Plus la flamme amoureuſe en ſon ame s’augmente, Et tellenient en fin s’accroit ſa paßion, Qu'elle le fait entrez dans les murs d'Ilion Tout ſeul, &amp; deſarmé parmy les aduerſaires, Qui pariurant leur ſoy, ſe monſtrerent fauſſaires, Car s’eſtant ubligez d’un ſolennel ſerment, De luy faire eſpeuſer a ſon contmement Celle qui lus cauſoit ſa peine innoderée, Polixme eux beaux ycux, de luy tant deſirée, Pans le temple ſacré d'A pollen Thymbrean, Paris le plus couard des enſanr de Priam, D.</orig>
            <reg>Il soupire, il gémit, mais plus il se tourmiente, Plus la flamme amoureuse en son âme s'augmente, Et tellenient en fin s'accroît sa passion, Qu'elle le fait entrez dans les murs <persName>d'Ilion</persName> Tout seul, et désarmé parmi les adversaires, Qui parjurant leur soi, se montrèrent faussaires, Car s'étant ubligez un solennel serment, De lui faire espeuser a son contmement Celle qui lus causoit sa peine innoderée, <persName>Polixme</persName> eux beaux ycux, de lui tant desirée, <persName>Pans</persName> le temple sacré d'A pollen <persName>Thymbrean</persName>, <placeName>Paris</placeName> le plus couard des ensanr de <persName>Priam</persName>, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s Troyens &amp; des Grecs, lursire vne ſaçette, Qui deſſiss les carrtaux iout reide uiort le ietts.</orig>
            <reg> Troyens et des Grecs, lursire une saçette, Qui dessiss les carrtaux jout reidède ort le jets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le couard.</orig>
            <reg>Le couard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt tou:</orig>
            <reg>est tou:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſioura armé de trahiſon:</orig>
            <reg>sioura armé de trahison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt le ſort qu’ont tiſſu les aſtres ſaus raiſon Au tlus vaillant guerrier, qu'ait ſeuteun laterre,</orig>
            <reg>C'est le sort qu'ont tissu les astres sa raison Au tlus vaillant guerrier, qu'ait seuteun laterre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ermoy, qui ne croy pas au’auroitrd’huy le Seleil Voye encore vn autre homme à ma farce pareil, Moy, qui ar plus monſtré de guerriere vaillance, Dés les plus tendres ans de ma premiere euſance, Auant le temps qu’on voit les autres commmice.</orig>
            <reg>Ermoi, qui ne crois pas auauroitrd’hui le <persName>Scleil</persName> Voie encore un autre homme à ma farce pareil, Moi, qui art plus montré de guerrière vaillance, Dès les plus tendres ans de ma première eusance, Avant le temps qu'on voit les autres commémice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A porter le heaume, &amp; la maille endoſſer, Que les plus grans gurrriers, en la fleur de leur ααο, N'en ſçauroient raconter, ie ſens la meſiue vage, Et la meſine rigueur des aſtres ennemis, Qui ſous la loy d’amour en ſeruage m’oiu mis.</orig>
            <reg>À porter le heaume, et la maille endosser, Que les plus grans guériers, en la fleur de leur , N'en sauraient raconter, elle sens la mesiue vage, Et la mine rigueur des astres ennemis, Qui sous la loi d'amour en servage m'oiv mis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qui fait encor qui ie deſpaßionne, Cette rude beauté, cette ſiere Hermione, Qui m'a mis dans le ſein cette avoureuſe ardeur, Heſpriſe moy, mon mal, me force &amp; ma grandeur, Pour l’amour déreglé, qui dans l'ame luy reſle Encores d'on meſchant, ie ne ſçay quel Oreſte, Que la iuſte uengeance &amp; le courroux des Dieur Va de iour &amp; de nuict pourſuinant en tous licux, Luy attachant au col unc hrrible furie VengT ſang de ſa mere meurtrie.</orig>
            <reg>Et ce qui fait encor qui nous dépassionne, Cette rude beauté, cette somme <persName>Hermione</persName>, Qui m'a mis dans le sein cette avoureuse ardeur, Hésprise moi, mon mal, me force et ma grandeur, Pour l'amour déreglé, qui dans l'âme lui résle Encores d'on méchant, tu ne sais quel <persName>Oreste</persName>, Que la juste uengeance et le courroux des Dieur a de jour et de nuit poursuinant en tous licux, Lui attachant au col on trible furie VengT sang de sa mère meurtrie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les fens nes de nature, ô l'eſtrange animall Sont ordiz airement ſui.</orig>
            <reg>Les sens nés de nature, ô l'étrange animal Sont ordis airement su.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ites a ce mal, De choiſir en amour celuy qui eſt le pire, Et des plus valeureux dédaigner le martyre, Comame on voit cetre-cy qui cauſe inon tourmens, Cette folle Hermione aimer ſi xrdlamment Ce meſchant paricide, honnne ſans nulle adreſſe, Qui ne fit onc paroiſtre autre acte de preuïſſe, Que d'aunir naſſacré, centre tonte raiſon, Vne fenme ſa nrre, encore en trahiſon:</orig>
            <reg>Çites a ce mal, De choisir en amour celui qui est le pire, Et des plus valeureux dédaigner le martyre, Comame on voit cetre-cy qui cause inon tourments, Cette folle <persName>Hermione</persName> aimer six xrdlamment Ce méchant paricide, honnne sans nulle adresse, Qui ne fit onc paraître autre acte de prévisse, De praunir nassacré, Que d' raison, fenme na nrre, centre ton raison,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependan mon arour la cruelle meſpriſe, Sans auoir nul égard ny à ma vaillantiſe, Ni à mes ſaits cognus pær tous ces uniuers, Ni à ce que i'anmis llion à l’enuers,</orig>
            <reg>Cépendan mon arour la cruelle méprise, Sans avoir nul égard ; à ma vaillantise, Ni à mes saits connus pær tous ces univers, Ni à ce que j'anmis llion à l'envers,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Daus le ſang enneroy de raille houmes trererie,.</orig>
            <reg>Dans le sang ennerai de raille houmes trerie,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Occir!</orig>
            <reg>Occir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e Ror Priam dans ſes palait royaus, Dont à ſer &amp; à fen ie briſar les potaux, Les gordes ie tuay, qui faiſoient refiſtance, Et vouloient eupeſcher le cours de ma vaillancei.</orig>
            <reg>eu <persName>Ror Priam</persName> dans ses palait royaus, Dont à ser et à sen cy brisar les potaux, Les gordes -je tuai, qui faisaient résistance, Et voulaient eupêcher le cours de ma vaillance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme Polite alors qui m’eſtoit écbept, Fut ſi bien pourſuiuy, qu’en fin ie l'attrapi, Et aux yeux de Prian luy ſit perdre la vie, Puis la mori de l'enfant du pere fut ſuiuie, Quand par mes fortes maint le chaſteau d’Ilion Fut rangé ſous le iouz de noſtre natien, Malgrt la volonte du grand Roy de Mycens, Qui vouloit m'empeſcher, i'immolay Polixene Aux manes de mon pere, ainſi qu'il demandoit, E pour ce regard ſcul la flote il retardoit.</orig>
            <reg>Même <persName>Polite</persName> alors qui m'était écbept, Fut si bien poursui, qu'en fin autre l'attrapi, Et aux yeux de <persName>Prian</persName> ces sit perdre la vie, Puis la mory de l'enfant du père fut suivie, Quand par mes fortes maint le <placeName>château d'Ilion</placeName> Fut rangé sous le jouz de notre natien, Malgrt la volonté du grand <func>Roi de Mycents</func>, Qui voulait m'empêcher, j'immolai <persName>Polixène</persName> Aux mânes de mon père, ainsi qu'il demandait, É pour ce regard scul a flote il retardoit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres, pour mon butin conquis à la deſfaite, Temmruay quand &amp; moy Helenin le Prophrte, Et la femme d’Hector, qui ſont enſemblemem 2 Maintenant aecouplez par mon commandi Rem Depuis que i'ay vonlu choiſir cette.</orig>
            <reg>Après, pour mon butin conquis à la défaite, Temmruai quand et moi <persName>Hélenin</persName> le <persName>Prothrte</persName>, Et la femme <persName>d'Hector</persName>, qui sont ensemble 2 Maintenant aecouplez par mon commandi <persName>Rem</persName> Depuis que j'ai vonlu choisir cette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hermione, Qu'à mon amour i’eſpreuue obſiiniment ſelonne, Et de qui ie ne puis amolir la fierie, Ni deſtourner vers moy la bonné volonté, Qu'elle perte en ſon cœur, tant l'erreur l’a ſurpriſe, A cet homme inſenit, que la rage maiſtriſe?</orig>
            <reg><persName>Hermione</persName>, Qu'à mon amour j'épreuve obsiiniment selonne, Et de qui ie ne puis amolir la fierie, Ni détourner vers moi la bonné volonté, Qu'elle perte en son cœur, tant l'erreur l'a surprise, À cet homme insensit, que la rage maîtrise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qui plus encore augrarme ma donleur, C'eſt qu’en cela ne prut proſiter ma valeur:</orig>
            <reg>Et ce qui plus encore augrarme ma donleur, C'est qu'en cela ne prut prositer ma valeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi peur læ gais ver il me faloit conabatre, S'il ma ſalloit les?</orig>
            <reg>Car si peur læ gais ver il me fallait conabattre, S'il ma sallait les?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; d’vne grand' ville abatre, Quand tout le nu.</orig>
            <reg>et d'une grand' une abattre, Quand tout le nu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14e auroit contre roy coniuré, Si i'aurois-ie pourtant l’arant delibere.</orig>
            <reg>14e aurait contre roy conjuré, Si j'aurais-je pourtant l'arant délibère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce que ie pourſiu, eſt tont à ma puiſſance, 2</orig>
            <reg>Mais ce que ici poursiu, est tont à ma puissance, 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On mela deliurée, &amp; n’y a que ſon cœur, Sgn cæur remply de fiel, que per uulle douceur, Par prieres nvcris, ie ne ſçaurois acquerre, A qui pour le gaigner, pourray ue faire guerrel Ou à qui me pourroy iexttaquer pour l’auoir!</orig>
            <reg>On mela délivrée, et n'y a que son cœur, Sgn cæur rempli de fiel, que per ulle douceur, Par prières nécris, <persName>Seigneur</persName> ne saurais acquerre, A qui pour le gagner, pourrai ue faire guerrel Ou à qui me pourrais iexttaquer pour l'avoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'y a qu’elle ſeule, à qui ſoit le pouuoir D'en eſtre liberale à cil, qu'el' aenuie De reudre bien-heureux, tout le temps de ſa vis Et ce n’eſtpas vers moy que ceſte enuie elle a, Et ſi ic ne ſçaurois la contraindre en cela.</orig>
            <reg>Il n'y a qu'elle seule, à qui soit le pouvoir D'en être libérale à cil, qu'el' aenvie De revdre bienheureux, tout le temps de sa vis Et ce n'estpas vers moi que cette envie elle a, Et si ic ne saurais la contraindre en cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ie vondrois bien que ce vaillans Oreſts, Pour lequel adorer, elle m’eſtf maleſte, Fuſt vn peu ſihardi, que d'entrer au combas D'homme à honme en camp clos peur ſinir ce debar:</orig>
            <reg>Ô que votre vondrais bien que ce vaillants Orêts, Pour lequel adorer, elle m'est malhête, Fût un peu sihardi, que d'entrer au combas D'homme à honme en camp clos peur sinir ce débar:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’Hermione auſſi, qui l'a tant en eſtume, Et qui de tous guerriers Ie penſe eſtre le prime, S'accordaſt de donner ſon aour &amp; ſon corA celuy de nous dey ιρθrοſεrηit vαinqe, Employant de mon luas la ſorce valeureuſe, Qu'augmente de moitié moon ardeur ameurenſe, Ie le fendrois en deux,rout depuir le ſonmes Duenij ne queranspua, jam qd en rieuſon cvmy Ni ſa cuiraſſe außi, tait fuſt-elle trempis, Peust empeſcher le ſil de matrenchame eſpís.</orig>
            <reg>Et qu'Hermione aussi, qui l'a tant en estume, Et qui de tous guerriers Je pense était le prime, S'accordât de donner son âme et son corA celui de nous de ιρθrοsεrηit vαinqe, Employant de mon luas la sorce valeureuse, Qu'augmente de moitié moon ardeur ameurense, Je le fendrais en deux,rout dépuir le sonmes Duenij ne à, jam qd en rieuson cvmy Ni sa qui aussi, taît fût-elle trempis, Peust empêcher le sil de matrenchame espís.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEVR Vi pourra iamais eſtime.</orig>
            <reg>CHOEUR Vi pourra jamais estime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IQu'amour ſoit la preniere cars Qui iadis gre pru former Par ſon bel acrord toute choſe, En l’ordre que nous la voyons, Diſtinguant la maſſe brouillíe Du Chaos, on eſtoit meſlí</orig>
            <reg>IQu'amour soit la prenière cars Qui jadis gré pru former Par son bel acrord toute chose, En l'ordre que nous la voyons, Distinguant la masse brouille Du Chaos, on était meslí</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P'eſle moeſle quec les rayons Du blond Soleil la terre baſſe, Es mec l'ondoyame maſſe Le ſubrii élemiem du ſcu, Quandle ſec æcques l'hacide Le chaud au foid, le plein αηυrιdα Se battoient, auant que ce Dien Appaiſaſ leκιτης qrelle, Par bien vuelllaace muenelle.</orig>
            <reg>P'écle -mêle quec les rayons Du blond Soleil la terre basse, Es me l'ondoime masse Le subri élemiem du scu, Quandle sec æcques l'hacidède Le chaud au said, le plein αηυrιdα Se Sattaient, avant que ce <persName>Dien</persName> Apaisas leκιτης qrelle, Par bien vuelaace muenelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ancontraire le diſcerd Pere de le haine inutine Agrle mainienam ſe fart A ce cruel fils de Cyprins, Qui des amans bruſte le ceur Anecques ſa cuiſantenæeſche, Et de traits d’or il y fais breſche, Au meſnie omps que ſa riguenr Pllache veſliche fdombĺe 2.</orig>
            <reg>Et ancontraire le discerd Père de le haine inutine Agrle mainienam se fart A ce cruel fils de <persName>Cyprins</persName>, Qui des amants brûte le ceur <placeName>Anecques</placeName> sa cuisantenæesche, Et de traits d'or il y fais brèche, Au ménie omps que sa riguenr Pllache vêliche fdombĺe 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>¬n celles qui ont enflanibée Leur ame d'vn braſir ſi chaud.</orig>
            <reg>Un celles qui ont enflanibée Leur âme d'un brasir si chaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce plomb, qui deſſeint en l’ame L'ardrur de l’amoureuſe ſlane, Fait qu'à leurs raiſtreſſes ne chæns De ces deudleuers concinuelles, Que ſans ceſte,n ſeuffrent pour elles.</orig>
            <reg>Et ce plomb, qui desseint en l'âme L'ardrur de l'amoureuse slane, Fait qu'à leurs raistresses ne chæns De ces déudlevers concinuelles, Que sans cette,n seuffrent pour elles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà comme auour à preſent,, Qu'on diſoit pere de concorde, Engendre le diſcerd ma,ans, Quænd ſans nnlle miſericoule Il ſait bruſler un amoureur Pour vne maiſtri ſſe inhœcaine, Qui ne tient conte de la paine, Qui le iourmente langoureux, Corrad lon vois cerre Herions,</orig>
            <reg>Voilà comme auour à présent, Qu'on disait père de concorde, Engendre le discerd ma,, Quelænd sans noulle miséricoule Il sait brûler un amoureur Pour une maîtri sse inhœcaine, Qui ne tient compte de la paine, Qui le jourmente langoureux, Corrad on vois cerre Hérions,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans nul ſentiment de pitié, Dédaigne le eruel martyre Que ſans ceſſer endure Pyrrhe Piur ſa uehemiente artitié, Et qui ne ſçauroit, quoy qu’il face, Aunir part en ſa bonnc grace.</orig>
            <reg>Sans nul sentiment de pitié, Dédaigne le ervel martyre Que sans cesser endure <persName>Pyrrhe</persName> Pivr sa uehémiente artitié, Et qui ne saurait, quoi qu’il face, Aunir part en sa bonnace grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n'iſt ce point que, commme amouin Rend les vns ennemis au mmde, Canime les tenebres au iour, La terre à l’air, le feu à l'onde:</orig>
            <reg>Mais n'ist ce point que, commme amouin Rend les uns ennemis au mède, Canime les ténèbres au jour, La terre à l'air, le feu à l'onde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puur mettre les autres en paix, * Soue vne amitié mutuelle, Dont la cheſue perpetuelle Les accouple enſcmble à iamais Conome l’on voit la terre dure 11 Sedoindre à l'eaupar ſa froidure, Et l'eau à l’air par an humeur, Et l'air couſequenament I'aceorde.</orig>
            <reg>Puvr mettre les autres en paix, * Soue une amitié mutuelle, Dont la chesue perpétuelle Les accouple enscmble à jamais Conome l'on voit la terre dure 11 Sedoindre à l'eaupar sa froidure, Et l'eau à l'air par an humeur, Et l'air couquenament J'acorde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous vne paiſible concorde.</orig>
            <reg>Sous une paisible concorde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec le ſeu par ſa chaleur, Qui par ſe viſteſſe de meſie S’aſſenible aues le ciel ſupréma Ainſi fait-il pareillerem, Cet amour une rude amie Eſtre contraire à vn amæni, Pour la reudre à vne αutrοvmις,, Ce eſt la uraye eccaſion:</orig>
            <reg>Avec le seu par sa chaleur, Qui par se vîtes de mesie S'assenible êtes le ciel supréma Ainsi fait-il pareillerem, Cet amour une rude amie Estre contraire à un amæni, Pour la revdre à une αutrοvmις, Ce est la uraie eccasion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte Hermions, qui meſtriſe L'amcitié de Pyrrhe, eſt eſpriſe D'unoſemblable affection, Pour les beautez de ſon Oreſti, Qui luy fait eſtre ſi moleſte Enuers le Prince Achilli.</orig>
            <reg>Cette Hermions, qui métrise L'amcitié de <persName>Pyrrhe</persName>, est éprise D'unosemblable affection, Pour les beautés de son Oréti, Qui lui fait être si moleste Envers le <persName>Prince Achilli</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a, Source gallica.</orig>
            <reg>a, Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnf.</orig>
            <reg>bnf.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fr (Bibliothèque nationale de France</orig>
            <reg>fr (<orgName>Bibliothèque nationale de France</orgName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui deuroit, s’il eſtoit bien ſage, Deſlier du tout ſon courage D’un frpernicieux lien, Puis que l’amoureuſe pentée, De ſa Dame ailleuurs eſt placée.</orig>
            <reg>Qui devrait, s'il était bien sage, Déslier du tout son courage D'un frpernicieux lien, Puis que l'amoureuse pentée, De sa Dame aillurs est placée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>hacichine AAndlomaees;</orig>
            <reg>hacichine AAndlomaees;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>i co¬u Helenin.</orig>
            <reg>y coù Hélenin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QAmmytant de malheuri, q'autour de ſes cortez  Dant le tomnean ſaral Iupin tient appreſlez;</orig>
            <reg>QAmitant de malheuri, q autour de ses cortez Dant le tomnean saral <persName>Jupin</persName> tient appreslez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'avo&amp; ſur nous d’une main courroucée, Alors que nous auoniſa grandeur oſſinct́e, Pour mous faire par fois perir entieremerit, Et pour nous corriger d’autres fois ſeulcment:</orig>
            <reg>Et qu'avo sur nous d'une main courroucée, Alors que nous avonisa grandeur ossinctée, Pour mous faire par fois périr entièremerit, Et pour nous corriger d'autres fois seulcment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne luy reſte pas encore une autre peſte, Qu'on regard ſi terril le, vn abord feſuneſte Face craindre aux hunaains,comme ce monſtre affreum Engendré dans l'Erebe, aux gouffres les plus creux:</orig>
            <reg>Il ne notre reste pas encore une autre peste, Qu'on regard si terril le, un abord funeste Face craindre aux hunaains,comme ce monstre affreum Engendré dans l'Erebe, aux gouffres les plus creux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce monstre contreſait qu’an va nommant la guerres Qii met hommes, citez, &amp; royaumes par terre:</orig>
            <reg>Ce montre contres qu'an va nommant la guerres Qi met hommes, cités, et royaumes par terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui dißipe le monde, &amp; qui de ſa poiſon Enſercelle ſi bien la diuine raiſon De ceux meſmes qui ſont bien nez de leur nature, Qu elle les fait ietter ſans yeux, à l’auanture, Daus le mocurtre ſanglant leur empliſſans le cœur, Pour ſalide repas, d’un nuare d’honneuer, Qui leur fait meſpriſer pleins de fiere arrogance Le doux fruit dela vie, &amp; l’alme iouyſſance De la paro clanl qo reſpadluclercimnr,</orig>
            <reg>Qui dissipe le monde, et qui de sa poison Ensercelle si bien la divine raison De ceux mêmes qui sont bien nés de leur nature, Quel elle les fait jeter sans yeux, à l'aventure, Daus le mocurtre sanglant leur emplissants le cœur, Pour salide repas, d'un nuare d'honnuer, Qui leur fait mépriser pleins de fière arrogance Le doux fruit déla vie, et l'alme jouissance De la para clanl eure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Penſez qu’il y a bien de l’honneur ie vous pris, A fairedes humains vne grand' boncherie?</orig>
            <reg>Pensez qu'il y a bien de l'honneur je vous pris, À fairedes humains une grand boncherie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’entremaſſacrer, comme font dans les boiLes animaux felons ſans police &amp; ſans loix?</orig>
            <reg>Et s'entremassacrer, comme font dans les boiLes animaux felons sans police et sans lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui detesteroient tontesſois le carnage, Quelques brutaux qu’ils ſoient, s’ils auoient cen vſagt De la voix ſeulement, ainſi que mouis auons, Qui peuſt mettre quelque ordre à leurs diſſenſions?</orig>
            <reg>Et qui détesteraient tontessois le carnage, Quelques brutaux qu'ils soient, s'ils avaient cen usagt De la voix seulement, ainsi que mouis avons, Qui pût mettre quelque ordre à leurs dissensions?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or les combats de ſoy eſtans ſi deteflables, S’ils efloicut neanmoins quelquesfois proſitables, Ie ne les dirois pas du tout à reietter:</orig>
            <reg>Or les combats de soi étant si déteflables, S'ils éloicut néanmoins quelquefois prositables, Je ne les dirais pas du tout à rejetter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on ne vit iamais la guerre profiter:</orig>
            <reg>Mais on ne vit jamais la guerre profiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ceux, qui meſurement remporiem le victonre, Auecques trop de perte acheieut cette gloire.</orig>
            <reg>Car ceux, qui mesurément remporie le victonre, Avecques trop de perte achieut cette gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien voilà les Grecs qui nous ont déconfits, Quel bien leur eſt venn de nous auoir deſtraits?</orig>
            <reg>Et bien voilà les Grecs qui nous ont déconfits, Quel bien leur est venn de nous avoir détraits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ont -ils pour auoir vnis nostre ville au pillage, Tout nostre pcuple à mort, ou en triſte ſeruages Ils y ont à la ſin autant perdn que nous, Et le mal a esté rantacieux à tous.</orig>
            <reg>Qu'ont -ils pour avoir unis Seigneur ville au pillage, Tout notre puple à mort, ou en triste servages Ils y ont à la sin autant perds que nous, Et le mal a été rantacieux à tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis qu'Agamemnon eſt ailleurs en aliere Bien loin de ſon royamue à venger l’adultere, Dans ſa propre maiſon l’aduliere eſl commis:</orig>
            <reg>Tandis <persName>qu'Agamemnon</persName> est ailleurs en alière Bien loin de son royamue à venger l'adultère, Dans sa propre maison l'adulière él commis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et alors qu’il reuiens vainqueur des ennemis, Il ſe trouue vaineu par les mains de ſa femms, Qui meſchante luy paſſe une meurtriere lame Au trauers l’estomach, aſin qu’à ſon deſir De ſon mignon Egiſthe elle prenne plaiſir.</orig>
            <reg>Et alors qu'il reviens vainqueur des ennemis, Il se trouve vainé par les mains de sa femms, Qui méchante-même passe une meurtrière lame Au travers l'estomac, asin qu'à son désir De son mignon <persName>Egisthe</persName> elle prenne plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et or' que mal cmntent au creux de l'enfer ſembre Ce Roy eſt denalé, qui eſt-il plus que l'omabre De Priam ſon égal, pour lequel accabli Il a fait en vn camp tant de gens aſſabeler?</orig>
            <reg>Et or' que mal cmntent au creux de l'enfer sembre Ce Roi est denalé, qui est-il plus que l'omabre De <persName>Priam</persName> son égal, pour lequel accabli Il a fait en un camp tant de gens assabeler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſont les deux Aiax, &amp; Patrecle &amp; AAchile,</orig>
            <reg>Que sont les deux <persName>Ajàx</persName>, et <persName>Pattrecle</persName> et <persName>AAchille</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Maintenant plus qu'Hector, Sarpedon, c Traïle?</orig>
            <reg>Maintenant plus qu'Hector, <persName>Sarpédon</persName>, ç <persName>Traïle</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et encor fe l’on vent de prés y aduiſer, Les noſtres ſont bien plus que les Grecs à priſer:</orig>
            <reg>Et encor se l'on vent de près y aviser, Les nôtres sont bien plus que les Grecs à priser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ils ont enduré la mort pour leur patrie, Et les Grecs au contraire auenglez de ſurie Se ſent violemnment ou d’eux meſme tuez, Uu les grands Dieux les ont itſtement fondroyez, Ou l’amoureuſe ardeur de leur laſeine flams Les a denant le temps mis ſisus la jroide lame, Et ſi quelques Gregeois ont retardí l’effort, Pour vn perit de temps, d’une prochaine mori, C’eſt pour ſoitffrir :</orig>
            <reg>Car ils ont enduré la mort pour leur patrie, Et les Grecs au contraire autenglez de surie Se sent violemnment ou d'eux même -tués, Uu les grands Dieux les ont itstement fondroyez, Ou l'amoureuse ardeur de leur seine flams Les a denant le temps mis sisans la jroide la, Et si quelques Grègeais ont retard l'effort, Pour un périt de temps, d'une prochaine mory, C'est pour soitffrir :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>andis en region lointaine Banis de leurs mæiſons dauantage de peine Que nous, qui ſirinans au destin du pays, Sommes deſſous leur main eſclaurs aſſeruis.</orig>
            <reg>andis en région lointaine Banis de leurs mæisons davantage de peine Que nous, qui sirinants au destin du pays, Sommes dessous leur main éclaurs asservis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trdide relegné aux confins d'Auſonie Transformée en oyſeau pleure ſa compagnie, Menelas par le monde eſtranger vagabond A venie croy l'Artique &amp; l’.</orig>
            <reg>Tride relegné aux <placeName>confins d'Ausonie</placeName> Transformée en oiseau pleure sa compagnie, Ménélas par le monde étranger vagabond A venie crois l'Artique et l'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Antartique gond, Et le traiſtre Itaquois a ſenty ſous l'orage Deux ou trois fois ſa neſ faire t:</orig>
            <reg>Antartique gond, Et le traître <persName>Itaquais</persName> a senti sous l'orage Deux ou trois fois sa nés faire t:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iſte naufrage, Dont luy mefme à grand' peine a il peu s'échapper, Il a ven le Cyclope horriblement frapper Le chef de ſes ſoldais contre vne groſſe pitrre, Et en faire rouler la cerurlle pur terre, La ceruelle meſlíe au ſang qui rougiſſoit, Et de pourpre &amp; deblanc la terre tapiſſoit, Spectacle miſerable au reſte de la bande, Qui ne s’attendoit plus qu’à ſeruir de viandi, Iuy voyan denorer ſons ſer ſanglantes dents, Leurs corps qui duoy vifs trembloieient an dedans.</orig>
            <reg>ôte naufrage, Dont nous -même à grand' peine a il peu s'échapper, Il a ven le Cyclope horriblement frapper Le chef de ses soldais contre notre grosse pitrre, Et en faire rouler la cerurlle pur terre, La cervelle mêlée au sang qui rougissait, Et de pourpre et déblanc la terre tapissait, Spectacle misérable au reste de la bande, Qui ne s'attendait plus qu'à servir de viandi, Juy an denorer sons s sanglantes dents, Leurs corps qui du vifs trembloieient an van.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref, il n'rperſonne en repos ſinon Pyrrhe, S’il ſe trouue clivipos quand d'amour il foupire, D'eſpandre tour le ſang dans ſes veines enclos.</orig>
            <reg>Bref, il n'rpersonne en repos sinon Pyrrhe, S'il se trouve clivipos quand d'amour il foupire, D'épandre tour le sang dans ses veines enclos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie vois, ce tue ſemble, arriuer Andromache, PEMuumje MmMMancamquass</orig>
            <reg>Mais ie vois, ce tue semble, arriver <persName>Andromache</persName>, <persName>PEMuumje</persName> MémMancamquass</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache Sonffrirons nous touſiours cette captiuité?</orig>
            <reg><persName>Andromache</persName> Sonffrirons nous toujours cette captivité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne r'auront-nous iamæis la douce liberté?</orig>
            <reg>Ne rauront-nous jamæis la douce liberté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne pourrons-nous poins de noſtre ſeruitude Secouer quelque iour le ious peſamiuent rude, Qui nous preſſe le col, comme à des pauures bæufs, Qui tirent læ charruë accouplez deux à deux?</orig>
            <reg>ne pourrons-nous poins de notre servitude Secouer quelque jour le jous pesamivent rude, Qui nous presse le col, comme à des pauvres bæufs, Qui tirent læ charrue accouplez deux à deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trois &amp; quatre fois plus que treſ-foriunée Celle qui au pays ſa iniſere a bornis, Sur la tombe enemrie arant ſouffert la mort, Et qui n’a comne nout eſté lotie au ſort, Pour entrer par apres captiue dans la couche D'vn ſuperbe vainqueur, &amp; Seigneur trop faronche, Et lequel pour vn autre estant ſoulé de nous Serue nous a baillee à vn eſclane eſpoux.</orig>
            <reg>Ô trois et quatre fois plus que très-foriunée Celle qui au pays sa inisère a bornis, Sur la tombe enemrie arant souffert la mort, Et qui n'a comne nout été lotie au sort, Pour entrer par après captive dans la couche D'un superbe vainqueur, et Seigneur trop faronche, Et lequel pour un autre étant soulé de nous Serve nous a bailleée à un esclane époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy dont qu’auez-vous, Andromache, à vous Biallalrer.</orig>
            <reg>Et quoi dont qu'avez-vous, <persName>Andromache</persName>, à vous <persName>Biallalrer</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel accident nouueau vous eſt uenu Attaindre, Pour faire deſployer voſtre voix aux ſanglots, Es vous faire tenir de ſi triftes propos.</orig>
            <reg>Quel accident nouveau vous est ouvenu Attaindre, Pour faire déployer votre voix aux sanglots, Es vous faire tenir de si tristes propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nos malheurs paſſez ſont-ils ſi peu de choſe, Qu’il vous faille enquerir encore de la cauſe Qui me fait lamenter, en vn ſi grand eſmoy?</orig>
            <reg>nos malheurs passez sont-ils si peu de chose, Qu'il vous faille enquérir encore de la cause Qui me fait lamenter, en un si grand émoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyez-vous pas aſſez, &amp; trop dequoy Taire à ban droit encors une plus grande plainte, Parmy tãt de malheurs, dont ler Dieux m'õt attainte?</orig>
            <reg>voyez-vous pas assez, et trop dequoy Taire à ban droit encors une plus grande plainte, Parmi tant de malheurs, dont ler Dieux m'õt attainte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et demander que i’ay, voudriez-vons qu’auourd'hny Il nous ſuruins encor' qualque nonmel tanuy?</orig>
            <reg>Et demander que j'ai, voudriez-vons qu'auourd'hni Il nous survins encor qualque nonmel tanui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir veu ruiner le lieu de ſa naiſſance.</orig>
            <reg>Avoir vu ruiner le lieu de sa naissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et celuyy que l’on a choiſi pour demeurance, Veutreiner ſon eſpoux, maſſacrer ſon enſans, Es par un ennemy vainqueur &amp; trionphant, Qui deſen ben ſuccez à toute heire nous braue, En eſtrange pars eſtre enomente eſclaue, Neſt ce pas dequoy plaindre, &amp; ſans ceſſe crier?</orig>
            <reg>Et celui que l'on a choisi pour demeurance, Veutreiner son époux, massacrer son ensants, Es par un ennemi vainqueur et trionphant, Qui désen ben succès à toute hire nous brave, En étrange pars être enomente esclaue, Nest ce pas dequoy plaindre, et sans cesse crier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie veus endis, ceu'eſt pat pour nier Pne nos maux ne ſoyent grande-An.</orig>
            <reg>Ce que ici vus endis, c'est pat pour nier Pne nos maux ne soient grande-An.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont incom.</orig>
            <reg>Ils sont incom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parables, Iamais le ciel n'a veu peuples ſi miſerables, Tout depuis qu’il conence à tournoyer ſon cours.</orig>
            <reg>parables, Jamais le ciel n'a vu peuples si misérables, Tout depuis qu'il conence à tournoyer son cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les pauures Tuoy ens l'ont eſté en leurs iours:</orig>
            <reg>Que les pauvres <persName>Tuoi</persName> ens l'ont été en leurs jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1122 bihaspmn caile paas ds Deſfirs quelque autne peuple, ils ne le pourroyent faire, Fien que tout ſoit facile à leur diuin pouuoir.</orig>
            <reg><date>1122</date> bihâpmn caile pays ds Desfirs quelque autne peuple, ils ne le pourraient faire, Fien que tout soit facile à leur divin pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anctromache ceux-à, qui nour ont ſait auoir, Pevor plaire à leur, fureur, tant de maux que vous:</orig>
            <reg>Anctromache ceux-à, qui nour ont sait avoir, Pevor plaire à leur, fureur, tant de maux que vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dι.</orig>
            <reg>d.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tes, Eux meſmes n'ont pas ven leurs pertes plus peritts.</orig>
            <reg>tes, Eux mêmes n'ont pas ven leurs pertes plus périts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>aund ldeousss Vne mit ſende a tant de nos gens lgergez</orig>
            <reg>aund lèdeousss Une mit sende a tant de nos gens lgergez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Heichiile L'ende βο les vents en ont tans des leur ſubmergez.</orig>
            <reg><persName>Héjchiile</persName> L'ende § les vents en ont tans des leur submergez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lhiiatomaché.</orig>
            <reg><persName>Lhiiatomache</persName>́.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant des noſtres deitant eſtoyent moris aux alærmes.</orig>
            <reg>Tant des nôtres deitant étaient moris aux alærmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n'en auoyent pas moins occis de leurs Genſ-d’armes.</orig>
            <reg>Ils n'en avaient pas moins occis de leurs Gens-d'armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Priam &amp; d'Hlector me reſte que le nom,</orig>
            <reg>De <persName>Priam</persName> et <persName>d'Hlector</persName> me reste que le nom,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>onmipman Gams,m amonmanau,</orig>
            <reg>onmipmand Gams, amonmanau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Gregiois muis ont iont nos ticheſſes pilleci.</orig>
            <reg>Les Grégiais muis ont jont nos tichesses pilleci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puitils ont perdus tot ſur les ondes ſalt́es.</orig>
            <reg>Puitils ont perdus tôt sur les ondes salt́es.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nons ſonmnes en ſeruage, &amp; eux en liberil,</orig>
            <reg>Nons sonmnes en servage, et eux en libéril,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIEICAIIe En ce point ſeulement nous ent ils ſurmonil,</orig>
            <reg>LIEICAIIe En ce point seulement nous ent ils surmon,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cette victoire eſt leur honte &amp; noſtre gloire, De dire que les Grecs l’eſpace de dix ans Contre vne cité ſeule ont en armt́e aux chauitu, Et qu'encere à la fin de le dixiéme anníe, Mnuanartamrnnm,iiaſan mane.</orig>
            <reg>Mais cette victoire est leur honte et notre gloire, De dire que les Grecs l'espace de dix ans Contre une cité seule ont en armée aux chavitu, Et qu'encere à la fin de le dixième année, Mnuanartamrnnm,iiasan mane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur armée au pars, ſans entirer ræiſon Sinon per vne infame &amp; laſche trahiſon.</orig>
            <reg>Leur armée au pars, sans entirer ræison Sinon per une infâme et lâche trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au om, ſemus vndtez, mins ſouijar q ue nous mutros, Mais les pertes d’autruy n’allegens pas les noſtres,</orig>
            <reg>Au om, semus vndtez, mins souijar q ue nous mutros, Mais les pertes autrui allegens pas les nôtres,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſernent au moins de conſolation,</orig>
            <reg>Elles sernent au moins de consolation,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn pauerre confort en ſon affliction, D'en voir d’autres patir de ſamblables miſeres.</orig>
            <reg>C'est un paverre confort en son affliction, D'en voir d'autres pâtir de samblables misères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si es, c’eſl grand conſort de veιν noς aluſaimτς Qui nous ont fait tember en ces aduerſuezs.</orig>
            <reg>Si es, c'él grand consort de ve noù alusaime Qui nous ont fait tember en ces aversuezs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>egnademedmimſamin</orig>
            <reg>
              <persName>égnademèdmimsamin</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela peuo auoir lieu pour les pertes paſltts, Mais quant au mal qui tient nos ames oppreßles D'une deuleur preſente, il n’est pas allige, Pour y voir comme nois quelque autre eſtre plongé.</orig>
            <reg>Cela peu trop lieu pour les pertes paslts, Mais quant au mal qui tient nos âmes oppressles D'une dévuleur présente, il n'est pas allige, Pour y voir comme nois quelque autre a songé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel eſtie vous pri' le mal qui nous tourmenn Et priſſe noſtre cſprit d’vne don!</orig>
            <reg>quel étie vous pri' le mal qui nous tourmenn Et prisse notre csprit d'une don!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eupriſente, N’auons-nous pas de Pyri he aſſez bon traillement:</orig>
            <reg>éprisente, N'avons-nous pas de <persName>Pyri</persName> hé assez bon traillement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ne vous ert-e pas un grand conteniemtns, Apres que vous ancz dans une triſte biere Enterre voſtre eſpouxx, que d'eſponſer ſon frerel</orig>
            <reg>Puis ne vous ert-e pas un grand conteniemîns, Après que vous ancz dans une triste bête Enterre votre épouxx, que d'esponser son frerel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Andromache.</orig>
            <reg>
              <persName>Andromache</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſeule liberat eſt le ſouuerain bicn, Sans elle on ne ſçaureit prendre plaiſer à rien Les oißillons guidez de la ſeule nature Ayment mieux en hyuer pourchaſſer leur paſlure a Anec brancoup de prine, &amp; eſtre tn liberté, Que d’auoir à ſouhait tout leur vime afpreſ, Et languir priſonniers dans l'oſier d'une cage:</orig>
            <reg>La seule libérât est le souuerain bicn, Sans elle on ne savoir à plaiser à rien Les oignillons guidez de la seule nature Aimment mieux en hiver pourchasser leur paslure a Anec brancoup de prine, et être tenn liberté, Que d'avoir à souhait tout leur vime âpres, Et languir prisonniers dans l'osier d'une cage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cær ils ne trouuent rien pire que le ſernage.</orig>
            <reg>Cær ils ne trouvent rien pire que le sernage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'il n’y a que cela qui d’un nouble confus Vous geine orts l’eſprit, ne vour iorrmentez plus, Mais ayez bon eſpoir, Phobus me prophetiſe Que nous verrons reuiure en bref noſtè franchſe:</orig>
            <reg>S'il n'y a que cela qui d'un nouvble confus Vous geine orts l'esprit, ne vour iorrmentez plus, Mais ayez bon espoir, <persName>Phobus</persName> me prophétise Que nous verrons revivre en bref nostè franchse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie vous dirois encore plras anant, Si n’efloit que Iunon le parler me deſend Afin que ieleur puiſſe à Hector, &amp; à eux, Eſtant en libertl payer apres les vens, Que ie fais maintenans que ie ſuis chambriert, S'il, daignomt lcouvter ma traſ-iuſte priere.</orig>
            <reg>Et si ici vous dirais encore plras anant, Si n'eflait que <persName>Junon</persName> le parler me désend Afin que jeleur puisse à <persName>Hector</persName>, et à eux, Étant en libert payer après les vents, Que je fais maintenants que sans suis chambriert, S'il, daignompt lcouvter ma trasjuste prière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AlAurore quiuant de ſon eſtoux griſen TLes emabraſſemens froids, ſe monſtre en l'horiſons Et le Soleil luiſant de ſa lampe dorée Redonne aux animaux la clarté deſiree, O beαn iour, que ie ſuis ioyeuſe de te voir!</orig>
            <reg><persName>AlAurore</persName> quivant de son étoux grisen TLes emabrassements froids, se montre en l'horizons Et le Soleil luisant de sa lampe dorée Redonne aux animaux la clarté désirée, Ô beαn iour, que ie suis ioyeuse de te voir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le mal que nyent fait cette muict cy auir Les ſonges importune, qui de uiſimns ſombres, N'eſfropent demant l'eſprit mille triſtet encombres.</orig>
            <reg>Pour le mal que nient fait cette muit cy avir Les songes importune, qui de uisimns sombres, N'esfropent demant l'esprit mille tristet encombres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que les donccurs des ſlitaires nuicts, Pri donnent ſi ſonuent relaſche à nor ennuit, Et aux trauaux du iour, ſint quelquesfais moleſtes Quand elles nous ſont voir ces viſions ſunefics.</orig>
            <reg>que les donccurs des slitaires nuits, Pri donnent si sonvent relâche à nor ennuit, Et aux travaux du jour, sint quelquesfais molestes Quand elles nous sont voir ces visions sunefics.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etoy ſomme enchanteur des maux plus ſoncieux, Que tous les animaux trouuent ſi gracieux, Sommeil, ô doua ſommeil, qui tient enſeuclies Amec les ſentimens touces tallanchnlien Smmmeil, que i'ay tronai ceelqueſois ſi plaiſans, Que dunans cette nois tu m'as ſemble cuiſæus.</orig>
            <reg>Etoy somme enchanteur des maux plus soncieux, Que tous les animaux trouvent si grâces, Sommeil, ô doua sommeil, qui tient enseuclies Amec les sentiments touées tallanchien Smmeil, que j'ai trônai traitements si plaisants, Que dunants cette nois tu m'as semble cuisæus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lie de metenir deſſus la molle plumeLo repos endormie, ainſe que de conſlume, Tumas fait, rigorrerax, tant d'angoiſſe endurer, De mes peux tu m'as fait tans de larmes tirer, Qy' elers que ie me ſitis ce matin éucillte, Ma ſace eſlois encor de pleurs tonre monillle, Lnoncepu nmtranſid un paſte fearemt,</orig>
            <reg>Au lie de métenir dessus la molle plumeLo repos endormie, use que de conslume, <persName>Tumas</persName> fait, rigorrerax, tant d'angoisse endurer, De mes peux tu m'as fait tans de larmes tirer, Qi elers que sans me sitis ce matin éucillte, Ma sace élois encor de pleurs tonre monillle, Lnoncepu Tans un pâte fearemt,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on ſonge, qui n'eſtrien ſinon vne ombre faimte, Vous fait faire, Dideimie, une longne complainte.</orig>
            <reg>Qu'on songe, qui n'étrien sinon une ombre faite, Vous fait faire, Dideimie, une longne complainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si à toutes les fois qu’à mon entendement Ss viennent preſenter les ſonges en dormant Ie vorlois comme vous tant de complaintes faire, Paurois beau m'affliger touts les iours de miſere, din mumi Smenaajyavunment Sans ſonger, &amp; reſuier tout le long de la nuit.</orig>
            <reg>Si à toutes les fois qu'à mon entendement Ss viennent présenter les songes en dormant Je vorlais comme vous tant de complaintes faire, Paurais beau m'affliger touts les jours de misère, din mumi Smenaajyavunment Sans songer, et résuyer tout le long de la nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime, Vous n'eſtes pas tous ſeral, à qui cela adruienne, Si c'eſt voſtre conſtume, auſi eſt-ce la mienne, Et de pous les mortels, en dormans de ſonger, Et on ne mevoit pas de douleur afſliger, niou pius quevons muigau juutuam jou qua;</orig>
            <reg><persName>Didaime</persName>, Vous n'êtes pas tous séral, à qui cela adrienne, Si c'est votre consume, ausi est-ce la mienne, Et de pous les mortels, en dormans de songer, Et on ne mevait pas de douleur affliger, niou pius quevons muigau juutuam ju qua;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſongeEmtaſqne vient troubler le ſonme eà ie me plonga.</orig>
            <reg>songeEmtasqne vient troubler le sonme eà ie me plonga.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Etoimenes :</orig>
            <reg>Etoimenes :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquyy donc maintenant ce dernier ſongeii Plld fauA plll quiun auire anoir taudde ſouiy!</orig>
            <reg>Pourqui donc maintenant ce dernier songeii Plld favA plll quiun avire anoir taude soui!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt pource qu'il eſtrit d'une touνeantre ſorte.</orig>
            <reg>Cest pource qu'il étrit d'une touéeantre sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conine ſi tout ſonger, que la nuit nous apporte, Neſtri pas meſme choſe.</orig>
            <reg>Conine si tout songer, que la nuit nous apporte, Nétri pas même chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Did.</orig>
            <reg>Did.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé cormont penſez vous Que les ſinges, Monſieur, d'entrereſſemblent tous?</orig>
            <reg>Hé cormont pensez -vous Que les singes, Monsieur, d'entreressemblent tous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà vrarement ils ſont bie:</orig>
            <reg>Hà vrarement ils sont bye:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en formez variables, Eoeneſſets,les vns des autres diſſenblabies.</orig>
            <reg>en formez variables, Éoenessets, uns des autres dissenblabies.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſonge neamnoini n'eſt qu'vn ſonge iamait.</orig>
            <reg>Un songe neamnoini n'est qu'vn son jamait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0u, juula onjauecen, Qminmeraarai.</orig>
            <reg>Çu0, juula onjavecen, Qminmeraarai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eichojt mu est pas, n'eſt borun, ny muthante.</orig>
            <reg>Eichojt mu est pas, n'est borun, ni muthante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nne ſentons bien qu'vnſenge eſt lors qu'il non aarrmente,</orig>
            <reg>Nne sentons bien qu'unsenge est lors qu'il non aarrmente,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ajcomede !</orig>
            <reg>Ajcomede !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teus ce sourment n'est rien que vaine illuſion</orig>
            <reg>Tus ce sourment n'est rien que vaine illusion</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaimes Si nous met-il par fois en grande paſuien,</orig>
            <reg>Didaimes Si nous met-il par fois en grande pasvien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt une paſtion, qui i'enfuit bien volage.</orig>
            <reg>C'est une pâtion, qui j'enfuit bien volage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>019 quis uuumummu pongenepſigo,</orig>
            <reg>019 quis uumummu pongènepsigo,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Itonmint ſçauruit on cespreſageeſfauoiri</orig>
            <reg>Itonmint sçauruit on cespresageesfavoiri</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſrpacy.</orig>
            <reg>Il srpaci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mu pelairs ε ſαcιlει ἀαιοιν.</orig>
            <reg>mu pelairs sαcιlει ἀαιοιν.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomeue, Ou voit tount ce qu’on vens en telle reſuerie.</orig>
            <reg><persName>Lycomève</persName>, Ou voit tount ce qu'on vents en telle rêverie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2Tdabllice.</orig>
            <reg>
              <persName>2Tablice</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie vois an mien ce n'eſt pas tromperie.</orig>
            <reg>Ce que ici vois an mien ce n'est pas tromperie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn auirs conmme vous en dit autant du ſien</orig>
            <reg>Un avirs commme vous en dit autant du sien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaîme.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaine</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie vont auois dit, Monſicur, quel eſt le mien Ie croy que vous diriez ſans aucune dontance Qu'il nous va preſageant le malheur que ie penſe.</orig>
            <reg>Si personne vont avais dit, <persName>Monsicur</persName>, quel est le mien Je crois que vous diriez sans aucune dontance Qu'il nous va présageant le malheur que sans pense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E q'eſt il ce matbeur?</orig>
            <reg>ÉQ eest il ce matbeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Did.</orig>
            <reg>Did.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cemalheur eſt belaz Uorramun, ouuuuuu quuesprhe le treſpas.</orig>
            <reg>Cemalheur est bêlas <persName>Uorramun</persName>, ouuuuuu quuesprhe le trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous ſantaſhiguez vne terrible choſe Dedans voſtre cerueau.</orig>
            <reg>Vous vous santashiguez une terrible chose Dedans votre cerveau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Did.</orig>
            <reg>Did.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n'eſt pas ſani cauſe, Ceame vorus t meiſtrez, s’il veuis plaiſt neεcouιer.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas sani cause, Came vorus t istrez, s'il veuis plaît neεcouιer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout d'vn train il vammieux que nous l'allions Enſemble à Helenin ce veritable angure, (comer Qui ſcait prophetiſer tonte choſe ſuiure:</orig>
            <reg>Tout d'un train il vammieux que nous l'allions Ensemble à <persName>Hélenin</persName> ce véritable angure, (comer Qui sait prophétiser tonte chose suivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car nous pourrons apprendre entieriment de luy, Si ce ſonge meiu doil apporter quelque ennuy, anmemunqou puonuiy jupuy puimane llons, parlons à luy, ſçachoni-en la ſentence.</orig>
            <reg>Car nous pourrons apprendre entieriment de peine, Si ce songe meiu doil apporter quelque ennui, anmemunqou puonui jupu imane lons, parlons à lui, sachoni-en la sentence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede, Helenin, Didaime.</orig>
            <reg><persName>Lycomède</persName>, Hélenin, <persName>Didaime</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nrerprelad.</orig>
            <reg>
              <persName>Nérerprelad</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dinx, grand proplrlljel au l' I Sacτέ preitre à ιιεσα, à qui le ciel benin, Rare preſeut des Dicux, a donné la ſciance De prédire aſſereré toute ſon influtnee, Qui prononce auz bamains d'vn inſaillible ſert Et le ceurs de la vie, &amp; l'arreſt de la mort, Nour t'and́s, ꝑãl deuin, cherche teur nons apprendre Ce que les puaſſans Dier A nous veulent ſaire entendre Par vn ſonge importun, qui clair i’eſt priſenis A Didaime en dermant duran l'ebſcmitl,</orig>
            <reg><persName>Dinx</persName>, grand proplrlljel au l' I Sacτέ preitre à ιιεσα, à qui le ciel bénin, Rare préseut des Dicux, a donné la sciance De prédire assereré toute son influtrée, Qui prononce auz bamains d'à insaillible sert Et le cleurs de la vie, et l'arrêt de la mort, Nour t'ands, ꝑãl deuin, cherche teur nons apprendre Ce que les puassans Dier A nous veulent zaïre entendre Par songe importun, qui clair est prisenis A <persName>Didaime</persName> en dermant duran l'ebscmitl,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IEIcMU.</orig>
            <reg>
              <persName>JEIcMU</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Prince, ie connois combien ie ſuis indigue Dt merirer le nom d'rn ſçauoir tamt inſigue:</orig>
            <reg>Grand Prince, je connais combien je suis indigue Dt érirer le nom d'rn savoir tamt insigue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ians veuy pas aui entierementnier.</orig>
            <reg><persName>Jans</persName> vi pas auj entièrementnier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ne puiſſe bien parfois ſignifier Ce qui peus aduenir d’une choſe future, Lors qu’entrant en mon ſein Apollon ne l’augure.</orig>
            <reg>Que personne ne puisse bien parfois signifier Ce qui pus avenir d'une chose future, Lors qu'entrant en mon sein <persName>Apollon</persName> ne l'augure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tel comme ie ſuis, ſi mon conſeil veus plaiſt, Sant diſſimuier rien, vous ſçaurez quel il eſt, Lors que vous m’aurez fait uoſtee ſonge connoiſtre:</orig>
            <reg>Mais tel comme je suis, si mon conseil us plaît, Sant dissimuyer rien, vous saurez quel il est, Lors que vous m'aurez fait uoste songe connaître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay bien ſouuent deſia fait apparoiſtre isas duus appruulaaa Juarmasemll y En la meſme ſaçon qu’il eſt apres venu.</orig>
            <reg>Je vous ai bien souvent déjà fait apparaître isas duus appruulaaa Juarmasll y En la même saçon qu'il est après venu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons voirement grand prophete eſpranui Veritable à l'eſpreuue, &amp; n'eſt ià de beſoin De vouloir rep:</orig>
            <reg>Nous avons voirement grand prophète espranui Eritable à l'épreuve, et n'est jà de besoin De vouloir rép:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ter les chiſes de plus loin.</orig>
            <reg>ter les chises de plus loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour-ct racomtez nous viſtre ſonge, Didxime, Que vous auez ſongé durant cette nuit bleſme.</orig>
            <reg>Pour-ct racomtez nous vite songe, Didxime, Que vous avez songé durant cette nuit blême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne dentande ricn qu’à le conter auſſi, Mais d'une froide peur i’ay le cœur tout tranſ, Et ie ſent que ma langue à mon palais ſe colle, Si ie veux deſſerrer la premiere parolle Paur vous le raconter, tant le cœur me prédit Qu’il vienara quel que mal de ce ſonge maudit.</orig>
            <reg>Je ne dentande ricn qu'à le conter aussi, Mais d'une froide peur j'ai le cœur tout trans, Et ie sent que ma langue à mon palais se colle, Si on veux desserrer la première parole Paurer vous le raconter, tant le cœur me prédit Qu'il vienara quel que mal de ce songe maudit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce delayemen:</orig>
            <reg>Tout ce delayemen:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de rien ne vous proſite:</orig>
            <reg>de rien ne vous prosite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi quelque infortune en ce ſonge eſt prédite, Tout voctre retarder ne retardera pas Le malheur qui s'en doit enſuyure, d'un ſeul pas.</orig>
            <reg>Car si quelque infortune en ce songe est prédite, Tout octre retarder ne retardera pas Le malheur qui s'en doit ensuivre, d'un seul pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſolitaire nuit eſtit plus que demie, Que ie ne m’eſtois pas encores endo:</orig>
            <reg>La solitaire nuit estit plus que demie, Que je ne m'étais pas encore endo:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mie, Et les quatre moreaux, qui par le ciel menryent Le coche de Diane, haletant le trairoyens</orig>
            <reg>mie, Et les quatre moreaux, qui par le ciel menryent Le coche de <persName>Diane</persName>, haletant le trairens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dani le commmencemens de l'embrageuſe pemts, Par eù du ciel xux euux il ſaut ſaire deſcemis, 'Et deſià conſrencoit le coche à deu aler, Quand le ſomme eſt venas ſir mes yeux diſtiltr La ſalubre donceur de ſa liqueur aymle, M'uſſoupiſſant mes ſens plus qu'à l'accoriſtuante, A grand' ptine eſtoyent ils de ſes chæres raiti Que tous à vn’inſtant il me ſembla aduis Que i'errois torure ſeule en vne foreſt crenſt De paſle ebſcurité, &amp; de ſilence affreuſe.</orig>
            <reg>Dani le commencements de l'embrageuse pemts, Par eu eût du ciel xux il saut zaïre descemis, ' Ut déjà consrenait le coche à de aler, Quand le somme est venas sir mes yeux distiltr La salubre donceur de sa liqueur aymle, M'ussoupissant mes sens plus qu'à l'accoristante, A grand putine étaient ils de ses chæres raiti Que tous à <persName>Madinstant</persName> il me sembla avis Que j'errois torure seule en une forêt crenst De pâle ebscurité, et de silence affreuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ce ſemble i’ouys des dogues abayer, Emonner une trompe, &amp; des hommes crier, Les buiſſons l'émenuoir, &amp; le craquans marmmre Conſus en resentir dans la foreſtobſcure.</orig>
            <reg>Puis ce semble j'ouïs des dogues abayer, Emonner une trompe, et des hommes crier, Les buissons l'émenuoir, et le craquants marmère Consus en résentir dans la forêtobscure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne froide ſucuor pær les arembres me cours, Ie demorrre eſperdue, &amp; m’arreſle tonx ceuri, Ne ſçachani ſi ie dois eus reculer arriere, Ou mærcher plus auant en la meſime maniers Qne L'en voit les perdris neſçauoir où aller, Lers que pærmy le ciel elles voyent veler Deſſus elles l'eiſeæn, &amp; qu’an ſlair de la trace Le chien couchant d'ailleurs en terre let pourchaſſeElles demeurent coy, mais pour ſe contenir, Elles ne peuuent pas le malheur preuenir.</orig>
            <reg>Une froide sucuor pær les arembres me cours, Je demorrent éperdue, et m'arrêle tonx ceuri, Ne sachani si ici dois eus reculer arrière, Ou mærcher plus avant en la mesime maniers Qne L'en voit les perdris nesçauoir où aller, Lers que pæri le ciel elles voient vêler Dessus elles l'eiseæn, et qu'an slair de la trace Le chien couchant d'ailleurs en terre let pourchasseElles demeurent coi, mais pour se contenir, Elles mais peuuent et le malheur prévenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or tandis que d'errois effrayée en ce donte, Et Prrrhe le premier, qui d'une main tenei Vn reluiſant eſpien, &amp;l de lautre menoit Au bout d’vne grand' leſſe vne biche captine, Qu’il auoit diſoit il, priſe æ bois tonte vins.</orig>
            <reg>Or tandis que d'errais effrayée en ce donte, Et Prrhe le premier, qui d'une main tenei Une reluisant espien, et de lautre menait Au bout d'une grand' lesse une biche captine, Qu'il avait disait -il, prise æ bois ton vins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſià nhuus commenciono iiſurin nors di ouis Alers que les limiers ſirent de leurz aboiD'un autre tenebreux leuer une grand' Ourſi,</orig>
            <reg>Déjà nhuus commenciono iisurin nors di ouï Ers que les limiers sirent de leur aboiD'un autre ténébreux lever une grand' Oursi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rompant &amp; fracaſſant auec ſes pieds peltas, Par tous où elle alloit, les buiſſons chenelus.</orig>
            <reg>Rompant et fracassant ages ses pieds peltas, Par tous où elle allait, les buissons chenus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prrahe eſmeu de deſir à vn autre deliure La priſe qu’il venoit pouir ſe rettre a pourſuyure Cente nouuelle proye, allans reun au trauers Les haliers eſpineux de noire ombre couuerts.</orig>
            <reg><persName>Prrahe</persName> ému de désir à un autre délivre La prise qu'il venait pouir se rettre à poursuivre Cente nouvelle proie, allants reun au travers Les haliers épineux de noire ombre couuerts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la peur que i'enas lors chaſque membre me tremible, Le cœur me bat au ſein, ie plore ce me ſemble, Ie terpeſte, iecrie apres luy auſt toſt, Le priant qu’il n’euſt pas le courage ſi chaud De vouloir eſprouuer ſa vaillauce à l'encontre La brutæle ſureur de cet horrible monitre.</orig>
            <reg>De la peur que j'enas lors chasque membre me tremible, Le cœur me bat au sein, ie plore ce me semble, Je terpeste, iecrie après avoir éprouver sa, Le priant qu'il n'eût pas le courage si chaud De vouloir éprouver sa vaillauce à l'encontre La brutrie sûreur de cet horrible monitre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m'eſcoura pas, mais d’vn pied plus ſoudaiu, Qr'au deuant du veneur ne gælope le daim, Il ſe mit à courir apres la beste eſmeue, Si bien que ie le perde, &amp; elle auſii de vene:</orig>
            <reg>Il ne m'écoura pas, mais d'un pied plus soudaiu, Qr'au devant du veneur ne gælope le daim, Il se mit à courir après la bête émue, Si bien que ie le perde, et elle ausi de vene:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors Dien ſçait combien mon eſprit euſt de mal, Pour la peur que i'auois que ce fier animal De ſes tranchantes dents ne ſiſt mon pauure Dyrrhe A mon dam deuenir vn nmuean ſils de MyrrheCanume le roſignal voyant du haus ſommrt D’vn arbre verdoyant le rustique qui met La mæin dedens ſon nid, &amp; ſes perits emporte Se debat affugt d'vne terrible ſerte:</orig>
            <reg>Et lors <persName>Dien</persName> sait combien mon esprit eût de mal, Pour la peur que j'avais que ce fier animal De ses tranchantes dents ne zist mon pauvre <persName>Dyrrhe</persName> A mon dam devenir un nmuean sils de MyrrheCanume le rosignal voyant du haus sommrt D'un arbre verdoyant le rustique qui met La mæin dedents son nid, et ses périts emporte Se débat affugt d'une terrible serte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uIinſi ſias-ie tonchie an cuur de meſme dueilQui me ſiſt deſp lorable eſt andre larmes d’eil, Et ſembloit que le dueil me denſichaſſer du monde, Si ie n’euſſe apperçen de la foreſt proſonde Prrrhe victorieux deuers nous rttourner, Et la beſte eaptiue apres lay attrainer.</orig>
            <reg>ÇUIinsi sias-je tonchie an cuvr de même dueilQui me zist dép horable est andré larmes d'eil, Et semblait que le deuil me densichasser du monde, Si ainsi n'eusse apperçen de la forêt prosonde Prrrhe victorieux devers nous rage, Et la bête eaptive après la attrainer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que iefus aiſe alors, qu'à l'heure i’eus deiyre, De ie voir trinr phant reuenir en la voye, Un ne peus l’exprimer, on nepeus concenoir L grand comermimm que ie penſois auair.</orig>
            <reg>Que iefus aise alors, qu'à l'heure j'eus deidère, De ie voir trinr phant revenir en la voie, Un ne pus l'exprimer, on nepeus concenoir L grand comermimm que ie pensais avair.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais ce conemiement helas!</orig>
            <reg>Mais ce conemiement hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne dura gurre Car ie vis auſti toſt arriuer par derriere Le maſle eſpoinccml d aoir &amp; de ſireur, Scuſſlant par les naſeaux le ſen de ſon horrum?</orig>
            <reg>ne dura gurre Car ie vis austi tôt arriver par derrière Le mâle espoinccml d oir et de sireur, Scusslant par les naseaux le sen de son horrum?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yaua ieſtincelorent comme laimprs ardemes, Il faiſoit craqueter ſes maclmires trimblances, Le poil horriblement ſin ſon corps luy dreſſait, Et ſon corps herißé de rage framiſſoit.</orig>
            <reg>Ses yava jestincelorent comme laimprs ardemes, Il faisait craqueter ses maclmires trimblances, Le poil horriblement sin son corps était dressait, Et son corps hérissé de rage framissait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur plus que denant ie ſus alors atteinte, Et vis meſme paſtir Pyrrhe de froide crainie.</orig>
            <reg>De peur plus que denant ainsi sus alors atteinte, Et vis -même pastir <placeName>Pyrrhe</placeName> de froide crainie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe veut reuancher;</orig>
            <reg>Il se veut revancher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il u’a le loiſir, Car l'Ours le vient an corpr de ſes pates ſaiſir, Et d'onglez &amp; de dents forcené luy dímembre En plius de mille parts touit le corps membre à membre?</orig>
            <reg>mais il aa le loisir, Car l'Ours le vient an corpr de ses pates saisir, Et d'onglez et de dents forcené lui dímembre En plius de mille parts touit le corps membre à membre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'angoiſſe que i'en ay me fiſt crier ſi haut, Que le cry queis fis, me reſucille en ſurſaut, Tremblant Fel frmiſſant de rille uehimence;</orig>
            <reg>L'angoisse que j'en ai me fît crier si haut, Que le cri queis fis, me resucille en sursaut, Tremblant Fel frémissant de rille uehimence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u'a peine à meraſſeir mairerniai ie cilarnes</orig>
            <reg>Ju'a peine à merasseir mairerniai ici cilarnes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie nenſesbahis plus ſi cette viſion Vons agite l’eſprit de grande paſlion:</orig>
            <reg>Je nensesbahis plus si cette vision Vons agite l'esprit de grande paslion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie la troune eſtrange &amp; grandeient à craindre Et pour ce ie vouir prie, Helcnin, ſans nous ſaindre Entianla odise,aidne (a Tout ce que vruur poruez ence ſonge prlvoir Cal perte qu’ona de longne main prĺucue, 'Eſtmoindre, que venant dis tout à l'im pouriare.</orig>
            <reg>Car ie la troune étrange et grande à craindre Et pour ce beau vouir prie, <persName>Helcin</persName>, sans nous saindre Entianla odise,aid (a Tout ce que vruur poruez ence songe prlvoir Cal perte qu'ona de longne main prucue, 'Estmoindre, que venant dis tout l' pouriare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i'ay ſi ſonuent preſagé d'autres foir An PrinceA chillichu rmntauauoia peu, Eſt encore à preſem predit plus mænifeste, Aux triſies viftons de ce ſonge funeſte.</orig>
            <reg>Ce que j'ai si sonuent présagé d'autres soir An PrinceA chillichu rmntauauoia peu, Est encore à présé dit plus mænifeste, Aux trisies viftons de ce songe funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais il ne dencis par amonr pourſiuir source g La rebelle tabnffr ( Bibliothèque nationale de La rabelle Hermione, &amp;y en fin la rauir:</orig>
            <reg>Jamais il ne dencis par amonr poursivir source g La rebelle tabnffr ( Bibliothèque nationale de La rabelle <persName>Hermione</persName>, et en fin la ravir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt toute pareille à cette ourſe effrorable, Pour qui Prrrhelaiſſa cette ſerue amiable, Et Oreste reſemble à ce dangereux ours, Qui cherche à reuancher le tort de ſes anoury, Vns iour on le verra venir à l’improniſte, De la meſme façon qu’il a fait à Egiſthe, Si bien toſt on ne ſonge à y remedier, En vn tel homme il fait dangereux ſe ſier.</orig>
            <reg>Elle est toute pareille à cette ourse effrorable, Pour qui Prrrhelaissa cette serve amiable, Et <persName>Oreste</persName> résemble à ce dangereux ours, Qui cherche à revancher le tort de ses anouri, Uns jour on le verra venir à l'improniste, De la même façon qu'il a fait à <persName>Égisthe</persName>, Si bien tôt on ne songe à y remédier, En un tel homme il fait dangereux se sier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ljcomene.</orig>
            <reg>
              <persName>Lcomène</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos parolles nous ſont à merueilles obſcures.</orig>
            <reg>Vos paroles nous sont à merveilles obscures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui peus clairement voir les choſes ſutures?</orig>
            <reg>Et qui pus clairement voir les choses sutures?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neus ne comprenons rien en vos dits ambigus.</orig>
            <reg>Nus ne comprenons rien en vos dits ambigus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porez-les de plus prés.</orig>
            <reg>Porez-les de plus près.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Did.</orig>
            <reg>Did.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſeut par trep aigurs.</orig>
            <reg>Ils seut par trep aigurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Teſeniſt.</orig>
            <reg>
              <persName>Tésénist</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Pyrrhe ne rend toſt Hermione rauie, Conme à ſon pere, amour luy conſtera la vie.</orig>
            <reg>Si <persName>Pyrrhe</persName> ne rend tôt <persName>Hermione</persName> ravie, Conme à son père, amour notre constera la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laira faiutiy uonnar iuus derehaſard.</orig>
            <reg>Laira faiuti uonnar jusqu' hasard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helenin.</orig>
            <reg>
              <persName>Hélenin</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aduertiſſez-le donc, &amp; pluſtoſt que plus tord</orig>
            <reg>Aduertissez-le donc, et plutôt que plus tord</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEVR E peut il faire que peniles,  Qui vinent pardeſſus la mon, Dedans les vohtes belancéer Aux regler d'vn librereſſort, Iαde fanσurο ſe ſeiens placlos</orig>
            <reg>CHOEUR E peut il faire que péniles, Qui vinent pardessus la mon, Dedans les vohtes belancéer Aux régler d' libreressort, Idéde fanσurο se seiens placlos</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rrera moſtre fagile ſort, Qn' elles d'en ſeiene poim eſſacíes Par acna criminel eſſert.</orig>
            <reg>Rrera motre fagile sort, Qu' elles d'en seience poim essaces Par na criminel essert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se pons il fairs qu'un courags, Qui vit aſdæne du deſtin, Et qu’un porpetuel naufrage Paitſes erdinaire butin, Paiſſe conceuoir tant de rage Ceptre le mandenient dinin, Qne peur en appaiſer l’orage, Ses ſauers traueillens en vain.</orig>
            <reg>Se pons il fairs qu'un courags, Qui vit asdæne du destin, Et qu'un porpétuel naufrage Paitses erdinaire butin, Paisse concevoir tant de rage Céptre le mandénient din, Qne peur en apaiser l'orage, Ses savers traueillens en vain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La celeſle magnificence Decoule en noſtre ſein touſinirs, Ee la meriille ontrecridance Ramais ne deſtourne ſen cours:</orig>
            <reg>La cèle magnificence Decle en notre sein tousinirs, Ée la meriille ontrecridance <persName>Ramais</persName> ne détourne sen cours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des l'heme de noſtre næiſſance Ls crimes ſe roulent noriours, Es naxxesfois à noſtre oſſence Les Dieux, ce ſemble, ont les bras gourds.</orig>
            <reg>Des l'heme de notre næissance Ls crimes se roulent noriours, Es naxtefois à notre ossence Les Dieux, ce semble, ont les bras gourds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſemblem cemme par contrairite S'armer d’ire, pour maras punir, Et font delſias nous pluas de crainre, Pre de panities venir:</orig>
            <reg>Ils semblem cemme par contrairite S'armer d'ire, pour maras punir, Et font délsias nous pluas de crainre, Pre de panities venir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rt meſme de perr que l'anainee De leur coup mous face finir, Domud ils la fons voir dipeime Al nas yeux, porxr naris rcinteuir.</orig>
            <reg>Rt même de perr que l'anainee De leur coup mous face finir, Domud ils la fonds voir dipeime Al nas yeux, porxr naris rcinteuir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tamtoaſt un crxene eſſroyable Nems en aduertit des hants cieur:</orig>
            <reg>Tamtoât un crxene essroyable Nems en avertit des hants ciel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tauroſt vne éclipſe ſemablable Neu cit leſeleil radieax:</orig>
            <reg>Taurôt une éclipse semablable Neu cit lesèleil radieax:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tancoſt un ſenge veritable Læ nais ſe preſerure à nos yens,</orig>
            <reg>Tancôt un senge véritable Læ nais se preservre à nos yens,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nous dipeint le deſtin des Dieux.</orig>
            <reg>Nous dipeint le destin des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Didaime en ſçauroit bien que dire, A quila nuict a preſenté En ſonge le malheur de Pyrrhe Dépeins auecques verití:</orig>
            <reg><persName>Didaime</persName> en saurait bien que dire, À quila nuit a présenté En songe le malheur de <persName>Pyrrhe</persName> Dépeins auecques verití:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Pyrrhe ſera touſiours pire En ſa méchante volonté, Tant que ſous le celeſte empire Il ſe troune du tont dompté, Et que le ſonge maniſeſte De Didaime luy ſoit pareil A ceux que iamais ne moleſte Le ſonge en leur oyſif ſonmeil, Simon vn ſeul coup:</orig>
            <reg>Mais <persName>Pyrrhe</persName> sera toujours pire En sa méchante volonté, Tant que sous le céleste empire Il se trouvont du to dompté, Et que le songe maniste De Idaime lui soit pareil A ceux que jamais ne moleste Le songe en leur oissif songe, Simon un seul coup:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais au reſte Quand ce coup il s'offre à leur cil, Il le cloſt d'vn ſome ſuneſte, Quine yon hauuen tenem</orig>
            <reg>mais au reste Quand ce coup il s'offre à leur cil, Il le clôt d'un some suneste, Qu' on hauven tènement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Nourrice.</orig>
            <reg>La Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy'l ne veulez-vous point à la parſin, Madame, Denner trine aux dorleurs qui tourmemem veſtre ame?</orig>
            <reg>Vois-l ne veulez-vous point à la parsin, Madame, <persName>Denner</persName> trine aux dorleurs qui tourmemem vestre âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qnoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne voulez-uous poims un peu vous reſionyre Prrlez-vous langourenſe inceſſammemt ſorr D'vn courage ebfiint les donceurs de laioye?</orig>
            <reg>ne voulez-vous poims un ne vou resionyre Lez-vous pô ie sorr D' courage ebfiint les donceurs de laioye?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>preye Inſqu'à quand venlex vons domer vostre amo cu Au dueil &amp; aux ſoncis qui naineut peu à puLe vigneur de vas ans, corome à ſon prapre ſeu Neus voyons conſexer la chandelle luiſante, duuu ils d juulmia dues</orig>
            <reg>preye Insqu'à quand venlex vons domer votre amo cv Au véeil et aux soncis qui naineut peu à puLe vigneur de vas ans, corome à son prapre seu Neus voyons consexer la chandelle luisante, duuu ils d ûulmia dues</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pourroit an malheus où ie ſuis n'égayer?</orig>
            <reg>Qui pourrait an malheus où tu suis n'égayer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neurrice, quel esbas me pourroit recréer?</orig>
            <reg>Neurrice, quel ébas me pourrait recréer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seuſfrant en mon eſpris vne angoiſſe ſans ceſſe, Plus graude que iamais n’a ſais pauure Princeſſe?</orig>
            <reg>Seusfrant en mon épris une angoisse sans cesse, Plus gravde que jamais n'a sais pauvre Princesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nourrice.</orig>
            <reg>Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EEt vous rendez encor plus grand voflre ruælhes, Ln vous laiſſant ainſi aller à la douleur.</orig>
            <reg>EEt vous rendez encor plus grand voflère ruælhes, <persName>Lenn</persName> vous laissant ainsi aller à la douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſon gré malgri moy, cette deuleur m'emxperte:</orig>
            <reg>À son gré malgri moi, cette dévuleur m'emxperte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'y puit reſiſler, tant elle eſt grande &amp; forte, Si ie noy efforçois, ce ſeroit perdre temps, Corame les nautonniers ſur les ondes fintans, Quandils voyent iharger au milieu de leur cererſi, Le veut qui les ſuiurit de l'Orient à l'Ourſe, Courbent premierement le voile trop tendu, Poœr tirer du biais aus cheniin pretendu:</orig>
            <reg>Je n'y puit résisler, tant elle est grande et forte, Si je noy efforçais, ce serait perdre temps, Corme les nautonniers sur les ondes finans, Quandils voient jarger au milieu de leur cérersi, Le veut qui les suivrit de l'Orient à l'Ourse, Courbent premièrement le voile trop tendu, Pœr tirer du biais aussi cheniin prétendu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils l'abaiſſent du tout:</orig>
            <reg>Ils l'abaissent du tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fej lors à viue force Debras &amp; d’auirous contre l'onde &amp; le uans S'efforcent de pouſſer lerx næuire en auant, Iuſqu'àians qu'à la ſin la cruelle tormente S'enſle de pluus en plus, &amp; ſe rend umhemcenu, Tau un grand tintamarre, &amp;s leue à grosmceeux Ainſi amexonis boſſiu, les mugiſſantes eeux, Qui beurs nt le nauire, &amp; de grands vagoes tortes Gaignens, peur l’enſendrer, deſel les guæres rrortts, Alors les mariniers voyan que leur eſſort flax peuus cpporter q uns prechaintruent, S'ils veulent plus long icmps aux vagues faire ieſt, Se laiſſent emporter au gré ae la tempeſte:</orig>
            <reg> lors à vive force Bras et d'avirous contre l'onde et le ans S'efforcent de pousser lerx nævire en avant, Jusqu'àians qu'à la sin la cruelle tormente S'ensle de plueuts en plus, et se rend umhècenu, Tau un grand tintamarre, ets lue à grosmceeux Ainsi amexonis bossiu, les mugissantes ceux, Qui beurs n le avire, et de grands vagoût le Navire, peur eensendrer, de les guæres rrortts, Alorsures Gagnes voyan que ur l' a peuus cpporter s les prechaintruent, Ails veulent plus long icmps aux les mar is, A laissent que leur grézane latempête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout de meſine, Nourrier, ayant à riſiſter Contre vn mal trop puiſſent, ie m’y laiſſe erporter, Et ſans auoir iaantais de plus grand' ioye enius, It deteſte le ſort de na cruelle vie.</orig>
            <reg>Tout de mesine, Nourrier, ayant à rister Contre un mal trop puissent, toujours m'y laisse erporter, Et sans avoir iaantais de plus grand' joie enius, It déteste le sort de na cruelle vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nourrice.</orig>
            <reg>Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peur vne ſi grand' dame, &amp; derelle veniu, Veſtre ceurage au dueil eſt bien roſt abata, Peus auez peu de cœur, pardomez ruoy, nuadene, De vous monſirer ſi laſche au dueil qui vous entams Le ſein, de ſa rigueur, &amp; à qui vous porrriez Tonterfois reſiſter, ſi vous veus rfforciez.</orig>
            <reg>Peur une si grand' âme, et derelle veniv, Votre ceurage au deuil est bien tôt abata, Peu té peu de cœur, pardomez ru, nuadene, De vous monsirer si lâche au dueil qui vous entends Le sein, de sa rigueur, et à qui vous porriez Tonterfois résister, si vous veux résorciez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment trop peus de cœur?</orig>
            <reg>Comment trop pus de cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veux-tu queis ſace Ayant deuans mes yeux à ior propes la face De cet honums arrogant, qui fier n'eſtimoe paLa nerre digne aſſez pour ſoustetuir ſes paes Les loups gris ne ſont pas aux momans ſi perrillu, Les farouches Iyens ne ſont pas ſi horribles, Dans les deſers d'.</orig>
            <reg>que veux-tu queis sace Ayant devants mes yeux à jor propes la face De cet honums arrogant, qui fier n'estimoe paLa nerre digne assez pour soutetuir ses paes Les loups gris ne sont pas aux momans si perrillu, Les farouches Jyens ne sont pas si horribles, Dans les désers d'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afique, au pelcrin tranſi Phorreur à leur abord, que m'eſt cet honime icy:</orig>
            <reg>Afique, au point transi Phorreur à leur abord, que m'est cet honime ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſine il me ſemble aduis, alors qu’il me carqo?</orig>
            <reg>Mesine il me semble avis, alors qu'il me carqo?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn ſerpent contre moy pau-m’englontir ſe draſst:</orig>
            <reg>Qu'un serpent contre moi pau-m'englontir se drast:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taut ſon geſle, ſon port, ſon marcher &amp; ſa veix Me fait bendir le cœur, ſi toſtque ie le vois.</orig>
            <reg>Taut son gèle, son port, son marcher et sa veix Me fait bendir le cœur, si tôtque avec le vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ayans d’autre pars dans ron ame irprimſe De tuon Oreile cher la grace taus aynſs, L'æciable faſon, la donce prinæd, Les propos græcioux, la celeſte heauil, Dont helaς !</orig>
            <reg>Et ayant d'autre pars dans ron âme irprimse De tuon Oreile cher la grâce taus ainss, L'æciable fason, la donse prinæd, Les propos græcioux, la céleste héla! Dont helaς !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aαinenent ce babare me priue, Qui pær fonce rreſclane enure ſes mains ccpino PRηταφ ie νiſιſtον à υη fιρνακδ παιhεπνι 2 Et tu dis cperddent que i ay fanie de ceror, Taureis farue de ceur lien d’anantage encerq Si ie ne ſenis peiur co mel qui me deοre.</orig>
            <reg>aαinenent ce babare me prive, Qui pær fonce résclane en ses mains ç PRηταφ ie νisιstον fιρνακδ παιhεπνι 2 Et tu dis cperddent que y ay sanie de ceror, Taureis farue de ceur lon anantage encerq Pi ie ne ô PR mel qui me deοre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L tardis qdvixra, vexx nepoumez ſauerimo Lac ecſ.</orig>
            <reg> Lardis qduixra, vex nez saverimo Lac ec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vnare.</orig>
            <reg>unare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Herm.</orig>
            <reg>
              <persName>Herm</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me tims veirmm Par ſtrce à ſia plaiſu, deù virs leurn semrnem, Hdes!</orig>
            <reg>Il me tims veirmm Par strce à zia plais, de virs leur semrne, <persName>Hèdes</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>delt de rout praxecheſe cecme ſatale εlux prixcε qiſerede l'eſtrc de Tamdle D'eſiretriſeνpæ ſerce, O ſenς vnſier destin, Sενμις à̓ lεμ hαιτεν deproyεε detiιa.</orig>
            <reg>délût de rout praxechese cecme satale εlux prixcε qiserede l'estrc de <persName>Tamdle</persName> D'esiretriseνpæ serce, Ô senς vnsier destin, Sενμις hαιτεν deproyεε detiιa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aιηθπτεαις Pelεpe ſen atcie Hippdan, Ιeνς Ayrεlιle ſit em trahiſer inſame θεσ Sειππεπτ ομηοτας cοειν ſiις un eſiiση, Qui rec qu teſteis rim quede cire aa tailien.</orig>
            <reg>Aιηθπτεαις Pelεpe sen atcie Hippdan, Ιeνς Ayrεlιle em trahiser insame Sειππεπτ ομηοτας cοειν siις un esiiση, À Pe l testeis sen a cire Hy tailien,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En la meſtit ſapn, ſu le ncile riunge D'υπεςtαιις lιοεπετν, fισδεσιο͂ͅ εωplτο Dνπσηστεllεηδιιδεκο σειιὲ τι Ιηριιπν δδſείνπανεἰπτπς εην δεδεις σαττ εηδακεια, Αατεηοτπειππασις, qi dePvn eſt ſerie, Nαεσιινανειτει αεες πει εητuς, Πεπ πecs à Ιηριη, cαr le ιτιο Tha, Iriers δe ſea aoux vιπσπεκς ααbλαά, De Sparrs lacmmacſenpaudεdic N ſes Peras menares vne ſerrde pra cque, Eci,.</orig>
            <reg>En la mestit sapn, su le ncile riunge D'υπεςtαιις lιοεπετν, fισδεσιο͂ͅ εωplτο Dνπσηστεllεηδιιδεκο σειιὲ Ιηριιπν δδsείνπανεἰπτπς δεδεις σαττ εηδακεια, Αατεηοτπειππασις, dePvn est serie, Nαεσιινανειτει αεες εητuς, πecs Ιηριη, le ιτιο , Iriers En la vιπσπεκς sapin, De Su le N sesÎle menares D' serrde lum, é,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i.</orig>
            <reg>y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auu que Thſtellas al tauom, Pareuu ſaαs cεαρſενιν laνεcεεανεν αlενα Nais elooſiκd:</orig>
            <reg>auu que Thstellas al tauom, Pareu sa cεαρsενιν la αlενα Nais eloosiκd:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ρuυ priſe per llexende, Priſe, τικεποδεſαττα fαιι απτοσαdeeſp adω, F qui ayant esti funebre à tans de geus, Me charge auſui l'eſprit de ces ſoncis cuiſens.</orig>
            <reg>ρuυ prise per llexende, Prise, τικεποδεsαττα ide απτοσαdeesp are, F ait étant éti funèbre à tans de geus, Me charge aussi l'esprit de ces soncis cuisens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car Monelas abſent neſçochant que Tyadere M'auoit prariſe aillerors, m accerde à ce barertt Qui de ſorce &amp; de fait m'eſl ueunis erde;</orig>
            <reg>Car <persName>Monélas</persName> absent nesçochant que <persName>Tyadere</persName> M'avait praris ailler, m accerde à ce barert Qui de sorce et de fait m'él ueunis erde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es dele chers arorir d Oreſto me pnuor:</orig>
            <reg>Es dele chers arorir d <persName>Oréto</persName> me pénuor:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E penſe eucore Aresmemeir ſair cas ocuregs, Que prx l'airaer ie deius erlr anger renceenae De mon leyæl anærs que malgri ſa rigean, Lauran tars que ie uins augrars dars messcem, E qu peus eſtre en breſ prendrs lim levanxaanca Des peines que ns ſaut edrer l'errogance De ce ſier Scyrien.</orig>
            <reg><persName>ER</persName> pense eucore Aresmemeir sair cas ocuregs, Que près l'airaer ie déjus erl anger renceenae De mon leyæl anærs que malgri sa riguan, Lauran ards que sans ouvins augrars dars mscem, E qu pans être en bres prendrs lim levanxaanca Des peines que ns saut édrer l'errogance De ce sier Scyrien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nour.</orig>
            <reg>
              <persName>Nour</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cs il l'eſt fait deſc Coguoiſtre vælereux, à ſPενς ριι uenges:</orig>
            <reg>Cs il l'est fait des Coguoistre vælereux, à sPενς aires:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſin pere merriri la reil G l'inſarcie, Il peurrabiemvοn ger lιIlIdeſeσ πιs</orig>
            <reg>De sin père merriri la réil G 'insarcie, Il peurrabiemvοn ger lιIlIdeseσ</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>là bοης Dιεκν!</orig>
            <reg>là bοης Dιεκν!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>πεοευισπασς ιεσισεςτιι</orig>
            <reg>πεοευισπασς ιεσισεςτιι</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nourrice.</orig>
            <reg>Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors peuieſtre cα τοεισς il ſera eſteré:</orig>
            <reg>Lors peuiestre cet τοεισς il sera esteré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vεισγ vετίς Pγννbe.</orig>
            <reg>Mais vεισγ yens <persName>Pγννbe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Herm.</orig>
            <reg>
              <persName>Herm</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O daſellm Cexlie.</orig>
            <reg>Ô dasellém Cexplie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>àeonire coux d eſtis ſicrerer cgrre:</orig>
            <reg>àeonire coux d étis sicrérer cgrère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rim aauimns-dons indes manis1y,ny, Pecc ſdvmſiejea d'autre mon eſnoy?</orig>
            <reg>Rim aauimns-dons indes manis1y,ni, Peccec sdvmsiejea d'autre mon énoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mis RT , ie vous prie, auæ qi'ille díraarchu, rilleuux port, ces auogaus ſe mercel</orig>
            <reg>Mis RT , je vous prie, auæ qi'ille díraarchu, rilleuux port, ces avogaus se mercel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dex .</orig>
            <reg>Dex .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pynhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pynhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ηδ Hενπαιοης ακςz νοuς ταειῖ υος as cς braßeς diſſela, Qui e.</orig>
            <reg> Hενπαιοης ακςz νοuς ταειῖ as brasseς dissela, Qui ét.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qαvoſtrt cœur, &amp; peur lamex laſcire Di plus træiſire aſſaſtia qui ſur la terrevims, Vaus ſaittœn meſtriſer voptre loyal eſpoms, 22 Pnai legirirnumis eſt conioius auec vous?</orig>
            <reg>qαvostrt cœur, et peur lamex lascire Di plus træisire assâtia qui sur la terrevims, Vaus saitœn métriser voptre loyal espoms, 22 Pnai legirirnumis est conioius aprè vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſez de voſtre eſprit cetre marie extrume, Seriez de veſtre erreαr, rενρατηεz eη væu rδιvο, Oubliez ec meuririer:</orig>
            <reg>Chassez de votre esprit cré marie extrume, Seriez de vêtre errellr, ras eût væu rδιvο, Oubliez ec mûririer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; penſez quanſi lim A vous en ſacierir veus ne gaiguerez rien:</orig>
            <reg>et pensez quanti lim À vous en sacierir veux ne gaguerez rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cæ cil, qui pens ſur vens poxs ce qebon luy ſerdle Veus eruciſclera bim d'eſtre iæais cſemble:</orig>
            <reg>Cæ cil, qui pens sur vents poxs ce qebon tu serdle Veus ervisclera bim d'être jæais csemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vos contræindra à la ſin queqe ieux De clangor ueſre ccux, per force, ex par amer.</orig>
            <reg>Et si vos contræindra à la sin que jeux De clangor uère ccux, per force, ex par amer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hai, ßverx rd ex cryyez, neſorſfrez Herιcινπς, Queneus en veniems là, cimez-moy, ma raigneuns Mey qui à veris æimer ſuis ſi ſerme &amp; conſlamt, Et qui peur ces aieur à tors eradire iant, N’amendez pas, uonceur aque vous ſoyez ſercle, Aais changez librenens veltre raic prurle, E pemmesz plaſhſt queieulls ſçache gri Ne ce τœ parcontαinte cαſuibie ie pradrí.</orig>
            <reg>Hai, ssverx rud ex criiez, nesorsfrez <persName>Herιcινπς</persName>, Queneus en veniemais là, cimez-moi, ma raigneuns Mère qui à véris æimer suis si serme et conslammes, Et qui peur ces à tors adiré jant, N'amendez pas, onceur aque vous soyez sercle, Aais changez librenens veltre raic prurle, E pemmes plash queieulls sache gri Ne ce τœ parcontinte cαsuibie c' pradrí.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teus ces propos hautaius ne me ſont plus de cræiure, Lu ce quui ſe pouuoit i'ay eſté l̀ contrainte:</orig>
            <reg>Tus ces propos hautaius ne me sont plus de cræjure, Lu ce quui se pouvait j'ai été l contrainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ſorce ce mien cerps eſt en uaſtre poormrir, Iene puis Ia peſcher:</orig>
            <reg>Par sorce ce mien cerps est en uastre poormir, Jène puis Ia pêcher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mαις aαnι d̀ ποn vοαlοr, Soyez ſeuxr qIn eſtpasmy paveus, ny au reſte De mut le geure hœcacin de l'eftranger d’Orſſte, Pray qrez laan peu Ics rien corps arreſtl, L'eſpris eſt mαιgνί vοπς γαſτανς en liberet, Qui en rom, &amp; par ious deſpie ceste audacs, Et qui n’a malle peur que i arais perr menace De ſeu, deſer, demer:</orig>
            <reg>m' ajour que ποn voit, Soyez seuxr qIn estpasmi paveus, ni au reste De mut le geure hœcaccin de l'étranger d'Orsuite, Pray qrez laan peu Ics rien corps arrêt, L'épris est mαιgνίendre γαsτανς en libèret, Qui en rom, et par ious dépie cette audacs, Et qui n'a malle peur que j' a perr menace De seu, deser, demer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cmiſſe taus ſoit pen Edrædler ſa conſtance hers de ſen premier lien</orig>
            <reg>cmisse taus soit pen <persName>Edrædler</persName> sa constance hers de sen premier lien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ns ſau pas auſd querx ayez dorrance Queic urille, n'amour, ebnanler ta cenſtance, Ni coutraindre ismais la durté de ton ceur, Par l'effort irhumain d'vne telle rigueur:</orig>
            <reg>Il ns sau pas ausd querx ayez dorrance Que ouvrille, n'amour, ébnanler ta centance, Ni coutraindre ismais la durté de ton ceur, Par l'effort irhumain d'une telle rigueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inhumcine rigueur beaucoup plus couuenable Aux plus ſiers auimax du Taure inhaſpitable;</orig>
            <reg>Inhumcine rigueur beaucoup plus couvenable Aux plus siers auimax du Taure inhaspitable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Et f urus prruions rien en l'eſprit conceuair Encores de plus dur, que non pas au deuair Dvn te Ror que ie ſuis enuers vne Princeſſe, Auß n’y veux-ie vſer d'une telle rudeſſe.</orig>
            <reg>, Et f urus privons rien en l'esprit concevair Encores de plus dur, que non pas au devair Dieux te Ror que je suis envers une Princesse, Aussi n'y veux-je user d'une telle rudesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermior.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermior</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourcroy dence terez-vous Herrasbus en priſeui</orig>
            <reg>Pourcrois denee teréz-vous <persName>Herrasbus</persName> en prisévi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Viſic.</orig>
            <reg>Visic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſin qu’auoc le terps vous ſorce la raiſon</orig>
            <reg>Asin qu'avoc le terps vous sorce la raison</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione Ie fais auiant le temps ce qu'elle me commande:</orig>
            <reg><persName>Hermione</persName> Je fais aujant le temps ce qu'elle me commande:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oracilePona pae teuaueis quis dmande,</orig>
            <reg><persName>oracilePona</persName> paye teuaueis quis dmande,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bay la rajuni iue Paamme point.</orig>
            <reg>Bais la rajuni jue Paamme point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dimer voſtre mary la vaiſon vous euous.</orig>
            <reg>Dimer votre mari la vaison vous évous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà que moon cher eſpoux ſçait bien commeie l'eirs.</orig>
            <reg>Hé que moon cher époux avait bien commeie l'irs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*jlahe.</orig>
            <reg>*jlahe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verus ne pouuez auoir d’eutre eſpux que moy meſme.</orig>
            <reg>Verus ne pouvez avoir d'eutre espux que moi -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hemionc.</orig>
            <reg>
              <persName>Hémionc</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peus pouuez lien chercher aurre ſemms que moy.</orig>
            <reg>Peus pouvez lien chercher aurre sems que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peαrquoy?</orig>
            <reg>Peαrquoy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'eſtes-vems pas à mνy ſelon la loy?</orig>
            <reg>n'êtes-vems pas à mêni selon la loi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy bien ſelen la loy de fande &amp; vielence.</orig>
            <reg>Oui bien selen la loi de fande et vielence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lynhe.</orig>
            <reg>lynhe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>32 PYRRHE.</orig>
            <reg>32 <placeName>PYRHÉE</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viyre pens ençela m’anoit donnélicrrce.</orig>
            <reg>Vire pens ençela m'anait donnélicrrce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aaalpasſapulualdaune la Sanss.</orig>
            <reg>Aapassapulualdaune la <persName>Sanss</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eauas napanaſauapyiia</orig>
            <reg>Eavas napanasauapyiia</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A pe tous dlluis moy, qui ucau dis le terraire?</orig>
            <reg>À pe tous dlluis -moi, qui ucau dis le terraire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>m'yrrhe.</orig>
            <reg>m'irrhe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pa lm me dir uaus qu’il ne le pœrmeit ſairel:</orig>
            <reg>Pa lm me dir Çus qu'il ne le pœrmeit sairel:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dααtακας qυιι κε pereper deſſic líquit Iius qu'il ait deſſus πρν ρlαιεrε anτhοriεl.</orig>
            <reg>Distant qυιι „ pèreper dessic li Iius qu'il ait dessus ρlαιεrε anτhοriεl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Prrrhe.</orig>
            <reg>Prrhe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sil diſpoſe lο ſση, lαcσοrέ eſt ιιριtωlα</orig>
            <reg>Sil dispose le sση, l' est est</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Equeble ſeit il, mais non peiutaue udeble.</orig>
            <reg>Equeble seit -il, mais non péiutave udeble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hcimionc.</orig>
            <reg>
              <persName>Hcimionc</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ayeul, deno irers moy le purncie m'eſt pas moinda</orig>
            <reg>Mon aïeul, deno irers moi le purncie m'est pas moinda</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jpep'aMMedoe.</orig>
            <reg>JépépeaMMédoe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auenaæomnu aundtuia mopopat;</orig>
            <reg>avenaæomnu aunduia mopat;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ns uaadez-vour ianax molilſerenmpat</orig>
            <reg>Ns uadez-vour janax molilserenmpat</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pirrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pirrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n uu pouZuupesounoiomeijo Quand mus nevondrez plus ſaire ainſi la mœnueiſe.</orig>
            <reg>nu pouz pouZuupesounoiomeijo Quand mus nevondrez plus zaïre ainsi la mœnueise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et veυ eurez de mοσy duprepos pluc cocτtoi, Quαnd vouς m'aurez rendu celuy à quireſtois.</orig>
            <reg>Et velez de mοσy duprepos pluc cocτtoi, Quαnd vouς m'aurez rendu celui à quirestois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pirrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pirrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cexment ce deſloyal &amp; rιchans pærricide?</orig>
            <reg>Cexment ce déloyal et rιchans pæricide?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La iuſtce peroet bien ſoment l'homicide.</orig>
            <reg>La justce péroet bien soment l'homicide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Siie vογεῖν, ποπεσκν, crοy ηη, q ιmο ſaltι Ddleiſſerιοη ππετ ρετσ υῆ τ̀ le vans, Et qui euſtplus qre rooy de guerriere uaillance, De bime, eu de bauilb, ie prendreicpætioncs Et à daxy cerxm ren corrſenyer iuis Decader à la ſ à eil qui le vaudbou:</orig>
            <reg>Siie voit, ποπεσκν, crois, q saltι Ddleisserιοη ππετ ρετσ le sal, Été qui eustplus er à la guerrière ans, Et qui, eu de bauilb, us prendreicpætioncs Et ro daxy cerxm ren corrsenyer y Decader la e qui le vaudbou:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hais cors eſt un regras ſaſchax enremeſirre Dere uair inuers loy ſ rauaſch anentdure Peax airaer varalchar d quienaine ſu Preuue de ſa vderren paire, myornſue.</orig>
            <reg>Hais cors est un regras sâchax enremesirre Dere uair inuers loi rauasch anentdure Peax airaer varalchar quienaine su Preuue de sa vderren paire, myornsue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dohun mn iquruempiat,</orig>
            <reg>Dohun mn iquruempiat,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aheudos nuumenua cus</orig>
            <reg>aheudos nuumenua cvs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il n’a ſerdemens quo maſſacré ſamcm.</orig>
            <reg>Non, il n'a serdements quo massacré samc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſtoit pour venger le meurire de ſonpere.</orig>
            <reg>Mais c'était pour venger le meurire de sonpère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BIines Pour vn meartre venger fantil eſtreirpieux?</orig>
            <reg>BIines Pour un meartre venger fantil êtreirpieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IECTHHOIIC.</orig>
            <reg>IECTHHOIIC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cduy-H ne l'eſt pas qui obeis aux Dieux.</orig>
            <reg><persName>Cédui-H</persName> ne l'est pas qui obéis aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tare s'eu ſaut que lez Dieux cord̀lcns la mrie, Qu'ils eut tout an contraire agité de ſinie Ce tacurtrier tealheureux, pour vne telle horrems Sans ceſſe tourmenil de tanique terreur.</orig>
            <reg>Tare s'eu saut que le Dieux cord̀lcns la mrie, Qu'ils eut tout an contraire agité de sinie Ce tacurtrier tealheureux, pour un telle horrems Sans cesse tourmenil de tanique ur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ne pous arreſter en pas vn lien du monde, Es ſerlle proprerent que l'air, la terre fej l’onde Apens peur ſes forfaits cerure luy ceuimré, De ne le ſeuſfrir onc rulle pært aſſurí.</orig>
            <reg>I ne pous arrêter en pas un lien du monde, Es serlle proprerent que l'air, la terre séjour l'onde Apens peur ses forfaits cervre un ceuimré, De ne le seusfrir onc rulle pært assuré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es cependens l'ardeur &amp; decstable ſlamme De non æmcur laſcif, (impadique Pej inſame) Me veus du plus aalcharu d'enire tous ler mortele Faire icy quelque Dieus meritæne des autels.</orig>
            <reg>Es cepends l'ardeur et décstable slamme De non æmur lascif, (impadique Péjjonc) Me veux du plus acharu d'enire tous ler mortele Faire ici quelque Dieus meritæne des autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es erorageαns apres ſans houmeur &amp; ſeus honte, Ta neſes n'eſpriſer, ¶l ne ſaire aucna ceme Du ben Rey Herdles ion pere &amp; tou Seigneur.</orig>
            <reg>Es erorageαns après sans houmeur et zeus honte, Ta nés n'épriser, ne zaïre aucna ceme Du <persName>ben</persName><persName>Herdles</persName> ion pere et Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiie uoir lien quec eſt, ie s'ay fait d.</orig>
            <reg>Majie ouvoir lien quec est, je s'ai fait d.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’honmneur Plus quein nemerite, ecgucillenſe &amp; ſareuchs, Daueir deiel sedcrureenma Reydle couche, Hr mmes ua dpie vαο ηy.</orig>
            <reg>l'honmneur Plus quein nemerite, ecgucillense et sareuchs, Daveir deiel sedcrureenma Reidèle couche, Hr mêmes ua dpie v ie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il ne te ſalleirras vn grand Roy corrme noy, Pour legiiæs eſpeeax:</orig>
            <reg>Il ne te salleirras un grand Roi corrme noi, Pour légiæs espeeax:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ainſi qu'à tamere, De qui tu enſiyuras l'éternel vitupers, Il ie ſallais auair quelque ieune tuignon, Pour acheuier de peirdre encor le beau renru, Lequel a tellemeni voſtre race ebellie, Paur l'adultera ſeul par le ruonde enueblie, Ie mie ſuis mais vers poy plus qu'an inſle deunir, I'ay par teute donceur eſſays de t'auris:</orig>
            <reg>mais ainsi qu'à tamère, De qui tu ensiyuras l'éternel vitupers, Il avec sallais avair quelque jeune tuignon, Pour achevier de péirdre encor le beau renru, Lequel a tellemeni votre race ébelie, Paur l'aura seul par le ruonde enveblie, Je mie suis mais vers poi plus qu'an insle deunir, J'ai par tute donceur essais de t'auris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu at ſuperberrent reietit roes prieres, Mais tu peux t’aſſurer que ce ſont les demieres.</orig>
            <reg>Tu at superberrent rejetit roères prières, Mais tu peux t'assurer que ce sont les demières.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi te faus reſondre &amp; dans bien pen de iours D'oublier de tous point tes laſciues amours, Et laiſſant la fureur de ta lubrique rage, Te ſaubmettre au deuoir d'vn iuſſe mariage:</orig>
            <reg>Et si te faus ressondre et dans bien pen de jours D'oublier de tous point tes lasciues amours, Et laissant la fureur de ta lubrique rage, Te saubmettre au devoir d'un iusse mariage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>εutrεmeηt.</orig>
            <reg>εutrεmeηt,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Herm.</orig>
            <reg>
              <persName>Herm</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiraxent?</orig>
            <reg>Aviraxent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croy que i'en ay  3122 Queie te dmaandois long teu ey abien loin, Tant ie trouue en mon cœur ia proſence agrcalle.</orig>
            <reg>crois que j'en ai <date>3122</date> Queie te dmandais long tu ei abien loin, Tant ie trouve en mon cœur ja prosence agralle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nourrice.</orig>
            <reg>Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademe vous denriez eſtre plus amieble Enuiers ce ieune Roy, de peuir que ſon courroux Ne luy ſace arteruer quelqs choſe ſur vons.</orig>
            <reg>Mademe vous denriez être plus amieble Enviers ce jeune Roi, de peu que son courroux Ne lui sace arterver quelqs chose sur vons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>didfajamantur le ajamtatolrs, Tant i'aueus belle peur qu’il ne vous vint meffaire, Las!</orig>
            <reg>didfajamantur le ajamtatrs, Tant j'aveus belle peur qu'il ne vous vint meffaire, Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aduiſez mon ceur, à ne l'y ruettre plus, Car telles geras que luy ſent en co diſſelus.</orig>
            <reg>avisez mon cœur, à ne l'y ruettre plus, Car telles géras que lui sent en co disselus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cecππετος τς temez votις vne ielle pareles Crairiez-vers tien, Nervrice, Heruione ſi ſelle, Qu elle verle,ſei.</orig>
            <reg>Cecππετος , temez vot pré vers pareles Chrairiez-vers tien, Nervrice, Heruione si selle, Quel elle verle,sei.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amais, per aimer ce crud, Perdre leſexeair delποπν πασηd Qu' dts ponte à Oreſte, &amp; T'Oretluy portel Plr, ſl rour raeinienar paiſli-ie iondbermorto Que de faire vu te tort à mon leyal ataru, Es flustoſt Iapirer paiſſe preſeruemere.</orig>
            <reg>amais, per aimer ce crud, Perdre lesexeair delποπν vert Qu' prés ponte à <persName>Oreste</persName>, et T'Oretlui portel Pleur, sl rour aeinienar paili-je iondermorto Que de faire vu te tort à mon ley atalaru, Es flustost Japirer paisse preseruemere.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dhbraς ronge de ſin dilaſther ſen pornerre, Aſu de n'enuoyer cent pids deſſins la terre.</orig>
            <reg>Dhbraς ronge de sin dilâther sen pornerre, Asu de n'envoyer cent pids dessins la terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lez ieurs δeuicdrorit nuits, les nαits deicdνens iouni, Les ſlrmmes argauirs rebruſſirers leuos cccus, L’ede derüendra ſeiche, &amp;y la terre liquide:</orig>
            <reg>Lez ijeurs δeuicdrorit nuits, les nœits deicdνens jouni, Les slrmêmes argavirs rebrussirers luos ccus, L'ede deruendra seiche, eti la terre liquide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laſeure ſera cherd, &amp; l'air ne ſers vnids, Aref nextmer.</orig>
            <reg>Lasure sera cherd, et l'air ne sers unids, Arref nexter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dera cu la ceuſiiſon Deſon precier chæos, deet que ceſcmo, Ce fier, cet arrogant, que ie hais coxme peſt, Mun aan ms abmr eim A mon ſuonHit.</orig>
            <reg>dera cv la ceusiison Deson précier chæos, deet que cescémo, Ce fier, cet arrogant, que ici hais coxme pest, Mun aan ms abr eim A mon suonHit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nourrice.</orig>
            <reg>Nourrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etie iu'ay gerde αi dις veς le cenſeillei:</orig>
            <reg>Etie ju'ai gerde le censeillei!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie dis qu’il vous faus ſeiν plus diſdc ler Puur an pers veſire cer, aſir qu il ſe comeut, de cinmenoumdousdnnalenmuim.</orig>
            <reg>Mais petit dis qu'il vous faus seième plus disdire Puvr an persan vesire cer, asir qu' il se comçut, de cinmenoumdousdnnalenmuim.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qnel que celleue ſu veus.</orig>
            <reg>Quel que celleue su vus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt perſois le flus ſers.</orig>
            <reg>C'est persois le flus sers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cachar vapetu ce qu'enaſurlecour.</orig>
            <reg>De cachar vapetu ce qu'enasurlecour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nonil ne ſara enc que moucerer ie diguiſe:</orig>
            <reg><persName>Nonil</persName> ne sara enc que moucerer Seigneur diguise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rue le crains en rien, quil iaupeſte, q'il briſe, Qu il ſace deſſuς ταογ ιοκοεη ρi αιl par, Si eſt.</orig>
            <reg>Re le crains en rien, quil jaupeste, qil brise, Qu' il sace dessu ταογ ιοκοεη par, Si est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ex aræeius queiæmais il n’aura Vu dexr prapas de rucy uon pas meſie par fauut, Taus adeſt ſuacs, o deluy ron de crinm.</orig>
            <reg>ex aræéius queiæmais il n'aura Vu dexr prappas de ruci uon pas mesie par favut, Taus adest sucs, ô delui ron de crinm.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade, Oreſte.</orig>
            <reg><persName>Pylade</persName>, <persName>Oreste</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ix Meſſager, Macaré.</orig>
            <reg><persName>Ix</persName> Messager, Macaré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lex αύτεπηςς αα cιεl εὰ ιοσειοyε aboιdς PEt iuſles geumerteez les cmres de ce monde, Pur vaſtre preciidence admινable en effets, Puiſeris à puirs reglé, noperſorteceſaiu, 12 Iin que nous auenglez dedans leur canſe ibſcurs, Les peußrar lim ſecuens ſe ſaire à lauemurs.</orig>
            <reg>lex αύτεπηςς cιεl ιοσειοyε aboιdς PEt iusles geumerteez les cmres de ce monde, Pur vastre preciidence admινable en effets, Puiseris puirs reglé, nopersortecesaiu, 12 que nous auenglez dedans leur canse ibscurs, Les peussrar lim secuens se zaïre le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lieux qui ſaites regner la inſeice icy ls, Le iuſtes conſeraart ſeuis l'aiſte davos bns, Vous nrus voyez ariaez pour venger l’ininſlics, Que vailre maieſte nomus daiguc eſtre preſice, Faiſass que nors rœettions ecchiy ſeuis l'.</orig>
            <reg>Lieux qui saites régner la inseice ici l, Le iustes conseraart sévis l'aite davos banns, Vous nrus voyez aria pour venger l'ininslics, Que vailère maieste nomus daiguc quelque presice, Faisass que nors rœétions ecchi sévis l'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acherec Ce ræriſſerax de ſemm &amp; deſtsyal larron, Qui mepriſe les loix, &amp; ſrperbaueut penſe Que la grandeur d'un Prince &amp; Royale pœiſſancs Conſiſtt à ſaire à tort, eu à dreit, ce qu’on vent, Et que noni ſeil licie à celuy cui le pruu.</orig>
            <reg>Achrec Ce rærisserax de semm et destsal larron, Qui méprise les lois, et srperbaveut pense Que la grandeur d'un Prince et Royale pœissancs Consist à zaïre à tort, eu à dreit, ce qu'on vent, Et que noni seil licie à celui y le pru.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy grand Iurirer, dec la pœiſſan ce ſure Al muſours æn caſtt Theuis la iuſliciere En egele bælance, &amp; veux que les grandr Reis Cpriæent tecs ainſi leur pourioir ſous les lois.</orig>
            <reg>Et toi grand Jurirer, déc la pœissan ce sûre Al musours æn cast Theuis la juslicière En égle blance, et veux que les grand Reis Cpriæent tecs ainsi leur pourrait sous les lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daemne mcy que vengeaus l'auuhorité fdloncDe ce fier Scyrien ie recouure Herncione, Qui ſdetole inſticeà Oreſte appeniens, Et que ce valerur-cy par force luy retient.</orig>
            <reg>Daemne mci que vengeaus l'auvhorité fdoncDe ce fier Scyrien ie recouvre <persName>Hernione</persName>, Qui sédetole insticeà <persName>Oreste</persName> appéniens, Et que ce valerur-cy par force lui retient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qne ſeruene tem de veux, &amp; prieres ſ'imeles Ilſαπ, il ſaus deſei, &amp; nonpeιο depereles, A naſſue arde inmquer la puiſſancdes Dieux.</orig>
            <reg>Qne servène tem de veux, et prières s'imeles Ilsête, il sa desei, et nonpe dépèreles, À nassue arde inmquer la puissancdes Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Πeσιστδ τuι daηνς epaſſecciau 2 uſbien coume mus, les Dicux inu q&amp; prie.</orig>
            <reg>Πeσιστδ τuι daηνς epassecciau 2 usbien coume mus, les Dicux inu q prie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’iſt bien peur neære que nuit fes iecril crie Ea dererrait oiſſ, peur aueir leur ſecours:</orig>
            <reg>Mais c'ist bien peur neære que nuit fes iecril crie Éa dererait oiss, peur ave leur secours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daua qà tous ſes cris les Dieux ſe nũſtrenu ſoruds, Pour cene eiſpmetí Les puiſſeces ſuprlrss Vaulens qu'en nous aydant nous nous ¬ydionν nous meſines.</orig>
            <reg>Dava q tous ses cris les Dieux se nũstrenu soruds, Pour cène eispmetí Les puisseces suprlrss Vaulents qu'en nous aidant nous nous ¬ydionν nous mesines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe à ſea repentis, iuſt, mais trop terdif, Auiorud'hoy ſentira cotame ie ſuis eiſiſ.</orig>
            <reg><persName>Pyrrhe</persName> à se repentis, iust, mais trop terdif, Avorud'hoy sentira cotamme ie suis eisis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et couxne i'ay la main de pareſſe engourdie.</orig>
            <reg>Et cône j'ai la main de paresse engourdie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut pas toutesſois mercher à l’iſlcurdie, En tel fait que cecy, gardous de nous gaſter, Frere, it te ſupplie, en voulaut nout haſler.</orig>
            <reg>Ne faut pas toutessois mercher à l'islcurdie, En tel fait que ceci, gardous de nous gâter, Frère, it te supplie, en voulaut nout hâler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>6B28 Ma celere veus ſemible eſtre trop violente:</orig>
            <reg>6B28 Ma célère vus semible être trop violente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy voſtrs priere, eſttrop froide, trop lenie,</orig>
            <reg>À moi vostrs prière, éttrop froide, trop lénie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partans il eſtbeſoin de garder vnmoyen, Ie tres peu, uy le trep ne vælut iæmais ricn.</orig>
            <reg>Partans il estbesoin de garder un, Ie très peu, je très ne vælut iæmais ricn,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut anec raiſen condiuire ſon aſſeire, Et n'eſtre trop rerois, ny auſſi tereraire.</orig>
            <reg>Il faut anec raisen conduire son asseire, Et n'être trop rerais, ni aussi téreraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mauauan, On ne paus en ce ſait marcher trep prormprement.</orig>
            <reg><persName>Mauauan</persName>, On ne payus en ce sait marcher trep prormprement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ejlades On ne peus en toru fait marcher trop meuxerent.</orig>
            <reg>Ejlades On ne peux en toru fait marcher trop meuxèrent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La prerpræ occaſimn, qui ne la prend, r'eſtoigna,</orig>
            <reg>La prêpræ occasimn, qui ne la prend, restoigna,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle r'eſlrſſe auſd, Tà trp à cemp l'axpoigre.</orig>
            <reg>Elle reslrsse auxd, Tà trp à cemp l'axpoigre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>u juade.</orig>
            <reg>Ju juade.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortone ſouuent trempe les eſtourdis.</orig>
            <reg>La fortone souvent trempe les étourdis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons ià ſi biẽ préuen de quelle ſorte Il y faut proceder, que d’ures dextre forte, Saasm’eſtourdir enrien, ſon ſang ie reſp andray, Et du tort qu’il ma ſait la vengeanos prendray, Ie luy ſeray couſler Hertaione auſſi diere, Qu'eumesfois Polyxene a ccciſte a ſonpere.</orig>
            <reg>Nous avons jà si bien préuen de quelle sorte Il y faut procéder, que d'ures dextre forte, Saasm'étourdir enrien, son sang ie rép andrai, Et du tort qu'il ma sait la vengeanos prendrai, Je lui serai cousler <persName>Hertaie</persName> aussi dière, Qu'eumesfois <persName>Polyxène</persName> a cciste à sonpère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ledeſtyel qu'il eſt m’a par ſa mauadistil Priné iriquemere de ras chere meitil, Sans quair receu euc de may æucuue iniure:</orig>
            <reg>Ledestyel qu'il est m'a par sa mauadistil Priné iriquemere de ras chère meitil, Sans quair reçu euc de même æucuue injure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ien’en vengeray, ie proceſte, à uſure.</orig>
            <reg>Mais ien'en vengerai, Seigneur procête, à usure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne doruiray paint que ie r’are rendis Men glaine reugiſſant deſon ſang eſpxndu, Et qu'en dix toille lieux la terre n'en ſoit teints, Cær ie luy daneray plus de cent caupr de pairie Autrauers l'eflemxc, encore apres ſa mert, Peur apprendre à tous autre à ne ſaire aucun tort.</orig>
            <reg>Je ne dorvirai paint que ainsi rare rendis Men glaine reugissant des sang épxndu, Et qu'en dix toille lieux la terre n'en soit teints, Cær Seigneur quelques danerai plus de cent caupr de pairie Autravers l'eflexc, encore après sa mert, Peur apprendre à tous autre à ne zaïre aucun tort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et gardez qu'au rebours n’aille voſtre pẽrle.</orig>
            <reg>Et gardez qu'au rebours n'aille votre pensrle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laffaire iuſq’icr eſt trop bien cœxmencée.</orig>
            <reg>Laffaire jusque aur est trop bien cœxmencée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prlade.</orig>
            <reg>
              <persName>Prlade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De commencer n'eſt rien ſi la ſin ne j'enſuit.</orig>
            <reg>De commencer n'est rien si la sin ne j'ensuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et elle s'enſuiura paranant q’il ſois nuis.</orig>
            <reg>Et elle s'ensuivra paranant qil sois nuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLTEe.</orig>
            <reg>
              <persName>LLTEe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pous en auez æu meius une grande eſporance,</orig>
            <reg>Pous en avez æu meius une grande esporance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cepraon dreis qui ms donne vne telle aſſeurance,</orig>
            <reg>Cépraon dreis qui mens donne un telle assurance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne le couduus bien, le droit eſt prude cas.</orig>
            <reg>Qui ne le couduus bien, le droit est prude cas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais n’a proſperd ecluy qui nel'a pas.</orig>
            <reg>Jamais n'a prosperd eclui qui n'a pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inpiapermet pær fois que le rolchant proſpere.</orig>
            <reg>Inpiapermet pær fois que le rolchant prospère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peur l'accalller apres de plus grande miſert.</orig>
            <reg>Pour l'accalller après de plus grande misert.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>neſas duiduent mmmmavutoent paddau</orig>
            <reg>nesas duiduent mmmmavutoent paddau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ony bien A quelques uns, qui ne Pen vont gandant.</orig>
            <reg>Oni bien À quelques uns, qui ne Pen vont gandant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel penſe eſtre ſoument bien gardí, qui tresbuche.</orig>
            <reg>Tel pense être soument bien gard, qui trébuche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faus douc que celavienne per quelque embnſcha,</orig>
            <reg>Il faus douc que celavienne per quelque embnscha,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son par enoicne, ois non, ncautl ſe fait ainſe.</orig>
            <reg>Son par enoine, ois non, nécautl se fait ainse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſoimes quant à nous libres de ceſoucy.</orig>
            <reg>Nous soimes quant à nous libres de cesouci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tylade.</orig>
            <reg>Tylade.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prrrhe veſtre ennemy penſe la meſmechſe.</orig>
            <reg>Prrhe vêtre ennemi pense la mesmechse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un PnemammuemquumeNy.</orig>
            <reg>un PnemammuemquumeNi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourfonſmpattu iybun, onpuercraime qu'il aitt?</orig>
            <reg>Pourfonsmpattu icibun, onpuercraime qu'il ait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es pour ſa craime aurams, corme pour le forfait.</orig>
            <reg>Es pour sa craime aurams, corme pour le forfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade:</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour quoy n’auone, nous pas la meſme deffiancel</orig>
            <reg>Pour quoi n'avone, nous pas la même défiancel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>eaco.</orig>
            <reg>eaco.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour-ce que nous n’auons la meſie conſcience.</orig>
            <reg>Pource que nous n'avons la mesie conscience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>jlauc.</orig>
            <reg>
              <persName>jlauc</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ies agneis lien ſouuent ſons aux bons preparez.</orig>
            <reg>Jes agneis lien souvent sons aux bons préparés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ofeite.</orig>
            <reg>Oféite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſonmes des agueis quant à nous aſſeurez.</orig>
            <reg>Nous sonmes des agueis quant à nous assurés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui nous peut aſſeurer d’vne choſe incertaine?</orig>
            <reg>Qui nous peut assurer d'une chose incertaine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ls mor̃t de mon rinal laquelle est ſi prochaine.</orig>
            <reg>Ls morêt de mon rinal laquelle est si prochaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceull cun quifa-nepmiamn (uelumroun.</orig>
            <reg>Ceull cun quifa-nepmiamn (uelumroun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous froidiſſez trop de craime, quant à vous.</orig>
            <reg>Vous vous froidissez trop de craime, quant à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy eſtimeriez-vous pour choſe que ie die, Que i'ape l’ame en rien de crainte reſoidie?</orig>
            <reg>Quoi estimeriez-vous pour chose que on die, Que j'ape l'âme en rien de crainte résoidie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où m’auez-veus connu ſi froid, &amp; ſi remis, A voſtre amouir iamais contre vos ennemis, C'eſt faire un trop grand tort à l'amour ce me ſemble, Qui ſi eſtroitement nous tient liez enſemble, D'eftimer que iamais vostre Prladeſeit:</orig>
            <reg>Où m'avez-vus connu si froid, et si remis, A vôtre amouir jamais contre vos ennemis, C'est faire un trop grand tort à l'amour ce me semble, Qui si étroitement nous tient liés ensemble, D'estimer que jamais votre Préladesit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As employer pour vous trop remis, my trop froid.</orig>
            <reg>As employer pour vous trop remis, mi trop froid.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le ciel, les enfers, l'air, la mer &amp; la terri Auroyent tous coniuré de vous faire la guerre, On ne me verra oncque Oreſte abandonne, Et i'il vous ſemble bon que nous allons donnerEnſemble à corps perdu iout à cette meſme heure.</orig>
            <reg>Quand le ciel, les enfers, l'air, la mer et la terri Auraient tous conjuré de vous faire la guerre, On ne me verra oncque <persName>Oreste</persName> abandonne, Et j'il vous semble bon que nous allons donnerEnsemble à corps perdu jusqu' à cette belle heure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le palais royal, où ce traiſtre demeure:</orig>
            <reg>Dans le palais royal, où ce traître demeure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, vous me verrez percé de mille coups, Deuant que ie me laſſe à combatre pour vous.</orig>
            <reg>Allons, vous me verrez percé de mille coups, Deuant que je me lasse à combattre pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puet,ois c’eſt aſin qu'on aduiſe.</orig>
            <reg>puet, c'est asin qu'on avise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A guider ſagement toute cette entrepriſe, Et en venir pluſtost au deſſus par raiſon, Que de s'auanturer ainſi hors de ſaiſon,</orig>
            <reg>A guider sagement toute cette entreprise, Et en venir plutôt au dessus par raison, Que de s'aventurer ainsi hors de saison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſuy auonς-πouς deſid donné nl ordre, Que rien ne nous ſçauroit maintenam ſaire rordre, Ny ſaillir au chemin, que nous auons tenu.</orig>
            <reg>Ausui avon esprit aurait donné donné ordre, Que rien ne nous saurait maintenam zaïre rordre, N saillir au chemin, que nous avons tenu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes arriuez ſans qu’on l’aye connu, Au licu ed̀ l'ennemy, que nous cherchons, reſide:</orig>
            <reg>Nous sommes arrivés sans qu'on l'aie connu, Au licu l'ennemi, que nous cherchons, réside:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſemble que Phœbus à nos deſſeins preſide, Permęttans qu’au complot nous ayons aitint Sen ſacriſicateur le iuſle Macaré.</orig>
            <reg>Et semble que <persName>Phœbus</persName> à nos desseins préside, Permęttans qu'au complot nous ayons aitint <persName>Sen</persName> sacrisicateur le jusle Macaré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'est luy qui nous a fait ce voyage entreprendre, Pour me venger de Pyrche, en nous faiſant entendre Qu’il vouloit de ſon ayde en tout nous ſccourir:</orig>
            <reg>C'est assez qui nous a fait ce voyage entreprendre, Pour me venger de <persName>Pyrche</persName>, en nous faisant entendre Qu'il voulait de son aide en tout nous scourir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ià par vn meſſager ie l’ay mandé querir, Smeſtonne coument ſiſong temips il ſetourne.</orig>
            <reg> par messager ie ay mandé par, Un me sisong temips il setourne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le meſſager, me ſemble, qui retourne, Et Macarl qui vient auecques luy auſſi.</orig>
            <reg>Voici le messager, me semble, qui retourne, Et <persName>Macarl</persName> qui vient toujours lui aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie commençois deſià d'entrer en grand ſoucy, Quand i'ay veu le premier Doulon ſans le prophete, Craignant qu’il n’enſt eaprez baillé quelque déſaite Aſin de faire entendre à Pyrrhe nos deſſeins, Es par ſa trahiſon nous liurer en ſes mains.</orig>
            <reg>Je commençais déjà d'entrer en grand souci, Quand j'ai vu le premier <persName>Doulon</persName> sans le prophète, Craignant qu'il n'en eaprez baillé quelque désaite Asin de faire entendre à <persName>Pyrrhe</persName> nos desseins, Es par sa trahison nous livrer en ses mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait fort dangereux ſe fier à vn traiſtre, Et les deſſeins qu'on fait entre mains luy commettre:</orig>
            <reg>Il fait fort dangereux se fier à un traître, Et les desseins qu'on fait entre mains lui commettre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car le traiſtre außi toſt pourra fauſſer ſa foy Emuiers celuy qui taſche à l’attirer à ſoy, Comme enuers cclur-là, duquel il ſaut entendreQu'il veut à noſtre eſgærd la ruine entreprendre.</orig>
            <reg>Car le traître aussi tôt pourra fausser sa foi Emvers celui qui tâche à l'attirer à soi, Comme envers cclur-là, duquel il saut entendreQuil veut à notre égærd la ruine entreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ees vanlel ſe enamxaia, Il faut touſiours hayr l’homme traiſtre à poiſon.</orig>
            <reg>Ees vanle se enamxaia, Il faut toujours haïr l'homme traître à poison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy Macaré, qui vers nous s'achemine, Il faut pour i’en ſeruir luy fairt bonne mine.</orig>
            <reg>Mais voici <persName>Macaré</persName>, qui vers nous s'achemine, Il faut pour j'en servir Il fairt bonne mine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Me ſſager.</orig>
            <reg>Le Me ssager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince Mycenien ſi i'ay plus demeurd Qu'il n’eſtoit de beſoin, c'a eſté Macaré, Lequel m’a retenu, tant qu’il euſt les hosties, Pour immoler aux Dirux, dans le temple aſſorties.</orig>
            <reg><persName>Prince Mycénien</persName> si j'ai plus demeurd Qu'il n'était de besoin, c'a été <persName>Macaré</persName>, Lequel m'a retenu, tant qu'il eût les hosties, Pour immoler aux Dirux, dans le temple assorties.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iyiade.</orig>
            <reg>
              <persName>Jyade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'il eſt arriué quand &amp; vous tout va bien.</orig>
            <reg>Puis qu'il est arrivé quand et vous tout va bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand ſacrificateur du remple Delphien, Que Phibus a chiſi luy meſme a ſon ſernice, nuummmyouuumtiour etre propice.</orig>
            <reg>Grand sacrificateur du remple Delphien, Que <persName>Phibus</persName> a chisi luiours à son sernice, nuummmyouuumtiour être propice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inuincibles guerriers dont le genereux bras Ne ceſſera iamais de renuerſer à bas L'orgueil des ces hantains, dont l’inique puiſſance Ne conſiste qu’à faire aux plus foibles nuiſance:</orig>
            <reg>Invincibles guerriers dont le généreux bras Ne cessera jamais de renverser à bas L'orgueil des ces hantains, dont l'inique puissance Ne consiste qu'à faire aux plus faibles nuisance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phæbus vous ſauu?</orig>
            <reg><persName>Phæbus</persName> vous sauv?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, &amp; gard, vous n’euſſiez ſçen veEn temps plus npportun, pour venger &amp; punir-(mr Le tort que vous a fait voſtre fier aduerſaire:</orig>
            <reg>, et gard, vous n'eussiez sçen veEn temps plus nportun, pour venger et punir-Fr Le tort que vous a fait votre fier adversaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car nous deuons enhuy vn facrifice faire Au temple d'Apollon où il ſe trouuera, Et ie vous manderay ſi-tort qu’il y ſera, Vous ne ſçauriez auoir commodité plus ſure De venger ſans haſard, deſſus luy voſtre iniure, Et mettre voſtre eſpouſe Hermione en repos, Qui pour vous bien aimer ſonffre tant de trauaux.</orig>
            <reg>Car nous devons enhui un sacrifice faire Au <placeName>temple d'Apollon</placeName> où il se trouvera, Et moment vous manderai si-tort -il y sera, Vous ne sauriez avoir commodité plus sûre De venger sans hasard, dessus lui vostre injure, Et mettre votre épouse <persName>Hermione</persName> en repos, Qui pour vous bien aimer sonffre tant de travaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CICe Que nous ſommes, Pilad, earriuez en bonne heure:</orig>
            <reg>CICe Que nous sommes, Pilad, earriuez en bonne heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’enſt ſçeu ſouhaitter la fortune meilleure.</orig>
            <reg>On n'enst su souhaiter la fortune meilleure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fanCalele?</orig>
            <reg>fanCale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vou-oir faire nieurtre en vn lieu ſi pieux, Qu'eſt vn temple ſacré?</orig>
            <reg>De vou-oir faire nieurtre en un lieu si pieux, Qu'est un temple sacré?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardons nous, mon Oreſte, D'irriter contre nous la vengeance celeste.</orig>
            <reg>Gardons nous, mon <persName>Oreste</persName>, D'irriter contre nous la vengeance celeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ne faites pas ceſle difficultt De venger, pour le lieu l’extreme impiett De cet Achillien, c’est la plus belle offrande Que dans ſon temple ſaint Apollon vour demande:</orig>
            <reg>Non non, ne faites pas cèle difficult De venger, pour le lieu l'extrême impiett De cet <persName>Achillien</persName>, c'est la plus belle offrande Que dans son temple <placeName>saint</placeName><persName>Apollon</persName> vour demande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aidera luy meſme à deſfaire le fils, Commne à tuer le perc il ſecourut Paris Conduiſant de ſa main la fleſche &amp; l’entrepriſe, Car Phabus ne ueut pas recemir en franchiſe Dedans ſon tem ple ſaint cet honme diſſeli, 1 Qui malheureuſiment l'a le premier polu, Y faiſant eſleuer vn image à ſon pere, Prés celle d’Apollon, qu’il vent que l'on réuere, Anec pareil honneur, que celle-la du Dieu.</orig>
            <reg>Il aidera lui même à des le fils, Commune à tuer le perc il secourut <placeName>Paris</placeName> Conduisant de sa main la flesche et l'entreprise, Car <persName>Phabus</persName> ne ueut pas recemir en franchise Dedans son tém plein saint cet honme disseli, 1 Qui malheureusiment l'a le premier polu, Y faisant élever un image à son père, Prés celle d'Apollon, qu'il vent que l'on réuere, Agnec pareil honneur, que celle-la du Dieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il le payena dedans le meſine lien Qu’il a commis la fante:</orig>
            <reg>Mais il le païena dedans le mène lien Qu'il a commis la santé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fe pour le ſacrifice De taureaux lgorgez, qu’il voudloit que i'y fiſſe, Il y ſera luy meſnie enhuy ſacriſt́ Au puitrait pauemnel ſuuy a daus.</orig>
            <reg>se pour le sacrifice De taureaux légorgez, qu'il voudrait que j'y fisse, Il y sera deux ménie enhui sacrist Au puitrait pavemnel sucui a daus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luffaire neſçauroit eſtre mieux erdonnis, Pourueu que la fortune aide à noſtre menee, Secondant nos deſſeins.</orig>
            <reg>Luffaire nesçauroit être mieux erdonnis, Pourvu que la fortune aide à notre mène, Secondant nos desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ſus, ce n’eſt fus tout D'auoir bien commencé, il faut venir au bout:</orig>
            <reg>Or sus, ce n'est fus tout D'avoir bien commencé, il faut venir au bout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le lien eſt arreſté, aù il connient que meure Noſtre ſier ennemy, accordons-nous de l'heure, Es außi du moyen qu’il y faudra tenir.</orig>
            <reg>Le lien est arrêté, aù il connient que meure Notre sier ennemi, accordons-nous de l'heure, Es aussi au moyen qu'il y faudra tenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay de ce pas vour le faire venir Au lieu prédeſtiné, &amp; tout à l'heure meſme Qu’il entrera dedans, en diligence extrime I'emmoyeray Doulon vous en donner aduis:</orig>
            <reg>Je m'en vais de ce pas vour le faire venir Au lieu prédestiné, et tout à l'heure même Qu'il entrera dedans, en diligence extrime J'emmoyerai <persName>Doulon</persName> vous en donner avis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant cachez-vous quelque part vis à vis Du teple en attendant.</orig>
            <reg>Cependant cachez-vous quelque part vis à vis Du teple en attendant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oieſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Ojeste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ne ſçauroit mieux dire.</orig>
            <reg>Ou ne saurait mieux dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ſus donc que chacunenſon lien ſe ruire.</orig>
            <reg>Or sus donc que chacunentson lien se ruire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rand Roy, de qui le ſceptre en bon heur ſloriſãt Captiue ſous ſa loy le Theſſale puiſſant, Race du grarid Iupin, que ciel &amp; terre adore, Fils d’vn pere vaillant, mais plus vaillant encors:</orig>
            <reg><persName>Rand</persName> Roi, de qui le sceptre en bon heur slorisant Captive sous sa loi le <persName>Thessale</persName> puissant, Race du grarid <persName>Jupin</persName>, que ciel et terre adore, Fils d'un père vaillant, mais plus vaillant encors:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſacrifice ſaint, que m'a ta maiẽſté Lercbtures, les tæureaux &amp;e geniſſes muglantes Nattendent que le comp de nor liaches ſanglantes:</orig>
            <reg>Le sacrifice saint, que m'a ta maiẽsté Lercbtures, les tæureaux été génisses muglantes Nattendent que le comp de nor liaches sanglantes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nour preſentement nous n’attendons, grand RoyPour les ſacriſier perſonne autre que toy:</orig>
            <reg>Et nour présentement nous n'attendons, grand RoiPour les sacrisier personne autre que toi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il te plaiſt de venir honorer l’aſſemblée, La vibime ſera außi toſt immolie.</orig>
            <reg>S'il te plaît de venir honorer l'assemblée, La vibime sera aussi tôt immolie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me fuſſe deſià dans le temple rendu, Mais ce que i’ay icy ſi long temps attendu, C’eſt celle qui m’a ſait voir le iour ſur la terre, Dont le piteux reſpect, &amp; la peur me déterre De ſortir du chastean, pour vn ſonge ennnyeux, Qu'elle dit s'eſtre offert la nuit deuant ſes yeux.</orig>
            <reg>Je me fusse déjà dans le temple rendu, Mais ce que j'ai ici si long temps attendu, C'est celle qui m'a sait voir le jour sur la terre, Dont le piteux respect, et la peur me déterre De sortir du châtean, pour un songe ennuyeux, Qu'elle dit s'être offert la nuit devant ses yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tens ſonges ne ſint rien qu’vne erreur menſongere.</orig>
            <reg>Tens songes ne sint rien qu'une erreur mensongère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iene ueux auſui croire en choſe ſi legere.</orig>
            <reg>Jène eux ausvi croire en chose si légère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſonges ont predis maint triſle luenement</orig>
            <reg>Les songes ont prédis maint trisle luénement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nihauemuquaquejuu, uuuouepuentammens.</orig>
            <reg>nihavemuquaqueju, uuuouepuentammens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parſe jaimustims, u ſonge mimapre.</orig>
            <reg>Parse jaimustims, songe mimapre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant à moy ie l'estime ainſi comme vous faite.</orig>
            <reg>Quant à moi je l'estime ainsi comme vous faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez ce qu’Helenin aumoins vous a predit.</orig>
            <reg>Croyez ce <persName>qu'Hélenin</persName> aumoins vous a prédit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aqiilo.</orig>
            <reg>Aqiilo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet homme là m’eſmeut à vray dire un peuit.</orig>
            <reg>Cet homme là m'émut à vrai dire un peuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macarc.</orig>
            <reg>
              <persName>Macarc</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, croiriez vous qu’it ſçeut toute choſe futtore?</orig>
            <reg>Quoi, croiriez -vous qu'it sçeut toute chose futâtore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il en ſçait, ie croy, n’eſt que par coniecture.</orig>
            <reg>Ce qu'il en sait, je crois, n'est que par conjetcture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Les Grecs ont à leur dam ſon preſage eſprouné.</orig>
            <reg>1 Les Grecs ont à leur dam son présage esprouné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour l’auoir creu lors ie m’enſuis bien trouué.</orig>
            <reg>Et pour l'avoir cru lors ie m'ensuis bien trouvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le danger y eſtoit außi tout maniſeſte.</orig>
            <reg>Le danger y était aussi tout maniste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pytthe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pythe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De fait la mer eſt choſe ordinaire à tempeſte.</orig>
            <reg>De fait la mer est chose ordinaire à tempête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De meſme ſont les Roys luiets à mille aſſauts.</orig>
            <reg>De même sont les Rois luiets à mille assauts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non les Roys dronuriers cheris de leurs vaſſaux.</orig>
            <reg>Non les Rois dronuriers chéris de leurs vassaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Dicu ſçait quelle amour vous portent tous les voſtres.</orig>
            <reg>Et <persName>Dicu</persName> sais quelle amour vous portent tous les vôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ?</orig>
            <reg>Quoi ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>estimeriez ouu quu n'y in cuſt point d'autres Qui peuſſens de dehors entre vous coniurert</orig>
            <reg>estimeriez ou v n'y in cût point d'autres Qui peussens de hors entre vous conjurert</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et quis de cet amour qui vous pems aſſieri On ne peurdiſcerner l’ammr d’æuec la craimie En ceux qui ſons tenus d’honorer par contraimte:</orig>
            <reg>Et quis de cet amour qui vous peux assieri On ne peurdiscerner l'amremr d'ævec la craimie En ceux qui sons tenus d'honorer par contraimte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ils nous namſtrent tous ſemblable volonté, Tant les faux, que les vrays:</orig>
            <reg>Car ils nous namstrent tous semblable volonté, Tant les faux, que les vrais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour-ce une royanil, Et derriere &amp; deuant, pount depuis qu'elle eſt nie, AA toute heure ſe voir d’embncher entourmée:</orig>
            <reg>pource une royanil, Et derrière et devant, pount depuis qu'elle est nie, AA toute heure se voir d'embncher entourmée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux là qu’vn Roy eſtime eſtre lesplus feaux, Sont ceux qui à l'effet ſe monſtrent deſloyaux, Et du coſté que moint l'embuche eft attendue, C'eſt de là bien ſouuent qu’elle nous eſt tendeü.</orig>
            <reg>Ceux là qu'un Roi estime même lesplus féaux, Sont ceux qui à l'effet se montrent déloyaux, Et du côté que moint l'embûche eut attendue, C'est de là bien souvent qu'elle nous est tendue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les maux arriuez aux Princes vos pareilt Vons facent deuenir plus ſage en vos conſuils:</orig>
            <reg>Que les maux arrivés aux Princes vos pareilt Vons facent devenir plus sage en vos consuils:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuux au mel d'autruy celuy qui ſe corrige, Songeant an Roy d’Argos d'horreur le ſang me ſigePuis voyans apres luy Egirthe maſſacré, Lors qu’au port de ſalnt il penſoit eſtre encré:</orig>
            <reg>Heurevux au mel d'autrui celui qui se corrige, Songeant an Roi d'Argos d'horreur le sang me sigechuis voyans après avoir <persName>Égirthe</persName> massacré, Lors qu'au port de salnt il pensait être encré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez comme luy offenct cet Oreſts, Ie crains que comme à luy il ne vour ſoit ſuueſte, Pyrrhe.</orig>
            <reg>Vous avez comme lui offenct cet Orêts, Je crains que comme à lui il ne vour soit sujet, <persName>Pyrrhe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte eſt donc celuy qui vous fait auoir peur, Vrayment dece coſte ie m'eſtime bien ſeur:</orig>
            <reg><persName>Oreste</persName> est donc celui qui vous fait avoir peur, Vraiment déce côte assez m'estime bien sûr:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez, tout fol qu’il eſt, qu'il n'est pas ſi mal ſage De venir m'aſſaillir &amp; chercher ſon domage Si temerairemem.</orig>
            <reg>Croyez, tout fol qu'il est, qu'il n'est pas si mal sage De venir m'assaillir et chercher son dommage Si temerairemem.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ne craignez point, I'ay pour luy ceſte eſpée, &amp; qui tranche, &amp; qui point.</orig>
            <reg>Non, non, ne craignez point, J'ai pour lui cette épée, et qui tranche, et qui point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui d'vn bras nerueux brauement ſonf lenne Au defaut du harnois ſçait trouuer la chair nuë:</orig>
            <reg>Et qui d'un bras nerveux bravement sons lenne Au défaut du harnois ait trouver la chair nue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eulemepourmeuindu piitimuanuer, Aſin que ie luy face à ſon dam eſprouuer Siieſçay come il faus decomper les courayes, Pour couurir ſous le fer le corps de larges playes.</orig>
            <reg>Eulemepourmeuindu piitimuanuer, Asin que ie mme face à son dam éprouver Siiesçai come il faus décomper les courayes, Pour couvrir sous le fer le corps de larges plaies.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre viue vertu vers cdluy voiu vandroit, Lequel à gnerne uuuerie auaquer vous viendroit.</orig>
            <reg>Votre vive vertu vers cédui voi vandrait, Lequel à génerne uverie avaquer vous viendrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi Oreſle vient il vous prendra en traiſtre, Et toute la vreleur de vostre force adeſtre Contre ſes trahiſous ne pourra proſiter.</orig>
            <reg>Mais si <persName>Oresle</persName> vient il vous prendra en traître, Et toute la vreur de votre force adêtre Contre ses trahisous ne pourra prositer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Egiſthe auoit moyen de Iuy bien reſiſter, Auſu lien comme vous, ſi à la décotuerte Ce felon eust oié entreprendre ſa perte:</orig>
            <reg><persName>Égisthe</persName> avait moyen de Jui bien résister, Ausu lien comme vous, si à la décotuerte Ce felon eût oié entreprendre sa perte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais las!</orig>
            <reg>Mais las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le paiinii;</orig>
            <reg>le paiini;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, ureuy puntautemoins, Se ſemus plustoſtmnt, que tombé entre ſes mains.</orig>
            <reg>, ureuy puntautemoins, Se semus plustostmnt, que tombé entre ses mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut pas auoir peur qu’il puiſſe de la ſorta Pous ſaire ſuccomber par ſa fineſſe accorte:</orig>
            <reg>Ne faut pas avoir peur qu'il puisse de la sorta Pous zaïre succomber par sa finesse accorte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cær nous ſomnnes trop bien maintenant aduiſez De ſes tours de renard, pour y eſtre abuſez.</orig>
            <reg>Cær nous somnes trop bien maintenant avisés De ses tours de renard, pour y être abusés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrche.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrche</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il vienne le meurtrier deteſtable &amp; énormi, Qu’il s’en vienne vers moy deguisé en la ſorme D'vn porteur de nouuelle, afin de me tromper:</orig>
            <reg>Qu'il vienne le meurtrier détestable et énormi, Qu'il s'en vienne vers moi déguisé en la sorme D'un porteur de nouvelle, afin de me tromper:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera bienſubtil, s'il ſe peut achaper, Et ſi en me penſant per ſa ruſe ancienne, Faire perdre la vie, il n’y laiſſe la ſunne.</orig>
            <reg>Il sera biensubtil, s'il se peut achapper, Et si en me pensant per sa ruse ancienne, Faire perdre la vie, il n'y laisse la sunne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Iupiter helas!</orig>
            <reg>Ô <persName>Jupiter</persName> hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la proſperité Enfle l’eſprit humain de fole vanité, Vous n’auez point de peur qu'Oreſte vous abuſe, Pource que vous ſçauez, ce dites-vous, la ruſe, Dont il a vers Egiſthe, &amp; Clytemneſtre usé, N'auroit il qu’vn moyen d'eſtre traiſtre &amp; rusé?</orig>
            <reg>que la prospérité Enfle l'esprit humain de sole vanité, Vous n'avez point de peur <persName>qu'Oreste</persName> vous abuse, Pource que vous savez, ce dites-vous, la ruse, Dont il a vers <persName>Égisthe</persName>, et <persName>Clytemnêtre</persName> usé, N'aurait -il qu'un moyen d'être traître et rusé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe mon cher fils, mon cœur, ie te ſupplie Prens, garde que ma peur ne ſoit point accomplie, Tu t'és deſià, dis-tu, bien trouué vne fois Du conſeil d’Helenin, alort que les Gregeois, Qui ne voulurent croire à ſonſaxe preſage, Aux rochers Capharez firent triſte naufrare.</orig>
            <reg>Pyrrhe mon cher fils, mon cœur, ie te supplie Prends, garde que ma peur ne soit point accomplie, Tu t'ès déjà, dis-tu, bien trouvé une fois Du conseil <persName>d'Hélenin</persName>, alort que les Grégeois, Qui ne voulurent croire à sonsaxe présage, Aux rochers Capheurez firent triste naufrare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Urois encor, ie te prie, à ſon aduis certain:</orig>
            <reg>Urois encor, Seigneur te prie, à son avis certain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dit que maintenant le malheureux deſtin Te menace le chef de quelque malencontre, Ainſi que le ciel meſme en ſonge nous demonſtre:</orig>
            <reg>Il dit que maintenant le malheureux destin Te menace le chef de quelque malencontre, Ainsi que le ciel même en songe nous démonstre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde toy de ſortir, ie te pri', que deuant Tu n’ares donné ordre au deſaſtre ſuiuant, Dont tu es menacé par quilque mauuais aſtre.</orig>
            <reg>Garde toi de sortir, je te privant, que devant Tu n'ares donné ordre au désastre suivant, Dont tu es menacé par quilque mauvais astre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'unique &amp; vray moyen d’éuiter ce deſaſtre, C'eſt de rendre Hermione à ſon premier eſpoux, Commedit Helenin, de peur que ſon courronx Ne te face tomber deſſous la ſepulture.</orig>
            <reg>J'unique et vrai moyen d'éviter ce désastre, C'est de rendre <persName>Hermione</persName> à son premier époux, Commedit <persName>Hélenin</persName>, de peur que son courronx Ne te face tomber dessous la sépulture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy les propres mots, que ce ſatal augure Tranſporté hors de ſoy pour l'ardeur de Phœbus, Qui le tenoit ſaiſi, tantoſt nous a tenus.</orig>
            <reg>Voici les propres mots, que ce satal augure Transporté hors de soi pour l'ardeur de <persName>Phœbus</persName>, Qui le tenait saisi, tantôt nous a tenus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Pyrrhe ne rend toſt Hermione rauie, Comme à ſon pere, amour luy couſtera la vie</orig>
            <reg>Si <persName>Pyrrhe</persName> ne rend tôt <persName>Hermione</persName> ravie, Comme à son père, amour toujours coûtera la vie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand bien elle dturoit la vie me couſter.</orig>
            <reg>Quand bien elle durait la vie me coûter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que i’en aurois meſme aduis par Iupiter, Qui me vinſt menacer de laſcher ſa iempeſte, Si ie nala rendoit, ſur ma coupable teſte:</orig>
            <reg>Et que j'en aurais même avis par <persName>Jupiter</persName>, Qui me vint menacer de lâcher sa affété, Si grande nala rendait, sur ma coupable tête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ianiais, iamais pr irtant ie n’y conſentirois, Tant qu’au corps de mon ſang vne goutte i'æurois.</orig>
            <reg>Janiais, jamais près irtant <persName>Seigneur</persName> n'y consentirais, Tant qu'au corps de mon sang une goutte j'æurais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi i'auois deffr qu’apres la mort felonne On denſt à ce cruel rendre mon Hermione, Piroit tout maintenant luy plonger dans le ſein, Afin de l’empeſcher, vn poignard aſſaſin, Et le tirant apres hors ſon eſt mach bleſme, Ie me le planteroeïs iuſqu’aux gardes moy meſms, E pour ce ie vous pri' de ne m’en parler plus.</orig>
            <reg>Que si j'avais deffr qu'après la mort félonne On dends à ce cruel rendre mon <persName>Hermione</persName>, Pyrait tout maintenant lui plonger dans le sein, Afin de l'empêcher, ainsi poignard assasin, Et le tirant après hors son est mach âme, Je me le planteroeïs jusqu'aux gardes moi -même, E je vous ie -vous pri de ne m'en parler plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ce ne ſont que tour propos perdus.</orig>
            <reg>Madame, ce ne sont que tour propos perdus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien puis qu'en cela vos propos ſont ſi fermes, Ie n'en viendray iamais auec vous à ces termes, Mais ie vous ſuppliray que pour mon ſonge affreux, Vous éuitiez auoins ce iour malencontreux, Sans ſortir, iuſqu'à tant que le ciel ſe diſpoſe A quelque effet ineilleur.</orig>
            <reg>Et bien puis qu'en cela vos propos sont si fermes, Je n'en viendrai jamais avec vous à ces termes, Mais jour vous supplirai que pour mon songe affreux, Vous évier au ce jour malencontreux, Sans sortir, jusqu'à tant que le ciel se dispose A quelque effet ineilleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt autre choſeIe vous veux obeir en ce que ie pourray, Cunin, ſuamid dum pan, a ceci ue fiy.</orig>
            <reg>Cela est autre choseIe vous veux obéir en ce que ie pourrai, Cunin, suamid du pan, à ceci ue fi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pestois morte à demy, n'eftoit voſtre paro le, Qui m'eſuuit le cœur, &amp; mon ame conſole.</orig>
            <reg>Pétais morte à demi, n'estait votre paro le, Qui m'esuuit le cœur, et mon âme console.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mauis;</orig>
            <reg>mavis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iJimi enn pil nima detuoon, Tandis qu’à veſtre aycul ie le feray ſçauoir.</orig>
            <reg>iImi en pil nima detuon, Tandis qu'à vêtre aicul ie le ferai savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet aduis là eſttrop à nos deſſeins nuiſible, Il le faut renuerſer du tout sil eſt poſlible, Et vſer en ce fait de tant d’innention, Que ie vons meine en fin à mon intention.</orig>
            <reg>Cet avis là esttrop à nos desseins nuisible, Il le faut renverser du tout sil est poslible, Et user en ce fait de tant d'innention, Que ra vons mène en fin à mon intention.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commẽt Prince, auriez-vous ſi pen de cœur &amp; d’ame De vous laiſſer conduire au propos d’une ſemme?</orig>
            <reg>Commêt Prince, auriez-vous si pen de cœur et d'âme De vous laisser conduire au propos d'une semme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croire qu’il vous deuſt uenir quelque danger, Sous ombre qu'elle a veu vn ſonge menſonger?</orig>
            <reg>Et croire qu'il vous dût ouvenir quelque danger, Sous ombre qu'elle a vu un songe mensonger?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De trois choſes il faut vous en reſoudre à l'vne, Ou l’on peut preſager la mauuaiſe ſortune, Ou bien l’on ne ſçaurois:</orig>
            <reg>De trois choses il faut vous en résoudre à l'une, Ou l'on peut présager la mauvaise sortune, Ou bien l'on ne saurais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi l’on ne ſçauroit pas, De put ce qu’elle a dit ne faut faire aucun cas.</orig>
            <reg>si l'on ne saurait pas, De put ce qu'elle a dit ne faut faire aucun cas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi l'on peut préuoir le deftin aduerſaire, Et que la prĺuoyance en ſoit ſi neceſſaire, Qu’il ne puiſſe aduenir que comme il eſt préueu:</orig>
            <reg>Que si l'on peut prévoir le destin adversaire, Et que la prĺuoyance en soit si nécessaire, Qu'il ne puisse avenir que comme il est prévu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt eſtre entierement de bon ſens deſpourueu, De penſer par raiſon eſtciner à l'encontre.</orig>
            <reg>C'est être entièrement de bon sens dépourvu, De penser par raison estciner à l'encontre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i'il y a moyen que noſtre mælencontre Eſtant préueus luite, en eſt il vn meilleur, Ree de prier æux Dienx qu’ils chaſſeni le malhem, Et puis penſez combien i'appreſterois à rire Au peuple qui attend, ſi ie luy allois dire, Le Roy vne autre fois ſacrifira aux Dieux, Quana jamra anra fait desſonzu pio manms</orig>
            <reg>Mais j'il y a moyen que notre mælencontre Étant prévus luite, en est il un meilleur, Re de prier æux Dienx qu'ils chasseni le malhem, Et puis pensez combien j'apprêterais à rire Au peuple qui attend, si tu tu allais dire, Le Roi une autre fois sacrifira aux Dieux, Quana jamra anra fait des pio manms</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor fallit-il bien la rendre ſutisfaire, Et pour la contenter trouuer quelque deffaite:</orig>
            <reg>Encor fallit-il bien la rendre sutisfaire, Et pour la contenter trouver quelque défaite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi i'euſſe vonlu en tout luy refiſter, Nous ſerionrmeintenant encor à conteſter.</orig>
            <reg>Car si j'eusse vonlu en tout notre résister, Nous serionrmeintenant encor à contester.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte peur ne lus vient que d’amitié trop grande, Mais ne laiſſons d'aller preſenter noſtre offrande, Afin de deſtourner le malheur importun, Si ces ſonges aumoins en preſageoyent aucun.</orig>
            <reg>Cette peur ne lus vient que d'amitié trop grande, Mais ne laissons d'aller présenter notre offrande, Afin de détourner le malheur importun, Si ces songes aumoins en présageaient aucun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Macaré.</orig>
            <reg>
              <persName>Macaré</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà traiſtre ie te tiens là où ie te deſire, On te fera ſentir maintenant la iuſle ire De Phæbus, que tu at impieux offencé, Ayais vn pourtrait d’homme auprés du ſien dreſt'</orig>
            <reg>Hà traître nom te tiens là où tu te désire, On te fera sentir maintenant la jusle ire De <persName>Phæbus</persName>, que tu at yeux offensé, Aïrait un pourtrait d'homme auprès du sien drest'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pilade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pilade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſté.</orig>
            <reg><persName>Oreste</persName>́.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>My, que cent fois plus que mm ame ie priſe, Ie doute grandement que de naſtre entrepriſe Nous ne veninns iamais au but iant deſiré, Et que nous ne ſoyons trahis par Macaré.</orig>
            <reg>Mi, que cent fois plus que mm homme ie prise, Je doute grandement que de nastre entreprise Nous ne veninns jamais au but jant désiré, Et que nous ne soyons trahis par <persName>Macaré</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, ie vous ſuppli', combien ꝓu poururte.</orig>
            <reg>Voyez, Madame vous suppli, combien poururte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Orcite.</orig>
            <reg>
              <persName>Orcite</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour neant craignez-vous, car Macaré n’a garde De nous iouer iæmais d'un ſi malheureux trait.</orig>
            <reg>Pour néant craignez-vous, car <persName>Macaré</persName> n'a garde De nous jouer æmais d'un si malheureux trait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prrrhe luy deſplaiſt trop à cauſe du portrait -·- Qu'il a fait eſteuer à Achille ſon pere, Et auquel il luy veut en la meſme maniere Qu'à celuy de Phœbus faire ſacrifier, Epaartenmjanparduy nout asners</orig>
            <reg>Prrhe lui déplaît trop à cause du portrait -ell- a fait est fait éteuer à <persName>Achille</persName> son père, Et auquel il lui veut en la même manière Qu'à celui de <persName>Phœbus</persName> faire sacrifier, Epaartenmjanparduy nout âners</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc nous fait il ſi longuement attendrè Veus qu’il auois premis qu’il s'en alloit, pour prendre, Eplamouenemamemmues epumpuſarrois Dant le temple amenl, qu’il nour aduertiroiti</orig>
            <reg>Pourquoi donc nous fait il si longuement attendré Verts qu'il avais premis qu'il s'en allait, pour prendre, Eplamouenemamemmues eupumpusarrais Dant le temple amenl, qu'il nour aduertiroiti</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez, ſi vn peu vous auez patience, Que vous entrez à tort en ceſte deffiance, Attendez vn petit, ie voy le meſſager Qui accourt deners nous &amp; d'un pas bien leger.</orig>
            <reg>Vous verrez, si un peu vous avez patience, Que vous entrez à tort en cette défiance, Attendez un petit, ie voy le messager Qui accourt deners nous et d'un pas bien léger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Macaré m'a enioint de vous aduertir, Sire, a Nuous demandez a vous venger de Pyrrin, Sans ſaire aucun ſeiour vous veniez tous venant, Pour ce qu’il vient d’entrer au remple maimienans.</orig>
            <reg><persName>Macaré</persName> m'a enioint de vous avertir, Sire, a <persName>Nuous</persName> demandez à vous venger de <persName>Pyrrin</persName>, Sans zaïre aucun seiour vous veniez tous venant, Pour ce qu'il vient d'entrer au remple maimienants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llons, Prlade, allons venger le tort extréme:</orig>
            <reg>llons, <persName>Prlade</persName>, allons venger le tort extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous auons recen, nous voilà ore à meſme.</orig>
            <reg>Que nous avons recen, nous voilà ôte à même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, donnons dedans, &amp; de grande vertu Trempons inſqu’an pommeau nostre glaine pointu Dans le ſang ennemy.</orig>
            <reg>Allons, donnons dedans, et de grande vertu Trempons insqu'an pommeau notre glaine pointu Dans le sang ennemi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O lame vengereſſe!</orig>
            <reg>Ô la vengeresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy, c’eſt toy qui doit chaſſer l’ame traiſtreſſe Du corps de te cruel, &amp; barbare larron, Pour le faire tomber aux rines d’.</orig>
            <reg>C'est toi, c'est toi qui doit chasser l'âme traîtresse Du corps de te cruel, et barbare larron, Pour le faire tomber aux rines d'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheron.</orig>
            <reg>Acheron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rage!</orig>
            <reg>Ô rage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô cruautté!</orig>
            <reg>ô cruauté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fureur indomile De l’ame d’vn mortel, quand elle eſt tranſporile D'appuit de vengeance, &amp; d’amonreux deſir,</orig>
            <reg>ô fureur indomile De l'âme d'Hô mortel, quand elle est transporile D'appuit de vengeance, et d'amonreux désir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De froid, d'effror, d'horreus ie me ſens tout ſaiſir Le corps, le cœur, le ſang, vryant la violence Qui ſi legerement ces deux hommes eſlance, Pour voir leur ennemy à leurs pieds maſſacré.</orig>
            <reg>De froid, d'effror, d'horreus apprendre me sens tout saisir Le corps, le cœur, le sang, vriant la violence Qui si légèrement ces deux hommes élance, Pour voir leur ennemi à leurs pieds massacré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les voilà entrez dans le temple ſacré L'eſpè nuë en la main.</orig>
            <reg>Mais les voilà entrez dans le temple sacré L'espè nue en la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que la populace, Fuyant de toutes parts s'écarte cej leur fait placs, Plus viste qu’on ne voit vne troupe d'oiſearar Deſployer tout d'un coup ſes timides cerceaux, Et deçà, &amp; delà tonte deſſeſſemblée, Pour éuiter le coup, prendre en l’air ſa volée, Qnand vn dard elle entend dans l'erbre deſlaches, On elle eſtoit venne enſemble ſe percher.</orig>
            <reg>Dieux que la populace, Fuyant de toutes parts s'écarte cej leur fait placs, Plus vite qu'on ne voit quelque troupe d'oisearar Desployer tout d'un coup ses timides cerceaux, Et deçà, et delà ton dessessemblée, Pour éviter le coup, prendre en l'air sa volée, Qnand un dard elle entend dans l'erbre délaches, On elle taît venne ensemble se percher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais las voicy venir deçà le pauure Pyrrhe, Qui tout chargí de coms à grand peinerlſpirs, Et r'il fait toutesfois encor' tout ſon effors, Pour tarder tant qu’il peut l'inéuitable mors.</orig>
            <reg>Mais las voici venir deçà le pauvre <persName>Pyrrhe</persName>, Qui tout chargí de coms à grand peinerlspirs, Et rèr tant fait toutefois encor tout son effort, Pour tarder tant qu'il peut l'inévitable mors.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cõme vn puiſſant Lion, lors qu'uns tourbe eſp d De vencurs fq de chient Jαaνς coſtez le preſſe, De dents, d’abois, de cris, de lances fes de dardi, Se vire, ſgremné, &amp; tourne en mille parts.</orig>
            <reg>Comme un puissant Lion, lors qu'uns tourbe ép Que vencurs fq de chient Jαaνς côté le presse, De dents, d'abois, de lis, de lances fes de dardi, Se vire, sgremné, et tourne en mille parts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tanfoſt en ſe ruaut au milieu de la troupe Tranſporté de ſin cur il monte ſur la croupe Des cheuaux de ceux-cy, &amp; puis redeſcendant Il va dans les eſpieur des aitres ſe dardant:</orig>
            <reg>Tanfôt en se ruaut au milieu de la troupe Transporté de sin cur il monte sur la croupe Des chevaux de ceux-cy, et puis redescendant Il va dans les épieur des aitres se dardant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gucule &amp; Ie mu eau lery blanchiſſent d’eſcame, Son poil rougit de ſang, de ſueur ſon corps fume, Mais il a beau ſa force &amp; fureur rellonbler, Du grand nombre de coups il ſe ſent ccabler, Et le ſang à la fin luy defaillant, ex veines, Luy fait perdre ſa vie, &amp; ſes coleres vaines.</orig>
            <reg>La gucule et Je mu eau lery blanchissent d'écame, Son poil rougit de sang, de sueur son corps fume, Mais il a beau sa force et fureur rellonbler, Du grand nombre de coups il se sent câbler, Et le sang à la fin lui défaillant, ex veines, Lui fait perdre sa vie, et ses colères vaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi Pyrrhe accablé de mille &amp; mille comri Employe pour neant ſa force &amp; ſon couroux:</orig>
            <reg>Ainsi <persName>Pyrrhe</persName> accablé de mille et mille comri Emploie pour néant sa force et son courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caris voy que deſià les genoux luy chancellen, 2 ru ſes dixeκππτις ſεκς ενέκε le ταστιεlἐηι, Tam que le ſang ſuiux pær teus liy va corden  MyJuanaualacaa *</orig>
            <reg><persName>Caris</persName> vois que déjà les genoux Seigneur chancellen, 2 ru ses dixeκππτις sεκς ενέκε le ταστιεlἐηι, a que le sang suiux r teus l va corden MyJuanaualacaa *</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe.</orig>
            <reg>
              <persName>Pyrrhe</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hὰtναιſιε Μασαν́, abeπineblepeſte, Que tu ls diloyel, &amp; toypœirς Oreſte, Couσd l, eſſecinι, ce ſons là de testηρς, D'vſer de trahiſon, &amp; de ſraude rouſiners.</orig>
            <reg>Hὰtναιsιε Sommes, abeineblepeste, Que tu lois diloi, et toipœir <persName>Oreste</persName>, Coud lou, essecinι, ce sons là de testηρς, D'user de trahison, et de sraude rousiners.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s'il y ades Dieux, ie les prens d uengeoncs,</orig>
            <reg>Mais s'il y ades Dieux, On les prends d' engeoncs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt noy πeſue maudiee &amp; deteſtable engeαnc Privſe de larcin, de del &amp; trahiſem:</orig>
            <reg>Cest noi πesue maudie et détestable engeαnc Privse de larcin, dé l et trahisem:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>αἰειὺίηιεηπς ταculε πεrιρ́ guerdοα Paore ⁊mla raωs il fam q aron eſtie, Tetraherſaut le ceur, deς τonſangſeit trercpιι, DeupimeMOsre Qrure Poiulloit us corte dprde lubricite, DfllaMndrienrmua</orig>
            <reg>αἰειὺίηιεηπς ταculε πεrιρ́ guerdοα Paore -mla ra il Tam q aron estie, Tetrahersaut le cûr, de τonsangseit trercpιι, DeupimeMOsre Qrure Poivllait us corte dprde lubricité, DfllaMndrienrmua</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pylade.</orig>
            <reg>
              <persName>Pylade</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veσκbιεκ υρας ſur vη ποrι uoſire celeνe eſtειιdει</orig>
            <reg>Veσκbιεκ été est été ποrι ur vendre §</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ou.</orig>
            <reg>Ou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rege d' υηpεω, Dοαlολ, dιl leſleruieraneus</orig>
            <reg>Rege d' υηpεω, Dοαlολ! dιl lesleruieraneus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie τριεſεποτιεω τεςθινος τααδεπετ.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur τριεsεποτιεω τεςθινος τααδεπετ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oν ναδπεσόδ αα ἰἰολ Hεηεετις φηο, εſη ἀ παιν εσὶ σοαdι πεη ſerlaterrε, Celiry qui lay afæ,aras dexerare antres ſeis.</orig>
            <reg> ναδπεσόδ ἰἰολ Hεηεετις , παιν εσὶ σοαdι πεη serlaterrε, Celiry quimmes φ, dexerare antres §.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lανbανe, d datmel, cl tomepenſeiSil lο ſirεi, qixoai ienedaſſe Vε α εενdιſεσς:</orig>
            <reg>LObe, d atmel, cl omepenseiSil l sirεi, qixoai ienedasse εενdιsεσς!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>topmιſοι qiεfιy Peπσ σ ιων, ierφ, T'υaισbaiyſ Enmes iours de Madaπς, &amp; m'en oſtaſt le fruit, Mais tu as à tss dar eſpronné le contraire, Ta noort t'a fait ſentir ce que ie pomueis faire, Et que lors que quel qu’un me viendra oupager, Ie ſçay coummmi il faut an double ne'en venger.</orig>
            <reg>topmιsοι qiεfιy Le σ Ta , trouver, T' υaισbaiys Enmes jours de Madalle, et m'en ôtât le fruit, Mais tu as à tss dar espronné le contraire, Ta noort t'a fait sentir ce que sans pomueis faire, Et que lorsque lorsque quel qu'un me viendra oupager, Je sais coumi il faut an double ne ne venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’auois pour vn temaps ſait perdre mon muie, Maais ir i’ay pour iamais faait perdre amie &amp; vie.</orig>
            <reg>Tu m'avais pour un temps sait perdre mon muie, Maais ir j'ai pour jamais faait perdre amie et vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ler hanames viuans, &amp; ceux-là qui vieradron.</orig>
            <reg>Tous ler hanâmes vivants, et ceux-là qui vieradron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encores apres mous à ta perte apprendront, Et à la mort außſi dEgiſthe ton ſemublable, Qne la couche d’autruy doit eſtre innielable.</orig>
            <reg>Encores après mous à ta perte apprendront, Et à la mort aussi <persName>dEgisthe</persName> ton semblable, Qne la couche d'autrui doit être innielable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Mcuſager.</orig>
            <reg>
              <persName>Le Mcusager</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, veſtre eſpoux deuers veus m'a trant M mis, Paur vous faire ſçauoir promptememt qu’il a mis Voflre ennemoy à mort, qui ſur la terre dure leinuaſaaamololausagumes Il vous mande pær moy que veus veus en veri q;</orig>
            <reg><persName>Adame</persName>, votre époux devers veux m'a trant M mis, Paur vous faire savoir promptemât qu'il a mis Voflère ennemoi à mort, qui sur la terre dure leinuasaaamololausagumes Il vous mande pæræ moi que us veus en veryme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Affu que luy inyeux, Prrhe mont voru veyox.</orig>
            <reg>Affu que Seigneur inïeux, Prrhe mont voru veinox.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lieimione, Il ε̃ſtiort l'αντοxα:</orig>
            <reg>Lieimione, Il ε̃stiort l'αντοxα:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la qui en ay de ieyel Mais ec eß mon Oreſte?</orig>
            <reg>la qui en ai de ieyel Mais ec essi mon <persName>Oreste</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helus que ie le vere.</orig>
            <reg>hélus que personne le vere.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ogels Mad ane le veild.</orig>
            <reg>ogels Mad ane le veild.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Herm.</orig>
            <reg>
              <persName>Herm</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orefle men auareMer delices, mon ceur,πon ame hà que ceiour M'eſt agreablé &amp; deux tant iadis i'eus de crainte, De ne ioyyr iamais de noſire auiut ſainte.</orig>
            <reg>Orefle men avareMer délices, mon ceur, âme hà que cejour M'est agréablé et deux tant jadis j'eus de crainte, De ne joyyr jamais de nosire aujut sainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neus voilà iœes amouri ſaius &amp; ſauſs, Dien muerci, Fuis enſeriblement ſans crainte &amp; ſaniſouci Et voilà conme il ſaut celmy qui a causée Tuir noſit dinda es spſepaſe.</orig>
            <reg>Nus voilà jœes amouri saius et sauss, Dien muerci, Fuis enseriblement sans crainte et sanisouci Et voilà conme il saut celmi qui a causée Tuir nos dinda ès spsepase.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà muuin arregant, Immtue rempli d'orgneil, Te ſoutienisetu conbien tu m’as cansé de ducil?</orig>
            <reg>Hà muin arrégant, Imtue rempli d'orgneil, Te soutienisetu conbien tu m'as cansé de ducil?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te ſouuien:</orig>
            <reg>Ne te souvien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il plus, cruel, de tes audaces?</orig>
            <reg>il plus, cruel, de tes audaces?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te ſourient il plur de ces firres menaces, Dont tis t’eſtais vanté autresſois ſi ſouuent Deaue ſaire changer men cep d’oreſnanam Par ferce, onοες πηωλὲνeς paroles ſoüt vrapes, Cereca a&amp; ipandu, tafollure ;</orig>
            <reg>Ne te sourient il plur de ces firres menaces, Dont tis t'étais vanté autressais si souvent Deaue zaïre changer men cep d'oresnanam Par ferce, on πηωλὲνeς paroles soüt vrapes, Cereca ipandu, tafollure ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tes playes, Er ta ndrt a mon cuur uairerieut fait changer, Non conme tu penſois, barbare, l'eſtranger Demon loral eſpoux, pour t'eſtre fauerable:</orig>
            <reg>tes plaies, Er ta nourt a mon cuvr uairerieut fait changer, Non conme tu pensais, barbare, l'étranger Démon loral époux, pour t'être favérable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ains du dueil qu'il auoit en ioye perdurable.</orig>
            <reg>Ain du il qu'il avait en joie perdurable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mair d’où uirns que tu es ninienantabain.</orig>
            <reg><persName>Mair</persName> d'où uirns que tu es ninienantabain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par un hoiume couard, qui na, ce diſoii-te, Ni force, ni ceurage?</orig>
            <reg>Par un hoivme couard, qui na, ce disoii-te, Ni force, ni ceurage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ſontor ces brauades?</orig>
            <reg>Où sontor ces bravades?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uon eſt ce frout haruain?</orig>
            <reg>Oùon est ce frout haruain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces ſacrouches cilladis Et ces propos eujlez, que iu ſoulois rerair, Quærd tu le noenæceis qil n'oſeroit venir, Sans y perdre la vie, en ces lienx me pourſuiure?</orig>
            <reg>ces sacrouches cilladis Et ces propos eujlez, que ju soûlais rerair, Quræd tu le noenæceis q n'oserait venir, Sans y perdre la vie, en ces lienx me poursuivre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vollà den mu toy, fais-luy perdre le uiure.</orig>
            <reg>Le vollà den mu toi, fais-lui perdre le uivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà crud, tane ſçeus iamais rien exd leirer, Ta plus belle vertis eſtoit dere vamier, -Aſu de ſaire perxr pær vaine exrrænidence A cexx que turemeis ſeus tonebeiſſance, Dai meuimmairuenant de re crener les pœui De rex pre pedl à peil ta larbe El ios chacia?</orig>
            <reg>Hà crud, tane sçeus jamais rien exd irer, Ta plus belle vertis était de vamier, -Asu de zaïre perx pær vaine exrænidence A cex que tureme zeus tonebeissance, Dai meuimmairuenant de re créner les pœui De rex pré préds à peil ta larbe Él jos chacia?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Petui.</orig>
            <reg>
              <persName>Petui</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nele ccηc, &amp; iacundles purun, Pour aſſouuir mon ire, &amp; ns vengeanct pridrn</orig>
            <reg>nele cèc, et jacundles purun, Pour assouvir mon Frère, et ns vengeanct pridrn</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oreſte.</orig>
            <reg>
              <persName>Oreste</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leiſſez, laiſſez, Madame, il ne merire par r2 cuimumaqmny oyoun di</orig>
            <reg>Lissez, laissez, Madame, il ne mérire par r2 cuimumaqmny oyoun di</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hermione.</orig>
            <reg>
              <persName>Hermione</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doulon, nire d’icy cente charongne ruorte, Mais tranche luy premier la teſte, &amp; pais la ſomq Acclie qui nous a dans ſon ventre prodiait Vn ſi pernicicux &amp; deteſlable ſuis:</orig>
            <reg>Doulon, nire d'ici cente charongne ruorte, Mais tranche était premier la tête, et pais la somq <persName>Acclie</persName> qui nous a dans son ventre prodiait Un si pernicux et déteslable suis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſin qu'elle ait ſa part au dueil qu'elle incrite, D'auoir ſiur terre mis cette engeance nacadite.</orig>
            <reg>Asin qu'elle ait sa part au deuil qu'elle incrite, D'avoir siur terre mis cette engeance nacadite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Chœur des ſilles Theſſaliennes M</orig>
          <reg>Le Chœur des silles <persName>Thessaliennes</persName><persName>M</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLerons, plorons aruereres, I Mes Coupagnes, ie vous ſupplie, Reſpandons tautes largemens De nos yeux vne honide pluye:</orig>
            <reg>PLérons, plorons aruereres, I Mes Coupagnes, je vous supplie, Respandons tautes largements De nos yeux une honide pluie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car iemais cruellez doulerr:</orig>
            <reg>Car immais cruellez doulerr:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'aurens plus grand beſoin de pleurs.</orig>
            <reg>N'aurends plus grand besoin de pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verſons donc de moſtre priuiiut Vne ſonrce d’ondeéremelle.</orig>
            <reg>Versons donc de montre priviut Ône sonrce d'ondeéremelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plorens le maſſacn?</orig>
            <reg>Plorents le massacn?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>crud Dus Rey Prirli noſtre bon Princq, Es qu en regres cortirud Geneiſſe tource la prerrince:</orig>
            <reg>crud Dus Rei Prirli notre bon Princon, Es qu' en regres cortirud Généisse tource la près:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cer elle aparde pær ſaror L'eſpoir, l'hoαπα ε le ſiρes.</orig>
            <reg>Cer elle aparde pær saror L'espoir, l'hohoù le sies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verſens denc de noſtre praellePue ſece δεπdοδυηεl.</orig>
            <reg>Vers denc de notre préellePue sece δεπdοδυηεl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lalmde Do ſa ſagetie inlπit ble Prince fius renplide vern,</orig>
            <reg>lalamde Do sa sagetie inlit blé Prince fius renplide vern,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e lux ecœcisplus rederuable, Et plus dex aux ſcrræ queie croy, Qu'eſtees Pyraleneſtre ben RoyPerſerus done de neſtrã prucelli Vne ſomce d'ende liruelle.</orig>
            <reg>Je lux œcisplus redervable, Et plus dex aux scræ queie crois, Qu'êtes <persName>Pyralenêtre</persName> ben RoyPerserus donc ece de prucelli Une somce d'ende liruelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, ne ſoyons pas Pour la mort de Prorhe entriffeſſe:</orig>
            <reg>non, ne soyons pas Pour la mort de <persName>Prorhe</persName> entriffesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aucι plarens pluſtoſt le treſtas De la inſtice, &amp; la prouëſſe, De la donceur &amp; la bonte, Qui ont ce royærmne quini:</orig>
            <reg>Aucôt plarents plutôt le trestas De la instice, et la provensse, De la donceur et la bonté, Qui ont ce royærne quini:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verſont done de noſtre prrnelle Vne ſeurce d'ende éternelle.</orig>
            <reg>Versont donce de notre prînelle Une sûrce d'ende éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cæ ſes vertus auoient choiſi Tontes en luy leur demeurance, Etlors quelarort aſaiſ Sor corps maſſacré a eutrance, Elles çà bes ſerallallemer Sont eſteinres enſereblemeru, Verſons donc de noſtre pramelle Vne ſeuxce d'eudrérernelle.</orig>
            <reg>Cæ ses vertus avaient choisi Tontes en lu leur demeurance, Etlors quelarort asais Sor corps massacré a eutrance, Elles çà bes serallalemer Sont éteinres ensereblemeru, Versons donc de notre pramelle <persName>Ve</persName> uxce d'eudrérernelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seit lers que Phæbne tirers Ses palleſois de la rrerte, Seis alors quil les coαdiira Aul d la velr abie Seit lers qu'ayærperfaitſers te, AAur eaux il nepers le ieQu'il vore de noſtre pmmell ueiur uneſomce cηercll.</orig>
            <reg>Seit lers que <persName>Phæbne</persName> tirers Ses palless de la rrerte, Seis alors quil les codiira Aul d la velr abie Seit lers qu'aiæperfaitsers te, AUr eaux il nepers le ieQu' seulement vore de notre pmellueiur esomce cercll.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es que tas cris ſeierσ ρετdης Depuis les momiagres Ripties, drij ques æux ſalleas eſprrdas De fueles leντες dchæſſεæ</orig>
            <reg>Es que tas cris seierσ ρετdης Depuis les momiagres Ripties, drij ques æux salleas esprrdas De fueles le dchæssεæ</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PXRRHE.</orig>
            <reg>
              <persName>PXRHÉE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſtu' au Pactole aux endes d'orAlors que de naſtre prunelle Serurs une ende éternelle.</orig>
            <reg>Justu' au <persName>Pactole</persName> aux endes d'orlors que de nastre prunelle Serurs ne ende éternelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ons Dieux d'οὰ peuς vεrιν que per tout eù is D paſſe, Teus ceux quei'apperçois ticunene la ſace baſſes Et cecume gens ſaiſis d’esbahiſſement ſons, Gardent dedens le ceur vn ſilence preſend, Es ſur leur frrni penſif, plus quà l'accourliníe, Dvne eſfroyable craimie ent l'image imprimée?</orig>
            <reg>Ons Dieux d'avoir peu vεrιν que per tout ét is DIS Déesse, Teus ceux quei'aperçois ticunène la sace basses Et cecume gens saisis d'ébahissement sons, Gardent dédents le ceur un silence presend, Es sur leur frrni pensif, plus qu 'accourlinée, Dune éfroyable craimie ent l'image imprimée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que ſereit-ce bien ?</orig>
            <reg>Dieux que secrit-ce bien ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>las!</orig>
            <reg>las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie redoute fort Qne Prrrhe n'ait ſoufferi quelquedengereux ſors, De peuiri en frarir neue, &amp; dangoiſſe mor telle, Ie cexxr iue has an ſein, Peſlemac me pautelle, Le peil horrillemeni me driſſe ſur lechef, Es l'eſprit me prldit qual qeeſtrarge mecheſ:</orig>
            <reg>nos redoute fort Prrrhe n'ait soufféri quelquedengereux sors, De peuiri en frarir névé, et dangoisse mór telle, Je cex jue hât ane sein, <persName>Pêlemac</persName> me pautelle, Le peil horrillement me drisse sur lâches, Es l'esprit me prédit qual qeestrarge meches:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i'apperçoy qe tanas feigment à moe le dire, Car ſi ie voy quelqe'un, ſordein il ſe retire, Et ſe cache de moy tirart æu reſme inſtant De ſeu ceur vn ſorpir tranchant &amp; hælerent.</orig>
            <reg>Et j'aperçois qe tanas feigment à moloe le dire, Car si ici vois quelquee'un, sordein il se retire, Et se cache de moi tirart æu résme instant De seu eur un sotir tranchant et hælèrent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis iαy toιν ceriοκνς σy επtεηδω la clοαεμ Crier ſur ce palais, dicrant la nit rauëue.</orig>
            <reg>Puis jri toù ceri été επtεηδω sur clοαεμ Crier sur ce palais, dicrant la nit rave.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iy ay ven les libons nart &amp; uur s'amaſſer, Et les triſles corbearuxs ſars ceſſe y croxcer.</orig>
            <reg>Ii ai ven les libons nart et ouvr s'amasser, Et les trisles corbearuxs sars cesse y croxcer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cuſecv ſεταες cεπλαιμις dο παlhτς, mαιν ien ſε M'auxuturer encore à demander la cauſe, A ceux quei apper çois de lermniſte façon, Qui de craiute me rend plus peide qu v glacou, Taut i'ay perr de changer cette peur reiſenable En la ſicre rigncur d'vne anguiſſe incurable.</orig>
            <reg>Cusecv encore à demander παlhτς, mαιν yen mien S'auxuturer encore à demander la cause, À ceux quei aper çois de lermniste façon, Qui de craiute me rend plus péide qu' âme glacou, Taut j'ai perr de changer cette peur re En la cre rigncur d'une anguisse incurable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ?</orig>
            <reg>Mais ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay beau reculer:</orig>
            <reg>ai beau reculer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il mie fautitoſt ou terd, Subnettre mon eſprit à ſubir ce haſard.</orig>
            <reg>il mie fautitôt ou terd, Subnettre mon esprit à subir ce hasard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il y a du maiheur, ie ne ſcaureis tet ſaire Qie ie ne ſçache en fin ma fatale maiſtre.</orig>
            <reg>S'il y a du maiheur, on ne saureis tet zaïre Q ie ne sçache en fin ma fatale maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mmins euyumamy vaor vraiangee Lequel à ſa façon reſſonble vn mrſſager.</orig>
            <reg>Mmins euiumami vaor vraiange Lequel à sa façon ressonble un mrissager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelle triſte charge, ê fortune ennicuſe Reſernes aus enhaiy ma parolle enmisyeuſe, Me coutraignent d'aller vne uiere aduertir, daeaiu bepaaju maejuiss Et apres luy auoir ccme mort nacontée Luy eſfrir daus ce plet la teſte enſanglantíe?</orig>
            <reg>À quelle triste charge, ê fortune ennicuse Résernes aus enhaimi ma parole enmisyeuse, Me coutraignent d'aller une uiere aduertir, daeaiu bepaju majuiss Et après lui avoir cième mort nacontée Lui éfrir daus ce ple la teste ensanglante?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diciux que dit ce porteuν?</orig>
            <reg>Diciux que dit ce porteuve?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que peutilauoir Daus ce large baſlin cecπeri d'un creſpe nair?</orig>
            <reg>mais que peutilauoir <persName>Daus</persName> ce large blin ceceri d'un crêpe nair?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caſt quel qu eſtrange ces, &amp; crudl, ie m’aſſure?</orig>
            <reg>Cast quel qu' étrange ces, et crudl, Elle m'assure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſait tel qe il pearra, ſars que ieid'anentitre, Deſſauxpem daua ameap:</orig>
            <reg>Mais sait tel qe il péarra, sars que impid'anentitre, Dessauxpem dava âmeap:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſageτ ταεσ αy, dις πoν ſanν nul arceſt Ce qui ie fait venir vers ruoy en ceureſerte, Er ce que dans ceplas pareillanemttupones</orig>
            <reg>Message , ταεσ dis, d' où san nul arcest Ce qui ici fait venir vers ruoi en cureserte, Er ce que dans ceplas pareillanemttupones</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Mefſagei.</orig>
            <reg><persName>Le</persName> Messagei.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ie veuσ ies, mais bien à coaire cæris, Faire υηταιſſεχεδυτ εν ſιρlειη de lagηc, Que perrle oxxxer ie Noſeoœuir la bencue.</orig>
            <reg>Madame deux vu jes, mais bien à coaire cæris, Faire υηταιssεχεδυτ sιρlειη de lagηc, Que perrle oxxxer ie Noseoœuir la bencue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arammn,d yr li frm,ro, tecſei i ſernd.</orig>
            <reg>Aramn,d y li frém,ro, tecsei y sernd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source gallica.</orig>
            <reg>Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnf fr ( Bibliothèque nationale de france Raye peurie te prie, à ne le raconter, L'enters deſtì que c’est, &amp; ſuis preſteã porter D'uncourage cenſtint, non pas cette nouuelle, bauslaMryuoionael futinsme;</orig>
            <reg>bnf fr ( <orgName>Bibliothèque nationale de france</orgName> Raie peurie te prie, à ne le raconter, L'enters détendre que c'est, et suis prête porter D'uncourage censtint, non pas cette nouvelle, bauslaMryuoionael futinsme;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'il vns plaiſt ſçauoir quel eſt nõ mãdemd̀ Ie vous le diray done, madame, prausptemsem, duurcuuipe oude tuncyo una pla counnala, Que Prrhe ne vit plus, &amp;e ſe vie eſt eſleinse.</orig>
            <reg>Puis qu'il uns plaît sçauoir quel est nour mandemde Ie vous le dirai done, madame, prausptemsem, duurcuipe oude tuncio una pla counala, Que Prrhe ne vit plus, été se vie est éleinse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux, que dites-voue?</orig>
            <reg>Ô Dieux, que dites-voue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô bons Dieux, ie tranſis!</orig>
            <reg>ô bons Dieux, Seigneur transis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pyrrhe toon cher enfant a donc eſté occis:</orig>
            <reg><persName>Pyrrhe</persName> toujours cher enfant a donc été occis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ofoages trop certains!</orig>
            <reg>Ofoages trop certains!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>õ predistions vrares!</orig>
            <reg>Ne prédistions vrares!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dprophetes corbeaux!</orig>
            <reg>Dprophètes corbeaux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fatales orfrayes!</orig>
            <reg>ô fatales orfraies!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qne veritablement vous mr'auez bien prédit L'in?</orig>
            <reg>Âne véritablement vous m'avez bien prédit <persName>L'in</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>́uit able ſort de mon malhexr ræredis.</orig>
            <reg>ivit able sort de mon malhextr æredis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O treſp as dondloureux!</orig>
            <reg>Ô trép as dondloureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô pærque impitoyable!</orig>
            <reg>ô pærque impitoyable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deſfin ſaras moercy!</orig>
            <reg>Ô dessin saraz moerci!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fortune imployable!</orig>
            <reg>ô fortune imployable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vengeænce du ciel!</orig>
            <reg>Ô vengeænce du ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô trop iniuſtes Dieux O Dieur de l'heur hæmain iælour Tοj enuierx!</orig>
            <reg>ô trop injustes Dieux Ô Dieur de l'heur hæmain jælour Tοj envierx!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Præ day-ie faire?</orig>
            <reg>Præ dai-je faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que doy-ie dire?</orig>
            <reg>que dois-je dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hælheureuſe e fecius il qu'eres ie rρretire, Põur aunir alle faance, en vn ſ duu limoy, Prais que ie ſens querrarcarirre erer oy?</orig>
            <reg>Hæleureuse e iecius il qu'ères apprendre rρretire, Pur aunir allé fausance, en un s û limoi, Prais que personne sens querrarcarirre erer oi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A faut qu’à la doulrur ie ndalm.</orig>
            <reg>A faut qu'à la douleurur Seigneur nédalm.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dame exproye, Es puis que ie ne pexx aποιν vωbτdο deioye, Ie veux deſſus monchef iant dedueil aſſemibler, Rue ie ſente du dueil le dueil meſme accabler.</orig>
            <reg>dame exproie, Es puis que je ne pexx aποιν vωbτdο deioie, Je veux dessus monchef jant dédueil assemibler, Rue ie sente du le deuil le même accabler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epopræ meſſager, dis noy, ic te ſupplie, llſin que ronn anguiſſe en tont ſeu accomplie, Et q'un ſeul print de ducil ne me ſeit eſpargrol, Qu'eſtee que dans ce plæs Orestz ta doaul Pam apροτεα ιcyι car c'eſtluy, iordeſptrs,</orig>
            <reg>Épopræ messager, dis noi, ic te supplie, llsin que ronn anguisse en tont seu accomplie, Et q'un seul print de ducil ne me seit épargrol, Qu'estee que dans ce plæs Orestz ta doel <persName>Pam</persName> apροτεα ιcyι car c'estluy, jordesptrs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Loquel a iis à mert τος ιστdre geuiture.</orig>
            <reg>Loquel a jis à mert ιστdre geuiture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hr'apar deuers veus ſuis apres enuy Vous porter dans ce plat:</orig>
            <reg>Hr'appar devers vus suis après envi Vous porter dans ce plat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>las!</orig>
            <reg>las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne l'oſe dire, Tant la puil m'eſmiens Didaime.</orig>
            <reg>Ne ne l'ose dire, Tant la puil m'émiens <persName>Didaime</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qroy la teſte de Pyrrhe?</orig>
            <reg>Qroi la tête de <persName>Pyrrhe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu és bien empeſché à me dire cela.</orig>
            <reg>Tu es bien empêché à me dire cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dal ſlcmegtis Madane il eſt aiſi, regardez la voila.</orig>
            <reg>dal slêmegtis Madane il est aisy, regardez la voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fureurs!</orig>
            <reg>Ô fureurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o ranceurs!</orig>
            <reg>ô ranceurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deteſtable rage!</orig>
            <reg>ô détestable rage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui beuïllez, qui breuïllez, qui lueiſtez rum ceurage Dì ſanglante ſercς, de penſemeus diners, Er d’ardcuir de veir tout renuerré à l'euuers:</orig>
            <reg>Qui beuïllez, qui breuïllez, qui luinistez rum cage D sanglante serc, de pensemus dîners, Er d'ardcuir de veir tout renuerré l'euuers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Augiεηιεz-vετις εκατον bourrelles de mαvιe, dmiquam marabrahirnaa.</orig>
            <reg>Augiεηιεz-vετις εκατον bourrelles de mαvιe, dmiquam marabrahirna.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà ie ſeris que c'eſt ſait, ie ſuis more, arars vim, Helas!</orig>
            <reg>Hà grande seris que c'est sait, on suis more, arars vim, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’en pais plus, le pærxre ceur me faim.</orig>
            <reg>Le n'en pais plus, le pærxre ceur me faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obες Dleux qe ie ſers er roon ceur de triſnſſe, De veir tans endrer eare perure Princeſſe:</orig>
            <reg>Obες Dleux qe ie sers er roon ceur de trisnsse, De veir tans endrer évare pervre Princesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſ i'euſſe peud ielllmert l'aſſleer, Ie n'en eteſs iæmad eſte letœeſſager, Quærdi coſſe di vſer de deſebeyſſetiece Verrrocn Prince qui a ſur riy rerrre puiſſatrec.</orig>
            <reg> s'eusse peud ielllmert l'assleter, Je n'en etess æmad este letœessager, Quærdi cosse di ser de desebeyssetiece <persName>Verrocn</persName> Prince qui a sur ri rerrre puissatrec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais iιἰχιοτε ſi c'eſ tuxπiſſercens, On ſt elle a paſl le pas enticreroent, Mædeme, qu’amez-vous i il ſeus queie la tire, Parlez à πον, Madmme.</orig>
            <reg>Mais iιἰχιοτε si c'es tuxπissercens, On st -elle a pas le pas enticreroent, Mæde, qu'âmez-vous y il jus queie la tire, Parlez à , Mademme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Did.</orig>
            <reg>Did.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hilas!</orig>
            <reg>Hilas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Meſſ.</orig>
            <reg><persName>Le</persName> Mess.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ela raſpirs, Et coxumence à perler, ie nelalerray poi Sarr la veir racrre à ellede ior poin Source gallica.</orig>
            <reg>Éla raspirs, Et coxumence à perler, Elle nelalerrai poi Sarr la veir racrre à ellede jor poin Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnf.</orig>
            <reg>bnf.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fr (Bibliothèque nationale de France Madαme éneillz vous, decillez vespauqeres, Prruez vn peude cœur, doup Cupune pines,</orig>
            <reg>fr (<orgName>Bibliothèque nationale de France</orgName> Madαme éneillz -vous, décillez vespauqeres, Prruez un peude cœur, doup Cupune pines,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lας?</orig>
            <reg>L?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>πυα τεοπ́ lαlεαιετς ὰ ιες γεαr?</orig>
            <reg> τεοπ́ lαlεαιετς γεαr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qαι τ'α ſait derecheſ voir le iour odieux?</orig>
            <reg>Q Q§ ait dereches voir le jour odieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaſtre calere, ê Dierx!</orig>
            <reg>Vastre cale, être Dierx!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m'eſt elle paint laßie?</orig>
            <reg>m'est elle paint lassie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qme nauez vorus permis que ie ſois treſp aſtie, Sænz πoe ta rρωrποαιεν ?</orig>
            <reg>Qume navez vorus permis que je sois trép astie, Sæn é ta rρωrποαιεν ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ού ιυοτι!</orig>
            <reg> §!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ο dce:</orig>
            <reg>§ dee:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>erεl Onont des afflhez l'miquereconfort, L'eſpair des raalheureux, la bernedes ruiſeres, Ne veux tu point borner ces dudeurs aduerſaires, Pni me facttau languir?</orig>
            <reg><persName>ernel</persName> Onont des afflhés l'miquereconfort, L'épair des raheureux, la berdes ruisères, Ne veux tu point borner ces dudeurs adversaires, Pni me factau languir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne anatis le terrs Remyy rurpauure Prrrhe &amp; milieu de ſes ans:</orig>
            <reg>Tu ne anatis le terrs Remi rurpauvre <persName>Prrhe</persName> et milieu de ses ans:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres le terops auois perldttsmoy que ienoeure, Iay trop ſeit la maitié au male de dumeure, Prei enſſe esté hetoreuſe helas!</orig>
            <reg>Après le terops avais perldttsmoy que ienoeure, <persName>Jay</persName> trop seit la maitié au male de dumure, Préi ense été honoreuse hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lont que i ædio De mon loral amaut le treſpas i'entendis, Sii cuſſe donué ſin à ma cruelle vie, Qui depuis a eſté de tant de maux ſuruie.</orig>
            <reg>lont que y ædio De mon loral amaut le trépas j'entendis, Sii cusse donvé sin à ma cruelle vie, Qui depuis a été de tant de maux survie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerais txiaenent ſous les mrrtes arobreux, A vens apres lamort les eſprits aaureux, εAηπqηεςτοοη a Adille en repos lej en iopes;</orig>
            <reg>Je serais txiaennent sous les mrtes arobreux, À vends après lamort les esprits alavreux, εAηπqηεςτοοη a <persName>Adille</persName> en repos lejà en jopes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>δil feκα ὰ preſec qe trileſſe le voye Iouuun depuujancuu, apaneciſaras Sſpærd de ſaa corpe par nαms cocy videns.</orig>
            <reg>δil par noù presque ece trilesse le voie Iouvun depuujancuu, apanisaras Sspærd de sa corpe par nαms coci vitents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ad'eſt il lecorpe?</orig>
            <reg>Mais ad'est il lecorpe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>monſtre-lerony de grace,Meſſager, ie te prie aſin que ie l'embraſſe.</orig>
            <reg>montre-lerony de grâce,Messager, Elle te prie as que ici l'embrasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Meſſager.</orig>
            <reg>Le Messager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aadems le veicy, vorez-ledonani vens.</orig>
            <reg>Aadems le véici, vorez-ledonani vents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ſouillé en ton ſang.</orig>
            <reg>Tout souillé en ton sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tu m'euſſes crene, Tui'mfaſſes tronuí bici mieux, &amp; moy auſιi:</orig>
            <reg>si tu m'eusses crene, Tui'masses tronume bici mieux, et moi aussi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car tu ne ſerois pas cruellenent aireſi Neuré en tille endroits de playes doulourcuſes, Ni oy or niſerable entre les malheurcuſes, Sur qui le ciel autheur de nor aduerſitez Aye versé iamais plus de calamitez, Mais ie te prie, auoy, ve ſçauoir de ton taiſtre S’il eſ aſſez vengé, &amp; lil vondroit permettre Qij aiianes pauut tops a ſeuu mer dumie.</orig>
            <reg>Car tu ne serais pas cruellenent airesi Neuré en tille endroits de plaies doulourcuses, Ni ois or nisérable entre les malheurcuses, Sur qui le ciel auteur de nor adversité Aye versé jamais plus de calamités, Mais ils te prie, avoi, ve savoir de ton taître S'il es assez vengé, et lil vondrait permettre Qjà aiianes pauut tops a su mer dumie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dbe ſhemEele.</orig>
            <reg>Débe shemEele.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madart c'eſt raiſon, iem en vay leſtamoir.</orig>
            <reg>Madart c'est raison, imm en vais lestamoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Didaime.</orig>
            <reg>
              <persName>Didaime</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omturre!</orig>
            <reg>
              <persName>Omturre</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ſang lο ποr!</orig>
            <reg>ô sang lποr!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>è ſanglantoturie Qrirderpliſſez l'eſprit derare &amp;] de fivio,  P larues!</orig>
            <reg>Ô sanglantoturie Qrirderplissez l'esprit derare et] de fivo, P larves!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>b dimons l omanes cuſuffrez Que l'Erebe raine enſon ventre ergouffrez:</orig>
            <reg>b dimons l omanes cusuffrez Que l'Erebe raine enson ventre ergouffrez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O memrtrieresſerxrs Euaenides ſanglantes, Aux criur entoruillez ds eolerονες ſiſtaries, O triple chien corbere!</orig>
            <reg>Ô memrtrieresserxrs Euaides sanglantes, Aux crivr entoruillez ds eolerονες sistaries, Ô triple chien corbere!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>õ fantoſines velans, Qui plæaemez les bords enfirez &amp; beuïllans De l'ardant Phlemen, &amp; ſ de qelque monſire.</orig>
            <reg>õ fantosines vélants, Qui plæaemez les bords enfirés et beuïllans De l'ardant <placeName>Phlémen</placeName>, et s ce lque monsire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ferme plus bideuſe encere ſe rencontre, Sur le beurberax limen ds Cocyre pleuriux, Du dolent e Acheron, &amp; du Stix langoureux.</orig>
            <reg>La ferme plus bideuse encère se rencontre, Sur le beurberax limen ds <persName>Cocyre</persName> pleuriux, Du dolent é <persName>Cheron</persName>, et du Stix langoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sertez;</orig>
            <reg>Sertez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dires, ſoriez.</orig>
            <reg>dires, soriez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leiſſez vos antres ſombres, Prnez reuues à iuoy, tranſporrez mucs eſprits, Qu’ileſoiem de vοκ fεπωrι ſεανιπεπιεηα épris,, Que ie coure enragée, ainſi qu’unerigreſe, Po͂νετſκιηαnε dens les bois la trompochejſeriſſe, Qui diſrabeſe faons, que ie ceure deſſie Cermaſtres, par qui Prrrhe atarn de teupraao,</orig>
            <reg>leissez vos antres sombres, Prnez reves à jucoi, transporrez mucs esprits, Qu'ilesoiem de v endre sal épris, Que ainsi coure enragée, ainsi qu'unérigres, Po͂νετsκιηαnε dens les bois la trompochejserisse, Qui disrabes faons, que ici cûre dessie Cermâtres, par qui Prrhe atarn de teuprao,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Afint que de mes mains leur ventre ie déchire, Et que deſſaus mes dentr traqiant de rage &amp; d’ire, Ie deurre leur cœur arlaché de leur flanc, M'enyurant le goſier à humer tout leur ſanz, Mais que ſur put ra rage hrriblement ſcit dure Contre ce deſſoyal, ce traiffre, ce pariure, Ce cruel Macaré, qui deſſous bonme foy T'a fait mettre en l'eſtat, Pyrrhe, que ie te voy.</orig>
            <reg>Afint que de mes mains leur ventre Roi déchire, Et que dessaus mes dentr aqiant de rage et d'ire, Je deurre leur cœur arlaché de leur flanc, M'enivrant le gosier à humer tout leur sanz, Mais que sur put ra rage hriblement sit dure Contre ce dessoyal, ce traiffre, ce parjure, Ce cruel Macaré, qui dessous bonme foi T'a fait mettre en l'état, Pyrrhe, que ie te voy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d'-ie?</orig>
            <reg>que d'ie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eù ſuis ie?</orig>
            <reg>eu suis -je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quelle aſpre maanie Me trauſporte l'eſprit ms douleur inſinie?</orig>
            <reg>en quelle âpre maanie Me trausporte l'esprit ms douleur insinie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequry me ſerruroit que i’ellaſſe attaquer Ces barbures, ſinon à les faire noxcquer De mes ſaibles efforts?</orig>
            <reg>Dequri me serrait que j'ellasse attaquer Ces barbures, sinon à les faire noxcquer De mes saisbles efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>marace chere, Pa-donne, ie pe prie, à ta dolente mere, Si domans que mourir elle ne vange pas Sar ces traiſtres baurreaur ,nn uielent treſpas:</orig>
            <reg>marace chère, Pa-donne, on pe prie, à ta dolente mère, Si domans que mourir elle ne venge pas Sar ces traîtres baurreaur , uielent trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cer le pouueir lray manqie, &amp; nm la inſli enuis, Πiaa ce que ie peux c’eſt de t'eſfeir ma vie, Pour te ſuitre là bas aux inferneux palus, Conmne ie tu'en vay ſaire ores ſant tanier plus.</orig>
            <reg>Cer le pouveir lray manqie, et n' en insli envis, Πiaa ce que ie peux c'est de t'efir ma vie, Pour te suitre là bas aux inferneux palus, Conmènefois tu'en vais zaïre ores sant tanier plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut qoproier, pour mourir plus à l'aiſt, Lrcore vn ceup moon ſilsta bouche ie rebaiſe.</orig>
            <reg>Mais il faut qoproyer, pour mourir plus à l'ait, Lrcore un ceup mo silsta bouche ie <persName>Ambaise</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà Pmmhe, que ie dois i'aimer uniquerent, Pui qu'eres tume peur donner contentement Ελσονε ἀρrενtε ττι:</orig>
            <reg>Hà Pmhe, que je dois j'aimer uniquèrent, Pui qu'ères tume peur donner contentement Ελσονε ἀρrενtε :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie dois, ma lumiere, Deſcrer de te ſuiure en l'ecabrageuſe biert, Puie que iu me preſemte vn eſne deſiré, Pour fiir maintenans non dueil deſeſpné.</orig>
            <reg>que ici dois, ma lumière, Décrer de te suivre en l'ecabrageuse biert, Puie que ju me presemte int éne désiré, Pour fiir maintenants non dueil désespné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je trauue en tamain ta lame dégaignée, Qui ſeroit micuix qu’en moy dans Oreju enſaignt́e.</orig>
            <reg>Que je trave en tamain a lame dégaignée, Qui serait micuix qu'en moi dans <persName>Oju</persName> ensaignée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saifiſſez-vouis noes bras de c ſer reluiſant:</orig>
            <reg>Saifissez-vouis noé bras de ç er reluisant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtrancher dcrρνιοηης le deſaſtre nuiſans.</orig>
            <reg>Pourtrancher dcrρνιοηης le désastre nuisants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or meaxers ταinenαi, mexrons, deſpeſchins nons, Il faut ſyre là-bas mon fis, &amp; men eſpeux, Pni n'aſpelleut à erxx, rοωronς, c’eſt par trep viure:</orig>
            <reg>Or mexers ταinenαi, mexrons, despeschins nons, Il faut sire là-bas mon fis, et men espeux, Pni n'aspelleut à erx, rοωronς, c'est par trep vivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Erure lare peinrrde ea lon veutre, &amp; deliure damtonajamammuun i.</orig>
            <reg>Erure la peinrde ea lon veutre, et délivre <persName>damtonajamammuun</persName> y.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lycomede.</orig>
            <reg>
              <persName>Lycomède</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qevx ielei ſiis iels Dieux!</orig>
            <reg>qevx Mlei siis jels Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel crenecer!</orig>
            <reg>quel crenecer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux, ben Durx hilas!</orig>
            <reg>Ô Dieux, ben <persName>Durx</persName> hilas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>est il vray queie vrille?</orig>
            <reg>est il vrai queie vrille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eß il vray que ie vore vne pelle merueille Qui s'eſfre deκαπττην τ ὀ εσιε ſtε cοurτεux!</orig>
            <reg>Ess il vrai que ie vore une pelle merveille Qui s'efre de εσιε cοurτεux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Didaire ron enfant, mnn cœur, que faiees veus.</orig>
            <reg>Didaire ron enfant, mn cœur, que faies vus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu' anezvonς fais mο fille?</orig>
            <reg>Qu' anezvonς fais mettre fille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hdas!</orig>
            <reg>hdas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>marace aymie, Qui vout a telumers centre vous animie?</orig>
            <reg>marace aimie, Qui vout a telumers centre vous animie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Didaime helas.</orig>
            <reg>Didaime hélas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ins fille, hεας ααι vεσις έπε A vers merertrir, ainſi?</orig>
            <reg>ins fille, heure irs vεσις έπε À vers mérertrir, ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle delers vons peu Auoir arrot la maein centre v'eſtrr poininel Poitrine, qui iedis eſtoit ſi albaſtrine, Et qu'à preſent ie vois ſouillie indignenemDe ce larg eſpændu trop faieuſerœeut.</orig>
            <reg>quelle délers vons peu Auoir arrot la maein centre v'estrr poininel Poitrine, qui Ondis était si albastrine, Et qu'à présent avoir vois souillie indignenemDe ce larg espændu trop faieuserœeut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieex!</orig>
            <reg>Ô <persName>Dieex</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que autrebarible e ſiibre ſpectacle App ercoyuent mes yenx l'õ logubre habitaclel O Palais de ralherors trep vimerert frapt!</orig>
            <reg>que autrebarible e siibre spectacle Ap ercoyuent mes yenx l' engubre habitacle Ô Palais de ralherors trep vimerert frapt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O pαrωrι e' triſte chef, helas!</orig>
            <reg>Ô pαrωrι e' Hôte chef, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l'a coupt De tor cmps en ce point?</orig>
            <reg>qui l'a coupt De tor cmps en ce point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô muiſerable Pyrrhe!</orig>
            <reg>ô muisérable <persName>Pyrrhe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l'a ſait endurer un ſcruel marmre?</orig>
            <reg>Qui l'a sait endurer un scruel marmre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que di-ie inſemré holas ne ſiay ie pas Qu'Oreſte eſtle rcttrier autheur de ten treſpas, Et n’accecrroy ie par, 8courſe trop tardine,  ſi deriν cetire trep hetine?</orig>
            <reg>Mais que di-je insemré holas ne siai esprit pas <persName>Qu'Oreste</persName> est rcttrier auteur de ten trépas, Et n'accecroy ie par, 8course trop tardine, si deri cet trep hétine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et or trealli d'eſpritie me vuns erquerir Ce qui t’afait auſi, ma Didaime, neurir,</orig>
            <reg>Et or trealli d'esprit me vuns erquérir Ce qui t'afait aussi, ma <persName>Didaime</persName>, neurir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Conque la tienne auße leſera de la maienne, Et dis cerne houre meſme, auecques ces acier, Ie ferois ruiſſeler de mon ridé goſier Ce peus de ſang que i’ay, n’eſtus que ie deſire, Es que i'eſprne uniaur, parauxne que i'expire Voir le courroux duun ſondre deſſus celry Qui vourcauſe la mort, &amp; à rλy taut d'enmoy, Et croyez, mes enſant, que c’eſt cetre eſperance Quui peuut garder ma vie en ſi grænde ſonffrancs, Car dlers ie mourray, ie noourræy libnanent, Si ie vioras perar prrrer vn rel cantenterneni, Et ſi lers nos donleror n'eſt pas aſſez puiſſante, Peur m'ouu-ir le chemin de l'inſernale ſenre:</orig>
            <reg>Conque la tienne aussi lésera de la mayenne, Et dis cerne Honte même, avec ces acier, Je ferais ruisseler de mon ridé gosier Ce pus de sang que j'ai, n'étus que ie désire, Es que j'éprne uniaur, paraux que j'expire Voir le courroux du sondre dessus celry Qui vourcause la mort, et à ri taut d'enmoi, Et croyez, mes ensant, que c'est cet espérance Quui ut garder ma vie en si grânde sonffrancs, Car d' un mourrai, ie noourræy mourrai, Si ie vioras perar prrrer æn ane, Et si lers nosdonleror n'est as assez puissante, Peur m'-ir des che de l'insernale perdre,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mey-meſine tramerſant d’vn paignærd acere Mon eſtimac chiruus, la noort ie trouueray, Mais ore il me conviens retirer en mon iſle, Pais que nas enmerois maiſtrſent cette ville.</orig>
            <reg>Me-mesine tramersant d'être paignærd acère Mon estimac chiruus, la noort nom trouverai, Mais ore il me conviens retirer en mon isle, Pais que nas enmerais maîtrsent cette ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et sils eut contente leur haine &amp; leur courrour, lepetrer d'euux vos corps, poour le- garder der lorre.</orig>
            <reg>Et sils eut contente leur haine et leur courrour, lepetrer d'evux vos corps, poour le- garder der lorre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conque la tienne auße leſera de la maienne, Et dis cerne houre meſme, auecques ces acier, Ie ferois ruiſſeler de mon ridé goſier Ce peus de ſang que i’ay, n’eſtus que ie deſire, Es que i'eſprne uniaur, parauxne que i'expire Voir le courroux duun ſondre deſſus celry Qui vourcauſe la mort, &amp; à rλy taut d'enmoy, Et croyez, mes enſant, que c’eſt cetre eſperance Quui peuut garder ma vie en ſi grænde ſonffrancs, Car dlers ie mourray, ie noourræy libnanent, Si ie vioras perar prrrer vn rel cantenterneni, Et ſi lers nos donleror n'eſt pas aſſez puiſſante, Peur m'ouu-ir le chemin de l'inſernale ſenre:</orig>
            <reg>Conque la tienne aussi lésera de la mayenne, Et dis cerne Honte même, avec ces acier, Je ferais ruisseler de mon ridé gosier Ce pus de sang que j'ai, n'étus que ie désire, Es que j'éprne uniaur, paraux que j'expire Voir le courroux du sondre dessus celry Qui vourcause la mort, et à ri taut d'enmoi, Et croyez, mes ensant, que c'est cet espérance Quui ut garder ma vie en si grânde sonffrancs, Car d' un mourrai, ie noourræy mourrai, Si ie vioras perar prrrer æn ane, Et si lers nosdonleror n'est as assez puissante, Peur m'-ir des che de l'insernale perdre,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mey-meſine tramerſant d’vn paignærd acere Mon eſtimac chiruus, la noort ie trouueray, Mais ore il me conviens retirer en mon iſle, Pais que nas enmerois maiſtrſent cette ville.</orig>
            <reg>Me-mesine tramersant d'être paignærd acère Mon estimac chiruus, la noort nom trouverai, Mais ore il me conviens retirer en mon isle, Pais que nas enmerais maîtrsent cette ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et sils eut contente leur haine &amp; leur courrour, lepetrer d'euux vos corps, poour le- garder der lorre.</orig>
            <reg>Et sils eut contente leur haine et leur courrour, lepetrer d'evux vos corps, poour le- garder der lorre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
