<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Attendez-moy sous l'orme , comedie</title>
        <author>Regnard, Jean-François</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb36125892p"/>
          <author>
            <persName>Regnard, Jean-François</persName>
          </author>
          <title>Attendez-moy sous l'orme , comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1694" cert="high" resp="BNF">1694</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A FARI Chez THOMAS GUILLAIN, à la deſcente du Pont-Neuf, prés les Auguſtins, à l’Image S.</orig>
          <reg>À SÁRI Chez <persName>THOMAS GUILLAIN</persName>, à la descente du <placeName>Pont-Neuf</placeName>, près les Augustins, à l'Image S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Loüis.</orig>
          <reg>
            <persName>Louis</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Privilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Paris Tle 30.</orig>
          <reg>AR Grâce et Privilège du Roi, donné à <placeName>Paris</placeName> Tle 30.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Janvier 1693.</orig>
          <reg>
            <date>Janvier 1693</date>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, GAMART.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, GAMART.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à THOMAS GUILLAIN de faire imprimer, vendre &amp; debiter les Oeuvres de Theatre du Sieur P** pendant le temps de ſix années, à compter du jour qu’elles ſeront imprimées pour la premiere fois, pendant lequel temps tres-expreſſes inhibitions &amp; deffenſes ſont faites à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, de faire imprimer, vendre ny debiter leſdites Pieces de Theatre d’autre Edition que de celle de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de trois mille livres d’amende, de confiſcation des Exemplailes contieraits, &amp; de tous depens, doihmages &amp; intereſts, &amp; autres peines portées plus au long par leſdites Lettres de Privilege.</orig>
          <reg>Il est permis à <persName>THOMAS GUILLAIN</persName> de faire imprimer, vendre et débiter les Oeuvres de Théâtre du <persName>Sieur P</persName>* pendant le temps de six années, à compter du jour qu'elles seront imprimées pour la première fois, pendant lequel temps très-expresses inhibitions et défenses sont faites à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'elles soient, de faire imprimer, vendre ici débiter lesdites Pièces de Théâtre d'autre Édition que de celle de l'Exposant, ou de ceux qui auront droit de lui, peine de trois mille livres d'amende, de confiscation des Exemplailes contieraits, et de tous dépens, doihmages et intérêts, et à peine de plus au con par fis Lettres de Privilege.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Regiſtré ſur le Livre de la Communauté des Lipraires &amp; Imprimeurs de Paris, le 4.</orig>
            <reg>Registré sur le Livre de la Communauté des Lipraires et Imprimeurs de <placeName>Paris</placeName>, le 4.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avril 1693.</orig>
            <reg>
              <date>Avril 1693</date>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Signé P.</orig>
            <reg>Signé <persName>P</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AUBOUIN, Syndic.</orig>
            <reg>AUBOUIN, Syndic.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevé d’imprimer pour la premiere fois, le 17.</orig>
            <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, le 17.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juiillet 1694.</orig>
            <reg>
              <date>Juiillet 1694</date>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTEURS.</orig>
            <reg>ACTEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE, Officier reformé, revenant de ſa Garniſon, qui devient amoureux d’Agathe.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName>, Officier réformé, revenant de sa Garnison, qui devient amoureux d'Agathe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGATHE, Fille d’un Fermier, amoureuſe de Dorante.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName>, Fille d'un Fermier, amoureuse de <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PASQUIN, Valet de Dorante.</orig>
            <reg>PASQUIN, Valet de Dorante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, Amie d’Agathe.</orig>
          <reg><persName>LISETTE</persName>, Amie d'Agathe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>COLIN, jeune Fermier, accordé avec.</orig>
          <reg>COLIN, jeune Fermier, accordé avec.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Agathe.</orig>
          <reg>
            <persName>Agathe</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pluſieurs Bergers &amp; Bergeres qui eſtoient prien pous la Reue de quun de dAgathe.</orig>
          <reg>Plusieurs Bergers et Bergères qui étaient prien pous la Rève de quun de <persName>dAgathe</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt dans un Village de Poitou ſous l’Orme.</orig>
          <reg>La Scène est dans un Village de <placeName>Poitou</placeName> sous l'Orme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ATTENDEZ.</orig>
          <reg>ATTENDEZ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOY SOUS L’ORME.</orig>
          <reg>MOI SOUS L'ORME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>a a ila ſ dlas</orig>
          <reg>a a il a slas</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, PASQUIN.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, PASQUIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OUR m’expliquer en termes plus clairs, j’ay avancé là dépenſe du voyage depuis noſtre Garniſon juſqu’à ce Village-cy, nous y avons déja ſejourné quinze jours ſur mes crochets, je vous prie que nous contions enſemble, &amp; je vous demande mon congé.</orig>
            <reg>OUR m'expliquer en termes plus clairs, j'ai avancé là dépense du voyage depuis nôtre <persName>Garnison</persName> jusqu'à ce Village-cy, nous y avons déjà séjourné quinze jours sur mes crochets, je vous prie que nous contions ensemble, et je vous demande mon congé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O palſanbleu tu prens bien ton temps.</orig>
            <reg>Ô palsanbleu tu prends bien ton temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé puis-je le mieux prendre, Monſieur, vous venez d’eſtre reformé, il faut bien que vous reformiez voſtre train.</orig>
            <reg>Hé puis-je le mieux prendre, Monsieur, vous venez d'être reformé, il faut bien que vous réformiez votre train.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>r'aiquin quitter iereriihmmi oficier, c’eſt ſe broüiller avec la fortune.</orig>
            <reg>renquin quitter iereriihmmi officier, c'est se brouiller avec la fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, Monſieur, je me ſuis broüillé avec ene cer ie jour que je ſuis entré chez vous, mais Dieu mercy je ſuis au deſſus de la fortune.</orig>
            <reg>Ma foi, Monsieur, je me suis broüillé avec ene cerole jour que je suis entré chez vous, mais Dieu merci je suis au dessus de la fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jeveux me retirer du monde.</orig>
            <reg>Jeveux me retirer du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fat, ô le fat!</orig>
            <reg>Le fat, ô le fat!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Monſieur, j’ay fait depuis peu des reflexions morales ſur la vanité des plaiſirs mondains:</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, j'ai fait depuis peu des réflexions morales sur la vanité des plaisirs mondains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis las d’eſtre bien battu &amp; mal nourry, je ſuis las de paſſer la nuit à la porte d’un Lanſquenet, &amp; le jour à vous détourner des Griſettes.</orig>
            <reg>Je suis las d'être bien battu et mal nourri, je suis las de passer la nuit à la porte d'un <persName>Lansquenet</persName>, et le jour à vous détourner des <placeName>Grisettes</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis las enfin d’avoir de la condeſcendance pour vos débauches, &amp; de m’enyvrer au buffet pendant que vous vous enyvrez à table.</orig>
            <reg>Je suis las enfin d'avoir de la condescendance pour vos débauches, et de m'enivrer au buffet pendant que vous vous enivrez à table.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut faire une fin, Monſieur,</orig>
            <reg>Il faut faire une fin, Monsieur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; je vay me rendre.</orig>
            <reg>et je vais me rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay me rendre mary d’une certaine Liſette, qui eſt le bel eſprit de ce Village cy.</orig>
            <reg>Je vais me rendre mari d'une certaine <persName>Lisette</persName>, qui est le bel esprit de ce Village cy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus jolies filles de Poitou la conſultent comme un oracle, parce qu’elle a fait ſes études ſous une coquerte de Paris, ccitiu ſù elle eſt devenuë amoureuſe de moy.</orig>
            <reg>Les plus jolies filles de <placeName>Poitou</placeName> la consultent comme un oracle, parce qu'elle a fait ses études sous une coquerte de <placeName>Paris</placeName>, ccitiu sù elle est devenue amoureuse de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé je n’ay point encore trouvé en mon chemin cette Lllette n'amabie, y on ſçais mauvais gre à mon étoile.</orig>
            <reg>Hé je n'ai point encore trouvé en mon chemin cette <persName>Lllette</persName> n'abie, y on sais mauvais gré à mon étoile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas voſtre étoile, Monſieur, c’eſt moy qui ay pris ſoin de vous cacher Liſette, je l’ay trouvée trop jolie pour vous la faire connoiſtre;</orig>
            <reg>Ce n'est pas votre étoile, Monsieur, c'est moi qui ai pris soin de vous cacher <persName>Lisette</persName>, je l'ai trouvée trop jolie pour vous la faire connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais cette digreſſion vous fait oublier qu’il s’agit entre vous &amp; moy d’une petite regle d’Aritmetique;</orig>
            <reg>mais cette digression vous fait oublier qu'il s'agit entre vous et moi d'une petite règle d'Aritmetique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a huit ans que je vous ſers à vingt-cinq écus de gages.</orig>
            <reg>Il y a huit ans que je vous sers à vingt-cinq écus de gages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Somme totale ſix cens livres, ſurquoy j’ay receu quelques coups de canne, coups de pied au cul;</orig>
            <reg>Somme totale <measure>six cens livres</measure>, surquoi j'ai reçu quelques coups de canne, coups de pied au cul;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>partant reſte toujours ſix cens livres que je votis prie de me donner preſentement.</orig>
            <reg>partant reste toujours <measure>six cens livres</measure> que je votis prie de me donner présentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 Quoy j’ay eu la patience de garder huit ans un coquin comme toy.</orig>
            <reg>0 Quoi j'ai eu la patience de garder huit ans un coquin comme toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout autant, Monſieur.</orig>
            <reg>Tout autant, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un maraut.</orig>
            <reg>Un maraut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Monſieur.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Huit ans un Valet à pendre.</orig>
            <reg>Huit ans un Valet à pendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah.</orig>
            <reg>Ah.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A noyer, à écraſer.</orig>
            <reg>À noyer, à écraser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a du malheur à mon affaire;</orig>
            <reg>Il y a du malheur à mon affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez eſté juſqu’à preſent tres-content de mon ſervice, &amp; vous ceſſez de l’eſtre dans le moment que je vous demande mes gages.</orig>
            <reg>vous avez été jusqu'à présent très-content de mon service, et vous cessez de l'être dans le moment que je vous demande mes gages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE ſe radouciſſant.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName> se radoucissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paiquin, ce n'eit pao d'uujour d’huy que je ſuis la dupe de ma bonté.</orig>
            <reg><persName>Paiquin</persName>, ce n'éit pao d'ujour d'hui que je suis la dupe de ma bonté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, mon cher, je veux bien encore ne te point chaſſer de chez moy.</orig>
            <reg>Va, mon cher, je veux bien encore ne te point chasser de chez moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment, Monſieur, ce n’eſt pas vous qui me chaſſez, c’eſt moy qui vous demande mon congé, &amp; les ſix cens livres.</orig>
            <reg>Vraiment, Monsieur, ce n'est pas vous qui me chassez, c'est moi qui vous demande mon congé, et les <measure>six cens livres</measure></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mon cœur, tu ne me quitteras point.</orig>
            <reg>Non, mon cœur, tu ne me quitteras point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçais ce qu’il te faut.</orig>
            <reg>Tu ne sais ce qu'il te faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vie champeſtre ne convient point à un intrigant, un fourbe.</orig>
            <reg>La vie champêtre ne convient point à un intrigant, un fourbe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay bien que j’ay tous les talens pour faire fortune à la Ville;</orig>
            <reg>Je sais bien que j'ai tous les talents pour faire fortune à la Ville;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je borne mon ambition à Liſette, à qui j’aporte en mariage les ſix cens livres, dont je vay vous domer quieeunee.</orig>
            <reg>mais je borne mon ambition à <persName>Lisette</persName>, à qui j'apporte en mariage les <measure>six cens livres</measure>, dont je vais vous domer quieeunee.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE luy arreſtant la main.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName> était arrêtant la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit du faquin;</orig>
            <reg>Peste soit du faquin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu n’as que tes affaires en teſte.</orig>
            <reg>tu n'as que tes affaires en tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons un peu des miennes.</orig>
            <reg>Parlons un peu des miennes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’épouſe demain la petite Fermiere Agathe.</orig>
            <reg>J'épouse demain la petite <persName>Fermière Agathe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay ſi bien fait par mon manege, que le pere eſt à prelent auſſi amoureux de moy que ſa fille.</orig>
            <reg>J'ai si bien fait par mon mange, que le père est à prêlent aussi amoureux de moi que sa fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a dix mille écus farſailar</orig>
            <reg>Elle a dix mille écus farsailar</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’avez que vos affaires en teſte, reparlons un peu des miennes.</orig>
            <reg>Vous n'avez que vos affaires en tête, reparlons un peu des miennes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agathe m’attend chez elle à quatre neures, ce avant que d’y aller j’ay à regler certaines choſes avec le Notaire.</orig>
            <reg><persName>Agathe</persName> m'attend chez elle à quatre neures, ce avant que d'y aller j'ai à régler certaines choses avec le Notaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur il n’y a que deux mots à mon affaire.</orig>
            <reg>Monsieur il n'y a que deux mots à mon affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Notaire m’attend Paſquin.</orig>
            <reg>Le Notaire m'attend <persName>Pasquin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon congé &amp; mes gages.</orig>
            <reg>Mon congé et mes gages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On puique ta veux abſolument que nous finiſſions d’affaire enſemble.</orig>
            <reg>On puique ta veux absolument que nous finissions d'affaire ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce n’eſtoit pas pour une occaſion auſſi preſſante.</orig>
            <reg>Si ce n'était pas pour une occasion aussi pressante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut minre dn effort.</orig>
            <reg>Il faut minre dn effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne vous ſiportunerois pas.</orig>
            <reg>je ne vous siportunérais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque peine que cela me lanle.</orig>
            <reg>Quelque peine que cela me lanle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy la quittance.</orig>
            <reg>Voici la quittance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE prend la quittance, Va, je te donne ton congé.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName> prend la quittance, Va, je te donne ton congé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes gages Monſieur.</orig>
            <reg>Et mes gages Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’atendris Paſquin, je ne veux pas te voir davantage.</orig>
            <reg>Tu m'attendris <persName>Pasquin</persName>, je ne veux pas te voir davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCTIII.</orig>
          <reg>SCTIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN ſeul.</orig>
            <reg>PASQUIN seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſcelerat!</orig>
            <reg>E scélérat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je n’ay plus rien à ménaEger avec cet homme-là.</orig>
            <reg>je n'ai plus rien à ménaEger avec cet homme-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette me fomeite de fempre ton mariage avec Agate:</orig>
            <reg><persName>Lisette</persName> me fomèite de fempre ton mariage avec <persName>Agate</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons voir ce qui en ſera.</orig>
            <reg>Allons voir ce qui en sera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PASQUIN, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>PASQUIN</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A te vond.</orig>
            <reg>À te vond.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IT LISETTE.</orig>
            <reg>IT <persName>LISETTE</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a une heure que je te cherche.</orig>
            <reg>Il y a une heure que je te cherche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es tu d’accord avec ton Maiſtre?</orig>
            <reg>Es tu d'accord avec ton Maître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peu s’en faut.</orig>
            <reg>Peu s'en faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne s’agiſſoit entre luy &amp; moy que de deux articles.</orig>
            <reg>Il ne s'agissait entre lui et moi que de deux articles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je luy demandois mon congé &amp; mes gages, il à partagé le different par moitié, il m'a O!</orig>
            <reg>Je te demandais mon congé et mes gages, il à partagé le différent par moitié, il m'a Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donné mon congé, &amp; me retient mes gages.</orig>
            <reg>donné mon congé, et me retient mes gages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu gardes des meſures avec cet homme là?</orig>
            <reg>Et tu gardes des mesures avec cet homme -là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te feras-tu encore tirer l’oreille pour m’aider à rompre ſon mariage en faveur de mon pauvre frere Colin, a qui Agathe eſtoit promiſe.</orig>
            <reg>Te feras-tu encore tirer l'oreille pour m'aider à rompre son mariage en faveur de mon pauvre frère <persName>Colin</persName>, à qui <persName>Agathe</persName> était promise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne tient qu’à toy de rendre la joye à tout le Village.</orig>
            <reg>Il ne tient qu'à toi de rendre la joie à tout le Village.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſtoit que feſtes, danſes &amp; chanſons preparées pour les nopces de Colin &amp; d’Agathe, &amp; depuis que ton Officier rererie ert vena nous emever le cœur de cette jolie Fermiere, toute noſtre galanterie Poitevine eſt en deüil.</orig>
            <reg>Ce n'était que fêtes, danses et chansons préparées pour les noces de <persName>Colin</persName> et d'Agathe, et depuis que ton Officier rererie ert vena nous émèver le cœur de cette jolie Fermière, toute notre galerie Poitevine est en deuil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne manque pas de bonne volonté, mais je conſidere.</orig>
            <reg>Je ne manque pas de bonne volonté, mais je considère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je ne conſidere plus rien, je ſuis miei fotte de prier quaila j'ay droît de commander.</orig>
            <reg>Et moi je ne considère plus rien, je suis mie sotte de prier quaila j'ay droût de commander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin eſt mon frere, &amp; s’il n’épouſe point Agate par ton moyen, Liſette n’épouſera point Palquin.</orig>
            <reg><persName>Colin</persName> est mon frère, et s'il n'épouse point <persName>Agate</persName> par ton moyen, <persName>Lisette</persName> n'épousera point <persName>Palquin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouais, tu me mets bien librement le marché à la main.</orig>
            <reg>Ouais, tu me mets bien librement le marché à la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que je ne ſuis pas comme la pluſ</orig>
            <reg>C'est que je ne suis pas comme la plus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>part de celles qui font de pareils marchez, je ne t’ay point donné d’aires, &amp; je rompray ſi.</orig>
            <reg>part de celles qui font de pareils marchés, je ne t'ai point donné d'aires, et je romprai si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doucement.</orig>
            <reg>Doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a que faut.</orig>
            <reg>C'a que faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il donc faite pour te petie frere com?</orig>
            <reg>il donc faite pour te petie frère com?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu pris des meſures avec luy ?</orig>
            <reg>As-tu pris des mesures avec peine ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des meſures avec Colin, bon.</orig>
            <reg>Des mesures avec <persName>Colin</persName>, bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un jeune amant à la franquette, qui n’eſt capable que de ſe tremouſſer à contre-temps.</orig>
            <reg>C'est un jeune amant à la franquette, qui n'est capable que de se trémousser à contretemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va, il vient, il pietine, il peſte contre ſon infidelle, &amp; toujours quelque raiſonnement d’enfant qu’il veut qu’on écoute;</orig>
            <reg>Il va, il vient, il piétine, il peste contre son infidèle, et toujours quelque raisonnement d'enfant qu'il veut qu'on écoute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enfin c’eſt un petit obſtiné que j’ay eſté contrainte d'emermer, am qu’il me laiſſaſt en paix travailler à ſes affaires.</orig>
            <reg>enfin c'est un petit obstiné que j'ai été contrainte d'emermer, am qu'il me laissât en paix travailler à ses affaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy que le vondencore.</orig>
            <reg>Je crois que le vondencore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TV.</orig>
          <reg>SCÈNE TU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLIN, LISETTE, PASQUIN,</orig>
          <reg>COLIN, <persName>LISETTE</persName>, PASQUIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy petit lutin, tu ſeras toujours ſur mes talons.</orig>
            <reg>Où petit lutin, tu seras toujours sur mes talons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay ſauté par la feneſtre de la ſalle où tu m’avois enfermé, pour te venir dire que tout le tripotage de veuve que tu veux faire pour attraper ce Dorante.</orig>
            <reg>ais sauté par la fenêtre de la salle où tu m'avais enfermé, pour te venir dire que tout le tripotage de veuve que tu veux faire pour attraper ce <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par cy par la, cantia que tout c a ne vaur rien.</orig>
            <reg>par cy par la, cantia que tout ç a ne vaur rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mort de ma vie ſi tu.</orig>
            <reg>Mort de ma vie si tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe opiner Colin, il me paroiſt homme de teſte.</orig>
            <reg>Laisse opiner <persName>Colin</persName>, il me paraît homme de tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aiiurement.</orig>
            <reg>Ajurement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>q'uy louve un ſecret pour qu’Agathe me r’aime, &amp; j’ay commencé à imaginer.</orig>
            <reg>Çà louve un secret pour qu'Agathe me raime, et j'ai commencé à imaginer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et va-t’en achever d’imaginer, laiſſemoy executer.</orig>
            <reg>Et va-t'en achever d'imaginer, laissemoi exécuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O y faut que ce ſoit moy qui.</orig>
            <reg>Ô y faut que ce soit moi qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ce ne ſera pas toy qui.</orig>
            <reg>Ô ce ne sera pas toi qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je te dis que.</orig>
            <reg>Je te dis que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te dis que tu te taiſe.</orig>
            <reg>Je te dis que tu te taise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O c’eſt moy qui ſuis l’amoureux une fois, je veux parfer tout mon ſoû.</orig>
            <reg>Ô c'est moi qui suis l'amoureux une fois, je veux parfer tout mon soupe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le petit mutin d’amoureux.</orig>
            <reg>Ô le petit mutin d'amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez ſi Paſquin me dit que je n’ay pas pu d’eſprit que toy pour ce qui eſt d’Agatlie, je veux bien m'en retourner dans la ſalle.</orig>
            <reg>Tenez si <persName>Pasquin</persName> me dit que je n'ai pas pu d'esprit que toi pour ce qui est d'Agatlie, je veux bien m'en retourner dans la salle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutons à cette condition.</orig>
            <reg>Écoutons à cette condition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que j’ay eune ruſe pour faire venir Agathe dans eun endroit où je vous cacheray tous deux.</orig>
            <reg>C'est que j'ai eune ruse pour faire venir <persName>Agathe</persName> dans eun endroit où je vous cacherai tous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PASQUIN</orig>
            <reg>PASQUIN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pi quand a ſera là, je luy diray ça, gna perſonne qui nous écoute, n’eſti pas vray Agathe qu’ou m’avez dit cent fois qu’ou m’aimiez, a dira, ouy Colin;</orig>
            <reg>Et pi quand a sera là, je lui dirai ça, gna personne qui nous écoute, n'esti pas vrai <persName>Agathe</persName> qu'ou m'avez dit cent fois qu'ou m'aimiez, a dira, oui <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ça eſt vray, n’eſti pas vray, ſi rediray-je, que quand vous me dites ça, je dis moy que les paroles eſtoient belle &amp; bonne, mais que ça ne tien guere, à moins qui n’y ait quelque choſe la qui ſignifie qu’ou n’oſeriez pu prendre d’autre mary que moy.</orig>
            <reg>car ça est vrai, n'esti pas vrai, si rédirai-je, que quand vous me dites ça, je dis moi que les paroles étaient belle et bonne, mais que ais ne tien guère, à moins qui n'y ait quelque chose la qui signifie qu'ou n'oseriez pu prendre d'autre mari que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agathe dira, ouy Colin N’eſt-il pas vray ce l’y feray-je, encore qu’un certain jour que l’épingle de voſtre colet eſtoit défaite, je le ſoulevis tout doucement, tout doucement.</orig>
            <reg><persName>Agathe</persName> dira, oui <persName>Colin</persName> N'est-il pas vrai ce l'y ferai-je, encore qu'un certain jour que l'épingli de votre collet était défaite, je le soulevis tout doucement, tout doucement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O va donc plus viſte, j’aime l’expedition.</orig>
            <reg>Ô va donc plus vite, j'aime l'expédition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce recit promet beaucoup au moins &amp; nous ſerons cachez pour entendre tour cela.</orig>
            <reg>Ce récit promet beaucoup au moins et nous serons cachés pour entendre tour cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſurément.</orig>
            <reg>Assurément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne barguigneray point à luy faire tout dire;</orig>
            <reg>Je ne barguignerai point à Seigneur faire tout dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſi a m’épouſe, l’épouſaille couvre tout, &amp; ſinon, je ſuis bien aiſe qu’on ſçache que la recolte appartient à ſti qui a défriché la terre.</orig>
            <reg>car si a m'épouse, l'épouse couvre tout, et sinon, je suis bien aise qu'on belle que la récolte appartient à sti qui a défriché la terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O donc je diray à Agathe, n’eſti pas vray quand j’eu entr’ouvar voſtre colet, que je pris deſſous un papier dans voſtre ſein, &amp; que lur ce papier vous m’aviez fagoté en la d’amour voſtre nom parmy le mien, pour montrer ce que je devion eitre l’un à l’autre.</orig>
            <reg>Ô donc je dirai à <persName>Agathe</persName>, n'esti pas vrai quand j'eu entr'ouvar votre collet, que je pris dessous un papier dans votre sein, et que lur ce papier vous m'aviez fagoté en la d'amour votre nom parmi le mien, pour montrer ce que je devion eitre l'un à l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et a dira, ouy Colin.</orig>
            <reg>Et a dira, oui <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOLIN.</orig>
            <reg>
              <persName>SOLIN</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O a dira peut-eſtre que c’eſt qu’a dormoit;</orig>
            <reg>Ô a dira peut-être que c'est qu'a dormait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je ſçay bain qu’à ne faiſoit que ſemblant, car à ſe réveilly tout juſte quand</orig>
            <reg>mais je sais bain qu'à ne faisait que semblant, car à se réveilly tout juste quand</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien enfin quand elle aura tout dit?</orig>
            <reg>Hé bien enfin quand elle aura tout dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſortirez tous deux de voſtre cache, &amp; vous luy direz Agathe, faut qu’ou vous mariez rien qu’avec Colin tout ſeul, ou nous allons dire par rout qu’ous aymez deux hommes à la fois, o à ne voudra pas.</orig>
            <reg>Vous sortirez tous deux de votre cache, et vous lui direz <persName>Agathe</persName>, faut qu'ou vous mariez rien qu'avec <persName>Colin</persName> tout seul, ou nous allons dire par rout qu'ous aimez deux hommes à la fois, ô à ne voudra pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ſi a voudra.</orig>
            <reg>Ô que si a voudra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les femmes en font gloire.</orig>
            <reg>Les femmes en font gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire gloire d’aymer un autre que ſti avec qui on ſe marie;</orig>
            <reg>Faire gloire d'aimer un autre que sti avec qui on se marie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non gnia point de femme comme ça dans tou le monde.</orig>
            <reg>non gnia point de femme comme ça dans tou le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin n’a pas voyagé, ça je juge que Mt dont ſuiag me fetra que nous ;</orig>
            <reg><persName>Colin</persName> n'a pas voyagé, ça je juge que Mt dont suiag me fetra que nous ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais nous executerons mieux que Colin.</orig>
            <reg>mais nous exécuterons mieux que <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partant condamné à retourner dans la ſalle julqu’a ce que nous ayons beſoin de luy.</orig>
            <reg>Partant condamné à retourner dans la salle julqu'a ce que nous ayons besoin de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ne vla-t’il pas qu’il dit comme Liſette, à cauſe que.</orig>
            <reg>Ô ne vla-t-il pas qu'il dit comme <persName>Lisette</persName>, à cause que.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé la la.</orig>
            <reg>hé la la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O va donc, ou je ne me meſle plus de tes affaires.</orig>
            <reg>Ô va donc, ou je ne me mêle plus de tes affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y vas, mais j’enrage.</orig>
            <reg>y vas, mais j'enrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE le pouſſant.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> le poussant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te va donc.</orig>
            <reg>Te va donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISETTE, PASQUIN.</orig>
          <reg><persName>LISETTE</persName>, PASQUIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 fous voria denvren de luy.</orig>
            <reg>11 fous voria denvren de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a il Os’agit de guerir Agathe de l’enteſtement où elle eſt pour ton Maître.</orig>
            <reg>C'a il Os'agit de guérir <persName>Agathe</persName> de l'entêtement où elle est pour ton Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hon, quand l’amour s’eſt une fois empare d’un cœur auni miple que celuy d’Agate, il eſt difficile de l’en chaſſer, il ſe trouve mieux logé là que chez une coquetre.</orig>
            <reg>Hon, quand l'amour s'est une fois empare d'un cœur auni miple que celui d'Agate, il est difficile de l'en chasser, il se trouve mieux logé là que chez une coquetre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’avouë que les grands airs de ton Maiſtre ont ſaiſi la ſuperficie de ſon imagination;</orig>
            <reg>j'avoue que les grands airs de ton Maître ont saisi la superficie de son imagination;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le fond du cœur eſt encore pour Colin:</orig>
            <reg>mais le fond du cœur est encore pour <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Finiſſons.</orig>
            <reg>Finissons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut empeſcher Agathe de ſortir de chez elle, afin qu’elle ne vienne point rompre ces meſures que nous avons priſes.</orig>
            <reg>Il faut empêcher <persName>Agathe</persName> de sortir de chez elle, afin qu'elle ne vienne point rompre ces mesures que nous avons prises.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment nous  prendrons-nous.</orig>
            <reg>Comment nous prendrons-nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hom.</orig>
            <reg>Hom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez, nous luy avons fait venir des habits de Paris, ſi j’alois luy dire que mon Maiſtre veut qu’elle les mette, la coeffure ieule lumt pour amuſer une femme toute la journée.</orig>
            <reg>Attendez, nous nous avons fait venir des habits de <placeName>Paris</placeName>, si j'alois toujours dire que mon Maître veut qu'elle les mette, la coffure jeule lumt pour amuser une femme toute la journée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISÉTTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voicy qui vient;</orig>
            <reg>La voici qui vient;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tongua la ſenvoyer chez elle.</orig>
            <reg>tongua la senvoyer chez elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AGATHE, PASQUIN, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>AGATHE</persName>, <persName>PASQUIN</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U eſt donc ton Maiſtre, Paſquin, il Uy a deux heures que je l’attens chez moy.</orig>
            <reg>V est donc ton Maître, <persName>Pasquin</persName>, il Ui a <measure>deux heures</measure> que je l'attends chez moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous trompez, Ma dame, mon Maiſtre eſt trop amoureux pour vous faire attendre.</orig>
            <reg>Vous vous trompez, Ma dame, mon Maître est trop amoureux pour vous faire attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous avois bien dit que ſes empreſſemens ne duſeroient pas.</orig>
            <reg>Je vous avais bien dit que ses empressements ne duseraient pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O c’eſt tout le contraire, Liſette, Dorante doit eſtre aujourd’huy amoureux de moy à la folie;</orig>
            <reg>Ô c'est tout le contraire, <persName>Lisette</persName>, <persName>Dorante</persName> doit être aujourd'hui amoureux de moi à la folie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car il m’a promis que ron amour dugHiemcetont touues jours, &amp; il m’aimoit déja bien hier.</orig>
            <reg>car il m'a promis que ron amour dugHiemetont touues jours, et il m'aimait déjà bien hier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En une nuit il arrive de grandes revolutions dans le cœur d’un François.</orig>
            <reg>En une nuit il arrive de grandes révolutions dans le cœur d'un Français.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ſur la fin de ce ſiecle cy les amans ce ies tanons ſe ſont bien déreglez;</orig>
            <reg>Oui sur la fin de ce siècle cy les amants ce jes tanons se sont bien déreglez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le chaud &amp; le froid ny dominent plus que par caprice.</orig>
            <reg>le chaud et le froid ni dominent plus que par caprice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O en Poitou nous avons une regle ctituihe, c’eſt que le jour des nopces le termometre de la tendreſſe eſt à ſon plus haut degré, mais le lendemain il deſcend bien bas.</orig>
            <reg>Ô en <persName>Poit</persName> nous avons une règle ctithe, c'est que le jour des noces le termometre de la tendresse est à son plus haut degré, mais le lendemain il descend bien bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez me perſuader tous deux que Dorante ſera inconſtant;</orig>
            <reg>Vous voulez me persuader tous deux que <persName>Dorante</persName> sera inconstant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il faudroit que je fuſſe folle pour craindre qu’il change.</orig>
            <reg>mais il faudrait que je fusse folle pour craindre qu'il change.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy quand Colin me diſoit tout ſimplemeut qu’il me ſeroit fidelle, je le croyois, &amp; je ne croirois pas Dorante qui eſt Gentilhomme, &amp; qui fait des ſermens noitibles qu'imaymela toujoars.</orig>
            <reg>Quoi quand <persName>Colin</persName> me disait tout simplemeut qu'il me serait fidèle, je le croyais, et je ne croirais pas <persName>Dorante</persName> qui est Gentilhomme, et qui fait des serments noitibles qu'imaimela toujouts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>!</orig>
            <reg/>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En amour les ſermens d’un courtiſan ne prouvent rien, c’eſt le langage du pays.</orig>
            <reg>En amour les serments d'un courtisan ne prouvent rien, c'est le langage du pays.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vouliez m’écouter une fois en vonre vie, je vous ſtſois voir que Dorante.</orig>
            <reg>Si vous vouliez m'écouter une fois en vonre vie, je vous stsais voir que <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons d’autre choſe, Liſette.</orig>
            <reg>Parlons d'autre chose, <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a raiſon:</orig>
            <reg>Elle a raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlons des beaux habits que lion Mlantre vous a fait venir.</orig>
            <reg>parlons des beaux habits que lion <persName>Mlantre</persName> vous a fait venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Frontin, j’en ſuis charmée.</orig>
            <reg>Ah, <persName>Frontin</persName>, j'en suis charmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOGOIN.</orig>
            <reg>DOGOIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos, mon Maiſtre vouloit vous voir aujourd’huy parée.</orig>
            <reg>À propos, mon Maître voulait vous voir aujourd'hui parée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois bien l’eſtre auſſi, mais je ne ſçay pas lequel je dois mettre des deux habits.</orig>
            <reg>Je voudrais bien l'être aussi, mais je ne sais pas lequel je dois mettre des deux habits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-moy, Paſquin, lequel aimerat’il mieux de deux noms d’habits à la mode, l’innocente ou de la gourgandine.</orig>
            <reg>Dis-moi, <persName>Pasquin</persName>, lequel aimeratil mieux de deux noms d'habits à la mode, l'innocente ou de la gourgandine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gourgandine a toujours eſté du gouſt de mon Maiſtre.</orig>
            <reg>La gourgandine a toujours été du goût de mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que les femmes de Paris ayent bien de l’eſprit pour inventer de ſi jolis noms.</orig>
            <reg>Il faut que les femmes de <placeName>Paris</placeName> aient bien de l'esprit pour inventer de si jolis noms.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malepeſte leur imagination travaille beaucoup.</orig>
            <reg>Malepeste leur imagination travaille beaucoup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles n’inventent point de modes qui ne ſervent à cacher quelque défaut.</orig>
            <reg>Elles n'inventent point de modes qui ne servent à cacher quelque défaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Falbala par haut pour celles qui n’ont point de hanches, celles qur en ont trop le portent plus bas.</orig>
            <reg>Falbala par haut pour celles qui n'ont point de hanches, celles qur en ont trop le portent plus bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le col long, &amp; les gorges creuſes, ont donné lieu à la ſquinquerque;</orig>
            <reg>Le col long, et les gorges creuses, ont donné lieu à la squinquerque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ainſi du reſte.</orig>
            <reg>et ainsi du reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui m’embaraſſe le plus, c’eſt la coëffure.</orig>
            <reg>Ce qui m'embarrasse le plus, c'est la coiffure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne pourray jamais venir à bout d’arranger tant de machines ſur ma teſte, il n’y a pas de place pour en mettre ſeulement la moitié.</orig>
            <reg>Je ne pourrai jamais venir à bout d'arranger tant de machines sur ma tête, il n'y a pas de place pour en mettre seulement la moitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh quand il s’agit de placer des fadaſſes, la teſte d’une femme a plus d’étenduë qu’on ne penſe.</orig>
            <reg>Oh quand il s'agit de placer des fadasses, la tête d'une femme a plus d'étendue qu'on ne pense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous me faites ſouvenir que j’ay icy le livre inſtructif que la Coëffeuſe a envoyé de Paris, il s’intitule, Les clemeus de la Toillette, ou le Siſteme harmonique de la coëffure d’une femme.</orig>
            <reg>Mais vous me faites souvenir que j'ai ici le livre instructif que la Coëffeuse a envoyé de <placeName>Paris</placeName>, il s'intitule, Les clèmus de la <persName>Toillette</persName>, ou le Siste harmonique de la coëffure d'une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que ce livre doit eſtre joly</orig>
            <reg>Ah que ce livre doit être joli</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſçavant.</orig>
            <reg>Et sçavant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN tirant un livre de ſa poche.</orig>
            <reg>PASQUIN tirant un livre de sa poche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le ſecond tome.</orig>
            <reg>Voici le second tome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le premier, il ne contient qu’une Table alphabetique des principaies pietes qui entrent dans la compoſition d’une commode:</orig>
            <reg>Pour le premier, il ne contient qu'une Table alphabétique des principaies piètes qui entrent dans la composition d'une commode:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme La Ducheſſe, le ſolitaire, La fontange, le chou, Le teſte à teſte, la culbute, Le Mouſquetaire, le Croiſſant, Le firmament, le dixiéme ciel, La paliſſade, &amp; la ſouris.</orig>
            <reg>Comme La Duchesse, le solitaire, La fontange, le chou, Le tête à tête, la culbute, Le Mousquetaire, le Croissant, Le firmament, le dixième ciel, La palissade, et la souris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Frontin, cherche-moy l’enuroit où le livre dit que ſe met la ſoury.</orig>
            <reg>Ah, <persName>Frontin</persName>, cherche-moi l'enurait où le livre dit que se met la souri.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay un nœud de ruban qui s’apelle comme cela.</orig>
            <reg>J'ai un nœud de ruban qui s'appelle comme cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy quelque part:</orig>
            <reg>C'est ici quelque part:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez.</orig>
            <reg>Attendez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coëffure pour racourcir le viſage, ce n’eſt pas cela.</orig>
            <reg>Coëffure pour racourcir le visage, ce n'est pas cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Petits tours blonds à boucles fringantes pour les fronts étroits, &amp; les nez longs.</orig>
            <reg>Petits tours blond à boucles fringantes pour les fronts étroits, et les nez longs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’y ſuis pas.</orig>
            <reg>Je n'y suis pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suplemens ingenieux qui donnent du relief aux jouës plates.</orig>
            <reg>Supléments ingénieux qui donnent du relief aux joues plates.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouais.</orig>
            <reg>Ouais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cornettes fuyantes pour faire ſortir les yeux en avant.</orig>
            <reg>Cornettes fuyantes pour faire sortir les yeux en avant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha voicy ce que vous demandez.</orig>
            <reg>Ha voici ce que vous demandez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſoury eſt un petit nœud de nompareille qui ſe place dans le bois;</orig>
            <reg>La souri est un petit nœud de nompareille qui se place dans le bois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nota qu’on appelle petit bois un paquet de cheveux heriſſez, qui garniſſent le pied de la futaye bouclée, mais vous lirez cela à loiſir.</orig>
            <reg>nota qu'on appelle petit bois un paquet de cheveux hérissez, qui garnissent le pied de la futaie bouclée, mais vous lirez cela à loisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez viſte arranger voſtre toillette, je vous envoiray mon Maiſtre ſi-toſt qu’il aura finy une petite affaire.</orig>
            <reg>Allez vite arranger votre toillette, je vous envoirai mon Maître sitôt qu'il aura fini une petite affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il ne me fant pas atcenure au moins, Adieu Liſette.</orig>
            <reg>Qu'il ne me fant pas atcenure au moins, Adieu <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Agathe.</orig>
            <reg>Adieu <persName>Agathe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vient à bout de tour en ce monde, quand on ſçait prendre chatun pur ion foible.</orig>
            <reg>On vient à bout de tour en ce monde, quand on sait prendre chatun pur ion faible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les hommes par les femmes, les femmes par les habits;</orig>
            <reg>Les hommes par les femmes, les femmes par les habits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ça il faut à preſent nous aſſurer de ton Maiſtre.</orig>
            <reg>ça il faut à présent nous assurer de ton Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt chez le Notaire, il faut qu’il repaſſe par icy pour aller chez Agathe, &amp; je l’arreſteray pendant que tu iras te déguiſer en veuve.</orig>
            <reg>Il est chez le Notaire, il faut qu'il repasse par ici pour aller chez <persName>Agathe</persName>, et je l'arrêterai pendant que tu iras te déguiser en veuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETOLTIL.</orig>
            <reg>ETOLTIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recapitulons un peu ce déguiſement.</orig>
            <reg>Recapitulons un peu ce déguisement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu es bien ſeur que ton Maiſtre n’a jamais veu la veuve.</orig>
            <reg>Tu es bien sûr que ton Maître n'a jamais vu la veuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſurément.</orig>
            <reg>Assurément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur la reputation qu’elle a dans Poitiers d’eſtre fort riche, mon fanfaron s’eſt vanté qu’elle eſtoit amoureuſe de luy:</orig>
            <reg>Sur la réputation qu'elle a dans <placeName>Poitiers</placeName> d'être fort riche, mon fanfaron s'est vanté qu'elle était amoureuse de <persName>Seigneur</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ſe vanger elle a pris plaiſir à</orig>
            <reg>pour se venger elle a pris plaisir à</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſe trouver maſquée à deux ou trois aſſemblées où il eſtoit, de faire la paſſionnée;</orig>
            <reg>se trouver masquée à deux ou trois assemblées où il était, de faire la passionnée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en un mot de ſe moquer de luy, trouvant toujours des excuſes pour ne ſe point demaſquer.</orig>
            <reg>en un mot de se moquer de jours, trouvant toujours des excuses pour ne se point démasquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une gaillarde qui fait mille prananteries de cetto mueure pour egayer ſon veuvage.</orig>
            <reg>C'est une gaillarde qui fait mille prananteries de cetto muvre pour égayer son veuvage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque cela eſt ainſi, je contreferay la veuve comme ſi je l’eſtois.</orig>
            <reg>Puisque cela est ainsi, je contreferai la veuve comme si je l'étais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant pis.</orig>
            <reg>Tant pis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car on ne ſçauroit bien contrefaire la veuve, qu’on n’ait contrefait la femſrie ſiariée.</orig>
            <reg>Car on ne saurait bien contrefaire la veuve, qu'on n'ait contrefait la femrie siariée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L flabit eſt-il preſt?</orig>
            <reg><persName>Labit</persName> est-il prêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila mon Maiſtre qui vient.</orig>
            <reg>Voilà mon Maître qui vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amuie le pendant que je me ueguſeray, &amp; aprés tu icas avertir Agathe qu’elle vienne nous ſurprendre, tu la feras écouter noſtre converſation, laiſſe-moy faire.</orig>
            <reg>Amuie le pendant que je me ueguseray, et après tu icas avertir <persName>Agathe</persName> qu'elle vienne nous surprendre, tu la feras écouter notre conversation, laisse-moi faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN ſeul.</orig>
            <reg>PASQUIN seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment luy tourneray-je la choſe.</orig>
            <reg>Comment était tournerai-je la chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ne faut pas tant de façon avec mon Maiſtre, un homme qui ſe croit aimé de toutes les femmes en eſt aiſément la dupe.</orig>
            <reg>Mais il ne faut pas tant de façon avec mon Maître, un homme qui se croit aimé de toutes les femmes en est aisément la dupe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, PASQUIN.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, PASQUIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVI Onfieur, Monſieur.</orig>
            <reg>EVI Onfieur, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’arreſte point, Agathe m’attend.</orig>
            <reg>Ne m'arrête point, <persName>Agathe</persName> m'attend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lArageNla.</orig>
            <reg>
              <persName>LArageNla</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt plus de mes affaires que je veux vous parler à preſent.</orig>
            <reg>Ce n'est plus de mes affaires que je veux vous parler à présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meurs d’impatience de la voir;</orig>
            <reg>Je meurs d'impatience de la voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’amour Paſquin, l’amour:</orig>
            <reg>l'amour <persName>Pasquin</persName>, l'amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quand on a le cœur pris.</orig>
            <reg>Ah quand on a le cœur pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fait comme vous eſtes, Monſieur, je n’euſſe jamais cevine que l’amour vous feroit perdre voſtre fortune.</orig>
            <reg>Fait comme vous êtes, Monsieur, je n'eusse jamais cevine que l'amour vous ferait perdre vôtre fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veux-tu dire par là.</orig>
            <reg>que veux-tu dire par là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre amour pour Agathe vous fait manquer cette veuve de cinquante mille écus.</orig>
            <reg>Que votre amour pour <persName>Agathe</persName> vous fait manquer cette veuve de cinquante mille écus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé ne t’ay-je pas dit que la ſotte eſt devenuë inviſible à Poitiers?</orig>
            <reg>Hé ne t'ai-je pas dit que la sotte est devenue invisible à <placeName>Poitiers</placeName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aparament elle vouloit éprouver voſtre conitance ;</orig>
            <reg>Apparament elle voulait éprouver votre conitance ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rnoureux moment eſt venu.</orig>
            <reg>rnoureux moment est venu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt icy Monſieur.</orig>
            <reg>Elle est ici Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DONANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DONANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il poſſible.</orig>
            <reg>Est-il possible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a rien de plus vray, &amp; depuis que rous muren quuté.</orig>
            <reg>Il n'y a rien de plus vrai, et depuis que rous muren quuté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’en parlons plus, vous avez le cœur pris pour Agatle.</orig>
            <reg>Mais n'en parlons plus, vous avez le cœur pris pour <persName>Agatle</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheve Paſquin, acheve.</orig>
            <reg><persName>Achève Pasquin</persName>, achève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>minibureux comme vous eſtes, vous ne voudriez pas rompre un mariage d’inclination pour vingt mille écus, plus ou moins.</orig>
            <reg>minibureux comme vous êtes, vous ne voudriez pas rompre un mariage d'inclination pour vingt mille écus, plus ou moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudra ſe faire violence.</orig>
            <reg>Il faudra se faire violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec vingt mille écus on achete un Regiment, on eſt utile au Prince, tu ſçais qu’un Gentilhomme doit ſe ſacrifier pour les beſoins de l’Etat.</orig>
            <reg>Avec vingt mille écus on achète un Regiment, on est utile au Prince, tu sais qu'un Gentilhomme doit se sacrifier pour les besoins de l'État.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN, Entre nous l’Etat n’a pas grand beſoin de vous, puiſqu’il vous a remercié de vos ſervices à la teſte de vouré Compagnie.</orig>
            <reg>PASQUIN, Entre nous l'État n'a pas grand besoin de vous, puisqu'il vous a remercié de vos services à la tête de vouré <persName>Compagnie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons de la veuve Paſquin.</orig>
            <reg>Parlons de la veuve <persName>Pasquin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La veuve eſt venue ce matin de Poitiers pour vos beaux yeux, &amp; depuis que vous m’avez quitté, on vient de m’offrir de ſa part cent piſtoles, il je puis Ilvrer voſtre cœur.</orig>
            <reg>La veuve est venue ce matin de <placeName>Poitiers</placeName> pour vos beaux yeux, et depuis que vous m'avez quitté, on vient de m'offrir de sa part cent pistoles, il je puis Ilvrer votre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſeray ravy de te faire gagner cent pneoless Junme de urnequuorl alquin.</orig>
            <reg>Je serai ravi de te faire gagner cent pneoless Junme de urnequorl alquin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En rabatant ſur les gages.</orig>
            <reg>En rabatant sur les gages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a que faut-il faire mon cher cœur.</orig>
            <reg>C'a que faut-il faire mon cher cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On eſt convenu avec moy que le hazard aieneront la veuve lous cet Oime dans un quart-d’heure.</orig>
            <reg>On est convenu avec moi que le hasard aieneront la veuve lous cet <persName>Oime</persName> dans un quart-d'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bon.</orig>
            <reg>Bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay promis que le meſme hazard vous y conduiroit auſſi.</orig>
            <reg>J'ai promis que le même hasard vous y conduirait aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que vous vous promeniez ſans faire ſemblant de rien.</orig>
            <reg>Il faut que vous vous promeniez sans faire semblant de rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle va venir ſans faire ſemblant de rien.</orig>
            <reg>Elle va venir sans faire semblant de rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour lors vous l’aborderez vous, en faiſant ſemblant de rien, elle vous écoutera en faiſant ſemblant de rien.</orig>
            <reg>Pour lors vous l'aborderez -vous, en faisant semblant de rien, elle vous écoutera en faisant semblant de rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vona coiſle ſe font les mariages des Thuilleries.</orig>
            <reg>vona coisle se font les mariages des <persName>Thuilleries</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Duſldn.</orig>
            <reg>Dûldd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu tu es un homme adorable.</orig>
            <reg>Parbleu tu es un homme adorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a preparez-vous à aborder la veuve en petit Maiſtre, cachez-vous un œil avec voſtre chapeau, la main dans la ceinture, le coude en avant, le corps d’un coſté, &amp; la teſte de l’autre;</orig>
            <reg>C'a préparez-vous à aborder la veuve en petit Maître, cachez-vous un œil avec votre chapeau, la main dans la ceinture, le coude en avant, le corps d'un côté, et la tête de l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſur tout gardez-vous bien de vous promener ſur une ligne droite, cela eſt trop bourgeois.</orig>
            <reg>sur tout gardez-vous bien de vous promener sur une ligne droite, cela est trop bourgeois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce maraut là en ſçait preſque autant que moy.</orig>
            <reg>Ce maraut là en sait presque autant que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy l’occaſion, Monſieur, de faire profiter les talens que vous avez pour le grand art de la minauderie.</orig>
            <reg>Voici l'occasion, Monsieur, de faire profiter les talents que vous avez pour le grand art de la minauderie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ſi vous pouviez vous ſouvenir de cette mine que vous fiſtes l’autre jour à la Comedie:</orig>
            <reg>Ah si vous pouviez vous souvenir de cette mine que vous fîtes l'autre jour à la Comédie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>là, une certaine mine qui perdit de reputation cette femme à qui vous n’aviez jamais parlé.</orig>
            <reg>là, une certaine mine qui perdit de réputation cette femme à qui vous n'aviez jamais parlé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu es badin?</orig>
            <reg>Que tu es badin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy la veure;</orig>
            <reg>voici la veure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, faites ſemblant de rien.</orig>
            <reg>Monsieur, faites semblant de rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hem, ſemblant de rien.</orig>
            <reg>Hem, semblant de rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, PASQUIN, LISETTE en veuve.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, PASQUIN, <persName>LISETTE</persName> en veuve.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN faiſant ſigne à Liſette.</orig>
            <reg><persName>PASQUIN</persName> faisant signe à <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y a-t’il rien de nouveau en CataI logne?</orig>
            <reg>Y a-t-il rien de nouveau en <placeName>CataI</placeName> logne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dit-on de l’Allemagne?</orig>
            <reg>que dit-on de l'Allemagne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous aver teceu uer iettres de Flandre.</orig>
            <reg>vous aver tec uer jettres de <placeName>Flandre</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La promenade eſt bien deſerte aujourd’huy.</orig>
            <reg>La promenade est bien déserte aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel coſte vient le vent:</orig>
            <reg>De quel côte vient le vent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu la belle journée.</orig>
            <reg>Mon Dieu la belle journée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frontin la veuve ſoupire.</orig>
            <reg><persName>Frontin</persName> la veuve soupire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRONTIN.</orig>
            <reg>FRONTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aparemment c’eſt pour le deffunt.</orig>
            <reg>Aparemment c'est pour le défunt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut un peu la laiſſer ronger ſon frein.</orig>
            <reg>Il faut un peu la laisser ronger son frein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt ſenſible aux bons airs.</orig>
            <reg>Elle est sensible aux bons airs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me ſers de mes avuntages.</orig>
            <reg>Je me sers de mes avuntages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon, voſtre geſte eſt tout plein de merite, &amp; vous avez encoré plus d’eſprit de loin que de prés.</orig>
            <reg>Vous avez raison, votre geste est tout plein de mérite, et vous avez encoré plus d'esprit de loin que de près.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si elle vous entendoit chanter, elle ſeroit charmée Monſieur, ne ſçavez-vous point par cœur quelque Impromptu de l’Opera nouveau.</orig>
            <reg>Si elle vous entendait chanter, elle serait charmée Monsieur, ne savez-vous point par cœur quelque Impromptu de l'Opera nouveau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay chanter pour me deſennuyer un petit air que je fis à Poitiers pour cette charmante veuve.</orig>
            <reg>Je vais chanter pour me désennuyer un petit air que je fis à <placeName>Poitiers</placeName> pour cette charmante veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hem.</orig>
            <reg>Hem.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE chante.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName> chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Palſembleu l'Amour eſt un fat, l’Amour eſt un Fat.</orig>
            <reg>Palsembleu l'Amour est un fat, l'Amour est un Fat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans égard pour ma naiſſance, Il me fait ſoupirer, gemir, ſemtir l’abſence Comme un Amant du tiers Eſtat:</orig>
            <reg>Sans égard pour ma naissance, Il me fait soupirer, gémir, semtir l'absence Comme un Amant du tiers État:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Palſembleu l’Amour, &amp;c.</orig>
            <reg>Palsembleu l'Amour, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ne nejt poim ue ville en France Que je n’aye ſoûmiſe à ce petit ingrat, Et pour toute récompenſe Il m’enchaîne comme un forçat.</orig>
            <reg>ne nejt poim ue ville en <placeName>France</placeName> Que je n'aie soumise à ce petit ingrat, Et pour toute récompense Il m'enchaîne comme un forçat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Palſembleu l’Amour, &amp;c.</orig>
            <reg>Palsembleu l'Amour, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE, il aborde la veuve.</orig>
            <reg><persName>DORANTE</persName>, il aborde la veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez la faire languir.</orig>
            <reg>C'est assez la faire languir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle avanture Paſquin!</orig>
            <reg>quelle aventure <persName>Pasquin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy que voila mon aimable inviſible dont je te parlois.</orig>
            <reg>Je crois que voilà mon aimable invisible dont je te parlais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PhoUIIa C’eſt elle-meſme.</orig>
            <reg>PhoUIIa C'est elle-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel bon-heur, Madame, vous trouve-t’on dans ce Village?</orig>
            <reg>Par quel bonheur, Madame, vous trouve-t-on dans ce Village?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>d la dl l l ’y venois chercher la ſolitude, &amp; pleurer en liberté.</orig>
            <reg>d la dès l 'y venais chercher la solitude, et pleurer en liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirons-nous donc, Monſieur:</orig>
            <reg>Retirons-nous donc, Monsieur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt dangereux d’interrompre les larmes d’une veuve.</orig>
            <reg>Il est dangereux d'interrompre les larmes d'une veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La veuë d’un joly homme fait rentrer la douleur en dedans.</orig>
            <reg>La vue d'un joli homme fait rentrer la douleur en dedans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous l’ay dit cent rois, charmante ſpirituelle, je ſuis le Cavalier de France le plus ſpecifique pour la conſolation des Dames.</orig>
            <reg>je vous l'ai dit cent rois, charmante spirituelle, je suis le <persName>Cavalier de France</persName> le plus spécifique pour la consolation des Dames.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Cavalier fait comme vous ne ſçauroit en conſoler une, qu’il n’en afflige mille autres.</orig>
            <reg>Un Cavalier fait comme vous ne saurait en consoler une, qu'il n'en afflige mille autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Periſſe de jalouſie toutes les femmes du monue, pourreu que vous vounun oien.</orig>
            <reg>Périsse de jalousie toutes les femmes du monue, pourreu que vous vounun oyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’achevez pas, Monſieur, je crains que vous ne me faiſiez des propoſitions que je ne pourrois entendre ſans horreur;</orig>
            <reg>n'achevez pas, Monsieur, je crains que vous ne me faisiez des propositions que je ne pourrais entendre sans horreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car enfin il n'y a encore que nuit ans que mon mary eſt mort.</orig>
            <reg>car enfin il n'y a encore que nuit ans que mon mari est mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Monſieur, vous allez r’ouvrir une playe qui n’eſt pas encore bien refermée.</orig>
            <reg>Ah, Monsieur, vous allez rouvrir une plaie qui n'est pas encore bien refermée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BennlalL.</orig>
            <reg>
              <persName>BennlalL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Frontin, je ſens que mon feu ſe Faſlume.</orig>
            <reg>Ah, <persName>Frontin</persName>, je sens que mon feu se Fâlume.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas le pauvre deffunt m’aimoit tant !</orig>
            <reg>Hélas le pauvre défunt m'aimait tant !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN Elle parle du deffunt, vos affaires vont bien.</orig>
            <reg>PASQUIN Elle parle du défunt, vos affaires vont bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISEIIL.</orig>
            <reg>LISEIIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a fait promttre en mourant que En baiſſant la voix.</orig>
            <reg>Il m'a fait promttre en mourant que En baissant la voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne me remarierois point.</orig>
            <reg>je ne me remarierais point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Profitez du moment, Monſieur, elle eſt femme, &amp; puiſque ſa parole baiſſe, il faut qu’elle ſoit bien foible.</orig>
            <reg>Profitez du moment, Monsieur, elle est femme, et puisque sa parole baisse, il faut qu'elle soit bien faible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE begayant.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> bégayant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le tiendray.</orig>
            <reg>le tiendrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma promiene.</orig>
            <reg>ma promène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou bien.</orig>
            <reg>ou bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle begaye, il eſt temps que je me retire.</orig>
            <reg>Elle bégaie, il est temps que je me retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, LISETTE.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>LISETTE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y A-t'en.</orig>
            <reg>Y A-en.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes ſeuls, Madav me, accordez-moy dont enfſ ce que vous m’avez tant de fois refuſé à Poitiers, levez ce voile cruel.</orig>
            <reg>Nous sommes seuls, <persName>Madav</persName> me, accordez-moi dont enfs ce que vous m'avez tant de fois refusé à <placeName>Poitiers</placeName>, levez ce voile cruel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>momeur;</orig>
            <reg>moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'affliction m’a ſi fort changée.</orig>
            <reg>l'affliction m'a si fort changée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé je vous conjure.</orig>
            <reg>Hé je vous conjure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE d’un ton de precieuſe.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> d'un ton de précieuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne dors point, la fatigue du caroſſe, la chaleur, la pouſſiere, le grand jour, vous me trouverez laide à faire peur.</orig>
            <reg>Je ne dors point, la fatigue du carosse, la chaleur, la poussière, le grand jour, vous me trouverez laide à faire peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous trouveray charmante.</orig>
            <reg>Je vous trouverai charmante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voulez.</orig>
            <reg>Vous le voulez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je?</orig>
            <reg>Que vois-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’il faut vous l’avoüer, dés la ſeconde fois que je vous vis, je formay le deſſein de faire voſtre fortune, mais je voulois vous eprouver.</orig>
            <reg>Puisqu'il faut vous l'avouer, dès la seconde fois que je vous vis, je formai le dessein de faire votre fortune, mais je voulais vous éprouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An eruel falloit-il ſi toſt vous rebuter.</orig>
            <reg>An ervel fallait-il si tôt vous rebuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>He lenla sl.</orig>
            <reg>He lenla sl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé vous avois-je veu, Madame.</orig>
            <reg>Hé vous avais-je vu, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANID, LIBETTE, PISQUIN, AGATHE, Paſquin amene Agathe pour écouter.</orig>
          <reg><persName>DORANID</persName>, <persName>LIBETTE</persName>, PIQUIN, <persName>AGATHE</persName>, <persName>Pasquin</persName> amène <persName>Agathe</persName> pour écouter.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE a part.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> a part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V’Eſt donc pour cela qu’il me faiſoit Otant attendre.</orig>
            <reg>V'Est donc pour cela qu'il me faisait Otant attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ecoutez.</orig>
            <reg>Écoutez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PASQUIN à part.</orig>
            <reg>PASQUIN à part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’avouë franchement, à voſtre refus j’avois baiſſé les yeux ſur une petite Fermiere, parce que je trouvois une ſomme d’argent pour netoyer de gros biens que j’ay en direction, mais d’honneur en honneur je ne l’ay jamais regardée que comme un enfant, une poupée avec quoy on ſe jouë, &amp; depuis les charmantes converſations de Ponieis, vous n’avez point deſemparé mon cœur.</orig>
            <reg>Je l'avoue franchement, à votre refus j'avais baissé les yeux sur une petite Fermière, parce que je trouvais une somme d'argent pour noyer de gros biens que j'ai en direction, mais d'honneur en honneur je ne l'ai jamais regardée que comme un enfant, une poupée avec quoi on se joue, et depuis les charmantes conversations de <persName>Ponie</persName>, vous n'avez point desemparé mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE a pan.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> a pan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traitre.</orig>
            <reg>Le traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aparemment que je vous crois, puiſque je veux bien vous donner ma main;</orig>
            <reg>Aparemment que je vous crois, puisque je veux bien vous donner ma main;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais avant toute choie, iiaut que vous deſiez à Agathe, en ma preſence, que vous ne l’avez jamais aimée.</orig>
            <reg>mais avant toute choie, jiaut que vous désiez à <persName>Agathe</persName>, en ma présence, que vous ne l'avez jamais aimée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voſtre preſence.</orig>
            <reg>En votre présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous heſitez?</orig>
            <reg>Quoi vous hésitez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nullement.</orig>
            <reg>Nullement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin dire en face à une femme que je ne l’aime point, c’eſt I’aſſaſſiner, le coup eſt mortel, Madame, &amp; je dois avoir des ménagemens pour une pauvre petite creature qui.</orig>
            <reg>Mais enfin dire en face à une femme que je ne l'aime point, c'est J'assassiner, le coup est mortel, Madame, et je dois avoir des ménagements pour une pauvre petite créature qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui?</orig>
            <reg>Qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui, puiſqu’il faut vous faire la confidence, qui a eu pour moy certaines foibleſſes.</orig>
            <reg>Qui, puisqu'il faut vous faire la confidence, qui a eu pour moi certaines faiblesses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis galant homme.</orig>
            <reg>Je suis galant homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IGATHE à part.</orig>
            <reg><persName>IGATHE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il ment !</orig>
            <reg>Comme il ment !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Madame, je quitte tout pour vous ſuivre.</orig>
            <reg>Mais, Madame, je quitte tout pour vous suivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me laiſſe enlever, je vous épouſe, faut-il d’autres marques de mon amour.</orig>
            <reg>Je me laisse enlever, je vous épouse, faut-il d'autres marques de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nu mons je vous oruonne d’aller tout preſentement rompre l’engagement que vous avez avec le pere.</orig>
            <reg>nu mons je vous orvonne d'aller tout présentement rompre l'engagement que vous avez avec le père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh pour cela volontiers.</orig>
            <reg>Oh pour cela volontiers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez promptement, &amp; revenez dans une demy feuremattendre ſous cet Orme.</orig>
            <reg>Allez promptement, et revenez dans une demi feuremattendre sous cet Orme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay vous ſatisfaire.</orig>
            <reg>Je vais vous satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous l’Orme au moins.</orig>
            <reg>Sous l'Orme au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AGATHE, EISEIIE.</orig>
          <reg><persName>AGATHE</persName>, <persName>EISEIE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE n’oſant aborder la veuve.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> n'osant aborder la veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L faut que je ſçache d’elle;</orig>
            <reg>L faut que je sache d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais me Iferay-je connoiſtre aprés ce qu’on luy vient de dire de moy.</orig>
            <reg>mais me Iferai-je connaître après ce qu'on sem vient de dire de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EIOHRIE Mon Dieu la jolie mignonne!</orig>
            <reg>EIOHRIE Mon Dieu la jolie mignonne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle eſt aimable!</orig>
            <reg>qu'elle est aimable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me voulez-vous parier?</orig>
            <reg>me voulez-vous parier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGATHE n’oſant l’aborder.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> n'osant l'aborder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milais je crois vous avoir veu quelque part, n’eſtes-vous pas la belle Agathe.</orig>
            <reg>Milais je crois vous avoir vu quelque part, n'êtes-vous pas la belle <persName>Agathe</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE n’oſant l’aborder.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> n'osant l'aborder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay pas.</orig>
            <reg>Je ne sais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien, ma bouchonne, vous murres cilevé mon Amant, mais je ſuis déja vangée, puiſqu’il vous a ſacrifiée à moy.</orig>
            <reg>Ne craignez rien, ma bouchonne, vous murres cylevé mon Amant, mais je suis déjà vengée, puisqu'il vous a sacrifiée à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traitre.</orig>
            <reg>Le traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes bien fâchée, n’eſt-ce pas, de perdre un ſi joly petit homme.</orig>
            <reg>Vous êtes bien fâchée, n'est-ce pas, de perdre un si joli petit homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſuis fâchée que de ce qu’il vous vient de dire des fauſſetez de moy;</orig>
            <reg>Je ne suis fâchée que de ce qu'il vous vient de dire des faussetés de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il dit que j’ay eu des foibleſſes pour luy!</orig>
            <reg>il dit que j'ai eu des faiblesses pour lui!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah ne le croyez pas au moins, Madame, c’eſt un méchant qui en dira tout autant de vous.</orig>
            <reg>ah ne le croyez pas au moins, Madame, c'est un méchant qui en dira tout autant de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Haha.</orig>
            <reg>Haha.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE rit.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> rit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IreAi lli2o Vous riez, eſt-ce que vous me ſoupçonnez de ce que ce menteur là vous a dit.</orig>
            <reg>JreAi li2o Vous riez, est-ce que vous me soupçonnez de ce que ce menteur là vous a dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante ne ſçauroit mentir, il eſt Gentilhomme.</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> ne saurait mentir, il est Gentilhomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qe je luis maieureuſe!</orig>
            <reg>Que je luis maiureuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous croyez.</orig>
            <reg>Quoi vous croyez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE ſe devoitant.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> se devait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy je croy.</orig>
            <reg>Oui je crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Liſette!</orig>
            <reg>C'est <persName>Lisette</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy, comme je l’ay toujours crû, que vous eſtes fort ſage, &amp; que Dorante eſt le plus grand ſcelerat.</orig>
            <reg>Je crois, comme je l'ai toujours cru, que vous êtes fort sage, et que <persName>Dorante</persName> est le plus grand scélérat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ſuis contente, vous avez tout entendu.</orig>
            <reg>Mais je suis contente, vous avez tout entendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ſa faute, comme vous voyez, ſi je ne ſuis qu’une fauſſe veuve.</orig>
            <reg>Ce n'est pas sa faute, comme vous voyez, si je ne suis qu'une fausse veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien que vous dit le cœur preſentement?</orig>
            <reg>Hé bien que vous dit le cœur présentement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A GATHE.</orig>
            <reg>À GATHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pielas puy drany Gomtouun m aimet’il encore?</orig>
            <reg><persName>pielas</persName> puis drani <persName>Gomtouun</persName> m aimetil encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fera tout comme s’il vous aimoit, &amp; ſi-toſt que vous luy aurez dit un mot, il ne ſongera plus qu’à ſe vanger de Dorante.</orig>
            <reg>Il fera tout comme s'il vous aimait, et sitôt que vous parler aurez dit un mot, il ne songera plus qu'à se venger de <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMAIL.</orig>
            <reg>AMAIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah qu’il ne s’y jouë pas.</orig>
            <reg>Ah qu'il ne s'y joue pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante m’a dit qu’il eſtoit bien méchant.</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> m'a dit qu'il était bien méchant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’agit d’une vangeance qui ſervira de divertiſſement à toute noſtre petite ſocieté galante.</orig>
            <reg>Il s'agit d'une vengeance qui servira de divertissement à toute notre petite société galante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſera berné qu’il ne manquera rien.</orig>
            <reg>Il sera berné qu'il ne manquera rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLIN, LISETTE,AGATHE.</orig>
          <reg>COLIN, LISETTE,AGATHÉ.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN ſans apercevoir Agathe.</orig>
            <reg>COLIN sans apercevoir <persName>Agathe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſquin me vient de dire que tout alloit I bien, pourveu que je patientiſſe;</orig>
            <reg><persName>Asquin</persName> me vient de dire que tout allait I bien, pourvu que je patientisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quanu je devrois tout gaiter, je ne ſerois plus me tenir en place.</orig>
            <reg>mais quanu je devrais tout gaiter, je ne serais plus me tenir en place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſis trop amoureux.</orig>
            <reg>Je sis trop amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE fâchée d’avoir trahy Colin.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> fâchée d'avoir trahi <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Colin, Colin.</orig>
            <reg>Ah <persName>Colin</persName>, <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN apercevant Agathe.</orig>
            <reg>COLIN apercevant <persName>Agathe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas de vous au moins que je dis que je fuis ainoureux:</orig>
            <reg>Ce n'est pas de vous au moins que je dis que je fuis ainoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il feroit bau var que j’aimiſſe encore eune.</orig>
            <reg>Il ferait bau var que j'aimisse encore eune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ingrate.</orig>
            <reg>ingrate.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une.</orig>
            <reg>Une.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>infidehe.</orig>
            <reg>infidehe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Colin.</orig>
            <reg>Oui <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eune changeuſe.</orig>
            <reg>Eune changeuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas je n’aime pas trop à changer mais c’eſt que cela me vint malgré moy tout d’un coup, parce que je n’avois jamais veu d’homme fait comme Dorante.</orig>
            <reg>Hélas je n'aime pas trop à changer mais c'est que cela me vint malgré moi tout d'un coup, parce que je n'avais jamais vu d'homme fait comme <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOBAT.</orig>
            <reg>SOBAT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy vous eſtes une traitreſſe.</orig>
            <reg>Oui vous êtes une traîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh pour traitreſſe non, ne vous avoisje pas averty que je voulois aimer Dorante.</orig>
            <reg>Oh pour traîtresse non, ne vous avais pas averti que je voulais aimer <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COBIN étoufant de colere.</orig>
            <reg><persName>COBIN</persName> étouffant de colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eune.</orig>
            <reg>Éune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aouf, gnia pu moyen de reteni mon naturel.</orig>
            <reg>aouf, gnia pu moyen de reteni mon naturel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bailſe-moy ta main.</orig>
            <reg>Bailse-moi ta main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Colin que je ſuis fachee.</orig>
            <reg>Ah <persName>Colin</persName> que je suis fâchée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que je ſis aiſe moy.</orig>
            <reg>Ah que je sis aise moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allez uſer toute voſtre tendreſſe, gardez-en un peu pour quand vous ſerez mariez, vous en aurez beſoin.</orig>
            <reg>Vous allez user toute votre tendresse, gardez-en un peu pour quand vous serez mariez, vous en aurez besoin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a Dorante va venir m’atendre ſous l’Orme, nous avons reſolu de nous moquer de luy, Pierrot, Nanette &amp; Licas nous doivent aider, ils ſont là tous preſts, les voicy;</orig>
            <reg>C'a <persName>Dorante</persName> va venir m'atendre sous l'Orme, nous avons résolu de nous moquer de lui, <persName>Pierrot</persName>, <persName>Nanette</persName> et <persName>Licas</persName> nous doivent aider, ils sont là tous prêts, les voici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a donc avertis qu’il eſtoit temps.</orig>
            <reg>Qui vous a donc avertis qu'il était temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LISETTE, COLIN, AGATHE, NANETTE, LICAS, PIERROT,</orig>
          <reg><persName>LISETTE</persName>, COLIN, <persName>AGATHE</persName>, <persName>NANETTE</persName>, <persName>LICAS</persName>, PIERROT,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>NANETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous avons veu de loin qu’elle ſe Nlaiſſoit baiſer la main par Colin, nous avons jugé.</orig>
            <reg>Ous avons vu de loin qu'elle se Nlaissait baiser la main par <persName>Colin</persName>, nous avons jugé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſigne qual a retrouvé l’eſprit qual avoit pardu.</orig>
            <reg>C'est signe qual a retrouvé l'esprit qual avait pardu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATIIE.</orig>
            <reg>AGATIIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je ſuis honteuſe Nanette d’avoir eſté trompée par un homme.</orig>
            <reg>Que je suis honteuse <persName>Nanette</persName> d'avoir été trompée par un homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>NANETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, a qui eſt-ce de nous autres que cela n’arrive point?</orig>
            <reg>Hélas, à qui est-ce de nous autres que cela n'arrive point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais nous allons faire voir à ce petit coquet de Dorante, qu’il ne ſçait pas ſon métier, puiſqu’il donne le temps à une fille de faire des reflections.</orig>
            <reg>mais nous allons faire voir à ce petit coquet de <persName>Dorante</persName>, qu'il ne sait pas son métier, puisqu'il donne le temps à une fille de faire des réflections.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos petits roles de raillerie ſontils preſts.</orig>
            <reg>Tous vos petits rôles de raillerie sontils prêts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>NANETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, noſtre Licas &amp; noſtre Pierrot feroient un Opera en deux heures.</orig>
            <reg>Bon, notre <persName>Licas</persName> et notre <persName>Pierrot</persName> feraient un Opera en <measure>deux heures</measure></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy je vay vous donner voſtre role.</orig>
            <reg>Oui je vais vous donner votre rôle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>NANETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy Dorantc, retirez-vous, c’eſt à moy à commencer.</orig>
            <reg>Voici <persName>Dorantc</persName>, retirez-vous, c'est à moi à commencer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du jurumoni, norume uiumn uuimnatæ lvous que Ia veuve luy a donné.</orig>
            <reg>du jurumoni, norume uiumn uimnatæ lvous ' à veuve autre a donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, NANETTE, LICAS, &amp;c.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>NANETTE</persName>, <persName>LICAS</persName>, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Oicy à peu prés l’heure du rendezV vou;</orig>
            <reg>y Oici à peu près l'heure du rendezU vou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay bien fait de ne point voir ny le pere ny la hlle, ſi la veuve m’alloit manquer, je ſerois bien aiſe de retrouver Agathe.</orig>
            <reg>J'ai bien fait de ne point voir ni le père ni la hlle, si la veuve m'allait manquer, je serais bien aise de retrouver <persName>Agathe</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entens des Villageois qui chantent, laiſſons-les paſſer.</orig>
            <reg>J'entends des Villageois qui chantent, laissons-les passer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICAISE finiſſant une Chanſon à une Païſane qui le fuit.</orig>
            <reg><persName>NICAISE</persName> finissant une Chanson à une Paysané qui le fuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>NANETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pauvre Nicaiſe tu perd ton temps &amp; ta Chanſon.</orig>
            <reg>Mon pauvre <persName>Nicaise</persName> tu perds ton temps et ta Chanson.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que je t’ay aimé, mais c’eſt juſtement pour cela que je ne tallne pius.</orig>
            <reg>Il est vrai que je t'ai aimé, mais c'est justement pour cela que je ne tallne pius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>et lont la nestegie.</orig>
            <reg>et lont la nestegie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICAISE chante.</orig>
            <reg><persName>NICAISE</persName> chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que tu me promis ſous cet Orme fatal, Que je triompherois bien-toſt de mon Rival, Tu m’en voulus donner une preuve certaine.</orig>
            <reg>Lors que tu me promis sous cet Orme fatal, Que je triompherais bientôt de mon Rival, Tu m'en voulus donner une preuve certaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que n’en ay-je profité, Je ne ſerois plus à la peine De te reprocher ton infidelité.</orig>
            <reg>Ah que n'en ai-je profité, Je ne serais plus à la peine De te reprocher ton infidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>NANETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ma franchiſe Fut ſurpriſe Par tes diſcours trompeurs, &amp; par ton air charmant;</orig>
            <reg>Il est vrai que ma franchise Fut surprise Par tes discours trompeurs, et par ton air charmant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’ay paſſe l’écueil du dangereux moment.</orig>
            <reg>Mais j'ai passe l'écueil du dangereux moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay penſé faire la ſottiſe, Tu ne m’as pas priſe au mot, Tu ſeras le ſot, tu ſeras le ſot, tu ſeras le ſõt.</orig>
            <reg>J'ai pensé faire la sottise, Tu ne m'as pas prise au mot, Tu seras le sot, tu seras le sot, tu seras le sont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Poitevines ſont galantes naturellement;</orig>
            <reg>Ces Poitevines sont galantes naturellement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la veuve tarde beaucoup</orig>
            <reg>mais la veuve tarde beaucoup</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, PASQUIN.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, PASQUIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H, Monſieur, nous joüons de malAheur.</orig>
            <reg>H, Monsieur, nous jouons de malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’y a-t’il donc?</orig>
            <reg>Qu'y a-t-il donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La veuve eſt partie, Monſieur, une de ſes tentes eſt venuë l’enlever à ma barbe.</orig>
            <reg>La veuve est partie, Monsieur, une de ses tentes est venue l'enlever à ma barbe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que la pauvrette a pû faire, c’eſt de ſortir la teſte par la portiere du caroſſe, &amp; de me faire ſigne de loin qu’elle ne laiſſeroit pas de vous aimer toujours.</orig>
            <reg>Tout ce que la pauvrette a pu faire, c'est de sortir la tête par la portière du carosse, et de me faire signe de loin qu'elle ne laisserait pas de vous aimer toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se ſeroit-elle moquée de moy.</orig>
            <reg>Se serait-elle moquée de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur j’ay ſcellé voſtre Anglois, le voila attaché à la porte, ſi vous voulez ſuivre le caroſſe, il n’eſt pas encore bien loin.</orig>
            <reg>Monsieur j'ai scellé votre Anglais, le voilà attaché à la porte, si vous voulez suivre le carosse, il n'est pas encore bien loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſquin il faut aller au plus certain.</orig>
            <reg><persName>Pasquin</persName> il faut aller au plus certain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay trouver Agathe, &amp; conclure avec elle.</orig>
            <reg>Je vais trouver <persName>Agathe</persName>, et conclure avec elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voicy juſtement.</orig>
            <reg>La voici justement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, AGATHE, PASQUIN.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>AGATHE</persName>, <persName>PASQUIN</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE à part.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n rais bien me moquer de luy.</orig>
            <reg>n rais bien me moquer de Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha vous voila, Monſieur, il faudra donc que je vous cherche toute la journée.</orig>
            <reg>Ha vous voilà, Monsieur, il faudra donc que je vous cherche toute la journée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANIE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pardon, ma charmante, j’ay eu une affaire indiſpenſable.</orig>
            <reg>Ah pardon, ma charmante, j'ai eu une affaire indispensable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce point plutoſt que vous m’auriez lalt queique inndentes</orig>
            <reg>N'est-ce point plutôt que vous m'auriez lalt queique inndentes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dites-vous la cruelle, injuſte, ingrate, j’ateſte le Ciel.</orig>
            <reg>Que dites-vous la cruelle, injuste, ingrate, j'atteste le Ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé la, la, ne jurez point.</orig>
            <reg>Hé la, la, ne jurez point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay bien comme vous m’aïmez.</orig>
            <reg>Je sais bien comme vous m'aïmez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous qui parlez, eſt-ce aimer que de pouvoir attendre juſqu’à demain.</orig>
            <reg>Mais vous qui parlez, est-ce aimer que de pouvoir attendre jusqu'à demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien marions-nous tout à l’heure.</orig>
            <reg>Hé bien marions-nous tout à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites donc au papa qu’il abrege les formalitez;</orig>
            <reg>Dites donc au papa qu'il abrège les formalités;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces articles, ce contract me deſeſperent.</orig>
            <reg>ces articles, ce contrat me désespèrent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La lotte coutume pour les Amlans qui ſont bien preſſez.</orig>
            <reg>La lotte coutume pour les Amlants qui sont bien pressez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous irons dans un moment trouver mon pere, &amp; s’il nous fait trop attendre.</orig>
            <reg>Nous irons dans un moment trouver mon père, et s'il nous fait trop attendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous nous marierons tous deux tous ſeuls.</orig>
            <reg>nous nous marierons tous deux tous seuls.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LECHOEUR chante devers le Theatre.</orig>
            <reg>LECHOEUR chante devers le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez-moy ſous l’Orme Vous m’attendrez long-temps.</orig>
            <reg>Attendez-moi sous l'Orme Vous m'attendrez longtemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d meny.</orig>
            <reg>d meni.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la noce d’un nommé Colin.</orig>
            <reg>C'est la noce d'un nommé <persName>Colin</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne le connoiſſez pas.</orig>
            <reg>Vous ne le connaissez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN faiſant un ſaut, va joindre la noce.</orig>
            <reg>PASQUIN faisant un saut, va joindre la noce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une noce?</orig>
            <reg>Une noce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy je m’en vais danſer.</orig>
            <reg>ma foi je m'en vais danser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE, AGATHE.</orig>
          <reg><persName>DORANTE</persName>, <persName>AGATHE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ILs s’avancent, cedons-leur la place.</orig>
            <reg>ILs s'avancent, cédons-leur la place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>
              <persName>AGATHE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oilaut que jerois de cette noce-là.</orig>
            <reg>Oilaut que jerais de cette noce-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous pouvez differer un moment.</orig>
            <reg>Quoi vous pouvez différer un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>nen d Iice Si-toſt que la noce ſera faite nous nous marierons.</orig>
            <reg>nen d Iice Si-tôt que la noce sera faite nous nous marierons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR chante.</orig>
            <reg>LE CHOEUR chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AttenaeZ-noy fous d’Orme, Vous m’attendrez long-temps.</orig>
            <reg>Attenaelez-noi fous d'Orme, Vous m'attendrez longtemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſquin voicy bien des circonſtances.</orig>
            <reg><persName>Pasquin</persName> voici bien des circonstances.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le hazard, Monſieur.</orig>
            <reg>C'est le hasard, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tout cas il faut faire bonne contenanDorante ſe meſte avec les Villageois.</orig>
            <reg>En tout cas il faut faire bonne contenanDorante se mette avec les Villageois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce, fort bien mes enfans.</orig>
            <reg>ce, fort bien mes enfants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vive la Poitevine, Miendet de roltoui Courage Paſquin.</orig>
            <reg>Vive la Poitevine, <persName>Miendet</persName> de roltoui Courage Pasquin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On chante.</orig>
            <reg>On chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez la fillette Au premier mouvement, Car elle eſt ſujette Au changement:</orig>
            <reg>Prenez la fillette Au premier mouvement, Car elle est sujet Au changement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souvent la plus tendre Qu’on fait trop attendre Se mocque de vous Au rendeZ-vous.</orig>
            <reg>Souvent la plus tendre Qu'on fait trop attendre Se moque de vous Au rendez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN ſe mocquant de Dorante.</orig>
            <reg>PASQUIN se moquant de <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes trahis, on nous berne Monſieur.</orig>
            <reg>Nous sommes trahis, on nous berne Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cecy me confond.</orig>
            <reg>Ceci me confond.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE chante à Dorante.</orig>
            <reg><persName>LISETTE</persName> chante à <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui pour heritage N’aveZ que vos appas, L’argent, ny l’équipage Ne vous manquerons pas;</orig>
            <reg>Vous qui pour héritage N'avez que vos appas, L'argent, ni l'équipage Ne vous manquerons pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré voſtre reforme La veuve y pourvoira, Attendez-là ſous l’Orme, Peut-eſtre elle viendra.</orig>
            <reg>Malgré votre réforme La veuve y pourvoira, Attendez-là sous l'Orme, Peut-être elle viendra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGATHE chante à Dorante.</orig>
            <reg><persName>AGATHE</persName> chante à <persName>Dorante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fille de Village Ne donne à l’Officier Qu’un amour de paſſage, C’eſt le droit du Cnerrier;</orig>
            <reg>La fille de Village Ne donne à l'Officier Qu'un amour de passage, C'est le droit du Cnerrier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Contract en forme C’eſt le lot du Fermier, Attendez moy ſous l’Orme Monſieur l’Avanturier.</orig>
            <reg>Mais le Contrat en forme C'est le lot du Fermier, Attendez moi sous l'Orme Monsieur l'Aventurier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN chante.</orig>
            <reg>COLIN chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un jour noſtre goulu de Chat Tenoit la ſoury ſous la pate, Mais aleſtoit pour ly tro delicate, Il l’a lâchy pour prendre un rat.</orig>
            <reg>Un jour notre goulu de Chat Tenait la souri sous la patte, Mais alestait pour li tro délicate, Il l'a lâchi pour prendre un rat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PASQUIN.</orig>
            <reg>PASQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de mauvais plailans.</orig>
            <reg>Voilà de mauvais plailants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur voſtre cheval eſt ſcellé.</orig>
            <reg>Monsieur votre cheval est scellé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorante veut tirer l’épée.</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> veut tirer l'épée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIERROT l’arreſtant.</orig>
            <reg>PIERROT l'arrêtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout bellement, où nous ferons ſonner le toxin ſur vous.</orig>
            <reg>Tout bellement, où nous ferons sonner le toxin sur vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>DORANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viendray ſaccager ce village-cy avec un Regiment que j’achetteray exprés.</orig>
            <reg>Je viendrai saccager ce village-cy avec un Regiment que j'achetterai exprès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera des deniers de la veuve.</orig>
            <reg>Ce sera des deniers de la veuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dorante s’en va.</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Village le pourſuit en dançant &amp; chantant,</orig>
            <reg>Le Village le poursuit en dançant et chant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Attendez-moy ſous l’Orme Vous m’attendrez long-temps.</orig>
          <reg>Attendez-moi sous l'Orme Vous m'attendrez longtemps.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>
              <persName>LISETTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera des deniers de la veuve.</orig>
            <reg>Ce sera des deniers de la veuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dorante s’en va.</orig>
            <reg><persName>Dorante</persName> s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Village le pourſuit en dançant &amp; chantant,</orig>
            <reg>Le Village le poursuit en dançant et chant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Attendez-moy ſous l’Orme Vous m’attendrez long-temps.</orig>
          <reg>Attendez-moi sous l'Orme Vous m'attendrez longtemps.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
