<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Innocente infidélité, tragi-comédie de Rotrou...</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251900m"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>L'Innocente infidélité, tragi-comédie de Rotrou...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris, le 7.</orig>
          <reg>Ar grâce et Privilège du Roi donné à <placeName>Paris</placeName>, le 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Feurier, 1637.</orig>
          <reg><date>Février</date>, <date>1637</date></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signe, Par le Roy en ſon Conſeil.</orig>
          <reg>Signe, Par le Roi en son Conseil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE MONSSEAVX.</orig>
          <reg>
            <persName>DE MONSEAUX</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à ANTHOINE DE SOMMAVFLLE, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre, intitulee, L’Innocente Infidelité Tragi-comedie, durant le temps &amp; eſpace de neuf ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuee d’imprimer.</orig>
          <reg>Il est permis à ANTHOINE DE SOMMAVFLLE, Marchand Libraire à <placeName>Paris</placeName>, d'imprimer ou faire imprimer, vendre et distribuer une pièce de Théâtre, intitulée, L'Innocente Infidélité Tragi-comédie, durant le temps et espace de neuf ans, à compter du jour qu'elle sera achevée d'imprimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffenſes ſont faictes à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres, de contrefaire ladite piece,ny en vendre ou expoſer en vente de contrefaicte, à peine de trois mil liures d’amende, de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts;</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Imprimeurs, Libraires, et autres, de contrefaire ladite pièce,ny en vendre ou exposer en vente de contrefaite, à peine de trois mille livres d'amende, de tous ses dépens, dommages et intérêts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ainſi qu’il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres qui ſont en vertu du preſent Extraict tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifices, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.</orig>
          <reg>ainsi qu'il est plus amplement porté par lesdites Lettres qui sont en vertu du présent Extrait tenues pour bien et duement signifiées, à ce qu'aucun n'en prétende cause d'ignorance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d'imprimer pour la premiere fois, le 4.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, le 4.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mars, mil ſix cens trente ſept.</orig>
          <reg><date>Mars</date>, <date>mil six cens trente sept</date></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTEVRS.</orig>
            <reg>ACTEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HERMANTE, FELISMOND, PARTHENIE, LE DVC, EVAN DRE, maiſtreſſe de Feliſmond?</orig>
            <reg><persName>HERMANTE</persName>, <persName>FELISMOND</persName>, PARTHENIE, LE DUC, EVAN DRE, maîtresse de <persName>Félismond</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roy d’Epire.</orig>
            <reg>
              <func>Roi d'Epire</func>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reyne d’Fpire.</orig>
            <reg>
              <persName>Reine d'Fire</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oncle de Parthenie.</orig>
            <reg>Oncle de <placeName>Parthénie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LES THERSANDRE, Confident de Clarimond.</orig>
            <reg>LES THÉRSANDRE, Confident de <persName>Clarimond</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amant de Parrhenie.</orig>
            <reg>Amant de <placeName>Parrhénie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE PERE, de Parthenie.</orig>
            <reg>LE PERE, de <persName>Parthénie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIANE, Vieille, LEONIE, ſuiuante de Parthenie.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName>, Vieille, LÉONIE, suivante de Parthénie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Gentilhomme de Feliſmond!</orig>
          <reg>Gentilhomme de <persName>Félismond</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE GRAND PRESTRE.</orig>
          <reg>LE GRAND PRÊTRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIIVINOCLE INFIDELITÉ.</orig>
          <reg>LIIVINOCLE INFIDÉLITÉ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRAGECOMEDIE.</orig>
          <reg>TRAGECOMEDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>T</orig>
          <reg/>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ous qui ne reſpirés qu’horreur, et que carnages Puiſſancesdes Enfers, Parques, Diſcordes, rages,</orig>
          <reg>Ous qui ne respirez qu'horreur, et que carnages Puissancesdes Enfers, Parques, Discordes, rages,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IIOEH I SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>IIOE I SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERMANTE, ſeule.</orig>
          <reg><persName>HÉRMANTE</persName>, seule.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour exercer icy vos tragiques efforts, Que ie ſois ſeule en butte à vos funestes œuures Megeres, i’ay du ſang, pour toutes vos couleuures, I’ay trop, i’ay trop regné ſur vn perfide cœur, Il faut qu’vn autre obiet enfin en ſoit vainqueur, Et qu’Hermante honteuſe infame delaiſſee Ne treuue plus de lieu, meſme dans ſa penſée, O ſenſible douleur!</orig>
          <reg>Pour exercer ici vos tragiques efforts, Que ie sois seule en butte à vos funestes œuvres Mères, j'ai du sang, pour toutes vos couleuvres, J'ai trop, j'ai trop régné sur un perfide cœur, Il faut qu'un autre objet enfin en soit vainqueur, Et qu'Hermante honteuse infâme délaissée Ne trouve plus de lieu, même dans sa pensée, Ô sensible douleur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ſuruis cet affront!</orig>
          <reg>On survis cet affront!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon ſein n’en rougit pas außi bien que mon front, Mon ſang ſoüillé qu’il eſt coule encor dans mes veines, Et la peur de mourir prolongera mes peines, Non, non, il faut mourir, quels ſupplices, quels ers, A cette malheureuſe ouuriront les Enfers?</orig>
          <reg>Mon sein n'en rougit pas aussi bien que mon front, Mon sang soüillé qu'il est coule encor dans mes veines, Et la peur de mourir prolongera mes peines, Non, non, il faut mourir, quels supplices, quels ers, À cette malheureuse ouvriront les Enfers?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy, du coup de ma mort, mon bras ſe peut deffendre, J'oZay la meriter &amp; ie ne l’ozay prendre?</orig>
          <reg>Quoi, du coup de ma mort, mon bras se peut défendre, J'oSai la mériter et ie ne l'osai prendre?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En la punition la peur vient m’aſſaillir Et ie fus ſi facile, &amp; ſi prompte a faillir Meurs triſte obiet d’ennuys mais rends ta mort celebre Fay de toute l’Epire vn Theatre funebre, Ne medite qu’horreur, que carnage, &amp; qu'effroy, Ua tuër Parthenie entre les bras du Roy Meurs, mais en periſſant fay perir ta riuale Et qu’ainſi que l’amour la mort vous ſoit égale, Frappe d’vn meſme temps deux cœurs qui furent ſiens Et d’vne meſme main, romps deux meſmes liens, N’attend pas que l’obiet qui faict naiſtre ta peine, Emporte deſſus toy la qualité de Reyne, Romps ce fatal hymen qui doit ioindre leurs iours, Perds ſes pretentions, ſa vie, &amp; ſes amours.</orig>
          <reg>En la punition la peur vient m'assaillir Et beau fût si facile, et si prompte a faillir Meurs triste objet d'ennui mais rends ta mort célèbre Fay de toute l'Epire un Théâtre funèbre, Ne médite qu'horreur, que carnage, et qu'effroi, Ua tuer <persName>Parthénie</persName> entre les bras du Roy Meurs, mais en périssant faisant férir ta rivale Et qu'ainsi que l'amour la mort vous soit égale, Que d’ la mort vous soit égale qui furent siens Et d'une seule main, romps deux mêmes liens, attend pas que l'objet qui faict naître ta peine, Emporte dessus toi N' qualité de <persName>Reyne</persName>, Romps ce fatal hymen qui doit à leurs ',Perds ses prétentions, sa de, et ses amours.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERMANTE, CLARIANE, Nourrice.</orig>
          <reg>HÉRMANTE, CLARIANE, Nourrice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE, l’arreſtant.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName>, l'arrêtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vel trouble, quels ennuys excitent cette raEt de quelle rougeur eſt peint ce beau viſage?</orig>
            <reg>Vel trouble, quels ennuis excitent cette raût de quelle rougeur est peint ce beau visage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes conſeils ſuborneurs ſupplice de mes yeux Me rendent auiourd’huy l’opprobre de ces lieux, Toy ſeule as allumé cette impudique flame Si vaine, &amp; ſi fatale au repos de mon ame, Il faut que de ces mains ie déchire le foin Ou tu conceus pour moy ce damnable deſſein, Il faut que de mes dents i’arrache cette langue Qui me fiſt cette ſalle, &amp; funeſte harangue, Purioy, mompre d’Enfer, peſte de cette cour Je perdis mon honneur, &amp; ie perdray le iour.</orig>
            <reg>Tes conseils suborneurs supplice de mes yeux Me rendent aujourd'hui l'opprobre de ces lieux, Toi seule as allumé cette impudique flamme Si vaine, et si fatale au repos de mon âme, Il faut que de ces mains sans déchire le foin Ou tu conçus pour moi ce damnable dessein, Il faut que de mes dents j'arrache cette langue Qui me fît cette salle, et funeste harangue, <persName>Purioi</persName>, mompre d'Enfer, peste de cette cour Je perdis le jour, et et perdrai le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſoudain changement!</orig>
            <reg>Quel soudain changement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle ardeur inſenſee!</orig>
            <reg>quelle ardeur insensée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble, quel tranſport agite ſa penſee!</orig>
            <reg>Quel trouble, quel transport agite sa pensée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE Traiſtreſſe i’ay le fruict de ces ſalles aduis, Dont tu m’as tant preſſe, &amp; que i’ay trop ſuiuis, Mon honneur étouffe mon eſperance morte Sont les heureux ſuccés que ton conſeil m’apporte, Voila cette grandeur, ce ſceptre, ces honneurs Que m'ont faict eſperer tes diſcours ſuborneurs.</orig>
            <reg><persName>HÉRMANTE</persName> Traîtresse j'ai le fruit de ces salles avis, Dont tu m'as tant presse, et que j'ai trop suivis, Mon honneur étouffe mon espérance morte Sont les heureux succès que ton conseil m'apporte, Voila cette grandeur, ce sceptre, ces honneurs Que m'ont fait espérer tes discours suborneurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à vos iuſtes douleurs mon trepas ſatisface Et que le Ciel me iuge indigne de ſa grace, Si ie n’auois du Roy ce ſolemnel ſerment Qu’il deuoit s’abbaiſſer pour vostre aduançement, Que vous partageriés ſon rang,&amp; ſa fortune, Et qu’il treuuoit ſans vous la lumiere importune.</orig>
            <reg>Qu'à vos justes douleurs mon trépas satisface Et que le Ciel me juge indigne de sa grâce, Si grande n'avais du Roi ce solennel serment Qu'il devait s'abaisser pour votre aduançement, Que vous partageriez son rang, sa fortune, Et qu'il trouvait sans vous la lumière importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſi que l’amour attaque la ertu, Jl dépoüille l’éclat dont il est reueſtu, Prend le titre d’enfant, ſe bande le viſage, Se laiſſe captiuer, offre, promet, s’engage, Et quand par cette ruſe il ſe voit triomphant Change au nom de tyran la qualité d’enfant, En l’acquiſition il met toute ſa gloire, Et quand il a vaincu, meſpriſe ſa victoire, Qui tâche à l’acquerir, taſche de s’en priuer Et des refus d'pend l’heur de le conſeruer, Mais ſon meſpris en moy treuue vne ame ſenſible Qu'on inuente vne mort, épouuantable, horrible, Qu'on appreste à mes yeux les flammes, &amp; les fers, Que le Roy s’il ſe peut faſſe ouurir les Enfers, Rien ne me peut rauir le deſſein legitime De meriter la mort au moins par vn beau crime, Qui peut perdre l’honneur &amp; ne ſe cacher pas Peut d’vn front aſſeuré voir l’horreur du treſpas.</orig>
            <reg>C'est ainsi que l'amour attaque la ertu, Jl dépoüille l'éclat dont il est revêtu, Prend le titre d'enfant, se bande le visage, Se laisse captiver, offre, promet, s'engage, Et quand par cette ruse il se voit triomphant Change au nom de tyran la qualité d'enfant, En l'acquisition il met toute sa gloire, Et quand il a vaincu, méprise sa victoire, Qui tâche à l'acquérir, tâche de s'en priver Et des refus d'pend heur de le conserver, Mais son mépris en mo treuue âme sensible Qu'on invente mort, eût, horrible, Qu'on ace mes yeux les flammes, et les fers, Que le Roy sil se peut fasse ouurir les Enfers, Rien ne me peut rauirle dessein legitime De mériter la mort au moins par beau crime, Qui et perdre ynu et ne se cacher pas Peut front asseuré voir lhorreur du trépas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que propoſes-vous, quel crime, quel carnage Qui pour vaincre ſe perd, n'a qu’vn triſte aduant.</orig>
            <reg>que proposes-vous, quel crime, quel carnage Qui pour vaincre se perd, n'a qu’un triste avant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e, En cette extremité conſultés la raiſon Armes voſtre vectu contre ſa trahiſon, Ou ſi voſtre fureur vous en doit la vengeance, De ma mort ſeulement tirés cette allegeance, Et pour vous conſeruer, perdes ce foible corps Qui ne peut reſister à vos moindres efforts, A iuj</orig>
            <reg>e, En cette extrémité consultés la raison Armes votre vectu contre sa trahison, Ou si votre fureur vous en doit la vengeance, De ma mort seulement tirez cette allégeance, Et pour vous conserver, perdes ce faible corps Qui ne peut résister à vos moindres efforts, À iuj</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O combat!</orig>
            <reg>Ô combat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô vengeance!</orig>
            <reg>ô vengeance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>indigne d’vn courage Qui veut voir vne Reyne immolee à ſa rage, Tes yeux priués du iour, &amp; ton ſang répandu Mettront ils en mes mains le ſceptre qui m’eſt deu Et ce bras ne doit-il qu’estre ton homicide Pour rendre à mes deſirs les vœux de ce perfide?</orig>
            <reg>indigne d'un courage Qui veut voir une Reine immolée à sa rage, Tes yeux privez du jour, et ton sang répandu Mettront ils en mes mains le sceptre qui m'est dev Et ce bras ne doit-il qu'être ton homicide Pour rendre à mes désirs les vœux de ce perfide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Olegere vengeance!</orig>
            <reg>Olégère vengeance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô faux ſoulagement!</orig>
            <reg>ô faux soulagement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy, ſans plus conſulter, ſuy ton reſſentiment, Porte le coup mortel au ſein de Parthenie, Qu’elle n’obtienne pas ce qu’vn ingrat me nie, Quoy, ta riuale auroit les fruicts de ton honneur?</orig>
            <reg>Sui, sans plus consulter, suivi ton ressentiment, Porte le coup mortel au sein de <persName>Parthénie</persName>, Qu'elle n'obtienne pas ce qu'un ingrat me nie, Quoi, ta rivale aurait les fruits de ton honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl ſeroit ſon époux, &amp; fut ton ſuborneur?</orig>
            <reg>Il serait son époux, et fut ton suborneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’on diroit par tout pour accroistre ta peine, Il a iouy d’Hermante, &amp; Parthenie eſt Reyne, Hâ!</orig>
            <reg>Et l'on dirait par tout pour accroître ta peine, Il a joui <persName>d'Hermante</persName>, et <persName>Parthénie</persName> est Reine, Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop conſulter, Enfers, hommes, ny Dieux Ne peuuent diuertir ce deſſein furieux.</orig>
            <reg>c'est trop consulter, Enfers, hommes, notre Dieux Ne peuvent divertir ce dessein furieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ſans paſſer à ces efforts extrémes Réclamons des Enfers les puiſſances ſuprémes, Je cognois vn vieillard, dont les ſecrets diuers Peuuent faire changer et perir l’Vniuers, Il arreſte d’vn mot la lumiere naiſſante Il rend la mer ſolide, &amp; la terre mouuante, Il briſe les rochers, il applatit les monts 4 Et diſpoſe à ſon gré du pouuoir des Demons, Que i'aille de ce pas conſulter ſa ſcience Et vous l’eſtimerés apres l’experience, Repoſés ſur mes ſoings cet important ſoucy, Et que dans vn moment ie vous retreuue icy.</orig>
            <reg>Madame, sans passer à ces efforts extrêmes Réclamons des Enfers les puissances suprêmes, Je connais un vieillard, dont les secrets divers Peuvent faire changer et périr l'Univers, Il arrête d'un mot la lumière naissante Il rend la mer solide, et la terre mouvante, Il brise les rochers, il applatit les monts 4 Et dispose à son gré du pouvoir des Demons, Que j'aille de ce pas consulter sa science Et vous l'estimerés après l'expérience, Reposés sur mes soings Reposés important soin, Et que dans un moments cet vous retreuue ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere Clariane, obligés vne amante, Et ne la flattés point d’vne inutile attente;</orig>
            <reg>Ma chère <persName>Clariane</persName>, obligez une amante, Et ne la flattés point d'une inutile attente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay recogneu vos ſoings, &amp; i’oZe preſumer Qu'vn naturel inſtinct vous oblige a m’aymer, Signalés auiourd’huy cette vertu ſi forte D'vn fauorable effect la cauſe ne m’importe, I'emploirois tous moyens pour toucher ſes eſprits, Et les crimes ſont beaux dont vn throſne eſt le prix.</orig>
            <reg>J'ai reconnu vos soins, et j'oSe présumer Qu'un naturel instinct vous oblige a m'aimer, Signalez aujourd'hui cette vertu si forte D'un favorable effet la cause ne m'importe, J'emploirais toujours moyens pour toucher ses esprits, Et les crimes sont beaux dont un trône est le prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oi voums ne ranges tout jons copre oveiffance 1 Ses efforts ſeront vains,&amp; l’Enfer ſans puiſſance, Un autre Dieu pourra, ce que ne peut l’amour, Sa maiſon n’est pas loing, attendés mon retour.</orig>
            <reg>ois voumoi ne ranges tout jons copre oveiffance 1 Ses efforts seront vains,et l'Enfer sans puissance, Un autre Dieu pourra, ce que ne peut l'amour, Sa maison n'est pas loing, attendez mon retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>HÉRMANTE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que le Ciel m’eſt ſourd, &amp; ſe rit de ma flame Enfers aßiſtés moy, c'eſt vous que ie reclame, Toy leur Prince, &amp; leur Dieu, vous qui les habités Manes, ombres, Demons, noires Diuinités C’eſt de voſtre pouuoir que i’attends l’aßiſtance, Qui doit malgré le Ciel couronner ma conſtance, C’est à vous ſeulement que ie puis:</orig>
            <reg>Puis que le Ciel m'est sourd, et se rit de ma flamme Enfers assez moi, c'est vous que toute réclame, Toi leur Prince, et leur Dieu, vous qui les habités Manes, ombres, Demons, noires Divinités C'est de votre pouvoir que j'attends l'assistance, Qui doit malgré le Ciel couronner ma constance, C'est à vous seulement que je puis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais voicy Cet infidelle obiet qui cauſe mon ſoucy.</orig>
            <reg>mais voici Cet infidèle objet qui cause mon souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2EDieMdRbynoymampire, HERMANTE, ſuitte de Feliſmond.</orig>
          <reg>2EDieMdRbynoimampire, <persName>HERMANTE</persName>, suitte de <persName>Félismond</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LALISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>LALISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue faict Hermante icy, penſiue, &amp; ſolitaire?</orig>
            <reg>Que fait <persName>Hermante</persName> ici, pensive, et solitaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0</orig>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi que voſtre amour, ſa belle humeur s’altere,</orig>
            <reg>Ainsi que votre amour, sa belle humeur s'altère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tu crois qu'un ſecond éteigne un premier feu?</orig>
            <reg>Quoi, tu crois qu'un second éteigne un premier feu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EIMANI</orig>
            <reg>EIMANI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il l’allume, ou l’éteigne, il m’importe fort peu</orig>
            <reg>Qu'il l'allume, ou l'éteigne, il m'importe fort peu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de froideur à tes flames ſuccede.</orig>
            <reg>que de froideur à tes flammes succède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>HERMANTE</orig>
          <reg>
            <persName>HÉRMANTE</persName>
          </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mai eſi vien cruel, qui n'a point de remede.</orig>
            <reg>Le mai esi viens cruel, qui n'a point de remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que cette froideur t’eſt vn ſoulagement, T’aymant comme ie faicts, i’ayme ton changement.</orig>
            <reg>Puis que cette froideur t'est un soulagement, Taimant comme personne faits, j'aime ton changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oi moy uunt ie matneur, &amp; l'amour fut extréme Je hay la perfidie, et le perfide meſme,</orig>
            <reg>oi moi unt toujours matneur, et l'amour fut extrême Je hais la perfidie, et le perfide même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E ELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tu ioins l’arrogance à l’infidelité?</orig>
            <reg>Quoi, tu joins l'arrogance à l'infidélité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy la ſouffrés vous auec impunité?</orig>
            <reg>Pourquoi la souffrez -vous avec impunité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'épargnés point mes iours;</orig>
            <reg>N'épargnés point mes jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ordonnés des ſupplices, A ce qui fut iadis vostre ame, &amp; vos delices, Priués du iour ces yeux qui furent vos Soleils, Qu'on dreſſe de ma mort les tristes appareils, qut te meſme fampeau qui faict cette iournee Eclaire pour ma mort, &amp; pour voſtre hymenee, I'obey ſans contrainte à mon reſſentiment Le deſſein de mourir faict parler librement.</orig>
            <reg>ordonnez des supplices, À ce qui fut jadis votre âme, et vos délices, Privez du jour ces yeux qui furent vos Soleils, Qu'on dresse de ma mort les tristes appareils, qut te même fampeau qui fait cette journée Eclaire pour ma mort, et pour votre hyménée, J'obéi sans contrainte à mon ressentiment Le dessein de mourir fait parler librement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'amour que i'eus pour toy fut aſſés violente, Pour me faire ſouffrir cette humeur arrogante, On doit ce priuilege à des deſeſperés;</orig>
            <reg>L'amour que j'eus pour toi fut assez violente, Pour me faire souffrir cette humeur arrogante, On doit ce privilège à dés espérez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vanges ces attmits, que i’ay tant reuerés, Meſpriſe cet ingnt, ce tmistre, ce barbare, Adieu, la patience eſt vne vertu rare.</orig>
            <reg>Tu venges ces attémits, que j'ai tant révérés, Méprise cet ingnût, ce tmistre, ce barbare, Adieu, la patience est une vertu rare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ioinct la raillerie à ſa legereté, Et cette peine eſt deuë à ma ſimplicité;</orig>
            <reg>Il joint la raillerie à sa légèreté, Et cette peine est due à ma simplicité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi l'effect ſuccede à l’eſpoir qui me flatte Jl ſera l'importun &amp; ie ſeray l’ingratte, Du prix d’vn Diadeſme, &amp; d'vn cœur tout de eu Le traiſtre acheptera ce qu’il priſe ſi peu;</orig>
            <reg>Mais si l'effet succède à l'espoir qui me flatte Il sera l'importun et ie serai l'ingratte, Du prix d'Han <persName>Niadesme</persName>, et d'un cœur tout de eu Le traître achettera ce qu'il prise si peu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy de qui i’attends cet effect que i'eſpere, Et biens</orig>
            <reg>Voici de qui j'attends cet effet que j'espère, Et biens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERMANTE, CLARIANE.</orig>
          <reg>HÉRMANTE, CLARIANE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auiourd’huy meſme Hermante est Reyne de ces lieux, Vn charme vous éleue à cet honneur extrème.</orig>
          <reg>Aujourd'hui même <persName>Hermante</persName> est Reine de ces lieux, Un charme vous élève à cet honneur extrême.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et range ſous vos loix l’Epire, &amp; ſon Roy meſme, Une bague enchantee, aura cette vertu, Releués ſeulement ce courage abbatu, Songes à ſouſenir cetre gloire infinie, Et medités des loix pour toute l’Albanie.</orig>
          <reg>Et range sous vos lois <persName>l'Epire</persName>, et son Roy même, Une bague enchante, aura cette vertu, Releués seulement ce courage abattu, Songes à sous cetre gloire infinie, Et médités des lois pour toute <placeName>l'Albanie</placeName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O doux, &amp; rare effect de ton affection!</orig>
            <reg>Ô doux, et rare effet de ton affection!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſang peut te puſen certe oureguttons Pour te recompenſer, eſt-ce aſſés que ie meure?</orig>
            <reg>Mon sang peut te pusen certe ouregutons Pour te récompenser, est-ce assès que de meure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qand ſera-Telle preſte?</orig>
            <reg>Quand sera-Telle prête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au plus tard dans vne heure.</orig>
            <reg>Au plus tard dans une heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien d’impatience à mon eſpoir ſe ioinct, Ie t’attends au Palais.</orig>
            <reg>Combien d'impatience à mon espoir se joint, Je t'attends au Palais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jene tarderay point.</orig>
            <reg>Jène tarderai point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, THER SANDRE,</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, THER SANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue ce ne ſoit orgueil, meſpris, ny perfidie, le la perds toutefois, que veux lu que ie die?</orig>
            <reg>Que ce ne soit orgueil, mépris, ni perfidie, le la perds toutefois, que veux lu que jour die?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me plaindray-ie pas?</orig>
            <reg>Ne me plaindrai-je pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dois-ie benir mon ſort, Et voir ſans déplaiſir l’âppareil de ma mort?</orig>
            <reg>dois-je bénir mon sort, Et voir sans déplaisir l'âppareil de ma mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy reproche à tort le titre d’infidelle, Vn Diadeſme au front faict l'inconſtance belle, Et ce poinct, cher Therſandre, augmente mon malheur De ſentir, &amp; n’oZer teſmoigner ma douleur:</orig>
            <reg>Je lui reproche à tort le titre d'infidèle, Un Diadesme au front fait l'inconstance belle, Et ce point, cher <persName>Thersandre</persName>, augmente mon malheur De sentir, et n'oZer témoigner ma douleur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps modere tout, mais perdre Parthenie Le deſir, &amp; l’eſpoir de toute l’Albanie, Et que les dignitès emportent ſur l’amour Cet obiet le plus beau qui reſpire le iour, C’eſt là que la conſtance excede le courage, Ce ſenſible accident eſt vn ſuiet de rage.</orig>
            <reg>Le temps modère tout, mais perdre <placeName>Parthénie</placeName> Le désir, et l'espoir de toute <placeName>l'Albanie</placeName>, Et que les dignités emportent sur l'amour Cet objet le plus beau qui respire le jour, C'est là que la constance excède le courage, Ce sensible accident est un sujet de rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vos efforts ſont vains contre ſa Maieſté, Et vous deués ceder à la neceßité.</orig>
            <reg>Mais vos efforts sont vains contre sa Majesté, Et vous devez céder à la nécessité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie pouuois au moins luy reprocher ma peine Et la nommer ingnte, inſeaſible, inhumaine, ’’aurois en mon malheur quelque ſoulagement, Mais ie ſouffre, et ne puis me plainare iuſtement, Elle quitte l’amour, pour ſuiure la fortune, L’vn luy ſeroit plus doux, mais l’autre eſt moins tontilane, Où brille ſon éclat, ce Dieu n’eſt plus cogneu La fortune eſt paree, et l’amour va tout nu.</orig>
            <reg>Si personne pouvais au moins quelque reprocher ma peine Et la nommer ingnès, inseasible, inhumaine, aurais en mon malheur quelque soulagement, Mais ie souffre, et ne puis me plainare justement, Elle quitte l'amour, pour suivre la fortune, L'un se serait plus doux, mais l'autre est moins tontilane, Où brille son éclat, ce Dieu n'est plus connu La fortune est parée, et l'amour va tout nu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces extrémes regrets, cette plainte aßiduë Teſmoignent vn grand droict de l’auoir pretenduë, Receut elle iadis vostre inclination, Et fut elle ſenſible à vostre affection?</orig>
            <reg>Ces extrêmes regrets, cette plainte assiduë Témoignent un grand droit de l'avoir prétendue, Receut -elle iadis vôtre inclination, Et fut -elle sensible à votre affection?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant qu’à ce doux air que porte la lumiere Sont ſenſibles, les fleurs de la ſaiſon premiere, Iamais telle vnion n'engagea deux eſprits Nous eſtions l’vn de l’autre, &amp; l’obiect, &amp; le prix, Elle baiſoit ſes fers, ie vantois mon ſeruage Et noſtre affection croiſſoit comme noſtre aage, De tout obſtacle enfin nos feux eſtoient vainqueurs L’amour alloit vnir nos corps, comme nos cœurs.</orig>
            <reg>Autant qu'à ce doux air que porte la lumière Sont sensibles, les fleurs de la saison première, Jamais telle opion n'engagea deux esprits Nous étions l'un de l'autre, et l'objet, et le prix, Elle baisait ses fers, une vantois mon servage Et notre affection croissait comme notre âge, De tout obstacle enfin nos feux étaient vainqueurs L'amour allait unir nos corps, comme nos cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que cette beauté ſi rare, &amp; ſi charmante Fiſt briller à la Cour ſa lumiere naiſſante, Là cet aueugle enfant, qui luy donna ma foy, Du traict qu’il m’a tiré bleſſa le cœur du Roy, Là ces foudres d’amour qui n’épargnent perſonne Mirent la ſeruitude auec vne couronne, Elle vint chés le Roy, le vid, et le vainquit, Et mon eſpoir mourut quand ſon deſir naſquit;</orig>
            <reg>Lors que cette beauté si rare, et si charmante Fît briller à la Cour sa lumière naissante, Là cet aveugle enfant, qui lui donna ma foi, Du trait qu'il m'a tiré blessa le cœur du Roy, Là ces foudres d'amour qui n'épargnent personne Mirent la servitude que vne couronne, Elle vint chez le Roi, le vit, et le vainquit, Et mon espoir mourut quand son désir nasquit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On celebre auiourd’huy ce fatal hymenee, Telle eſt de mon amour la triſte destinee,</orig>
            <reg>On célèbre aujourd'hui ce fatal hyménée, Telle est de mon amour la triste destinée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous fuſtes vnis d’vn accord ſi parfaict Le temps à vos deſirs produira quelque effect, Que voit on que l'hymen ne permerté de faire Si l’inclination n’établit ce mystere?</orig>
            <reg>Si vous fûtes unis d'haut accord si parfait Le temps à vos désirs produira quelque effet, Que voit on que l'hymen ne permerté de faire Si l'inclination n'établit ce mystère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous poſſedés ſon cœur, quand il pare ſon front Elle épouſe le Roy, mais ayme Clarimond,</orig>
            <reg>Vous possédez son cœur, quand il pare son front Elle épouse le Roi, mais aime <persName>Clarimond</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne conceus iamais ces erreurs inſenſees, La meſme honneſteté geimint jes penſees, Auec ce iour fatal mon eſpoir doit finir, Et la mort ſeulement nous pourra reünir, Aßiste toutefois à la ceremonie, Obſerue exactement les yeux de Parthenie, Doy ſi quelque regard, quelque ſouſpir ſecret Ne teſmoignera point encor quelque regret, Et quelque ſouuenir de ſa premiere flame,</orig>
            <reg>Je ne conçus jamais ces erreurs insensées, La même honnesteté géimint jes pensées, Avec ce jour fatal mon espoir doit finir, Et la mort seulement nous pourra réunir, Assiste toutefois à la cérémonie, Observe exactement les yeux de <persName>Parthénie</persName>, Dois si quelque regard, quelque souspir secret Ne témoignera point encor quelque regret, Et quelque souvenir de sa première flamme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie ſonderay, iuſqu’au fond de ſon ame.</orig>
            <reg>Adieu, Madame sonderai, jusqu'au fond de son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LECE TE SCENE PREMIERE FELISMOND, PARTHENIE, CLEANOR, LE DVC, EVANDRE, LE GRAND PRESTRE.</orig>
          <reg>LECE -TE SCÈNE PREMIÈRE <persName>FELISMOND</persName>, PARTHÉNIE, <persName>CLEANOR</persName>, LE DUC, EVANDRE, LE GRAND PRÊTRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſuitte d’Officiers, &amp; de parens,</orig>
          <reg>suitte d'Officiers, et de parents,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MIIEROINVDNTy Le Temple s’ouure, &amp;tout le monde eſt à l’autel.</orig>
            <reg>MIIEROINDNTi Le Temple s'ouvre, ettout le monde est à l'autel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND PRESTRE, à genoux.</orig>
            <reg>LE GRAND PRÊTRE, à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 2 2 2 Oy, dont toute l' Epire attendoit ce beau iour Protecteur immortel de cet heureux ſeiour, Sainct Demon de ces lieux, où toute choſe abonde Et que l’on peut nommer les delices du monde, De ces globes d’aZur, dont tu regis le cours Entend nos vœux communs, &amp; répands ton ſecours, Et toy dont le pouuoir preſide à ce myſtere Sacre fils de Uenus puiſſant Dieu de Cythere, Choiſi tes plus beaux traicts, détâche ton bandeau Et d’vn feu pur &amp; ſainct allume ton flambeau, Signale ton pouuoir par cette illuſtre marque Que ta main ſous tes loix aſſeruit vn Monarque, Craint &amp; chery des ſiens, touſiours victorieux Et de tous le plus grand, &amp; le plus glorieux, Que ſa chaste moitié par luy peuple l'Epire De Rois ſous qui dans peu tout l’Uniuers reſpire, Serre d’vn nœud ſi fort leurs pudiques amours Que iamais accident n’en termine le cours.</orig>
            <reg>2 2 2 2 Oui, dont toute l' <placeName>Epire</placeName> attendait ce beau jour Protecteur immortel de cet heureux seiour, Saint Démon de ces lieux, où toute chose abonde Et que l'on peut nommer les délices du monde, De ces globes d'aZur, dont tu régis le cours Entend nos vœux communs, et répands ton secours, Et toi dont le pouvoir presde à ce mystère Sa fils de <persName>Uenus</persName> puissant Dieu de <persName>Cythere</persName>, Choisi tes plus beaux traits, détâche ton bandeau Et feu pur et sainct allume ton flambeau, Signale ton pouuoir par cette illustre marque Que ta main sous de loix asservit Monarque, Et et chery s' uns, tousiours victorieux Et de tous le plus ra, et se plus glorieux, Que sa chaste moitié paril le l'Epire De Rois sous qui dans peu tout lUniuers au, Serre y nœud si fort leurs pudiques amours Que ma accident en termine le cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PERE de Parthenie.</orig>
            <reg>LE PERE de <placeName>Parthénie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qe les Dieux, es les deſtinées Les preſeruent de tous malheurs Et deſſus vn ſiecle d’annees, A plaines mains verſent des fleurs.</orig>
            <reg>Que les Dieux, es les destinées Les préservent de tous malheurs Et dessus un siècle d'années, A plaines mains versent des fleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVC.</orig>
            <reg>LE DUC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ontit uer arthenie.</orig>
            <reg>Ontit uer arthénie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'à iamais de cet hymenee L’e pire beniſſe les loix Et que leur couche fortunee Soit la ſource de mille Rois.</orig>
            <reg>Qu'à jamais de cet hyménée L'e pire bénisse les lois Et que leur couche fortune Soit la source de mille Rois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig/>
            <reg/>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, Roy d’Epire.</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, <func>Roi d'Epire</func></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les Dieux par cette alliance Se donnent des adorateurs, Qui faſſent craindre leur puiſſance Et monſtrer qu’ils en ſont autheurs.</orig>
            <reg>Que les Dieux par cette alliance Se donnent des adorateurs, Qui fassent craindre leur puissance Et montrer qu'ils en sont auteurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE, Reyne d’Epire.</orig>
            <reg>PARTHENIE, Reine <persName>d'Epire</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la fortune ſoit ſans roüe Parmy tant de proſperités Et qu’aucun malheur ne denoüe, Le nœud qui ioinct nos libertés.</orig>
            <reg>Que la fortune soit sans roue Parmi tant de prospérités Et qu'aucun malheur ne denoue, Le nœud qui joint nos libertés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND PRESTRE, ſe leuant &amp; prenant le Roy, &amp; la Reyne.</orig>
            <reg>LE GRAND PRÊTRE, se levant et prenant le Roi, et la Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, promettés-vous de rendre à cette belle Sous ce ioug chaſte &amp; ſainct vne ardeur mutuelle, Que touſiours vos deſirs répondront a ſes vœux Que vos flames croiſtront a l'enuy de ſes feux, Et que ce Dieu, par qui vos ames ſont bleſſees Comme ie ioins vos mains, vnira vos penſees.</orig>
            <reg>Sire, promettez-vous de rendre à cette belle Sous ce joug chaste et saint ton ardeur mutuelle, a toujours vos désirs répondront à ses vœux Que vos flammes croîtront a l'envi de ses feux, Et que ce Dieu, par qui vos âmes sont blessées Comme ici joins vos mains, unira vos pensées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie meure au moment que cet obiet vainqueur Ne me ſera pas cher a l’égal de mon cœur, Et que hors de ces bras toutes autres delices Ne ſeront pas pour moy, des fers,&amp; des ſupplices.</orig>
            <reg>Que mille meure au moment que cet objet vainqueur Ne me sera pas cher a l'égal de mon cœur, Et que hors de ces bras toutes autres délices Ne seront pas pour moi, des fers,et des supplices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND PRESTRE.</orig>
            <reg>LE GRAND PRÊTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à la Reyne.</orig>
            <reg>à la Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous en qui le Ciel a ſi prodiguement.</orig>
            <reg>Et vous en qui le Ciel a si prodiguement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mis tout ce qu'on peut voir de rare, &amp; de charmant, Ne promettés vous pas à la foy qu’il vous donne De partager ſes ſoings, ainſi que ſa Couronne, Euue iutouureu fumtomcents de ces lieux.</orig>
            <reg>Mis tout ce qu'on peut voir de rare, et de charmant, Ne prometez -vous pas à la foi qu'il vous donne De partager ses soins, ainsi que sa Couronne, Euve jutouvreu fumtomcents de ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme le ſeul obiet agreable à vos yeux,</orig>
            <reg>Comme le seul objet agréable à vos yeux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARIHENIE.</orig>
            <reg>PARIHÉNIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>an sonl cute iopai ,ouiro sritto pn</orig>
            <reg>an son cute iopai ,ouiro sritto penn</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND PRESTRE.</orig>
            <reg>LE GRAND PRÊTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le ſainct pouuoir d’amour, &amp; d’Hymenee J'vnis vos iours, vos corps,&amp; voſtre deſtinee, Que ce nœud chaſque iour deuienne plus étroict Que contre vos plaiſirs, le feu perde ſon droict, Qu’ils ne ceſſent iamais, qu’ils donnent à l'EpiDe neuf mois, en neuf mois les fruicts qu’elle deſire, Li que ia terre vn iour voye de toutes parts Trembler ſes habitans deſſous ces ieunes Mars.</orig>
            <reg>Par le saint pouvoir d'amour, et d'Hymène J'unis vos jours, vos corps, vos destine, Que ce nœud chasque jour devienne plus étroit Que contre vos plaisirs, le feu perde son droict, Qu'ils ne cessent jamais, qu'ils donnent à l'ÉpiDe neuf mois, en neuf mois les fruits qu'elle désire, Li que ja terre un jour voie de toutes parts Trembler ses habitants dessous ces jeunes Marnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>42</orig>
            <reg>42</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
            <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HERMANTE,FELISMOND.</orig>
            <reg>HÉRMANTE,FELISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, regardant Hermante, N qui entre graue, regardant ſa bague Enehantee qu'ene a auuoigts  dit tout bas.</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, regardant <persName>Hermante</persName>, <persName>N</persName> qui entre grave, regardant sa bague Enehantee qu'ene a auvoigts dit tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U s’eſt imprudemment ma liberté rangee I Sous quelle étroicte loy s'est mon ame engaHermante eſperoit mieux, et ſa fidelité Faict vn iuſte reproche à ma facilité, Qu'eue esblouyi ies yeux d'vne avute lumiere Tel le Soleil éclatte en la ſaiſon premiere, Et telle ſe faict voir la beauté de ſa ſœur Alors qu’elle a deſſein de plaire à ſon chaſſeur.</orig>
            <reg>V s'est imprudemment ma liberté range I Nous quelle étroite lois s'est mon âme engaHermante espérait mieux, et sa fidélité Fait un juste reproche à ma facilité, Qu'eue ébloui ies yeux d'une avute lumière Tel le Soleil éclatte en la saison première, Et telle se fait voir la beauté de sa sœur Alors qu'elle a dessein de plaire à son chasseur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE, tout bas.</orig>
            <reg><persName>HÉRMANTE</persName>, tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa veuë à mes regards fixement attachee Prouue aſſés clairement que ſon ame est touchee.</orig>
            <reg>Sa vue à mes regards fixement attachée Prouve assez clairement que son âme est touchée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inutile regret, pourquoy viens-tu ſi tard?</orig>
            <reg>Inutile regret, pourquoi viens-tu si tard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DVC.</orig>
            <reg>LE DUC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, la compagnie attend voſtre depart.</orig>
            <reg>Sire, la compagnie attend votre départ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allons, FELISMOND.</orig>
            <reg>Allons, <persName>FELISMOND</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va parler à l’oreille d’Hermante.</orig>
            <reg>Il va parler à l'oreille <persName>d'Hermante</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confus, ſaiſy, la parolle interdite J'implore ta pitié, i’ay trahy ton merite, Pardonne belle Hermante a mon reſſentiment Cette ingnatte action de mon aueuglement, minpe repentir a mon oubly ſuccede Mais il n'eſt point de mal qui n’ait quelque remtue</orig>
            <reg>Confus, saisi, la parole interdite J'implore ta pitié, j'ai trahi ton mérite, Pardonne belle <persName>Hermante</persName> à mon ressentiment Cette ingnatte action de mon aveuglement, minpe repentir à mon oubli succède Mais il n'est point de mal qui n'ait quelque remue</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort ſera le mien.</orig>
            <reg>La mort sera le mien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>114 Eſpere mieux, adieu Qu'vn importun reſpect me tire de ce lieu.</orig>
            <reg>114 Espère mieux, adieu Qu'un importun respect me tire de ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux' quei changement:</orig>
            <reg>Ô Dieux quei changement:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PERE, au Duc.</orig>
            <reg>LE PERE, au Duc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que deſſus ſon viſage Cette alteration m’eſt vn triſte preſage.</orig>
            <reg>Que dessus son visage Cette altération m'est un triste présage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I E D.</orig>
            <reg>I E D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſperés toutesfois qu’vn ſalutaire effect Puis que cette alliance eſt vn choix qu’il a faict.</orig>
            <reg>N'espérez toutefois qu’ fait salutaire effet Puis que cette alliance est un choix qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>22 L’INNOCENTE HERMANTE, ſeule.</orig>
            <reg>22 L'INNOCENTE HERMANTE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>monſtrant la bague.</orig>
            <reg>montrant la bague.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy l’arme qui rompt vne chaiſne ſi forte Enfers, deſſus les Cieux, vostre pouuoir l’emporte, pettes sõ.</orig>
            <reg>Voici l'arme qui rompt une chaîne si forte Enfers, dessus les Cieux, votre pouvoir l'emporte, pettes son.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Superbes habitants de ces champs azurés Qui par noſtre ignorance estiés ſeuls reuerés, Cedés a d’autres Dieux cet orgueilleux Empire Les Enfers deſormais vont gouuerner l’Epire, De leur ſeule vertu ſoyons recognoiſſants Et qu’au lieu de monter deſcendent nos encens?</orig>
            <reg>Superbes habitants de ces champs azurés Qui par notre ignorance étiez seuls révérés, Cédés a d'autres Dieux cet orgueilleux Empire Les Enfers désormais vont gouverner <placeName>l'Epire</placeName>, De leur seule vertu soyons reconnaissants Et qu'au lieu de monter descendent nos encens?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THERSANDRE, CLARIMOND,</orig>
          <reg>THÉRSANDRE, <persName>CLARIMOND</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me dis-tul</orig>
            <reg>que me dis-tul</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE Iugés ſi l’aſſemblee Par cet étonnement doit pas eſtre troublee, Tous eſtoient interdits chacun eſtoit confus Et ſurpris, &amp; ſur tous ſi iamais ie le fus, La Reyne parmy nom jeme egauu jey meſme Feignoit de ne pas voir ce changement extréme, Tous en font iugement, mais aſſés inégal Et chacun toutefois en preiuge du mal, Pour moy qui fus rauy de voir cette inconſtance Pour venir vous treuuer i’ay quitté l’aßiſtance, Ci ie penje cons jalre on ajes donxe tuppori Sçachant que cet hymen vous afflige ſi fort.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE Jugés si l'assemblée Par cet étonnement doit pas être troublée, Tous étaient interdits chacun était confus Et surpris, et sur tous si jamais ie le fus, La Reine parmi nom jeme égauu jey même Féignait de ne pas voir ce changement extrême, Tous en font jugement, mais assez inégal Et chacun toutefois en préjuge du mal, Pour moi qui fus ravi de voir cette inconstance Pour venir vous treuuer j'ai quitté l'assistance, Ci ères penje cons que cet ajes donxe donner Sachant que cet hymen vous afflige si fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quoy m’importe helas, leur amour, ny leur hayne Si pour la poſſeder toute entrepriſe eſt vaine, Ie cognoy Parthenie, &amp; ſçay que ſa vertu Ne ſe peut esbranler quelque effort qu’elle ait eu, Elle ſuiura les loix où ſon deuoir l’engage Elle aymera ce Prince, ou conſtant, ou volage, Son honneur eſt trop pur, &amp; pour me reſiſter Elle n’a ſeulement qu’vn enfant à dompter.</orig>
            <reg>En quoi m'importe hélas, leur amour, ni leur haine Si pour la posséder toute entreprise est vaine, Je connais <persName>Parthénie</persName>, et sais que sa vertu Ne se peut ébranler quelque effort qu'elle ait eu, Elle suivra les lois où son devoir l'engage Elle aimera ce Prince, ou constant, ou volage, Son honneur est trop pur, et pour me résister Elle n'a seulement qu'un enfant à dompter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On meſpriſe auiourd’huy cette fauſſe victoire Qui pour tant de trauail nous vaut ſi peu de gloi9 Et la poſſeßion du veritable honneur Ce n’eſt pas où la femme eſtablit ſon bon-heur, Elle veut ſembler chaſte,&amp; n’ayme pas de l’estre C'est aſſés de bien feindre, &amp; de la bien paroiſtre, Ce titre auec l’effect luy ſeroit importun veule eue en a le nom, mais le vice eſt commun.</orig>
            <reg>On méprise aujourd'hui cette fausse victoire Qui pour tant de travail nous vaut si peu de gloy9 Et la possesiion du véritable honneur Ce n'est pas où la femme établit son bonheur, Elle veut sembler chaste,et n'aime pas de l'être C'est assez de bien feindre, et de la bien paraître, Ce titre avec l'effet te serait importun veule eue en a le nom, mais le vice est commun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenter ce vain remede à ma melancholie C’eſt inutilement mettre Oſſe ſur Pelie, Mais puis que ie me ſents, bleſſé de traicts ſi forts Que toute autre allegeance excede mes efforts, Et puis qu’il faut mourir, qu’au moins ma mort ſoit belle, Pour la reſſentir moins, qu’elle me vienne d’elle, M’ayant oſté le cœur auec les traits d’amour Qu'auec ceux de la mort, elle m’oſte le iour, Liurons à ſon honneur vne atteinte ſecrette Le danger du combat excuſe la deffaicte, Typhee, en ſon orgueil rencontra ſon tombeau Et ſon crime fut grand, mais ſon renom est beau,</orig>
            <reg>Tenter ce vain remède à ma mélancolie C'est inutilement mettre Osse sur <persName>Pélie</persName>, Mais puis que je me sents, blessé de traits si forts Que toute autre allégeance excède mes efforts, Et puis qu'il faut mourir, qu'au moins ma mort soit belle, Pour la ressentir moins, qu'elle me vienne d'elle, M'ayant ôté le cœur avec les traits d'amour Qu'avec ceux de la mort, elle m'ôte le jour, Livrons à son honneur une atteinte secrète Le danger du combat excuse la défaite, <persName>Typhee</persName>, en son orgueil en son tombeau Mais son crime fut grand, mais son ren est beau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſpect en amour est vne vertu lâche Ce Dieu donne a qui s’offre, &amp; rit de qui ſe cache, La crainte ne produit que de honteux meſpris Et les temerités quelquesfois ont des prix.</orig>
            <reg>Le respect en amour est une vertu lâche Ce Dieu a donne qui s'offre, et rit de qui se cache, La crainte ne produit que de honteux mépris Et les témérités quelquefois ont des prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute, Clariane, vne vieille, en qui l’aage Des myſteres d’amour a mis vn long vſage, Et qui m’ayma touſiours me peut en ce beſoing Teſmoigner ſon addreſſe, &amp; fournir de ſon ſoin Car de telle entrepriſe vn homme eſt incapable Et ce ſexe à ſoy-meſme eſt bien plus redoutable, Il ſe donne vn accés,&amp; plus libre, et plus prompt, Et l’vne l’autre enfin, la femme ſe corrompt, Mais ſur tout quand de l’or l’agreable lumiere Fera de ce deſſein l’ouuerture premiere.</orig>
            <reg>Écoute, <persName>Clariane</persName>, une vieille, en qui l'aage Des mystères d'amour a mis un long usage, Et qui m'aima toujours me peut en ce besoing Témoigner son adresse, et fournir de son soin Car de telle entreprise un homme est incapable Et ce sexe à soi-même est bien plus redoutable, Il se donne accès,et plus libre, et plus prompt, Et l'une l'autre enfin, la femme se corrompt, Mais sur Mais quand de l'or nagréable il Fera de ce dessein l'ouverture première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel effect n’aura point ſur les debiles yeux De ce corps tout vſé ce metail precieux?</orig>
            <reg>Quel effet n'aura point sur les débiles yeux De ce corps tout usé ce métail précieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>herchons la de ce pas.</orig>
            <reg>herchons la de ce pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERSANDRE.</orig>
            <reg>HÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cognois cette femme Elle peut bien ſans doute obliger voſtre flame, C’est vn eſprit expert, ruſé, ſubtil, adroict, Et qui ſur vn plus ieune aura beaucoup de droict, Et puis l’or enhardit l’ame la plus timide, L’auarice eſt d’amour vne mauuaiſe guide.</orig>
            <reg>Je connais cette femme Elle peut bien sans doute obliger votre flamme, C'est un esprit expert, rusé, subtil, adroit, Et qui sur un plus jeune aura beaucoup de droit, Et puis l'or enhardit l'âme la plus timide, L'avarice est d'amour une mauvaise guide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME, FELISMOND, EVANDRE,</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME, <persName>FELISMOND</persName>, EVANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOy qui ſous le reſpect de tes diuines lois T Ranges également les peuples &amp; les Rois, O Ciel étend ſur moy ton bras épouuentable Que tarde ton courroux puny ce detestable, Quel plus lâche infracteur te peut-il immoler Je n’embraſſe tes loix que pour les violer, Ce projant morrer ue vonpounen je lene, Il te demande vn nœud qu’außi-tost il dénoüe, Il porte dans ton temple vn cœur deuotieux Et l’emporte en ſortant rebelle, &amp; vitieux.</orig>
            <reg>TOy qui sous le respect de tes divines lois T Anges également les peuples et les Rois, Ô Ciel end sur moi ton bras épouuentable Que tarde ton courroux puni ce détestable, Quel plus lâche infracteur te peut-il immoler Je n'embrasse tes lois que pour les violer, Ce projant morrer ue vonpouennen je lene, Il te demande un nœud qu'avez-tôt il dénoue, Il porte dans ton temple un cœur dévotieux Et l'emporte en sortant rebelle, et vitieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>unes quercuungemem, quelle douleur vous preſſe En vne ſi commune &amp; ſi iuſte allegreſſe?</orig>
            <reg>unes quercuungemem, quelle douleur vous presse En Un si commune et si juste allégresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos peuples rauis ſautent auecques vœux, L'Epire n’eſt qu'vn feu, formé de mille feux, En cet heureux hymen tout noſtre bien conſiſte Et de tous ces plaiſirs la ſeule cauſe eſt triſte, Chacun vous applaudit, tous par vous ſont contents, Et la melancholie eſt voſtre paſſe-temps.</orig>
            <reg>Tous vos peuples ravis sautent auecques vœux, L'Epire n'est qu'un feu, formé de mille feux, En cet heureux hymen tout nôtre bien consiste Et de tous ces plaisirs la seule cause est triste, Chacun vous applaudit, tous par vous sont contents, Et la mélancolie est votre passetemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les Aſtres cruels qui font mon aduanture Ne m’ont au lieu d’vn lict ouuert la ſepulture?</orig>
            <reg>Que les Astres cruels qui font mon aventure Ne m'ont au lieu d'un lit ouvert la sépulture?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tyran des libertés, hymen, que ton flambeau Ne m’a-t’il éclairè de l’autel au tombeau, O ſeruage fatal!</orig>
            <reg>Tyran des libertés, hymen, que ton flambeau Ne m'a-t-il éclairè de l'autel au tombeau, Ô servage fatal!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô nopce infortunee!</orig>
            <reg>ô nopce infortunée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cent fois malheureuſe et maudite iournee!</orig>
            <reg>Ô cent fois malheureuse et maudite journée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VANDRE.</orig>
            <reg>VANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, vous blaſphemés contre vn lien ſacré Que les plus vitieux ont touſiours reueré, Certaines deïtés ſimples,&amp; moins auſteres Laiſſent imprudemment profaner leurs myſteres, Venus s’acquiert du droict ſur beaucoup de mortels Mais on peut ſans danger démolir ſes autéls, Le Dieu de la clarté, Mars, lunon, ny Mercure, N’exigent point de nous vne candeur ſi pure, Mais, Sire, quand hymen poſſede nostre foy Il veut qu’exactement on reuere ſa loy, Et les crimes qu’on faict contre ce qu’il ordonne Sont ſuiuis de malheurs qui n’épargnent perſonne, La Reyne a pour vos yeux eu des charmes ſi doux, Et ces nopces ont faict tant de Princes ialoux, Meſpriſés vous ſi toſt vn bien ſi delectable, Et ne trouués vous plus voſtre choix équitable?</orig>
            <reg>Sire, vous blasphemés contre un lien sacré Que les plus vitieux ont toujours révéré, Certaines deïtés simples,et moins austères Laissent imprudemment profaner leurs mystères, <persName>Venus</persName> s'acquiert du droit sur beaucoup de mortels Mais on peut sans danger démolir ses autéls, Lé Dieu de la clarté, <persName>Mars</persName>, lunon, ni <persName>Mercure</persName>, N'exigent point de nous a candeur si pure, Mais, Sire, quand hymen possede quand h Il veut qu'exactement on re sa loi, Et les crimes on faict contre ce pil ordonne Sont us de malheurs qui épargnent es, La <persName>Reyne</persName> a pour vos yeux eu des ce si doux, Et ' il a vait tant de Princes ialoux, La Su si tôt bien si délectable, Et ne ô vous plus vôtre ce équitable'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay que Parthenie a des attrits charmants, Ie ne veux rien oster à ſes doux ornements, Ie cognois ſes vertus, elle eſt ſage, elle eſt belle, Et le Ciel ſçait außi quels reſpects i’ay pour elle, Mais pour mes yeux Hermante a des charmes ſecrets Qui font mourir ma ioye, et naistre mes regrets, Je cognoy leur naiſſance, &amp; leur vie inégale, J’abhorre comme toy ma paßion brutale, Mais vn trop fort instinct me baſtit ma priſon, Et mon ame charmee eſt ſourde à la raiſon, Frermante vcuu furer uc vemnuy qui me touche, Qu’vne importune loy te dérobe à ma couche, Quoy, ta fidelité ne me pouuoit toucher Et ie me ſuis priué d’vn bien qui m'est ſi cher?</orig>
            <reg>Je sais que <persName>Parthénie</persName> a des attrits charmants, Je ne veux rien ôter à ses doux ornements, Je connais ses vertus, elle est sage, elle est belle, Et le Ciel sait aussi quels respects j'ai pour elle, Mais pour mes yeux <persName>Hermante</persName> a des charmes secrets Qui font mourir ma joie, et naître mes regrets, Je connais leur naissance, et leur vie inégale, J'abhorre comme toi ma passion brutale, Mais Ciel trop fort instinct me bâtit ma prison, Et mon âme charmée est sourde à la raison, Fait vcuu furer vemnuy qui me touche, importune loi te dérobe ma couche, Quoy, ta fidelité ne me pouuoit toucher Et ie me suis priué bien qui m'est si cher?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Sire vne faueur qui vous fut ſi commune N’a pas éteint encor cette flame importune, Et laiſſe ſi long-temps vostre inclination A ce laſcif obiet de voſtre paßion.</orig>
            <reg>Quoi, Sire une faveur qui vous fut si commune N'a pas éteint encor cette flamme importune, Et laisse si longtemps votre inclination À ce lascif objet de votre passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop, cher Euandre, outrager ſon merite De cette verité mon oreille s’irrite, Eſtime ſon humeur, parle de ſes appas, Et ne m’entretien point de ce qu’elle n’a pas, I'ayme ce qui me plaiſt &amp; mes laſciues flames Ne cherchent la vertu, ny l’honneur dans les Dames.</orig>
            <reg>c'est trop, cher <persName>Euandre</persName>, outrager son mérite De cette vérité mon oreille s'irrite, Estime son humeur, parle de ses appas, Et ne m'entretien point de ce qu'elle n'a pas, J'aime ce qui me plaît et mes lasciues flammes Ne cherchent la vertu, ni l'honneur dans les Dames.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ayme au temple leur crainte, et leur honneſteté, Au lict leur belle humeur, et leur facilité, Hermante cet obiect pour qui mon cœur ſouſpire Ayant ces qualités à ce que ie deſire, Où brille loing de moy cet Aſtre de ces lieux Quels antres, quels enfers la cachent à mes yeux?</orig>
            <reg>aime au temple leur crainte, et leur honnêteté, Au lit leur belle humeur, et leur facilité, <persName>Hermante</persName> cet objet pour qui mon cœur soupire Ayant ces qualités à ce que <persName>Seigneur</persName> désire, Où brille loin de moi cet Astre de ces lieux Quels antres, quels enfers la cachent à mes yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repouſſés conſtamment ces premieres atteintes Qui vous feroient l’obiect de nos communes plaintes, Oire,naltires pas jan dcoſtre Mllaleſte La cholere d’vn Dieu iuſtement irrité, Contre ce rude aſſaut armés voſtre courage, Un long calme ſuiura ce prompt, &amp; court orage,</orig>
            <reg>Repoussez constamment ces premières atteintes Qui vous feraient l'object de nos communes plaintes, Ire,naltires pas jan dcotre <persName>Mllaleste</persName> La colère d'un Dieu justement irrité, Contre ce rude assaut armés votre courage, Un long calme suivr ce prompt, et court orage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OND.</orig>
            <reg>OND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop timide Roy combattre tes plaiſirs Suy triſte Feliſmond, ſuy tes ieunes deſirs, Tes amys, tes ſuiets, les Dieux, ny Parthenie, Ne modereront pas ton ardeur infinie, Foule aux pieds tout reſpect, ſuy ce fatal aymant, Et pery, s’il le faut en ton aueuglement,</orig>
            <reg>C'est trop timide Roi combattre tes plaisirs Sui triste <persName>Félismond</persName>, suivi tes jeunes désirs, Tes amis, tes sujets, les Dieux, ni <persName>Parthénie</persName>, Ne modéreront pas ton ardeur infinie, Foule aux pieds tout respect, suis ce fatal aimant, Et péri, s'il le faut en ton aveuglement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sire, EVANDRE.</orig>
            <reg>Sire, EVANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute raiſon, m’est importune &amp; vaine, Dans le deſſein que i'ay de ſoutager ma peine, Si mon repos t’eſt cher.</orig>
            <reg>Toute raison, m'est importune et vaine, Dans le dessein que j'ai de soutager ma peine, Si mon repos t'est cher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plus que le iour.</orig>
            <reg>plus que le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de m’accuſer, oblige mon amour, Cherche cette beauté dont toute ame eſt rauie, Accourcy mon attente &amp; prolonge ma vie, Doux charme de mes ſens quel endroict écarté Cache à mes triſtes yeux ta diuine clarté?</orig>
            <reg>Au lieu de m'accuser, oblige mon amour, Cherche cette beauté dont toute âme est ravie, Accourci mon attente et prolonge ma vie, Doux charme de mes sens quel endrait écarté Cache à mes tristes yeux ta divine clarté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’enuie enragera des biens que ie t’appreſte, Et de voir que mon cœur ſoit deux fois ta conqueste, Mais de tous ces aſſauts mes vœux triompheront, Mes bras parmy les tiens encor ſe meſleront, Nous ſerons indulgens à nos ieunes caprices, Et la mort ſeulement finira nos delices.</orig>
            <reg>L'envie enragera des biens que sans t'apprête, Et de voir que mon cœur soit deux fois ta conquête, Mais de tous ces assauts m œux triompheront, Mes bras parmi les tiens encor se mêleront, Nous serons indulgents à nos jeunes caprices, Et la mort seulement finira nos délices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O doux rauiſſement!</orig>
            <reg>Ô doux ravissement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ieune Aſtre d’amour Ames triſtes regards a ramené le iour Charme de mes deſirs, belle, &amp; naiſſante Aurore Crains-tu de m’eclairer, &amp; fuys tu qui t’adore, En quels lieux mon ſoucy peux tu dreſſer tes pas Où tu treuues vn Roy, captif de tes appas?</orig>
            <reg>ce jeune Astre d'amour Ames tristes regards a ramené le jour Charme de mes désirs, belle, et naissante <persName>Aurore</persName> Crains-tu de m'éclairer, et fuis tu qui t’adore, En quels lieux mon souci peux tu dresser tes pas Où tu trouves un Roy, captif de tes appas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TELISMOND, FIERMANIE, EVANDRE,</orig>
          <reg>TELISMOND, FIERMANIE, EVANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANT E, dedaigneuſe.</orig>
            <reg>HÉRMANT E, dédaigneuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U vous tranſporte, ô Dieux!</orig>
            <reg>V vous transporte, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vostre ardeur 9 vehemente?</orig>
            <reg>votre ardeur 9 véhémente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous cherchés Parthenie, et ie ne ſuis qu’HermanJ.</orig>
            <reg>Vous cherchez <persName>Parthénie</persName>, et ie ne suis <persName>qu'Herman</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, C’eſt cette Hermante außi que ie cherche de voir, L’autre a ſur mes deſirs vn debile pouuoir.</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, C'est cette <persName>Hermante</persName> aussi que je cherche de voir, L'autre a sur mes désirs un débile pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ee oune propfuvron ceite inutile peine?</orig>
            <reg>Je oune proprevron ceite inutile peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que dois-ie pretendre aux deſpens de la R ne?</orig>
            <reg>Et que dois-je prétendre aux dépens de la <persName>R ne</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ey</orig>
            <reg>Ei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſuiets ſeulement releuent de ſa loy Mais, Hermante est ma Reyne, &amp; captiue leur Roy.</orig>
            <reg>Mes sujets seulement relèvent de sa loi Mais, <persName>Hermante</persName> est ma Reine, et captive leur Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je prefere l’éclat de cent moindre couronne Au titre ſpecieux que voſtre amour me donne, Du bandeau que ie veux mon front n’eſt point cou.</orig>
            <reg>Je préfère l'éclat de cent moindre couronne Au titre spécieux que votre amour me donne, Du bandeau que de veux mon front n'est point cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uert, Auecques voſtre amour ma dignité ſe perd, Je ſuis Reyne en l’ardeur dont vostre ame eſt atteinte Et ie deuiens ſuiette alors qu’elle eſt éteinte, Vous refuſant i’acquiers, ie perds en vous donnant, El vous me rabbaiſſes preſque en me couronnant, Par le premier baiſer, dont ie vous fauoriſe Voſtre feu s’alentit,&amp; mon ſceptre ſe briſe.</orig>
            <reg>Que, <placeName>Auecques</placeName> votre amour ma dignité se perd, Je suis Reine en l'ardeur dont votre âme est atteinte Et ie déviens suite alors qu'elle est éteinte, Vous refusant j'acquiers, tu perds en vous donnant, Él vous a rabaisses presque en me couronnant, Par le premier baiser, dont ie vous favorise Votre feu s'alentit,et mon sceptre se brise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cruelle;</orig>
            <reg>Cruelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une heure a bien releué mon deſtin Tantoſt i'eſtois Hermante, &amp; ie ſuis Reyne enfin:</orig>
            <reg>Une heure a bien relevé mon destin Tantôt j'étais <persName>Hermante</persName>, et ton suis Reine enfin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſeruer ce rang, ſouffrés que ie vous nie Ce qui demain rendroit ma dignité bannie, Adieu, la Reyne attend ce que vous luy deués Ses yeux de vos regards ſont trop long-temps priués.</orig>
            <reg>Pour conserver ce rang, souffrez que je vous nie Ce qui demain rendrait ma dignité bannie, Adieu, la Reine attend ce que vous avez devez Ses yeux de vos regards sont trop longtemps privez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ny mon repentir, ny mes vœux, ny ma peine, Mais Mais Dieux!</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur mon repentir, Seigneur mes vœux, ni ma peine, Mais Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme elle fuit, ſuiuons cette inhumaine.</orig>
            <reg>comme elle fuit, suivons cette inhumaine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RE.</orig>
            <reg>RE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O honteuſe fureur!</orig>
            <reg>Ô honteuse fureur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fatal accident!</orig>
            <reg>ô fatal accident!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O preſage certain d’vn malheur euident!</orig>
            <reg>Ô présage certain d'un malheur évident!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue ce brutal amour, ce tyran redoutable Eſt dans les cœurs des Rois vn monſtre déteſtable, Et combien de malheurs menacent cette Cour Où ce grand changement n’eſt l'effect que d’vn iour</orig>
            <reg>Que ce brutal amour, ce tyran redoutable Est dans les cœurs des Rois un monstre détestable, Et combien de malheurs menacent cette Cour Où ce grand changement n'est l'effet que d'un jour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACRE II SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACRE II SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PELISHORD, HERMANTE, FELISMOND, ſuiuant Hermante.</orig>
          <reg>PELISHORD, <persName>HÉRMANTE</persName>, <persName>FELISMOND</persName>, suivant <persName>Hermante</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L &amp; Roueilleuſe beauté puiſque tant de prieres Ne peuuent t'obliger a finir mes miſeres,  Que ie perds à te ſuiure, &amp; mes pas, &amp; mon temps, Et qu’ainſi que mes maux, tes meſpris ſont conſtants, Que tardent contre moy les effects de ta hayne Sois moy plus rigoureuſe, ou ſois moy plus humaine, Que la mort ſoit le prix de ma ferme amitié, Oun pour moy jam reſped uinſi que ſans pitie.</orig>
            <reg>L et Roueilleuse beauté puisque tant de prières Ne peuvent t'obliger a finir mes misères, Que ie perds à te suivre, et mes pas, et mon temps, Et qu'ainsi que mes maux, té mépris sont constants, Que tardent contre moi les effets de ta haine Sois moi plus rigoureuse, ou sois moi plus humaine, Que la mort soit le prix de ma ferme amitié, Un pour moi jam respéd uinsi que sans pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tels ſont des amoureux les diſcours ordinaires, Jls reclament touſiours ces morts imaginaires, Mais tel qui nous paroiſt la ſouhaitter le plus Ne la demande point qu’aſſeuré du refus, Moy, que i’executaſſe vn proiet ſi barbare!</orig>
            <reg>Tels sont des amoureux les discours ordinaires, Jls réclament toujours ces morts imaginaires, Mais tel qui nous paraît la souhaiter le plus Ne la demande point qu'assuré du refus, Moi, que j'exécutasse un proiset si barbare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i'ostaſſe à l'Epire vn Monarque ſi rare!</orig>
            <reg>Que j'ôtasse à l'Epire un Monarque si rare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mille fois la mort preuienne ce deſſein S’il doit estre cruel dans ce coupable ſein.</orig>
            <reg>Que mille fois la mort prévienne ce dessein S'il doit être cruel dans ce coupable sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEETORRORD.</orig>
            <reg>
              <persName>LETORORORD</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prononce ſeulement cet arreſt fauorable, Mon bras l’accomplira contre ce miſerable.</orig>
            <reg>Prononce seulement cet arrêt favorable, Mon bras l'accomplira contre ce misérable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que vostre grandeur vous faſſe preſumer, Le diray-ie en vn mot ie ne vous puis aymer, Et ie ne puis ſonger,ſans vn regret extréme, Dauoir avandonne mon honneur, &amp; moy-meſme, I’ay rompu tous les traicts dont mon cœur fut touché nmmuifuepentir vaut mieux qu'vn long peché.</orig>
            <reg>Quoi que votre grandeur vous fasse présumer, Le dirai-je en un mot ie ne vous puis aimer, Et été ne puis songer,sans un regret extrême, Davoir avandonne mon honneur, et moi-même, J'ai rompu tous les traits dont mon cœur fut touché nmmuifuepentir vaut mieux qu'un long péché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop, inhumaine, irriter ma conſtance, Vn pouuoir abſolu vaincra ta reſiſtance, Tu dois à mon amour les plaiſirs que ie veux, Et qui manque vne fois, s’oblige à faillir deux.</orig>
            <reg>c'est trop, inhumaine, irriter ma constance, Un pendant absolu vaincra ta résistance, Tu dois à mon amour les plaisirs que tu veux, Et qui manque une fois, s'oblige à faillir deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce repentir est vain, où ton meſpris ſe fonde, La premiere faueur engage à la ſeconde;</orig>
            <reg>Ce repentir est vain, où ton mépris se fonde, La première faveur engage à la seconde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par vn ſeul regard reprime ces tranſports, Et ne m’oblige point aux extrémes efforts.</orig>
            <reg>Mais par un seul regard reprime ces transports, Et ne m'oblige point aux extrêmes efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre vn ferme deſſein toute puiſſance eſt vaine Et de l’indifference elle produit la hayne, Quelque effort violent qui nous puiſſe aſſaillir Pouuant ſouffrir la mort on peut ne point faillir.</orig>
            <reg>Contre un ferme dessein toute puissance est vaine Et de l'indifférence elle produit la haine, Quelque effort violent qui nous puisse assaillir Pouvant souffrir la mort on peut ne point faillir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>triſte Feliſmond, relaſche ton courage A tous les mouuements, &amp; de hayne, &amp; de rage, Et que ton amour cede à ton authorité Le droict de s’employer contre ſa cruauté, Ne laiſſe pas le iour aux ingrats qui t’en priuent, Et fay charger de fers les mains qui te captiuent, Que l’horreur d'vn cachot, épouuantable, affreux Te vange du meſpris qu’elle faict de tes vœux, Fay de ce meſme pas accomplir ton enuie, Et ne reuoy iamais ces tyrans de ta vie.</orig>
            <reg>triste <persName>Félismond</persName>, relâche ton courage À tous les mouvements, et de haine, et de rage, Et que ton amour cède à ton autorité Le droit de s'employer contre sa cruauté, Ne laisse pas le jour aux ingrats qui t'en privent, Et fais charger de fers les mains qui te capthuent, Que l'horreur d'un cachot, épouvantable, affreux Te venge du mépris qu'elle fait de tes vœux, Fais de ce même pas accomplir ton envie, Et ne revoi jamais ces tyrans de ta vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE, Sire, auant que d’entrer en ce funeſte lieu Qu'vn baiſer nous ſepare, &amp; ſigne noſtre adieu, Quoy, vous tenés encor mon ardeur incertaine Et ſonder voſtre amour, c’eſt gaigner voſtre hayne?</orig>
            <reg><persName>HÉRMANTE</persName>, Sire, avant que d'entrer en ce funeste lieu Qu'un baiser nous sépare, et signe notre adieu, Quoi, vous tenezez encor mon ardeur incertaine Et sonder votre amour, c'est gagner votre haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurés, ouurés ce ſein, ce coup me ſera doux Uoyés y de quel feu mon cœur bruſte pour vous, Et ſi vous n’eſtes pas ſatisfaict de ſes peines Augmentes mes tourmens, &amp; redoubles mes chaiſnes.</orig>
            <reg>Ouvrez, ouurez ce sein, ce coup me sera doux Uoyez y de quel feu mon cœur brûte pour vous, Et si vous n'êtes pas satisfait de ses peines Augmentes mes tourments, et redoubles mes chaînes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reyne de mes deſirs doux charme de mes ſens Quel plaiſir eſt égal au tranſport que ie ſents?</orig>
            <reg>Reine de mes désirs doux charme de mes sens Quel plaisir est égal au transport que ie sents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels pleurs, &amp; quels ſouſpirs ſont dignes de ta grace Et pour la meriter que veux tu que ie face?</orig>
            <reg>Quels pleurs, et quels soupirs sont dignes de ta grâce Et pour la mériter que veux tu que ie face?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O d'vn triſte combat, heureux euenement:</orig>
            <reg>Ô d'un triste combat, heureux événement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où chacun de nous perd, &amp; gaigne également, Tels ne furent iamais les baiſers de l’Aurore Treuuant ſon fauory ſur le riuage More, Ny tels ceux de Uenus, embraſſant ce chaſſeur Qui naſquit d’vn inceſte, &amp; fut fils de ſa ſœur, Hermante, par quel ſort, reſiſtant à tes charmes A de nouueaux vainqueurs ay-ie rendu les armes?</orig>
            <reg>Où chacun de nous perd, et gagne également, Tels ne furent jamais les baisers de <persName>l'Aurore</persName> Trevant son favori sur le rivage More, Ny tels ceux de <persName>Uenus</persName>, embrassant ce chasseur Qui nasquit d'un inceste, et fut fils de sa sœur, <persName>Hermante</persName>, par quel sort, résistant à tes charmes A de nouveaux vainqueurs ai-je rendu les armes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce fatal hymen ſoit maudit mille fois, I’en abhorre le ioug, i'en deteſte les loix.</orig>
            <reg>Que ce fatal hymen soit maudit mille fois, J'en abhorre le joug, j'en déteste les lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute religion, &amp; toute crainte eſt vaine</orig>
            <reg>Toute religion, et toute crainte est vaine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E iij Toy ſeule es mon épouſe, &amp; toy ſeule es ma Reyne,</orig>
          <reg> Ejà seule es mon épouse, et toi seule es ma Reine,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ay tant de pouuoir ſur voſtre Maieſté.</orig>
            <reg>Si j'ai tant de pouvoir sur votre Majesté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-ie obtenir par ſon authorité, Pouués-vous pas briſer quelque nœud qui vous e ?</orig>
            <reg>Que ne puis-je obtenir par son autorité, Pouvez-vous pas briser quelque nœud qui vous eût ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’au Ciel ſont les Dieux, les Rois le ſont en ventes Et c'eſt ternir l’éclat de voſtre dignité Que de ſouffrir qu’elle ait vn pouuoir limité.</orig>
            <reg>Ce qu'au Ciel sont les Dieux, les Rois le sont en ventes Et c'est ternir l'éclat de votre dignité Que de souffrir qu'elle ait un pouvoir limité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>ÉLISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl n’eſt rien que i'épargne, et rien que ie te nie, Mais-comment arracher le ſceptre à Parthenie, Et la priuer des droicts dont vne aueugle amour Me la fiſt honnorer?</orig>
            <reg>Il n'est rien que j'épargne, et rien que ie te nie, Mais-comment arracher le sceptre à <persName>Parthénie</persName>, Et la priver des droits dont une aveugle amour Me la fît honorer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En la priuant du iour, Tout est voſtre, &amp; l'obiect de voſtre moindre enuie Peut s’achepter du prix de la plus belle vie.</orig>
            <reg>En la privant du jour, Tout est vôtre, et l'objet de votre moindre envie Peut s'achepter du prix de la plus belle vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>et aduis eſt cruel.</orig>
            <reg>et avis est cruel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'effect en ſera doux Puis-ie voir ſans regret qu’vne autre ſoit à vous.</orig>
            <reg>L'effet en sera doux Puis-je voir sans regret qu'une autre soit à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous teſmoigner le iour vne ardeur ſans égale Et vous croire la nuict au ſein d’vne riuale, Lors qu’à ces laſchetés vn eſprit ſe reſout Jl ayme froidement, où n’ayme point du tout.</orig>
            <reg>Vous témoigner le jour une ardeur sans égale Et vous croire la nuit au sein d'une rivale, Lors qu'à ces lâchetés un esprit se résout Il aime froidement, où n'aime point du tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rendre à ton amour vn parfaict teſmoignaEt pour franchir la loy d’vn ennuyeux ſeruage, Ie ſouſmets tout reſpect a tes moindres aduis, Et veux qu’aueuglement tes deſſeins ſoient ſuiuis, J'immole Parthenie à l’ardeur qui m’enflamme, Tu poſſederas ſeule &amp; mon corps,&amp; mon ame:</orig>
            <reg>Pour rendre à ton amour un parfait tesmoignaEt pour franchir la loi d'un ennuyeux servage, Je soumets tout respect à tes moindres avis, Et veux qu'aveuglement tes desseins soient suivis, J'immole Parthénie à l'ardeur qui m'enflamme, Tu posséderas seule et mon corps,et mon âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour executer ce deſſein promptement Qui pourray-ie charger de ce commandement?</orig>
            <reg>Mais pour exécuter ce dessein promptement Qui pourrai-je charger de ce commandement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euandre m'eſt fidelle, &amp; peut par ſa prudence S’acquitter dignement de cette confidence;</orig>
            <reg><persName>Euandre</persName> m'est fidèle, et peut par sa prudence S'acquitter dignement de cette confidence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet adroict confident la conduira par eau Sur le ſoir vn peu tard, en vn proche chaſteau, Et la ſubtilement, dans le ſein de Neptune Fera precipiter cette femme importune, Jl feindra de la plaindre et de retour au port Au malheur d’vne cheute imputera ſa mort, Apres tout eſt facile.</orig>
            <reg>Cet adroit confident la conduira par eau Sur le soir un peu tard, en un proche château, Et la subtilement, dans le sein de <persName>Neptune</persName> Fera précipiter cette femme importune, Il feindra de la plaindre et de retour au port Au malheur d'une chute imputera sa mort, Après tout est facile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMAI E.</orig>
            <reg>HÉRMAI E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deſfein faiutaire:</orig>
            <reg>Ô dessein faiutaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ſans conſulter, preſſés donc cette affaire, Je vous vais cependant preparer des plaiſirs Que vous confeſſerés égaux a vos deſirs.</orig>
            <reg>Sire, sans consulter, pressez donc cette affaire, Je vous vais cependant préparer des plaisirs Que vous confesserez égaux à vos désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ELISMOND.</orig>
            <reg>I <persName>ILISMOND</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ma bouche en partant ſe paye d'vne debte,</orig>
            <reg>Que ma bouche en partant se paie d'une dette,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IIERMANIE.</orig>
            <reg>IIERMANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mille, s’il le faut, eſt elle ſatisfaicte?</orig>
            <reg>De mille, s'il le faut, est -elle satisfaite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, Je croy faire les Dieux, &amp; les hommes ialoux, naumtunu ousfeis font touſtouts tes plus doux.</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, Je crois faire les Dieux, et les hommes jaloux, naumtunu ousfis font tousouts tes plus doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE, PARTHENIE,</orig>
          <reg>EVANDRE, PARTHÉNIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N le plaint comme vous, &amp; ſans vn charme étrange Iamais ſi promptement vn eſprit ne ſe change;</orig>
            <reg>N le plaint comme vous, et sans un charme étrange Jamais si promptement un esprit ne se change;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi que ſon eſprit, ſon corps est alteré, Ses geſtes ſont confus, ſon œil eſt égare, Il pleure, et la pourſuit auecque tant d’inſtance Que vous le plaindrés meſme alors qu’il vous offence, Jl accuſe le Ciel, &amp; tous reſpects bannis Deteste le lien dont vous estes vnis.</orig>
            <reg>Ainsi que son esprit, son corps est altéré, Ses gestes sont confus, son œil est égare, Il pleure, et la poursuit auecque tant d'instance Que vous le plaindrez avoir alors qu'il vous offense, <persName>Jl</persName> accuse le Ciel, et tous respects bannis Dettes le lien dont vous êtes unis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE.</orig>
            <reg>ARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour ne dure pas eſtant ſi violente, I'obtiendray quelque iour ce que poſſede HermanLaiſſons vn libre cours à ſes ieunes deſirs, Et fermons pour vn temps les yeux à ſes plaiſirs, Un iour les Dieux touchés de mon amour extréme Pour me le rendre enfin le rendront à ſoy-meſme, Et ie tiens pour effect de ton affection Que tes ſoings contre moy ſeruent ſa paßion.</orig>
            <reg>L'amour ne dure pas étant si violente, J'obtiendrai quelque jour ce que possède HermanLaissons un libre cours à ses jeunes désirs, Et fermons pour un temps les yeux à ses plaisirs, Un jour les Dieux touchés de mon amour extrême Pour me le rendre enfin le rendront à soi-même, Et ie tiens pour effet de ton affection Que tes soings contre moi servent sa passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>commendés pluſtost, que de cette ſorciere Cette main a vos yeux ſoit la iuste meurtriere, Coupons racine aux maux dont ces ſalles amours, Troublent voſtre repos &amp; menacemt cos lours L’honneur, &amp; les reſpects deubs à la loy diuine Et le bien de l’état dépend de ſa ruine, Oſtons luy ce qu’vn iour elle vous peut rauir C’est obliger le Roy que de le deſeruir.</orig>
            <reg>commendez plutôt, que de cette sorcière Cette main a vos yeux soit la juste meurtrière, Coupons racine aux maux dont ces salles amours, Troublent votre repos et menacemt cos Lours L'honneur, et les respects devbs à la loi divine Et le bien de l'état dépend de sa ruine, Ostons lui ce iour elle vous peut rauir est obliger le Roy que de le deseruir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE.</orig>
            <reg>ARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euandre, que ma mort preuienne la penſee D’irriter cette ardeur dont ſon ame est bleſſee;</orig>
            <reg>Euandre, que ma mort prévienne la pensée D'irriter cette ardeur dont son âme est blesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi preſſant inſtinct me porte à le cherir, Que ſi ie luy déplais, il m’est doux de mourir, Ma flame eſt ſans égale, et iamais la Nature N'a produit vne ardeur ſi forte, ny ſi pure, Que ſon cœur inconſtant bruſle de feux nouueaux Il ne me peut déplaire,&amp; ſes crimes ſont beaux, Ie presterois mes ſoings à l’ardeur qui le preſſe, nt controis en ſon ſein auoir mis ſa maiſtreſſe, I’ayme cette beauté, parce qu’elle luy plaiſt Et prefere ſon bien à mon propre intereſt.</orig>
            <reg>Un si pressant instinct me porte à le chérir, Que si tu crois déplais, il m'est doux de mourir, Ma flamme est sans égale, et jamais la Nature N'a produit une ardeur si forte, ni si pure, Que son cœur inconstant brûle de feux nouveaux Il ne me peut déplaire, ses crimes sont beaux, Je prêterais mes soins à l'ardeur qui le presse, nt contrais en son sein avoir mis sa maîtresse, J'aime cette beauté, parce qu'elle lui avait Et prefere son bien à mon propre intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ame de rocher, quel eſprit ſi barbare Verroit ſans s’amolir vne amitié ſi rare?</orig>
            <reg>Quelle âme de rocher, quel esprit si barbare Verrait sans s'amolir une amitié si rare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame eſperes tout, &amp; du Ciel, &amp; du temps Les charmes ceſſeront, vos vœux ſeront contents, Et nous verrons le Roy vous rendre auec vſure Les fruicts d’vne amitié ſi conſtante, &amp; ſi pure, Cet infame lien dont il eſt arreſté Dans peu:</orig>
            <reg>Madame espères tout, et du Ciel, et du temps Les charmes cesseront, vos vœux seront contents, Et nous verrons le Roi vous rendre avec usure Les fruits d'une amitié si constante, et si pure, Cet infâme lien dont il est arrêté Dans peu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais taiſons nous, voicy ſa Maieſté.</orig>
            <reg>mais taisons -nous, voici sa Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FELISMOND, regardant la Reyne froidement entre, &amp; dit.</orig>
          <reg><persName>FELISMOND</persName>, regardant la Reine froidement entre, et dit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME, FELISMOND, EVANDRE, PARTHENIE, ſuitte du Roy.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME, <persName>FELISMOND</persName>, EVANDRE, PARTHÉNIE, suitte du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>27 PARTHENIE, ſeule.</orig>
            <reg>27 PARTHENIE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sacrés iuges des ames, Maistres de l'Uniuers, ſaincts autheurs de mes flames, C’eſt de vous que i’attends la faueur que ie veux, De vous dépend mon bien, et le fruict de mes vœux, Souffrés ſa paßion, auoüés ſes delices, Et que ſeule pour luy i’en porte les ſupplices, Puis que mon amitié conſent à ſon forfaict, Elle doit reparer l’iniure qu’il me faict, Répandés ſur mes iours l’effect de vos menaces Que ie ſois ſeule en butte à toutes vos diſgraces 4 Ses yeux ſont esblouys, ſon cœur eſt enchanté Et ſon aueuglement faict ſa deſlovauté, Laiſſés vn libre cours à ſon ieune caprice Que ſelon ſon deſir ſon deſſein reüßiſſe, Que tout luy ſoit permis, ainſi tous les mortels D'vn reſpect eternel reuerent vos autels.</orig>
            <reg>Sacrez juges des âmes, Maîtres de l'Univers, saints auteurs de mes flammes, C'est de vous que j'attends la faveur que je veux, De vous dépend mon bien, et le fruit de mes vœux, Souffrés sa passion, aurez ses délices, Et que seule pour mieux j'en porte les supplices, Puis que mon amitié consent à son forfait, Elle doit réparer l'injure qu'il me fait, Répandez sur mes jours l'effetés sur mes menaces Que ie sois seule en butte à toutes vos disgrâces 4 S' enu sont éblouis, son , et enchanté Et son a faict sa deslovauté, Est en libre coursha son té sa Que con son désir son dessein reüssisse, Que toutlui soit permis, ainsi tousles me D'n respect de reuerent vos autels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE, PARTHENIE,</orig>
          <reg>EVANDRE, PARTHÉNIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſ'Angeur des tnnocens, Ciel ennemy des crimes Suy ton iuſte courroux;</orig>
            <reg>s'Angeur des tnocents, Ciel ennemi des crimes Sui ton juste courroux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>terre ouure tes abyſmes.</orig>
            <reg>terre ouvre tes abîmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O lâche perfidie!</orig>
            <reg>Ô lâche perfidie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ôdure cruauté!</orig>
            <reg>ôdure cruauté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle offence ioinct il à l’infidelité?</orig>
            <reg>Quelle offense joint il à l'infidélité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trahiſon extréme!</orig>
            <reg>Ô trahison extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſſein deteſtablel Qu'Amour eſt en vn cœur vn tyran redoutable!</orig>
            <reg>ô dessein détestablel Qu'Amour est en un cœur un tyran redoutable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Banniſſés tout reſpect, &amp; ſouffrés qu'à ſes yeux Muiu main aute etoujfer teite norreur de ces lieux.</orig>
            <reg>Bannissez tout respect, et souffrés qu'à ses yeux Muiv main aute étoujer teite norreur de ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE.</orig>
            <reg>ARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous ordonne-t'il?</orig>
            <reg>Que vous ordonne-t'-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le puis-ie dire?</orig>
            <reg>le puis-je dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſuis diſpoſee à tout ce qu’il deſire, Déplais-ie à ſes regards, faut-il perdre le iour?</orig>
            <reg>Je me suis disposée à tout ce qu'il désire, Déplais-je à ses regards, faut-il perdre le jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn leger effect d’vne ſi forte amour, Tout ce qu’il veut m’oblige, &amp; ie mourray contente or pui ma mort, veſſeti ſuetede à fon atiente, Et ſi de mon trépas, dépend ſa gueriſon Mordonne-t’il le fer, la flamme, où le poiſon.</orig>
            <reg>C'est un léger effet d'une si forte amour, Tout ce qu'il veut m'oblige, et été mourrai contente or puy ma mort, vesseti sujet à son atiente, Et si de mon trépas, dépend sa guérison Mordonne-t-il le fer, la flamme, où le poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut que ſur le ſoir, en vn vaiſſeau conduitte Oers en proene enasteuu.</orig>
            <reg>Il veut que sur le soir, en un vaisseau conduite <persName>Oers</persName> en proene enasteuu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puts te utntutr la ſuitte, L’eau qui vous portera, ce perfide Element.</orig>
            <reg>puts te utntutr la suitte, L'eau qui vous portera, ce perfide Élément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, ſoit mon tombeau?</orig>
            <reg>Et bien, soit mon tombeau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit voſtre monument, O lâche trahiſon!</orig>
            <reg>Soit votre monument, Ô lâche trahison!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô perfidie extréme!</orig>
            <reg>ô perfidie extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tarde iuste Ciel ta puiſſance ſupréme?</orig>
            <reg>Que tarde juste Ciel ta puissance suprême?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton foudre peut rester inutile en ta main?</orig>
            <reg>Ton foudre peut rester inutile en ta main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>el iis ne punis pas te barbare deſjeine</orig>
            <reg>éel jis ne punis pas te barbare déjeine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deliberons point, ma mort eſt équitable Et ſi ie luy déplais.</orig>
            <reg>Ne délibérons point, ma mort est équitable Et si ici ici déplais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis aſſés coupable, Je quitteray le iour, ſans peine, &amp; ſans ennuy Et la mort me plaira, puis qu’elle vient de luy, Euandre oſte vn obſtacle à ſa bonne fortune I'ay deſia trop veſcu, puis que ie l’importune, Ce que hait vn Monarque eſt digne de perir, Et deplaire a ſon Roy, c’eſt plus que de mourir.</orig>
            <reg>Que suis assez coupable, Je quitterai le jour, sans peine, et sans ennui Et la mort me plaira, puis qu'elle vient de grands, <persName>Évandre</persName> ôte un obstacle à sa bonne fortune J'ai déjà trop vécu, puis que sans l'importune, Ce que hait un Monarque est digne de périr, Et déplaire à son Roi, c'est plus que de mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel pour mon chef tous ſes foudres prepaAuant que i'execute vn deſſein ſi barbare, Coupable de ce crime, où verrois-ie le iour?</orig>
            <reg>Que le Ciel pour mon chef tous ses foudres prépaAuant que j'exécute un dessein si barbare, Coupable de ce crime, où verrais-je le jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plûſt au Ciel que ma mort ſatisfiſt ſon amour, Que bien-toſt cette main épuiſeroit mes veines Et qu’il me ſeroit cher de diuertir ſes peines, En quels lieux écartés de ce fatal ſeiour Paſſerés vous du temps en l’eſpoir du retour?</orig>
            <reg>Plut au Ciel que ma mort satisfît son amour, Que bientôt cette main épuiserait mes veines Et qu'il me serait cher de divertir ses peines, En quels lieux écartés de ce fatal iour Passerés vous du temps en l'espoir du retour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un lieu qui m’appartient dont l’iſſuë eſt ſecrette Fort, aſſés détourné, vous offre vne retraicte, C’eſt là qu’il faut attendre vn heureux changement De la force du temps.</orig>
            <reg>Un lieu qui m'appartient dont l'issue est secrète Fort, assez détourné, vous offre une retraite, C'est là qu'il faut attendre un heureux changement De la force du temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de ſon iugement, Uoſtre mon tepenuam qu'un troita dans i Epire.</orig>
            <reg>et de son jugement, Uotre mon tepenuam qu'un troita dans y <persName>Epire</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE, Qu'elle ſoit vraye helas!</orig>
            <reg>ARTHENIE, Qu'elle soit vraie hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt ce que ie deſire, Ny frayeur, ny danger, ne changera ce front Ie puis auec courage obliger Feliſmond, Allons au ſein de l’eau prendre ce qu’il m’ordonne Ce tombeau me plaira, c’est luy qui me le donne, Partons, dois-tu cruel differer vn moment Cette execution de ſon commandement?</orig>
            <reg>c'est ce que vertu désire, Ni frayeur, ni danger, ne changera ce front Je puis avec courage obliger <persName>Félismond</persName>, Allons au sein de l'eau prendre ce qu'il m'ordonne Ce tombeau me plaira, c'est apprendre qui me le donne, Partons, dois-tu cruel différer un moment Cette exécution de son commandement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ayant conceu cet acte deteſtable Que de l’effectiau moins, il ne ſoit point coupable, Et ne le ſoüillés pas de ce crime odieux!</orig>
            <reg>Non, non, ayant conçu cet acte détestable Que de l'effectiau moins, il ne soit point coupable, Et ne le souillez pas de ce crime odieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui le feroit haïr des hommes,&amp; des Dieux, Conſentés ſeulement à prendre cet azyle Qui rendroit au beſoing ſa pourſuite inutile Ie vais faire, attendant l’honneur de vous reuoir Preparer vn vaiſſeau, pour partir ſur le ſoir.</orig>
            <reg>Qui le ferait haïr des hommes,et des Dieux, Consentez seulement à prendre cet asile Qui rendrait au besoin sa poursuite inutile Je vais faire, attendant l'honneur de vous revoir Préparer un vaisseau, pour partir sur le soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME, CLARIMOND, THERSANDRE,</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME, <persName>CLARIMOND</persName>, <persName>THÉRSANDRE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſçay que nous tentons vne entrepriſe vaine LEt que mon deſeſpoir naiſtra de noſtre peine, Mais tous effects ſont beaux d’vn deſſein glorieux C’eſt tomper noblement que de tomber des Cieux, De ce ienné arrogant la cheute fut celebre Qui du char du Soleil fist ſa pompe funebre, Ei tonauiſan ie tour, qu'u ne pui gouuerner Jl perdit glorieux ce qu’il ne pût donner,</orig>
            <reg>É sais que nous tentons une entreprise vaine LEt que mon désespoir naîtra de notre peine, Mais tous effets sont beaux d'un dessein glorieux C'est tomper noblement que de tomber des Cieux, De ce ienné arrogant la chute fut célèbre Qui du char du Soleil fît sa pompe funèbre, Ei tonavisan ie tour, qu'une ne puy gouverner Il perdit glorieux ce qu'il ne pût donner,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE, Le temps fera pour vous, qu’a promis Clariane.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE, Le temps fera pour vous, qu'a promis <persName>Clariane</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EE I le lis e lDe De ſonder auec art ceſte chaſte Diane, Elle m’a faict ſçauoir vn changement ſoudain.</orig>
            <reg>CE I le lis eût lDe De sonder avec art cette chaste <persName>Diane</persName>, Elle m'a fait sçauoir un changement soudain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel?</orig>
            <reg>Quel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La froideur du Roy, ſon meſpris ſondédain, Auec Auec quelle puiſſance Hermante le poſſede, Et c'eſt d ou i'ay conceu, quelque eſpoir de remede.</orig>
            <reg>La froideur du Roi, son mépris sondédain, Avec Auec quelle puissance <persName>Hermante</persName> le possède, Et c'est d ou j'ai conçu, quelque espoir de remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IERSANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>JERSANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La femme de nature ayme de ſe vanger Où ce reſſentiment ne la peut-il ranger.</orig>
            <reg>La femme de nature aime de se venger Où ce ressentiment ne la peut-il ranger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIANE, THERSANDRE, CLARIMOND.</orig>
          <reg><persName>CLARIANE</persName>, <persName>THÉRSANDRE</persName>, <persName>CLARIMOND</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE, les ſurprend.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName>, les surprend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abmu onmo unnoncement neurtuſe nouuelle L Mais icy, Clarimond, il faut eſtre fidelle, Il faut qu’elle vous ſoit plus chere que le iour, Et que voſtre courage égale voſtre amour.</orig>
            <reg>Abmu onmo unnoncement neurtuse nouvelle L Mais ici, <persName>Clarimond</persName>, il faut être fidèle, Il faut qu'elle vous soit plus chère que le jour, Et que votre courage égale votre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere Clariane, umnpirmeis jeruices Paroiſtray-ie ſenſible a tant de bons offices, Que puis-ie en ta faueur?</orig>
            <reg>Ma chère <persName>Clariane</persName>, umnpirmeis jervices Paraîtrai-je sensible a tant de bons offices, Que puis-je en ta faveur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutés ſeulement Et pour vne autre fois gardés ce compliment, La Reyne,</orig>
            <reg>Écoutés seulement Et pour une autre fois gardés ce compliment. La Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheués donc,</orig>
            <reg>Achevez donc,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit aller dans vne heure Bade au- En vn chaſteau d'Euandre établir ſa demeure, Hermante qui la hayt, et ſouhaitte ſa mort Deſſus l’eſprit du Prince a faict vn tel effort, Que pour la contenter, cruauté ſans ſeconde Jl deſtinoit ſa vie à la fureur de l’onde, Euandre estoit chargé de l’y precipiter, Mais il eſt moins cruel que de l’executer, Jl emmeine la Reyne, &amp; luy donne vn azyle En vn de ſes chaſteaux aſſés loing de la ville, J'en apprendray le nom, que vous pourrés ſçauoir Auant noſtre départ, ſi ie puis vous reuoir, Quand elle habitera cette maïſon deſerte Euandre de retour fera croire ſa perte, Abuſera la Cour, &amp; dé plorant ſon ſort A quelque faux naufrage imputera ſa mort, Vous prendrés cependant la faiſon opportune Que vous preſentera voſtre bonne fortune.</orig>
            <reg>Doit aller dans votre heure <persName>Bade</persName> au- <persName>Enour</persName><placeName>château d'Euandre</placeName> établir sa demeure, <persName>Hermante</persName> qui la hait, et souhaite sa mort Dessus l'esprit du Prince a fait un tel effort, Que pour la contenter, cruauté sans seconde Il destinait sa vie à la fureur de l'onde, <persName>Euandre</persName> était chargé de l'y précipiter, Mais il est moins cruel que de l'exécuter, Jl emmeine la Reine, et lui et Ah azyle Ah vn de ses chasteaux assés loin de la ville, J'en apprendrai le nom, que vous ave sçauoir a nôtre départ, a vez a vous reuoir, avez ave cette <date>mai</date>̈son dé Par de retour fera croire sa perte, Abusera la Cour, et plorant son sort A quelque faux naufrage imputera sa mort, Vous ré cependant la saison re Que vous présentera les ré fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut egaler le courage a l’amour Int roduit par mes ſoings ſur le declin du iour, Aßiſté de Therſandre enleués Parthenie, Vous la poſſederés toute crainte bannie, Car on la croira morte, &amp; ſans trop de danger Cet obiet de vos vœux ne ſe pourra vanger, De pretendre autrement le fruict de voſtre peine Ie cognois ſa vertu, cette entrepriſe eſt vaine, Mlais ie tarde long-temps, retires vous, adieu, Et dans vne heure au plus treuués vous en ce lieu.</orig>
            <reg>Mais il faut égaler le courage a l'amour Int roduit par mes soings sur le déclin du jour, Assisté de <persName>Thersandre</persName> enlevés <persName>Parthénie</persName>, Vous la possederés toute crainte bannie, Car on -à croira morte, et sans trop de danger Cet objet de vos vœux ne se pourra venger, De prétendre autrement le fruit de votre peine Je connais sa vertu, cette entreprise est vaine, Mlais ie tarde longtemps, retires vous, adieu, Et dans une heure au plus trouvez -vous en ce lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bon-heur est le mien?</orig>
            <reg>Quel bonheur est le mien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô conſeil fauorable Qi'mnt ouni iouteſon au mainenr deplorable.</orig>
            <reg>ô conseil favorable Qj'mnt ouni joutes au mainenr déplorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>THÉRSANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’occaſion est belle.</orig>
            <reg>L'occasion est belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant qu’il ſoit plus tard.</orig>
            <reg>Avant qu'il soit plus tard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous preparer à ce proche départ.</orig>
            <reg>Allons nous préparer à ce proche départ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TITATV SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>TITATU SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERMANTE, ſeule.</orig>
          <reg><persName>HÉRMANTE</persName>, seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIS Nfin ce vieil enfant, cet archer redoutable, Vciia Ce Dieu, qui pretendoit vn Empire équitable, Sur tous les autres Dieux, Sent vne fois au moins qu’vn autre le ſurmonte Il demeure confus &amp; pour cacher ſa honte A beſoing du bandeau qui luy couure les yeux.</orig>
            <reg>TIS Nfin ce vieil enfant, cet archer redoutable, Vcia Ce Dieu, qui prétendait un Empire équitable, Sur tous les autres Dieux, Sent une fois au moins qu'un autre le surmonte Il demeure confus et pour cacher sa honte A besoin du bandeau bandeau qui couure les yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl attaque ſon oncle en ſes demeures ſombres Et deſſous le pouuoir de la Reyne des ombres, l oZa l’aſſeruir, Mais ſa confuſion, repare cette iniure</orig>
            <reg>Il attaque son oncle en ses demeures sombres Et dessous le pouvoir de la Reine des ombres, l 'asservir, Mais sa confusion, répare cette iniure</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LTTE, Trag Et ce vieillard enfin ſe vange auec vſure, De ſa peine, &amp; des pas qu’il fiſt pour la rauir.</orig>
          <reg>LTTE, Trag Et ce vieillard enfin se venge avec vusure, De sa peine, et des pas qu'il fît pour la ravir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il l'arreſte captif dans le cœur d’vn perfide D'inſolent qu’il estoit, c’eſt vn enfant timide, Les flammes, et les fers, Dont à ſon gre iadis il captiuoit les ames Sont d’inutiles fers,&amp; d’inutiles flammes, Où s’il s’en veut ſeruir c’eſt au gré des Enfers.</orig>
          <reg>Il l'arrête captif dans le cœur d'un perfide D'insolent qu'il était, c'est un enfant timide, Les flammes, et les fers, Dont à son gré jadis il captivait les âmes Sont d'inutiles fers,et d'inutiles flammes, Où s'il s'en veut servir c'est au gré des Enfers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A ſa bonte ie dois la grandeur qui m’arriue, Cet abſolu pouuoir dont l’enfer le captiue, Faict d’vn Roy mon amant Ie n’épargne hommes, Dieux, mon honneur, ny moymeſme Mais de quelque façon qu’on gaigne vn Diadeſme, Sur le front d’vn mortel, c’eſt vn riche ornement.</orig>
          <reg>À sa bonté femme dois la grandeur qui m'arrive, Cet absolu pouvoir dont l'enfer le captive, Fait d'un Roi mon amant Je n'épargne hommes, Dieux, mon honneur, ni moymesme Mais de quelque façon qu'on gagne un Diadesme, Sur le front d'un mortel, c'est un riche ornement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vu deſſein glorieux eſt touſiours legitime S’il paſſe pour vn mal, c'eſt dans la folle eſtime, D'vn eſprit abbatu Jamais des grands dangers vn grand cœur ne s’eſtonne Et qui n’oZe commettre vn crime qui couronne, Obſerue à ſes deſpends vne laſche vertu.</orig>
          <reg>Vu dessein glorieux est toujours légitime S'il passe pour un mal, c'est dans la folle estime, D'un esprit abattu Jamais des grands dangers un grand cœur ne s'étonne Et qui n'oSe commettre un crime qui couronne, Observe à ses dépends une lâche vertu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>i iij</orig>
          <reg>y jijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FELISMOND, HERMANTE,</orig>
          <reg><persName>FELISMOND</persName>, HERMANTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vandre tient de moy l’ordre de cette charge E Que ton intention deſſus luy ſe décharge, Elle aura pour dormir d’vn eternel ſommeil Vne courſe commune auecques le Soleil, ependant meſnageons la ſaiſon opportune, Et que i’en aye vne autre auecques toy commune.</orig>
            <reg><persName>Vandre</persName> tient de moi l'ordre de cette charge E Que ton intention dessus lui se décharge, Elle aura pour dormir d'une éternel sommeil Vne course commune avec le Soleil, eupendant ménageons la saison opportune, Et que j'en aie une autre auecques toi commune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ii me tarde deſia, que deſſus ce beau ſein Ma violente ardeur n’accomplit ſon deſſein, Attendant cet hymen, qui te rend ſouueraine, Et qui donne à l’Epire vne ſi belle Reyne.</orig>
            <reg>Qu'y me tarde déjà, que dessus ce beau sein Ma violente ardeur n'accomplit son dessein, Attendant cet hymen, qui te rend souveraine, Et qui donne à l'Epire une si belle Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, attribués tout à l’inclination, Le ſeul bien de vous plaire eſt mon ambition.</orig>
            <reg>Sire, attribuez tout à l'inclination, Le seul bien de vous plaire est mon ambition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette ambition te donne vn Diadeſme Met mon ſceptre en tes mains, &amp; t'égale à moymeſme, Ne differe donc plus, ces innocens esbats Qu’autrefois ſi charmé ie treuuois entes bras, ruujpentues plaiſirs que l’amour nout propoſe, Et rendons les effects außi doux que leur cauſe.</orig>
            <reg>Et cette ambition te donne un Diadesme Met mon sceptre en tes mains, et t'égale à moymesme, Ne diffère donc plus, ces innocents ébats Qu'autrefois si charmé tu trouvais entes bras, ruujpentues plaisirs que l'amour nout propose, Et rendons les effets aussi doux que leur cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>ERMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ardeur auiourd’huy vous veut faire douter S’il reste apres ce bien, quelque bien a gouster, Au prix du doux effect qui ſuiura mes promeſſes Uenus pour Adonis eut de tiedes careſſes, La femme de Thiton ne vient que froidement Du lict de ſon époux au ſein de ſon amant, Enfin pour ſon chaſſeur, quand l’Uniuers ſommeilLa courriere des nuicts n’a point d’ardeur pareillo.</orig>
            <reg>Mon ardeur aujourd'hui vous veut faire douter S'il reste après ce bien, quelque bien a goûter, Au prix du doux effet qui suivra mes promesses <persName>Uenus</persName> pour <persName>Adonis</persName> eut de tièdes caresses, La femme de <persName>Thiton</persName> ne vient que froidement Du lit de son époux au sein de son amant, Enfin pour son chasseur, quand l'Univers sommeilLa courrière des nuits n'a point d'ardeur pareillo.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE, PARTHENIE,,</orig>
          <reg>EVANDRE, PARTHÉNIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE, Eprouue ton ſecours à mes iours indulgent NMais ton meſme ſecours m’outrage en m’obligeant, Laiſſe accomplir l’arreſt ou mon malheur m’enga Ie dois à mon amour ce dernier teſmoignage, I'ayme de m’immoler à ſon commandement Et luy deſobeir, c’eſt l’aymer laſchement.</orig>
            <reg>PARTHENIE, Eprouve ton secours à mes jours indulgent NMais ton même secours m'outrage en m'obligeant, Laisse accomplir l'arrêt ou mon malheur m'enga Je dois à mon amour ce dernier témoignage, J'aime de m'immoler à son commandement Et lui désobéir, c'est l'aimer lâchement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, pour ſon bien, autant que pour le voſtre Permettés qu’à ce temps il en ſuccede vn autre, Croyés qu’vn charme étrange a bleſſé ſes eſprits, Ma deſobeyſſance vn iour aura ſon prix Le Ciel accomplira vos vœux,&amp; mon attente, Vos destins changeront, &amp; vous ſerés contente Vn Aſtre iniurieux s'eſt bandé contre vous</orig>
            <reg>Madame, pour son bien, autant que pour le vôtre Permettés qu'à ce temps il en succede un autre, Croyez qu'un charme étrange a blessé ses esprits, Ma désobéissance un jour aura son prix Le Ciel accomplira vos vœux, sans attente, Vos destins changeront, et vous serés contente Un Astre injurieux s'est bandé contre vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais Mais le Ciel eſt iniuste, où vous ſera plus doux, Il ſouffre quelque temps, mais perd enfin le crime, Il preſſe l’innocence, &amp; iamais ne l’opprime.</orig>
          <reg>Mais Mais le Ciel est injuste, où vous sera plus doux, Il souffre quelque temps, mais perd enfin le crime, Il presse l'innocence, et jamais ne l'opprime.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RTHENIE.</orig>
            <reg>
              <placeName>RTHENIE</placeName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cet heureux eſpoir ie reçoy ton ſecours, Moins pour moy que pour luy ie conſerue mes iours, Son mal me nuiroit plus que ma propre miſere, Au prix de ſes douleurs la mort me ſeroit chere, Sur moy tombent les maux qui peuuent l’outrager, Je crains ſon repentir, s’il le doit affliger.</orig>
            <reg>En cet heureux espoir nom reçois ton secours, Moins pour moi que pour quelque grande conserve mes jours, Son mal me nuirait plus que ma propre misère, Au prix de ses douleurs la mort me serait chère, Sur moi tombent les maux qui peuvent l'outrager, Je crains son repentir, s'il le doit affliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YANDRE.</orig>
            <reg>
              <persName>YANDRE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain, quand le Soleil effaçant les Eſtoilles Du Palais de la nuict aura tiré les voiles, Par des lieux détournés, i’iray de vostre mort Pour noſtre ſeureté faire le faux rapport, Et vous ſçaurés le ſoir, par mon proprt meſſage Ce qu'elle aura produit en ce cruel courage, Apres ces longs ennuys, vos vœux ſeront contents?</orig>
            <reg>Demain, quand le Soleil effaçant les Étoilles Du Palais de la nuit aura tiré les voiles, Par des lieux détournés, j'irai de votre mort Pour notre sûreté faire le faux rapport, Et vous avez le soir, par mon proprès message Ce qu'elle aura produit en ce cruel courage, Après ces longs ennuis, vos vœux seront contents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendés ce bon-heur, &amp; du Ciel, &amp; du temps.</orig>
            <reg>Attendez ce bonheur, et du Ciel, et du temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARIANE.</orig>
          <reg>
            <persName>CLARIANE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, la rencontrant.</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, la rencontrant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>T bien peux tu ſeruir ma paßion fidelle.</orig>
          <reg>T bien peux tu servir ma passion fidèle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE VATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, THERSANDRE,</orig>
          <reg><persName>CLARIMOND</persName>, <persName>THÉRSANDRE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, l’occaſion ne peut-estre plus belle, Le caroſſe est-il preſt.</orig>
            <reg>Monsieur, l'occasion ne peut-être plus belle, Le carrosse est-il prêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CEARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quatre pas d’icy.</orig>
            <reg>À quatre pas d'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLARIANL.</orig>
            <reg>
              <persName>LLARIANL</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uu ſeul empeſchement me donne du ſoucy.</orig>
            <reg>Oui seul empêchement me donne du souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel?</orig>
            <reg>Quel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que Leonie est touſiours à ma ſuitte Et pourroit ruïner toute noſtre conduitte, Touſiours loing de la Reyne, elle éclaire mes pas, Semvie nom eſpier, &amp; ne me quitte pas.</orig>
            <reg>C'est que <persName>Léonie</persName> est toujours à ma suitte Et pourrait ruiner toute notre conduite, Touiours loin de la Reine, elle éclaire mes pas, Sémie nom épier, et ne me quitte pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’or peut-il l'attirer en noſtre intelligence?</orig>
            <reg>L'or peut-il l'attirer en notre intelligence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARTANE Il faudroit l’éprouuer.</orig>
            <reg>LARTANE Il faudrait l'éprouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND, luy donnant force preſens.</orig>
            <reg><persName>CLARIMOND</persName>, Seigneur donnant force présents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay donc en diligence.</orig>
            <reg>Fais donc en diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE, Ce metail eſt charmant, rien n’y peut reſiſter, Ioinct qu’vn eſprit ſi ieune eſt facile à dompter, Reuenés dans vne heure, armés à l’aduantage, Car Euandre est pourueu d’adreſſe, &amp; de courage, La porte du iardin ouuerte à ce deſſein Mais quel ſoudain friſſon me glace tout le ſein.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName>, Ce métail est charmant, rien n'y peut résister, Ioinct qu'un esprit si jeune est facile à dompter, Reuenés dans une heure, armez à l'avantage, Car <persName>Évandre</persName> est pourvu d'adresse, et de courage, La porte du jardin uerte à ce dessein Mais quel soudain frisson me glace tout le sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien-toſt par le ſuccés ta peur ſera bannie.</orig>
            <reg>Bientôt par le succès ta peur sera bannie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, retirés-vous, i’apperçoy Leonie.</orig>
            <reg>Adieu, retirez-vous, j'aperçois <persName>Léonie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIANE, LEONIE.</orig>
          <reg><persName>CLARIANE</persName>, <persName>LÉONIE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A chere Leonie en quel lieu ſolitaire E XAvom tonſine le Ciel:</orig>
            <reg>À chère <persName>Léonie</persName> en quel lieu solitaire <persName>E XAvom</persName> tons le Ciel:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il nous eſt contraire.</orig>
            <reg>qu'il nous est contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que deſormais ton eloquente voix N’ait plus que l’entretien des rochers, &amp; des bois?</orig>
            <reg>Faut-il que désormais ton éloquente voix N'ait plus que l'entretien des rochers, et des bois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne conteras tu plus ton amoureuſe peine Qu'a l’Echo d vn iardin, d’vn mur, d’vne fontaine?</orig>
            <reg>Ne conteras tu plus ton amoureuse peine Qu'a l'Écho d în ardin, d'une mur, d'une fontaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que nous reſpirons en ce triſte ſeiour Un air bien different de celuy de la Cour.</orig>
            <reg>que nous respirons en ce triste séjour Un air bien différent de celui de la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui ne l’a gousté, cet air eſt difficile, Mais la neceßité rend la plainte inutile, Quel eſpoir de remede à ce malheur est ioinct, Et quet tnertnerom-nou à te qui n'en à point.</orig>
            <reg>À qui ne l'a goûté, cet air est difficile, Mais la necessité rend la plainte inutile, Quel espoir de remède à ce malheur est joint, Et quet tertneromnou à te qui n'en à point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort est le ſeul mal qui n'a point de remede, A des eſprits adroicts toute infortune cede, Noſtre timidité faict nos pires malheurs, Et tout cœur genereux peut vaincre ſes douleurs, Seconde mon deſſein, &amp; ie tire la Reyne Auant qu’il ſoit vne heure, &amp; nous-meſmes de peine, aldan juy lley preant ley de la jiaemles</orig>
            <reg>La mort est le seul mal qui n'a point de remède, À des esprits adroits toute infortune cède, Notre timidité fait nos pires malheurs, Et tout cœur généreux peut vaincre ses douleurs, Seconde mon dessein, et <persName>Seigneur</persName> tire la Reine Avant qu'il soit une heure, et nous-mêmes de peine, aldan jui lè devant ley de la jiaemles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ne voudrois-ie point ſeruir ſa Maieſté?</orig>
            <reg>Où ne voudrais-je point servir sa Majesté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy rendre en effect vn fauorable office, Mais il faut quelquefois cacher meſme vn ſeruice, Et tel qui ne peut pas diſcerner vn bien-faict D'abord peut s’offenſer d’vn plaiſir qu’on luy faict, Telle ſa Majeſté, d’amour preoccupee Pour ce Prince, qui l’a ſi lâchement trompee, Quelque bien qu’on luy fiſt le pourroit refuſer, Et meſme en la ſeruant, il la faut abuſer, Tu ſçays que par vn lâche, &amp; deteſtable crime Le Roy croit que ce ſoir on en faict ſa victime, Et que deſia du iour ſes beaux yeux ſont priués Euandre toutefois a ſes iours conſerués, Mais quel eſt ſon remede en ce malheur extréme;</orig>
            <reg>C'est lui même en effet un favorable office, Mais il faut quelquefois cacher même service, Et tel qui ne peut pas discerner un bienfait D'abord peut s'offenser d'un plaisir qu'on vou lait, Telle sa Majesté, d'amour préoccupée Pour ce Prince, qui l'a si lâchement trompe, Quelque bien qu'on lui fît le pourrait refuser, Et même en la servant, il la faut abuser, Tu sçays que par un lâche, et détestable crime Le Roy croit que ce soir on en fait sa victime, Et que déjà du jour ses beaux yeux sont privez Eu donne a ses iours conserués, Aux quel est son remède en ce pr y;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle éprouue vn ſecours pire que la mort meſme, Et ſans cueillir les fruicts de ſa ieune ſaiſon Se faict de ce deſert vne étroite priſon, Seroit-il pas meilleur, que hors de la Prouince Elle éuitaſt la hayne,&amp; la fureur du Prince?</orig>
            <reg>Elle éprouve un secours pire que la mort même, Et sans cueillir les fruits de sa jeune saison Se fait de ce désert une étroite prison, Serait-il pas meilleur, que hors de la Province Elle éuitast la haine,et la fureur du Prince?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ce lieu m'eſt ſuſpect, &amp; les Rois ont des yeux Qui peuuent penetrer dans les plus ſombres lieux,</orig>
            <reg>Car ce lieu m'est suspect, et les Rois ont des yeux Qui peuvent pénétrer dans les plus sombres lieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Alo lerts P'approuue ce deſſein, mais ſous quelle conduitte Peut-elle de ce Prince éuiter la pourſuite?</orig>
            <reg>Alo lerts P'approuve ce dessein, mais sous quelle conduite Peut-elle de ce Prince éviter la poursuite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn Seigneur qui l’eſtime auecque paßion, Et c’eſt ce que ie fie à ta diſcretion.</orig>
            <reg>D'un Seigneur qui l'estime apprimé passion, Et c'est ce que je fie à ta discrétion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la croyant ſeruir, ſon honneur ſe hazarde:</orig>
            <reg>Mais la croyant servir, son honneur se hasarde:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le plaiſant dangerlle met elle en ta garde?</orig>
            <reg>Ô le plaisant dangerlle met elle en ta garde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel t’imagines tu ce fantoſme d’honneur La ieuneſſe ignorante en faict tout ſon bon-heur, Conſerue obſtinement cet abus frenetique Et tout ce qu’on luy dit, penſe qu’on le practique, Mais par le cours du temps, l’amour a ſa ſaiſon Et luy qui n'a point d’yeux les ouure à la raiſon Il chaſſe ces erreurs, &amp; nous faict recognoistre Que paroistre pudique eſt ce qu’on nomme l’eſtre, Gouuerner auec art ſon inclination, T ménager le temps auec diſcretion, Bruſler pour vn amant, &amp; paroiſtre glacee, Parler touſiours d'vn ſens contraire à ſa penſee, Et baiſer en ſecret, alors qu’on ſe peut voir.</orig>
            <reg>Quel t'imagines tu ce fantôme d'honneur La jeunesse ignorante en fait tout son bonheur, Conserve obstinément cet abus frénétique Et tout ce qu'on était dit, pense qu'on le practique, Mais par le cours du temps, l'amour a sa saison Et Se Se n'a point d'y les ouvre à la raison Il chasse ces erreurs, et nous fait reconnaître Que paroistre pudique est ce qu'on nomme l'être, Gouverner avec art son inclination, T ménager le temps auec discrétion, Brûler pour un amant, et paraître glace, Parler toujours d'un sens contraire à sa pense, à sa pen se, et baiser se voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est auoir de l’honneur ce qu’il en faut auoir, Parthenie, au beſoing, comme vne autre est capable D'obliger vn amant à ſa grandeur ſortable, Et receuoir de luy ces amoureux esbats Que luy doit ſon époux,&amp; ne luy donne pas, Oblige de ton ayde vn amant qui l’adore Faiſons à ſon amaumuigiuie qummpiore, Accepte cependant ce preſent de ſa part.</orig>
            <reg>C'est avoir de l'honneur ce qu'il en faut avoir, Parthénie, au besoin, comme une autre est capable D'obliger un amant à sa grandeur able, Et recevoir de jours ces amoureux ébats Que luy doit son époux,et ne le donne pas, Oblige de ton aide un amant qui l'adore Faisons à son amaumuigiuie qummpiore, Accepte cependant ce présent de sa part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que puis-ie pour luy?</orig>
            <reg>Mais que puis-je pour venir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quuun fauiplus tard, Qu'introduit par mes ſoings il enleue la Reyne, Et ne t’informe point du fruict de noſtre peine, C’eſt vn Seigneur puiſſant, liberal, genereux, Et pouuant l’obliger, noſtre ſort est heureux.</orig>
            <reg>Quuun faulus tard, Qu'introduit par mes soings il enlève la Reine, Et ne t'informe point du fruit de notre peine, C'est un Seigneur puissant, libéral, généreux, Et pouvant l'obliger, notre sort est heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EONIE.</orig>
            <reg>EONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Euandre peut-il ſans quelque reſiſtence, Conj entiy à beſfecl de telle toiolente s.</orig>
            <reg>Mais Euandre peut-il sans quelque résistence, Conj enti à besfecl de telle toiolente s.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſeul coup, en ſon ſein, adroictement porté Peut leuer au beſoing cette difficulté, Et le moindre intereſt d’vn Prince, ou d’vne Reyne Doit rendre tout reſpect, &amp; toute crainte vaine, Acheuons au pluſtoſt ce deſſein important Puis qu’il eſt ſuperflu de deliberer tant, Ie vais à ce Seigneur, qui m’attend à la porte, L’aduertir de n'entrer ſur tout qu’auec main forte, Toy proche de la Reyne, adroicte, et feignant bien Oſte luy tout ſuiet de ſe douter de rien, Qui tarde s’affoiblit, et le Ciel fauoriſe Cuhreje dt preu enc occemeprye.</orig>
            <reg>Un seul coup, en son sein, adroitement porté Peut lever au besoing cette difficulté, Et le moindre intérêt d'un Prince, ou d'une Reine Doit rendre tout respect, et toute crainte vaine, Achevons au plustost ce dessein important Puis qu'il est superflu de délibérer tant, Je vais à ce Seigneur, qui m'attend à la porte, L'avertir de n'entrer sur tout qu'avec main forte, Toi proche de la Reine, adroite, et feignant bien Oste et fa suiet de se douter de rien, Qui tarde s'affoiblit, et le Ciel favorise <persName>Cuhreje</persName> d preu enc occemeprye.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonnés ſeulement ie veux ce qui vous plaiſt, Et ie vais recognoiſtre en quel état elle est.</orig>
            <reg>Ordonnez seulement belle veux ce qui vous plaît, Et ici vais reconnaître en quel état elle est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE, ſeule.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName>, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mon adreſſe enfin, toic inoje jautede Je puis à toute choſe apporter du remede, Rien ne peut s’oppoſer, aux deſſeins que ie faicts Le ſouhait en naiſſant eſt ſuiuy des effects, Le Ciel permet leur cours, l'Enfer les execute, Et le plus haut orgueil à mes coups eſt en butte Je diſpoſe du Dieu qui preſide a l’amour, Ie trouble en vn moment tout l’ordre de la Cour.</orig>
            <reg>À mon adresse enfin, toic inoje jaute Je puis à toute chose apporter du remède, Rien ne peut s'opposer, aux desseins que laisser faits Le souhait en naissant est suivi des effets, Le Ciel permet leur cours, l'Enfer les exécute, Et le plus haut orgueil à mes coups est en butte Je dispose du Dieu qui préside à l'amour, Je trouble en un moment tout l'ordre de la Cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes deſirs ſont des loix, ma puiſſance eſt maiſtreſComme d’vn Dieu ſans yeux, d’vne aueugle DeeſLa fortune baſtit ce que ie veux dreſſer, Et démolit außi quand ie veux renuerſer, Elle oſte en mà juuuurjoinauijje uun in vouë Et quand ie veux i’arreſte ou faicts tourner ſa Tone.</orig>
            <reg>Mes désirs sont des lois, ma puissance est maîtresComme d'Elle sans yeux, d'une aveugle DéesLa fortune bâtit ce que personne veux dresser, Et démolit aussi quand a voir renverser, Elle ôte en mà juuuurjoinauijje évun in voue Et quand tu veux j'arrête ou faits tourner sa Tone.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MAA TAIERIE, EVANDRE, LEONIE.</orig>
          <reg>MA TAIERIE, EVANDRE, LÉONIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auarice à ce poinct a gaigné ſa raiſon, LO perfidie extréme!</orig>
            <reg>Avarice à ce point a gagné sa raison, LO perfidie extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô lâche trabiſon.</orig>
            <reg>ô lâche trabison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, en vn peril qui de prés nous regarde L’étonnement eſt vain, &amp; la plainte retarde, Songeons à détourner vn ſi preſſant danger, Il paroiſt que le Ciel conſpire à vous vanger, Puiſ que la traniſon neſt pas piuſtoit conceue Qu'il vous faict aduertir d’en empeſcher l’yſſuë.</orig>
            <reg>Madame, en un péril qui de près nous regarde L'étonnement est vain, et la plainte retarde, Songeons à détourner un si pressant danger, Il paraît que le Ciel conspire à vous venger, Puis que la tranison nêt pas piustait conçue Qu'il vous fait avertir d'en empêcher l'issues.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARLHENTE, à Leonie.</orig>
            <reg>PARLHENTE, à <persName>Léonie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelle heure dis-tu qu’il doit eſtre introduit?</orig>
            <reg>À quelle heure dis-tu qu'il doit être introduit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duu-iop, puis qu'u eſt tara, &amp; quit faict deſia nuict.</orig>
            <reg>Dujop, puis qu'u est tara, et quit fait déjà nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE, Te l’a-t'elle nommé?</orig>
            <reg><persName>ARTHENIE</persName>, Te l'a-t'-elle nommé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONIE.</orig>
            <reg>
              <persName>LÉONIE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me parlant de la ſorte dts utftours mout fatet ſuſferc vne frayeur ſi forQue ſans luy demander ny nom, ny qualité, J’ay ſeulement appris, ce qu'elle a proietté.</orig>
            <reg>Me parlant de la sorte dûts utours moût fatét susferc une frayeur si forQue sans lui demander ni nom, ni qualité, J'ai seulement appris, ce qu'elle a proyetté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne deliberons plus, cette deſeſperee Merite la frayeur qu’elle m’a preparee, Que ſaiſie au pluſtoſt elle confeſſe tout,</orig>
            <reg>Ne délibérons plus, cette désespère Mérite la frayeur qu'elle m'a préparée, Que saisie au plustost elle confesse tout,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EONIE.</orig>
            <reg>EONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl ſera mal-ayſé que l’on en vienne à bout.</orig>
            <reg>Il sera malaisé que l'on en vienne à bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a trop ſeurement la porte preparee, Et ce Seigneur peut eſtre en a delia l’entree,</orig>
            <reg>Elle a trop sûrement la porte préparée, Et ce Seigneur peut -être en a délia l'entre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans plus deliberer c'eſt en cette action Qu'il faut eſtre pourueu de reſolution, Je mourrois glorieux en cette reſiſtence, Pour vous i’affronterois, &amp; l’Enfer, &amp; le ſort, Mais voſtre enleuement enfin ſuiuroit ma mort, Il aura quelque ſuitte, &amp; les plus grands courages Succombent à la fin a de grands aduantages, Que vos mains pour ſa perte imitent vos regards Dans vn corps de Iunon ayès vn cœur de Mars, Des piſtolets en main, &amp; vous, &amp; Leonie Tachés de ſeconder mon attente infinie, Et forcés la frayeur qui vous vient poſſeder, On jr iustt deſſein ne peui mât jueveder.</orig>
            <reg>Sans plus délibérer c'est en cette action Qu'il faut été pourvu de résolution, Je mourrais glorieux en cette résistence, Pour vous j'affronterais, et l'Enfer, et le sort, Mais vôtre enlèvement enfin suivrait ma mort, Il aura quelque suitte, et les plus grands courages Succombent à la fin a de grands avantages, Que vos mains pour sa perte imitent vos regards Un corps de <persName>Junon</persName> ai un cœur de <persName>Mars</persName>, Des pistolets en main, et vous, et <persName>Leonie Léonie</persName> de seconder mon attente infinie, Et forcès la frayeur qui vous vient posséder, On jr iustt dessein ne peui mât jueveder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE.</orig>
            <reg>ARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi pour diuertir le mal qu’elle propoſe Elle peut estre priſe, &amp; la porte eſtre cloſe.</orig>
            <reg>Mais si pour divertir le mal qu'elle propose Elle peut être prise, et la porte être close.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VAAVMRCEJ Vous ſauuer de la ſorte eſt tramer voſtre perte, Par eux, au prés du Roy vous ſeriés découuerte, Et lors le Ciel en vain nous voudroit ſecourir, Et noſtre ſeureté dependroit de mourir, Leur perte nous importe, il faut craindre leur fuiEt que ce rauiſſeur periſſe auec ſa ſuite.</orig>
            <reg>VAAVMRCEJ Vous sauver de la sorte est tramer votre perte, Par eux, au prés du Roi vous seriez découverte, Et lors le Ciel en vain nous voudrait secourir, Et notre sûreté dépendroit de mourir, Leur perte nous importe, il faut craindre leur fuiEt que ce ravisseur périsse avec sa suite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc les armes aux mains,&amp; le courage au ſein Attendons le ſuccés de ce iuſte deſſein, Mourons fidellemont pour vn Prince infidelle Ma vie eſt importune, &amp; ma mort ſera belle.</orig>
            <reg>Donc les armes aux mains,et le courage au sein Attendons le succès de ce juste dessein, Mourons fidèlemont pour un Prince infidèle Ma vie est importune, et ma mort sera belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARIANE, leur ouurant la porte, &amp; eux entrant.</orig>
          <reg><persName>CLARIANE</persName>, leur ouvrant la porte, et eux entrant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIANE, CLARIMOND, THERSANDRE,</orig>
          <reg><persName>CLARIANE</persName>, <persName>CLARIMOND</persName>, <persName>THÉRSANDRE</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E ſort à vos deſſeins ne peut eſtre plus doux LTout obſtacle eſt forcé, Leonie eſt pour vous, Elle doit au beſoing tenir la porte preſte, Et liurer en vos mains cette riche conqueſte.</orig>
            <reg>E sort à vos desseins ne peut être plus doux LÉTout obstacle est forcé, <persName>Léonie</persName> est pour vous, Elle doit au besoing tenir la porte prête, Et livrer en vos mains cette riche conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au poinct d’executer ce glorieux deſſcin Une ſoudaine peur, me giace iout le ſein.</orig>
            <reg>Au point d'exécuter ce glorieux desscin Une soudaine peur, me giace jout le sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette frayeur eſt vaine.</orig>
            <reg>Cette frayeur est vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En marchant, il me ſemble Sous mes timides pas voir la terre qui tremble, One jetude memonne, er le traim iuptmens D'vn deſſein temeraire vn triſte euenement.</orig>
            <reg>En marchant, il me semble Sous mes timides pas voir la terre qui tremble, Une jetude mémonne, er le traim iuptmens D'un dessein téméraire un triste événement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel n’euſt iamais Paris, entre les bras d'Helene Amorty ſon ardeur, et ſoulagé ſa peine, Ménageons ſeulement la faueur de la nuict, Soyes preſs a la tnarge, &amp; fuiues moy ſans bruict.</orig>
            <reg>Tel n'eût jamais <placeName>Paris</placeName>, entre les bras d'Hélène Amorti son ardeur, et soulagé sa peine, Ménageons seulement la faveur de la nuit, Soies prés a la targe, et fui moi sans bruict.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie vous deuançois?</orig>
            <reg>Si ici vous devançais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE, en montant.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName>, en montant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'entreray la premiere Et d’vne prompte adreſſe éteindray la lumiere, Uous ſaiſiſſés Euandre, &amp; d’vn commun effort.</orig>
            <reg>J'entrerai la première Et d'une prompte adresse éteindrai la lumière, Uous saisissés <persName>Évandre</persName>, et d'un commun effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARIANE.</orig>
          <reg>
            <persName>CLARIANE</persName>
          </reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE ſortant, &amp; tirant vn coup de phtolet, lur Clarimond.</orig>
          <reg><persName>EVANDRE</persName> sortant, et tirant un coup de phtolet, lur <persName>Clarimond</persName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Onnons, voicy le traiſtre.</orig>
          <reg>Onnons, voici le traître.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVICTIESME;</orig>
          <reg>SCÈNE HVICTIESME;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE, PARTHENIE, LEONIE, CLARIMOND, THERSANDRE.</orig>
          <reg>EVANDRE, PARTHÉNIE, LÉONIE, <persName>CLARIMOND</persName>, THÉRSANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O malheur!</orig>
            <reg>Ô malheur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THERSANDRE.</orig>
            <reg>THÉRSANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O triste effect d’vn deſſein temeraire!</orig>
            <reg>Ô triste effet d'un dessein téméraire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel de la trahiſon eſt le iuſte ſalaire, Et des Cieux irrités le pouuoir eternel Perd touſiours le complice auec le criminel.</orig>
            <reg>Tel de la trahison est le juste salaire, Et des Cieux irrités le pouvoir éternel Perd toujours le complice avec le criminel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>mes cheueux.</orig>
            <reg>mes cheveux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy ſpectre mouuant, vieille ſource de criQui donne aux Enfers ces coupables victimes, Qu'els ſupplices, quels fers, quel aſſés prompt tr pas A tes manes hydeux fera ſuiure leurs pas!</orig>
            <reg>Toi spectre mouvant, vieille source de crQui donne aux Enfers ces coupables victimes, Qu'els supplices, quels fers, quel assez prompt tr pas À tes m hideux fera suivre leurs pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i’auray de cens nœuds, tes ſalles mains étreintes Diſpenſe alors ia voix a d’inutiles piaintes, Pleure, ſouſpire, crie, &amp; deteſte les Cieux, Leur lumiere à iamais est morte pour tes yeux.</orig>
            <reg>Quand j'aurai de cens nœuds, tes salles mains êtreintes Dispense alors ja voix à d'inutiles piaintes, Pleure, soupire, crie, et deteste les Cieux, Leur lumière à jamais est morte pour tes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne differés point le plus iuſte ſupplice Qu’ayent iamais ordonné le Ciel, &amp; la iuſtice, Inuentés des tourmens égaux à mes forfaicts Voſtre reſſentiment a de trop lents effects, De cet horrible obiet deliurés la nature, Les Corbeaux trop long-temps attendent leur paſture, Que ne ſont par vos mains ces membres déchirés, Et que deſia par eux ne ſont-ils deuorés.</orig>
            <reg>ne différés point le plus juste supplice Qu'aient jamais ordonné le Ciel, et la justice, Inuentez des tourments égaux à mes forfaits Votre ressentiment a de trop lents effets, De cet horrible objet délivriez la nature, Les Corbeaux trop longtemps attendent leur pâture, Que ne sont par vos mains ces membres déchirés, Et que déjà par eux ne sont-ils dévorés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTHENIE.</orig>
            <reg>ARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'effect ſuiura de prés ce deſſein legitime, Mais apprens moy, quel fut le motif de ton crime, Et quel deſſein te porte à me perſecuter Mon mal eſt-il trop doux, deuois-tu l’irriter?</orig>
            <reg>L'effet suivra de près ce dessein légitime, Mais apprends moi, quel fut le motif de ton crime, Et quel dessein te porte à me persécuter Mon mal est-il trop doux, devais-tu l'irriter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une infame auarice, a mon aage commune Et l’Aſtre qui conduit ma mauuaiſe fortune, M'ont faict fouler aux pieds, pour ſuiure mes deſſeins Toutes diuines loix, &amp; tous reſpects humains, Clarimond qui languit, mourant ſur la poußiere A ſi prodiguement ioinct l’or à la priere, Que ie n'ay pu nier à ſes ſories amours Le ſoing qu’il m’a faict prendre aux deſpens de ſes iours.</orig>
            <reg>Une infâme avarice, à mon âge commune Et l'Astre qui conduit ma mauvaise fortune, M'ont fait fouler aux pieds, pour suivre mes desseins Toutes divines lois, et tous respects humains, <persName>Clarimond</persName> qui languit, mourant sur la poussiere A si prodiguement joint l'or à la prière, Que je n'ai pu nier à ses sories amours Le soin qu'il m'a fait prendre aux dépens de ses jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, de cet action Clarimond fut capable Et d’vne amour ſi ſaincte en fiſt vne coupable?</orig>
            <reg>Quoi, de cet action <persName>Clarimond</persName> fut capable Et d'une amour si sainte en fit une coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les flots de ſon ſang, il acheue ſon ſort, Et ce bras malheureux eſt autheur de ſa mort, O déplorable effect de mon maiheur extréme Qui m'oste le plaiſir dans la vengeance meſme, Et ne me permet pas de gouſter le bon-heur D’auoir puny ſon crime,&amp; ſauué mon honneur, J'eſtimois Clarimond, et pour croistre ma peine Jl s'est rendu coupable, &amp; digne de ma hayne, Sa mort que i’ay cauſee est un de mes malheurs, Et'l honneur me deffend de luy donner des pleurs.</orig>
            <reg>Dans les flots de son sang, il achève son sort, Et ce bras malheureux est auteur de sa mort, Ô déplorable effet de mon maiheur extrême Qui m'ôte le plaisir dans la vengeance même, Et ne me permet pas de goûter le bonheur D'avoir puni son crime,et sauvé mon honneur, J'estimais <persName>Clarimond</persName>, et pour croître ma peine Il s'est rendu coupable, et digne de ma haine, Sa mort que j'ai causée est un de mes malheurs, Et honneur Et défend de lui donner des pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE Differés vn moment mes peines legitimes, Et comme vous perdes, proffités de mes crimes, Madame, en mon malheur les voſtres ont leur fin Seule, ſeule i’ay faict voſtre mauuais deſtin, Seule i’ay trauerſe vostre chaſte Hymenee, Par moy ſon cours ne fut que d’vne matinee, aproutje tec uſfral quaca meajeiſſens I’ay contre voſtre amour ſuſcité les Enfers, Vnevague charmee.</orig>
            <reg><persName>CLARIANE</persName> Différez un moment mes peines légitimes, Et comme vous perdes, proffités de mes crimes, Madame, en mon malheur les vôtres ont fin leur Seule, seule j'ai fait votre mauvais destin, Seule j'ai traverse votre chaste Hymène, Par moi son cours ne fut que d'une matinée, après tec usfral quaca me Fais contre votre amour suscité les Enfers, Vague charmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>CLARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que porte Hermante, Faict triompher du R oy cette impudique amanté, C’eſt de moy qu’elle tient ce damnable ſecours, Et ce moyen maudit de trauerſer vos iours, Ce charme violent arraché de ſes doigts Rangera Feliſmond ſous ſes premieres lois, Les attraits qu’il cherit luy ſeront detestables, Ses plaiſirs odieux, vos baiſers ſouhaittables, Uos maux ſeront finis vos deſirs ſatisfaicts, Et vos communs liens plus étroits que iamais,</orig>
            <reg>Que porte <persName>Hermante</persName>, Fait triompher du <persName>R ois</persName> cette impudique amanté, C'est de moi qu'elle tient ce damnable secours, Et ce moyen maudit de traverser vos jours, Ce charme violent arraché de ses doigts Rangera <persName>Félismond</persName> sous ses premières lois, Les attraits qu'il chérit jours seront détestables, Ses plaisirs odieux, vos baisers souhaitables, Uos maux seront finis vos désirs satisfaits, Et vos communs liens plus étroits que jamais,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fauorable effect d’vn deteſtable crime O bon-heur!</orig>
            <reg>Ô favorable effet d'ins détestable crime Ô bonheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ſuccés conforme à mon eſtime!</orig>
            <reg>ô succès conforme à mon estime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay touſiours creu qu’vn charme alteroit ſa raiſon Et ſa ſeule impuiſſance a faict ſa trahiſon.</orig>
            <reg>J'ai toujours cru qu' charme altérait sa raison Et sa seule impuissance a fait sa trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que beny ſoit des Dieux le pouuoir adorable Qui donne à mes deſirs le ſuccés fauorable, Quoy, ie puis eſperer les fruicts de mon amour?</orig>
            <reg>Que béni soit des Dieux le pouvoir adorable Qui donne à mes désirs le succès favorable, Quoi, Se puis esperer les fruits de mon amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les yeux de mon Roy m’éclaireront vn iour.</orig>
            <reg>Et les yeux de mon Roi m'éclaireront un jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il faut partir, auant que la lumiere Redore les obiets de ſa beauté premiere, A ce Prince enchanté rendons la gueriſon, muijonnuuy jouuumtenja premiere priſon:</orig>
            <reg>Madame, il faut partir, avant que la lumière Redore les objets de sa beauté première, À ce Prince enchanté rendons la guérison, muijonnuuy jouuumtenja première prison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerés en ma chambre attendant ma venuë, Et ſi-toſt que vauray la erte cogneue, Par mon propre rapport vous pourrés tout ſçauoir.</orig>
            <reg>Vous serez en ma chambre attendant ma venue, Et sitôt que vaurai la erte connue, Par mon propre rapport vous pourrez tout sçauoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bien-heureuſe attente !</orig>
            <reg>Ô bienheureuse attente !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fauorable eſpoir!</orig>
            <reg>ô favorable espoir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toy de qui le Ciel rend l’entrepriſe vaine Medite en m’attendant ſur l'horreur de ta peine, Et dans l’affreux ſeiour qui te va retenir Par tes propres pechez, commence à te punir.</orig>
            <reg>Pour toi de qui le Ciel rend l'entreprise vaine Médite en m'attendant sur l'horreur de ta peine, Et dans l'affreux seiour qui te va retenir Par tes propres péchés, commence à te punir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARIANE.</orig>
            <reg>
              <persName>LARIANE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que iamais de vos mains le Ciel ne me deliure, Faictes moy mille fois remourir, &amp; reuiure, Le coup ſera trop doux, qui bornera mon ſort Et pour tant de forfaicts, c’est trop peu qu’vne mort.</orig>
            <reg>Que jamais de vos mains le Ciel ne me délivre, Faites moi mille fois remourir, et revivre, Le coup sera trop doux, qui bornera mon sort Et pour tant de forfaits, c'est trop peu qu'une mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LACEE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>LACE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bres'ou- FELISMOND, s’habillant auec des Yalets de Meifante, &amp; che le confaſtr à ſon miroir.</orig>
          <reg>bress'ou- <persName>FELISMOND</persName>, s'habillant avec des Yalets de <persName>Méifante</persName>, et che le confastr à son miroir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve tes pas ſont legers Princeſſe des étoilles!</orig>
            <reg>Ve tes pas sont légers Princesse des étoilles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Π** Et que d’vn ſoing preſſé tu retires tes voiles, Si le Ciel n’eſt ialoux de mes contentements Et s’il t’a deſtinee au repos des amants, Peux-tu d’vn cours ſi prompt acheuer ta carriere, Et laiſſes-tu ſi-toſt renaiſtre la lumiere?</orig>
            <reg>Π** Et que d’ ici soin pressé tu retires tes voiles, Si le Ciel n'est jaloux de mes contentements Et s'il t'a destinee au repos des amants, Peux-tu d'un cours si prompt achever ta carrière, Et laisses-tu sitôt renaître la lumière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel pour obliger vn de ſes habitants Te vid il pas iadis rompre l’ordre du temps, Trois iours ton voile obſcur couurit nostre hemiſpheEt Diane eut trois iours l'Empire de ſon frere, Mais que l’aueuglement d’vn homme eſt ſans pareil Qui réclame la nuict pour ioüir d’vn Soleil, Et que d’vn vain ſoucy mon deſir me tourmente Quand ie veux estre à l’ombre entre les bras d’Her mante.</orig>
            <reg>Le Ciel pour obliger un de ses habitants Te vit il pas jadis rompre l'ordre du temps, Trois jours ton voile obscur couvrît quelque hémispheEt <persName>Diane</persName> eut trois jours l'Empire de son frère, Mais que l'aveuglement d'un homme est sans pareil Qui réclame la nuit pour jouir d'un Soleil, Et que d'un vain souci mon désir me tourmente Quand je veux été à l'ombre entre les bras d'Her mante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ſi voſtre eſpoir eſt ſuiuy des effects, Et ſi ie vous ay plû mes vœux ſont ſatisfaicts, Pour moy ſi cette nuict peut trouuer ſa ſeconde, J'en prefere l’eſpoir à l’Empire du monde, Alcmene auec Iupin eut de moindres plaiſirs Et n’eut iamais d’ardeur égale à mes deſirs, Ne mets qu'vn court obstacle à ma bonne fortune, Soleil, &amp; cache tost ta lumiere importune.</orig>
            <reg>Sire, si votre espoir est suivi des effets, Et si ici vous ai plu mes vœux sont satisfaits, Pour moi si cette nuit peut trouver sa seconde, J'en préfère l'espoir à l'Empire du monde, <persName>Alcmene</persName> avec <persName>Iupin</persName> eut de moindres plaisirs Et n'eut jamais d'ardeur égale à mes désirs, Ne mets qu'un court obstacle à ma bonne fortune, Soleil, et cache tôt ta lumière importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE, FELISMOND, Alh la du al la dMo</orig>
          <reg><persName>EVANDRE</persName>, <persName>FELISMOND</persName>, Alh la du al la dMo</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE Iniſtre criminel de voſtre paßion, NIJe n’ay rien oublié de ma commißion, L’eau cache ſous l’argent de ſes mouuantes glaces Ce precieux débris des vertus, &amp; des graces, Estes vous ſatisfaict?</orig>
            <reg>EVANDRE Inistre criminel de votre passion, NIJe n'ai rien oublié de ma commion, L'eau cache sous l'argent de ses mouvantes glaces Ce précieux débris des vertus, et des grâces, Êtes vous satisfait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux en ſoient benis Madame, nos destins ſont pour iamuis vnis, Nos feux ſont à couuert des yeux d’vne importune Ie puis ſur ſon débris baſtir vne fortune, Tout rit à nos deſſeins.</orig>
            <reg>Les Dieux en soient bénis Madame, nos destins sont pour jamuis unis, Nos feux sont à couvert des yeux d'une importune Je puis sur son débris bâtir une fortune, Tout rit à nos desseins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne peuuent les Rois?</orig>
            <reg>Que ne peuvent les Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui peut ſans offence en corriger les loix, Quel obſtacle peut-eſtre à leurs deſirs contraire, Et quel temps leur faut-il entre vouloir, &amp; faire?</orig>
            <reg>Et qui peut sans offense en corriger les lois, Quel obstacle peut-être à leurs désirs contraire, Et quel temps leur faut-il entre vouloir, et faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE, Sire, quand elle apprit l’arreſt de ſon deſtin, Et qu’elle ſe trouua ſi proche de ſa fin, Vne vaine frayeur n’altera point ſes charmes, Son œil graue, &amp; conſtant ne verſa point de larmes, Cette triſte victime implora ſeulement Le bien de vous écrire en ce dernier moment, - Elle eut faict en deux mots, qu’elle me fiſt entendre Mais Sire, qu’en ſecret, ie vous les puiſſe rendre, Car ils vous toucheront, et les larmes au moins Qii cun feron cejeis uuuient pemt de teſmoings.</orig>
            <reg>EVANDRE, Sire, quand elle apprit l'arrêt de son destin, Et qu'elle se trouva si proche de sa fin, aine frayeur n'altéra point ses charmes, Son œil grave, et constant ne versa point de larmes, Cette triste victime implora seulement Le bien de vous écrire en ce dernier moment, - Elle eut faict en deux mots, elle me fît entendre Mais Sire, en secret, ie vous les puisse rendre, Car ils vous toucheront, et les larmes au moins feron cejeis uuuient pemt de tesmoings.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre en ce cabinet.</orig>
            <reg>Entre en ce cabinet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE, ſe coïffant touſiours.</orig>
            <reg><persName>HÉRMANTE</persName>, se coïffant toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin heureuſe Hermante Le bon-heur que tu veux ſuccede à ton attente, L’amour fut à tes vœux vn tyran inhumain, Mais l'Enfer plus puiſſant met un ſceptre en ta main, Ne pouuant empeſcher le pouuoir qu’il te donne, Le Ciel bien mollement ſouſtient vne Couronne, Et cette authorité qu’on attribuë aux Dieux Eſt de nostre foibleſſe vn voile ſpecieux.</orig>
            <reg>Enfin heureuse <persName>Hermante</persName> Le bonheur que tu veux succède à ton attente, L'amour fut à tes vœux un tyran inhumain, Mais l'Enfer plus puissant met un sceptre en ta main, Ne pouvant empêcher le pouvoir qu'il te donne, Le Ciel bien mollement soutient une Couronne, Et cette autorité qu'on attribue aux Dieux Est de notre faiblesse un voile spécieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME EVANDRE, HERMANTE, EVANDRE, le poignard a la main, ſaiſit Hermante.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME EVANDRE, HERMANTE, EVANDRE, le poignard a la main, saisit <persName>Hermante</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pprobre des mortels, horreur de la nature,  Exemple detestable à la race future, Rends cette bague, infame.</orig>
            <reg>Probre des mortels, horreur de la nature, Exemple détestable à la race future, Rends cette bague, infâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me tuë, au ſecours, EVANDRE, la luy arrachant.</orig>
            <reg>On me tue, au secours, EVANDRE, la pr arrachant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou et jer de bes uns outemmen te couiJe</orig>
            <reg>Ou et jer de bes uns outemen te couiJe</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’aſſaßine, ô Dieux!</orig>
            <reg>On m'assassine, ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE, l’ayant tiree.</orig>
            <reg>EVANDRE, l'ayant tirée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta reſiſtence eſt vaine.</orig>
            <reg>Ta résistence est vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenebreux habitants de l’infernale plaine, Spectre Spectres, lames, Demons, venés me ſecourir.</orig>
            <reg>Ténébreux habitants de l'infernale plaine, Spectre Spectres, lames, Demons, venez me secourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſecours trop tardiflil faut, il faut mourir, Traiſtre donne ce fer.</orig>
            <reg>Ô secours trop tardiflil faut, il faut mourir, Traître donne ce fer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE Q VATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE Q VATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FEDISMOND, lortant du cabinet.</orig>
          <reg>FÉDISMOND, lortant du cabinet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle inſolenct Te diſpenſe, cruel, à cette violence, Ta mort reparera le meſpris effronté Que tu faicts à mes yeux de mon authorité, Mais quel horrible obiet ſe preſente à ma veuë?</orig>
            <reg>quelle insolenct Te dispense, cruel, à cette violence, Ta mort réparera le mépris effronté Que tu faits à mes yeux de mon autorité, Mais quel horrible objet se présente à ma vue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, celle que ie creus de beauté ſi pourueuë?</orig>
            <reg>Quoi, celle que Madame crus de beauté si pourvue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te.</orig>
            <reg>te.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’oſta tout reſpect des hommes, &amp; des Dieux, N'est plus à mes regards qu’vn obiet odieux!</orig>
            <reg>Qui m'ôta tout respect des hommes, et des Dieux, N'est plus à mes regards qu'un objet odieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel enchantement fut mon ame charmee Quoy, pour cete Megere eut vejt tonjommee, Pour moy cette ſorciere eut des allechements Et ie me ſuis ſoüillé de ſes embraſſements, O ſp ctacle d'Enfer, aux yeux épouuantable!</orig>
            <reg>De quel enchantement fut mon âme charmée Quoi, pour cette Megère eut vejt tonjommée, Pour moi cette sorcière eut des allèchements Et quelque me suis soüillé de ses embrassements, Ô ctacle d'Enfer, aux yeux épouuantable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tarde iuſte Ciel ton courroux équitable, Quel charme furieux a troublé ma raiſon?</orig>
            <reg>Que tarde juste Ciel ton courroux équitable, Quel charme furieux a troublé ma raison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O crime ſans exemple, &amp; ſans comparaiſon!</orig>
            <reg>Ô crime sans exemple, et sans comparaison!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE, ayant leué la pierre.</orig>
            <reg>EVANDRE, ayant levé la pierre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ce diamant cachoit ce charme extréme Qui vous fiſt ſi long-temps different de vous-meſme, Tout le peuple ignorant de cet enchantement Condamne à haute voix voſtre deportement, Et benira la main qui ſera la meurtriere De cette infame, horrible, &amp; damnable ſorciere.</orig>
            <reg>Sire, ce diamant cachait ce charme extrême Qui vous fît si longtemps différent de vous-même, Tout le peuple ignorant de cet enchantement Condamne à haute voix votre déportement, Et bénira la main qui sera la meurtrière De cette infâme, horrible, et damnable sorcière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l'horreur de mes cris penetre iuſqu’à vous Manes, Demons, damnés, ie vous inuoque tous, Mon ame ſans deffenſe, à vos fureurs s’expoſe Epargnés Jxion, que Tantale repoſe, Qu'vn ſilence profond naiſſe deſſus vos bords, Et venés ſur moy ſeule employer vos efforts, Toy qui tournes les Cieux, &amp; qui ſoustiens la terSi le Ciel eſt ſerain quand bruira ton tonnerre, Vaſte champ des éclairs, air, humide Element De cent monts de vapeurs forme mon chaſtiment, Et cache à l’œil du iour cette horrible ſorciere Dont les ſalles regards profanent ſa lumiere, Perds ce commun effroy des Dieux, &amp; des humains, Puis que pourme jauuer touts remedes font vains.</orig>
            <reg>Si l'horreur de mes cris pénètre jusqu'à vous Manes, Demme, damnez, <persName>Seigneur</persName> vous invoque tous, Mon âme sans défense, à vos fureurs s'expose Épargnez Jxion, que Tantale repose, Qu'un silence profond naisse dessus vos bords, Et venez sur moi seule employer vos efforts, Toi qui tournes les Cieux, et qui soutiens la terme le Ciel est serain quand bruira ton tonnerre, Vaste champ des éclairs, air, humide Elément De cent monts de vapeurs forme mon châtiment, Et cache à l'œil du iour cette horrible sorcière à l' salles regards profanent sa ur, Perds ce communte des Dieux, et des h, Puis que or jauuer touts remèdes font vains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, i’apprens ſans mourir, la mort dt Parthenie?</orig>
            <reg>Quoi, j'apprends sans mourir, la mort dut <persName>Parthénie</persName></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uangés ſur ſon bourreait cette perte infinie, Par ma main ces beaux yeux, ces deux Astres Jumeaux, Furent precipités dans l'Empire des eaux.</orig>
            <reg>Uangés sur son bourreait cette perte infinie, Par ma main ces beaux yeux, ces deux Astres Jumeaux, Furent précipités dans l'Empire des eaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma voix en prononça la tragique ſentence, Et ie ſuruis ſa mort, ô barbare constance!</orig>
            <reg>Ma voix en prononça la tragique sentence, Et grands survis sa mort, ô barbare constance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deteſtable hymen!</orig>
            <reg>Ô détestable hymen!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô funeſte amitié!</orig>
            <reg>ô funeste amitié!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou l'époux eſt bourreau de ſa chaſte moitié Où la premiere nuict la couche eſt diuiſee, Et l’innocente épouſe aux ondes expoſee, Son lict fut le plus froid de tous les Elements, Et la mort fut l’obiet de ſes embraſſements;</orig>
            <reg>Ou l'époux est bourreau de sa chaste moitié Où la première nuit la couche est divise, Et l'innocente épouse aux ondes expose, Son lit fut le plus froid de tous les Éléments, Et la mort fut l'objet de ses embrassements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vis Roy des ſaiſons ce fatal hymenee, Et tu pû ſans horreur accomplir la iournee, Tu l'oZas acheuer, &amp; l'horreur d’vn festin T'a bien faict rebrouſſer du couchant au matin, Tu veis ſans t’effrayer dedans le ſein de l’onde Tomber par mon arreſt ce miracle du monde, Elle eſt morte où tu dors, ton lict fut ſon tombeau Et l'eau de deux Soleils éteignit le plus beau.</orig>
            <reg>Tu vis Roi des saisons ce fatal hyménée, Et tu pu sans horreur accomplir la journée, Tu l'oS achever, et l'horreur d'un festin T'a bien fait rebrousser du couchant au matin, Tu veis sans t'effrayer dedans le sein de l'onde Tomber par mon arrêt ce miracle du monde, Elle est morte où tu dors, ton lict fut son tombeau Et l'eau de deux Soleils éteignit le plus beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſes va- Qu’on dreſſe dans le temple vn appareil funebre, Et que ie faſſe au moins ſa memoire celebre, Que ſes parens mandés partagent mes douleurs, Et ſur ſon vain tombeau viennent verſer des pleurs.</orig>
            <reg>Ases va- Qu'on dresse dans le temple un appareil funèbre, Et que ici fasse au moins sa mémoire célèbre, Que ses parents mandés partagent mes douleurs, Et sur son vain tombeau viennent verser des pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERMANTE.</orig>
            <reg>
              <persName>HÉRMANTE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre iuſte courroux ſçait mal venger ſa perte uand ſa cauſe ſi proche à vos yeux eſt offerte, Que deliberés vous, que tardent vos efforts De mettre en cent morceaux ce miſerable corps?</orig>
            <reg>Votre juste courroux sais mal venger sa perte uand sa cause si proche à vos yeux est offerte, Que déliberez vous, que tardent vos efforts De mettre en cent morceaux ce misérable corps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchés, approchés, non plus auec careſſe, Non plus comme vn amant aborde ſa maiſtreſſe, Mais tel que rugiſſant, vn Lyon enragé Se iette ſur les chiens dont il eſt outragé, Mais vous que ie reclame, infernales puiffances Sauués-moy des bourreaux, des feux, &amp; des potences, I'ay gaigné d’autres feux, il me faut d’autres fers Que ie tombe viuante au milieu des Enfers, Et que tous vos bourreaux d’vn effort legitime I taſchent d’égaler mon tourment à mon crime, Qu'aucun mal n’en approche, &amp; qu'en comparaiſon On trouue doux les feux, la peſte, &amp; le poiſon, Qu'on ne parle de moy que ſur la riue noire Li qu'ee jaſſe perir iujques à ma memoire.</orig>
            <reg>Approchez, approchez, non plus avec caresse, Non plus comme un amant aborde sa maîtresse, Mais tel que rugissant, un Lyon enragé Se jette sur les chiens dont il est outragé, Mais vous que je reclame, infernales puissances Sauvez-moi des bourreaux, des feux, et des potences, J'a igné d'autres feux, il me faut d'autres fers Que ie tombe vivante au milieu des Enfers, Et que tous vos bourreaux d'un effort légitime I tâchent Jourgaler mon tourment à mon crime, Qu'aucun mal n'en approche, et qu'en comparaison On trouue doux les feux, la peste, et le poison, Qu'on ne parle de ô che sur la riue noire Li qu'ce jasse périr iujques ma mémoire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISMOND, à ſes gens.</orig>
            <reg><persName>ÉLISMOND</persName>, à ses gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en la tour du Palais cette horreur de mes yeux Aille attendre l’arrest de ſon crime odieux.</orig>
            <reg>Qu'en la tour du Palais cette horreur de mes yeux Aille attendre l'arrêt de son crime odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De que par la pra peut dt jon proent juppure Cette perte deſia, ſoy-meſme ſe puniſſe.</orig>
            <reg>De que par la pra peut dt jon proent juppure Cette perte déjà, soi-même se punisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I VANDRE, ſeul.</orig>
            <reg>I VANDRE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Enfer n’a plus de droict, ſon pouuoir abatu Laiſſe du vice enfin triompher la vertu, Le Ciel marche à pas leués au chaſtiment des crimes Sa luſtice irritee ouure tard ſes abyſmes, Maisquand ſon bras enfin s’applique au chaſtiment Jl repare le temps, par l’excés du tourment, Que le Roy cependant ait ſa part de la peine Et de ce changement allons rauir la Reyne, Ma ioye eſt ſans ſeconde aux eſprits genereux, Annoncer vn bon-heur c’eſt eſtre bien-heureux.</orig>
            <reg>L'Enfer n'a plus de droit, son pouvoir abattu Laisse du vice enfin triompher la vertu, Le Ciel marche à pas levez au châtiment des crimes Sa lustice irritée ouvre tard ses abîmes, Maisquand son bras enfin s'applique au châtiment Jl repare le temps, par l'excès du tourment, Que le Roi cependant ait sa part de la peine Et de ce changement allons ravir la Reine, Ma joie est sans seconde aux esprits généreux, Annoncer un bonheur est être bien-heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME, HERMANTE, en vne haute tour en priſon, les fers aux mains, &amp; aux pieds.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME, HERMANTE, en une haute tour en prison, les fers aux mains, et aux pieds.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Enebreux habitants du Royaume des Parques, Demons dont le pouuoir a tant d’illuſtres marques, Qui diſpoſés des vents, qui noirciſſés les airs, Qui produiſés la foudre,&amp; formés les éclairs, Quel timide reſpect ſuſpend voſtre puiſſance, Et vous rẽd engourdis, &amp; ſourds pour ma deffenſe?</orig>
            <reg>Énebreux habitants du Royaume des Parques, Demons dont le pendant à tant d'illustres marques, Qui disposés des vents, qui noircissés les airs, Qui produisez la foudre, formés les éclairs, Quel timide respect suspend votre puissance, Et vous rendre engourdis, et sourds pour ma défense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’Enfer pour le moins, s’ouure aux vœux que ie faicts, Qu’il engloutiſſe tour, Roy, ſorciere, &amp; Palais, Pour reparer vn crime au Ciel épouuantable Confondés l’innocent auecque la coupable, Faictes pour mes forfaicts ſouffrir tous les mortels, Renuerſés les Cités, s inrefnes, tes aurtis,</orig>
            <reg>Que l'Enfer pour le moins, s'ouvre aux vœux que je faits, Qu'il engloutisse tour, Roi, sorcière, et Palais, Pour réparer un crime au Ciel épouvantable Confondez l'innocent auecque la coupable, Faites pour mes forfaits souffrir tous les mortels, Renversés les Cités, s' esnes, tes aurtis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Par la punition faictes iuger du crime Que mon pays periſſe.</orig>
          <reg>Par la punition faites juger du crime Que mon pays périsse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que l’Epire abyſme, Tout ſe taiſt, tout est ſourd à mes tristes accens, Et mes propres efforts ſur moy ſont impuiſſants, Je ne puis ny mourir ny forcer ces murailles, Je ne puis de ſes mains arracher mes entrailles, Etreintes ſous les fers ie ne les puïs mouuoir Et n’ay la liberté que de plaindre, &amp; de voir, Donc que deſia ce corps n’eſt le butin des flames;</orig>
          <reg>et que l'Epire abîme, Tout se taît, tout est sourd à mes tristes accents, Et mes propres efforts sur moi sont impuissants, Je ne puis si mourir ainsi forcer ces murailles, Je ne puis de ses mains arracher mes entrailles, Etreintes sous les fers ie ne les puis mouvoir Et n'ai la liberté que de plaindre, et de voir, Donc que déjà ce corps n'est le butin des flammes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Garder les criminels, c’eſt en punir les ames, C’est trop, c'eſt trop cruels, ſe vanger d’vn forfaict, Et l'attente des maux, punit plus que l’effect, Dieux, Enfers, Elemens, faites ma ſepulture Dans le commun debris de toute la nature, Que le cahos renaiſſe, et que tout ſoit confus Dieux!</orig>
          <reg>Garder les criminels, c'est en punir les âmes, C'est trop, c'est trop cruels, se venger d'un forfait, Et l'attente des maux, punit plus que l'effet, Dieux, Enfers, Éléments, faites ma sépulture Le Dans commun débris de toute la nature, Que le cahos renaisse, et que tout soit confus Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tonnés, Cieux, tombés, Aſtres, ne luyſ plus.</orig>
          <reg>tonnez, Cieux, tombez, Astres, ne portes plus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE GRAND PRESTRE.</orig>
          <reg>LE GRAND PRÊTRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nu iDie de Parthenie.</orig>
          <reg>nu iDie de <placeName>Parthénie</placeName></reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DVC, Oncle de Tarthene.</orig>
          <reg>LE DUC, Oncle de <persName>Tarthène</persName></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PERE de Parthenie.</orig>
            <reg>LE PERE de <placeName>Parthénie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U'vn inſtable pouuoir gouuerne toutes choſe Le plus ferme bon heur paſſe comme les roſes, Pour elles viure vn iour eſt vn heureux deſtin, Et le ſoir y détruit l’ouurage du matin, Telle ceſte ieune merueille, Qu'on charmoit tous les cœurs par vn ſi doux efort Eſtoit le matin ſans pareille, Et le ſoir ſe trouua le butin de la mort.</orig>
            <reg>U'un instable pouvoir gouverne toutes chose Le plus ferme bon heur passe comme les roses, Pour elles vivre un jour est un heureux destin, Et le soir y détruit l'ouvrage du matin, Telle cette jeune merveille, Qu'on charmait tous les cœurs par un si doux eût Ait le matin sans pareille, Et le soir se trouva le butin de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE Duc, Oncle de Parthenie.</orig>
            <reg>LE Duc, Oncle de <placeName>Parthénie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais Soleil pourueu de ſi douce lumiere Ne s’eſtoit veu briller deſſus noſtre orizon, Tous les yeux esblouys de ſes clartés premiere, Eſperoient Eſperoient vne longue et diuine ſaiſon, Mais cet inſtable ſort qui gouuerne le monde Par vn déplorable accident L’a faict precipiter dans l’onde, Et deuant ſon midy trouuer ſon occident.</orig>
            <reg>Jamais Soleil pourvu de si douce lumière Ne s'était vu briller dessus notre orison, Tous les yeux éblouis de ses clartés première, Esperaient Un e longue et divine saison, Mais cet instable sort qui gouverne le monde Par un déplorable accident L'a fait précipiter dans l'onde, Et devant son midi trouver son occident.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND PRESTRE.</orig>
            <reg>LE GRAND PRÊTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laſchons la bonde aux pleurs, &amp; que toute l’Epire En ce malheur commun ſur ſa tombe ſouſpire, Ce ieune Aſtre naiſſoit, et l’aage de vingt ans Ne doit point de tribut à l’Empire du temps, Quand nos iours ſont cueillis des mains dé la nature, Et qu’on s’eſt veu de prés toucher ſa ſepulture, Les manes ſatisfaicts s’offenſent de nos pleurs Et la neceßité condamne les douleurs, Mais voir vne Princeſſe, en beautés ſans ſeconde, Qui ſe faict des autels des cœurs de tout le monde, Et dont l’Epire attend des Princes, et des Rois Ne pouuoir s’affranchir de tes barbares lols, Et loing de ſon époux, ô ſenſible infortune!</orig>
            <reg>Lâchons la bonde aux pleurs, et que toute l'Epire En ce malheur commun sur sa tombe soupire, Ce jeune Astre naissait, et l'âge de vingt ans Ne doit point de tribut à l'Empire du temps, Quand nos jours sont cueillis des mains de la nature, Et qu'on s'est vu de près toucher sa sépulture, Les mânes satisfaits s'offensent de nos pleurs Et la nécessité condamne Les douleurs, Mais voir une Princesse, en beautés des seconde, Qui se fait des autels des cœurs de tout le monde, Et dont l'Epire attend des Princes, et des Rois Ne pouuoir affranchir de tes barbares ô, Et y de son époux, ' uni infortune!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſer la nuict d’hymen dans les bras de N'eptune, Tvoir finir ſa vie, &amp; perdre ſa beauté, C’eſt la que la conſtance eſt vne cruauté.</orig>
            <reg>Passer la nuit d'hymen dans les bras de <persName>N'éptune</persName>, Tuvoir finir sa vie, et perdre sa beauté, C'est la que la constance est un cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour cet accident qu’il faut auoir des larmes, Et que le plus grand cœur doit mettre bas les armes, Pleignons d’vn deüil commun nos communs intereſts Uous ſes manes ſacrés entendés nos regrets, Et voyés vos ſuiets ſur cette tombe vaine, Rendre les derniers vœux qu’ils doiuent à leur Reyne.</orig>
            <reg>C'est pour cet accident qu'il faut avoir des larmes, Et que le plus grand cœur doit mettre bas les armes, Pleignons d'un deuil commun nos communs intérêts Uous ses mânes sacrés entendez nos regrets, Et voyez vos sujets sur cette tombe vaine, Rendre les derniers vœux qu'ils doivent à leur Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, entre-veſtu de deüil, pleurant, &amp; ſuiuy de ſes gens, s’en va ietter ſur le tombeau où il eſt long-temps couché ſans parler, &amp; puis dit à genoux.</orig>
          <reg>LE ROY, entre-vêtu de deuil, pleurant, et suivi de ses gens, s'en va jeter sur le tombeau où il est longtemps couché sans parler, et puis dit à genoux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ffroyable ſeiour des eſprits criminels, E Enfer ouure ſous moy tes antres eternels, Ou rends moy Parthenie, ou repare mon crime, Que ie tombe la bas ſa viuante victime, Ne donner que des pleurs à ſon cruel trépas C’est trop peu la vanger, il faut ſuiure ſes pas, Uous ſes triſtes parens, autheurs de ſa naiſſance, Vous peuples que le Ciel ſouſmiſt à ſa puiſſance, Vous hommes, &amp; vous Dieux, qu’elle a touſiours ſeruis, Apprenés par quel ſort ſes iours luy ſont rauis, La mort n’eut point deſſein ſur ſes ieunes annees, L’auare main du temps ne les a point bornees, L’onde n'est point coupable, &amp; nycheute, ny vent Ne liura ce beau corps à ce criſtal mouuant, Sa perte eſt vn effect de mon propre courage, er feut, ie fuu jes fiois, ſon cent, et ſon orage, Son trépas est mon crime, &amp; la loy de ſon ſort D'eſtinoit ſon époux pour autheur de ſa mort.</orig>
            <reg>Ffroyable son des et criminels, E Enfer ouure sous moi tes antres éternels, Ou rends moi <persName>Parthénie</persName>, ou répare mon crime, Que avoir tombe la bas sa vivante victime, Ne donner que des pleurs à son cruel trépas C'est trop peu la venger, il faut suivre ses pas, Uous ses tristes parents, auteurs de sa naissance, Vous peuples que le Ciel sousmît à sa puissance, Vous hommes, et vous <persName>Seigneur</persName>, qu'elle a toujours servis, Apprenés par quel sort ses jours lui sont ravis, La mort n'eut point dessein sur es ieunes ane, auare point du es ne les a point es, Londe 'est point coupable, et ne, ni vent Ne liura ce beau corps a ce va mouuant, Sa eût est effect de mon propre courage, feut, ie fiois, son cent, et son orage, Son trépas est mon crime, et la loi de son sort D'estinoit son époux pour autheur de sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PERE.</orig>
            <reg>LE PERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'eſt-ce que i'entend.</orig>
            <reg>qu'est-ce que j'entend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, Ces innocentes flammes Ce ſainct braſier d’amour, qui conſommoit nos ames, Sont le feu deuorant qui conſomma ſes iours;</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, Ces innocentes flammes Ce saint brasier d'amour, qui consommait nos âmes, Sont le feu dévorant qui consomma ses jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Telles ſont mes faueurs, telles ſont mes amours, Tels furent les baiſers qui deuoient à l’Epire Ceux qui doiuent vn iour gouuerner ſon Empire, Uniſſés vos efforts &amp; deſſus ſon tombeau D'vn zele legitime immolés ſon bourreau, Donnés au ſouuenir d’vne beauté ſi rare Le ſang de ce tyran à ſoy-meſme barbare.</orig>
            <reg>Telles sont mes faveurs, telles sont mes amours, Tels furent les baisers qui devaient à l'Epire Ceux qui doivent un jour gouverner son Empire, Unissés vos efforts et dessus son tombeau D' <persName>Helzè</persName> gitime immolés son bourreau, Donnés au souvenir d'une beauté si rare Le sang de ce tyran à soi-même barbare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Incapable d’honneur, de reſpect, d’amitié, Qui n’a pas épargné ſa plus chere moitié, Quel azyle aures vous contre ſa tyrannie S’il ne s’en trouue pas meſme pour Parthenie?</orig>
            <reg>Incapable d'honneur, de respect, d'amitié, Qui n'a pas épargné sa plus chère moitié, Quel asile aurez vous contre sa tyrannie S'il ne s'en trouve pas même pour <persName>Parthénie</persName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quent doit en on tont fur fon peuple exercer Si par la Reyne meſme il oZa commencer?</orig>
            <reg>Quent doit en on tont fur son peuple exercer Si par la Reine même il ZA commencer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LONCLE.</orig>
            <reg>
              <persName>LONCLE</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Prouince affligee!</orig>
            <reg>Ô Province afflige!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô malheur déplorable!</orig>
            <reg>ô malheur déplorable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND PRESTRE, Nun, non, tet dtuiueni meoventor incrojable, Et ces plaintes qu’il pouſſe au Royaume des morts Nayſſent de ſes ennuys, &amp; non de ſes remords.</orig>
            <reg>LE GRAND PRÊTRE, Nun, non, tet dtuiueni meoventor incrojable, Et ces plaintes qu'il pousse au Royaume des morts Nayssent de ses ennuis, et non de ses remords.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sainct obiet de mes pleurs, ſacrés manes, belle ombre Si ma voix peut aller iuſqu’au riuage ſombre, Tu m’entens declarer l’autheur de ton trépas, Et tu vois toutefois qu’on ne le punit pas, On te plaint lâchement &amp; pour ton allegeance  9 pumenesuyfiutene nemomiffanu tes cengeance, Quoy, ſa perte, cruels, ne vous peut émouuoir C’est donc à ſon époux qu’appartient ce deuoir, Ma main, ma ſeule main, de ce coup eſt capable, Je ſerayle vangeur, enſemble, &amp; le coupable.</orig>
            <reg>Saint obiet de mes pleurs, sacrés mânes, belle ombre Si ma voix peut aller jusqu'au rivage sombre, Tu ents déclarer l'auteur de ton trépas, Et tu vois toutefois qu'on ne le punit pas, On te plaint lâchement et pour ton allégeance 9 pumenesuyfiutene nemomiffanu tes cengeance, Quoi, sa perte, cruels, ne vous peut émouuoir C'est donc à son époux qu'appartient ce devoir, Ma main, ma seule main, de ce coup est capable, Je seraile vengeur, ensemble, et le coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PERE, l’arreſtant.</orig>
            <reg>LE PERE, l'arrêtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ Sire, reprimés ces efforts inhumains.</orig>
            <reg>Hâ Sire, réprimez ces efforts inhumains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, Non, non, rien ne pourroit me ſauuer de mes mains, La mort eſt touſiours preſte à qui ne veut plus viure C’est doucement, helas!</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, Non, non, rien ne pourrait me sauver de mes mains, La mort est toujours prête à qui ne veut plus vivre C'est doucement, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me punir, que la ſuiure.</orig>
            <reg>me punir, que la suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVANDRE, PARTHENIE, LEONIE, &amp;c.</orig>
          <reg>EVANDRE, PARTHENIE, LÉONIE, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVANDRE.</orig>
            <reg>LVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jre, ſa Mhaieſie dientepargner vos pas SOù l’allés vous chercher, ne la voyés vous past</orig>
            <reg>jre, sa Mhaiesie dientpargner vos pas SOù l'alez -vous chercher, ne la voyez vous past</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie voy?</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette heureuſe Princeſſe Qui doit entre vos bras calmer vostre triſteſſe.</orig>
            <reg>Cette heureuse Princesse Qui doit entre vos bras calmer votre tristesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PARTHENIE.</orig>
            <reg>PARTHENIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais plustost vne femme, indigne de ſon ſort, Puis que de voſtre part i’ay redouté la mort, Que ie n'ay pù vous plaire aux deſpens de ma vie Lt que mes propres mains ne met'ont pas rauie.</orig>
            <reg>Mais plutôt une femme, indigne de son sort, Puis que de votre part j'ai redouté la mort, Que ie n'ai pù vous plaire aux dépens de ma vie Lt que mes propres mains ne metont pas ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>FELISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je reuoy cet obiet à mes yeux ſi charmant!</orig>
            <reg>Je revois cet objet à mes yeux si charmant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parthenie est viuante!</orig>
            <reg><persName>Parthénie</persName> est vivante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô doux rauiſſement!</orig>
            <reg>ô doux ravissement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſacré ſoing des Cieux, à mes vœux fauorable Sois a iamais beny, ſois touſiours adorable!</orig>
            <reg>Ô sacré soing des Cieux, à mes vœux favorable Sois a jamais béni, sois toujours adorable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TENLe.</orig>
            <reg>LE TENLe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diuine aduanture!</orig>
            <reg>Ô divine aventure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ONCLE, O bon-heur infiny!</orig>
            <reg>L'ONCLE, Ô bonheur infini!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GRAND IRESTRE.</orig>
            <reg>LE GRAND IRESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les ennuys enfin l'ennuy meſme eſt bany, Tout ſuccede à nos vœux.</orig>
            <reg>Dans les ennuis enfin l'ennui même est bani, Tout succède à nos vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PERE.</orig>
            <reg>LE PERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oteitpeeiournee!</orig>
            <reg>Oteitpeeiournee!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où le Ciel reünit vn ſi bel Hymenee, Sois miſe pour iamais entre ces iours ſacrés Que les peuples d'Epire ont touſiours reuerés,</orig>
            <reg>Où le Ciel réunit un si bel Hymène, Sois mise pour jamais entre ces jours sacrés Que les peuples d'Epire ont toujours révérés,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FELISMOND, à Parthenie.</orig>
            <reg><persName>FELISMOND</persName>, à <placeName>Parthénie</placeName></reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par l’eau de mes pleurs mon crime ne s’efface Quelle ſouſmißion, peut meriter ma grace?</orig>
            <reg>Si par l'eau de mes pleurs mon crime ne s'efface Quelle sousmion, peut mériter ma grâce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Euan- Et toy qui fus chargé de ce cruel trépas Que tu m'as obligé de ne m’obeyr pas.</orig>
            <reg>À <persName>Euan</persName>- Et toi qui fus chargé de ce cruel trépas Que tu m'as obligé de ne m'obéir pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, dans le Palais vous apprendrés l'hiſtoire Qui de ſon infortune a faict naiſtre ſa gloire, Quelle fut ſa vertu, quel accident m’appriſt Qu'vn charme violent alteroit vostre eſprit, Enfin vous ſçaurés tout, mais obligés la Reyne D'vne heure de repos, &amp; ſouffrés qu’on l’emmeine, Le trauau du tnemin à laſſe te veau corps Et le chemin eſt long du Royaume des morts.</orig>
            <reg>Sire, dans le Palais vous apprendrez l'histoire Qui de son infortune a fait naître sa gloire, Quelle fut sa vertu, quel accident m'apprît Qu'un charme violent altérait votre esprit, Enfin vous saurez tout, mais obligez la Reine D'une heure de repos, et souffrez qu'on l'emmeine, Le trauau du tnemin à lasse te veau corps Et le chemin est long du Royaume des morts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISMOND.</orig>
            <reg>
              <persName>LISMOND</persName>
            </reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay ſacré Dieu d’Hymen ſeruir cette aduanture D'éternel entretien à la race future, Qu’on celebre à iamais tes honneurs infinis.</orig>
            <reg>Fais sacré Dieu d'Hymen servir cette aventure D'éternel entretien à la race future, Qu'on célèbre à jamais tes honneurs infinis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux ſoyés reuerés, Aſtres ſoyeZ benis.</orig>
            <reg>Dieux soyez révérés, Astres soyeZ bénis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
