<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ariane , tragédie. Par T. Corneille</title>
        <author>Corneille, Thomas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30272162g"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Thomas</persName>
          </author>
          <title>Ariane , tragédie. Par T. Corneille</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1672" cert="high" resp="BNF">1672</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />caNœaratago
<lb />-.--.-i. - - Im-mm omœ
<lb />–
<lb />
<lb />COUVERIURE SUTTIURE ET AIEREURE
<lb />–
<lb />E COUEUR
<lb />v
<lb />--
<lb />n-sopenmome, -eu-s-dma
<fw><lb />2
<lb />sue l'ιreρrιισ́,
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />PARIS
<lb />Cles GVILLAVME DE LVINE, Libraire-Iaia
<lb />au Palais, sous la montee de la Cour des Aydes.
<fw><lb />*
<lb />2
<lb />1
<lb />7
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />OENARVS, Roy de Naxe.
<lb />THESL’E, Fils d’Ægée Roy d’A<lb />thenes.
<lb />PIRITHOVS, Fils d’Ixion Roy
<lb />des Lapithes:
<lb />ARIANE, Pille de Minos Roy de
<lb />Crete.
<lb />PHEDRE, Sœur d’Ariane.
<lb />NERINE, Confidente d’Ariane.
<lb />ARCAS, Naxian, Confident
<lb />d’Oenarus.
<fw><lb />* ca<lb />---:
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LX
<lb />RX
<lb />AITO
<lb />dedoDe 11,
<lb />L1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTE
<lb />I.
<lb />SCENE IREMIERE.
<lb />OENARVS ARCAS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS.
<lb />E le confesse Arcas, ma foiblesse redouble.
<lb />Ie ne puis voir icy Pirithoüs sans trouble.
<lb />Quelques inaux où ma flame ait deû me prenarer,
<lb />C'estoit tousiours beaucoup que les voir differer,
<lb />La Princesse avoit beau m’étaler sa constancé,
<lb />Son hymen reculé flatoit mon esperance:
<lb />Contre elle, contre luy le temps estoit pour :aoy.
<lb />De ce foible secours Pirithoü, me prive.
<lb />Par luy de mon malheur l’instant ratal artivez
<lb />Cet Amy si longtemps de The sée attendu,
<lb />Pour partager sa joye en ces lieux s’est rendu.
<lb />Il vient estre témoin du bonheur ne sa slame,
<lb />Ainsi plus de remise; il taut m’arracher l'ame,
<lb />Et me soûmettre enfin au rourmeut sans égal
<lb />De voir tout ce que j'aime au pouvoir d’un Rival.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS
<lb />A riane vous charn:: &amp; sans doute elle est belle:
<lb />Mais Seigneur quaad l’Amour vous a parlé pour elle
<lb />Avez-vous ignore que déja d’autres feux
<fw><lb />A 2
</fw><fw><lb />-------
<lb />Pnr Vacrss nœconceũc̃t noce
<lb />la
<lb />*<lb />--
<lb />
</fw><lb />La mettoient hors d'état de répondre à ves veux?
<lb />Si-tost que dant cette Isse où les venta la pousserent
<lb />Aux yeux de vostre Cour ses beautez éclaterent,
<lb />Vous sçeustes que Thesée avoit par son secours
<lb />Du labyrinthe én Crete évité les destours,
<lb />lit que pour reconncistre une amour si fidelle,
<lb />Vainqueur du Minotaure il fuyoit avec elle,
<lb />Quel espoir vous laissoient des nœuds si bien formez?
<lb />Ils estoient l'un de l'autre également charmez,
<lb />Chacon d'eux l'avoüoit &amp; vous-mesme en cetre Isle
<lb />Contre le fier Minor leur protnettaut cors,
<lb />Vous les pressiez d'abord d'avancer l'heureux jour
<lb />Qui devoit par l'aymen couronner leur amour.
<fw><lb />OENARVS
<lb />( peine
<lb />Que n’ont-ils pû me croire? Ils m'auroient vest san<lb />Consentir à ces nœuds dont l'image me gesne,
<lb />Quoy qu’alora Ariane eust les mesmes appas,
<lb />On resiste aisément quand' on n'espere pas,
<lb />Et du moins ie n'ensse eu pour sauver ma franchise,
<lb />Qu'à vainere de mes sens la premiere surprise;
<lb />Mais si mon trisls cœur à l'amour s’est rendn,
<lb />Thesée en est la cause, &amp; loy seul m'a perde.
<lb />Sam songer quels honneurs l’attendent dant Athenes,
<lb />Icy depuis trois mois il langoit dans ses chaisues,
<lb />Et quoy que dans l'hynxn il dust trouver d’appas,
<lb />Pirithous absent, il ne les goustoit pas.
<lb />Pour en choisir le jour, il a fallu l'attendre.
<lb />C'est beaucoup d'amitié pour une amour si tendre.
<lb />Ces delais démentoient un cœur bien enstamé;
<lb />Et qui n'auroit pas ers qu'il n'auroit point aimé?
<lb />Voila surquoy mon ame à l'espoir enhardie
<lb />S'est peur-estre en secret un peu trop applaudie.
<lb />Les plus charmans Objets qui brillent dans soa Cour
<lb />Sembloient chercher Theses, &amp; briguer son amout;
<lb />Il rendoit quelques soins à Megiste, à Cyane,
<lb />Tout cela me slatoit du costé d’Atiane,
</fw><lb />Et j'allois quelquefois jusqu'à m'imaginer
<lb />u'ir ucuaiguoit un uien quit noioit me donnét.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS
<lb />De deux Amis si chers unit les destinées,
<lb />Il n'est pas surprenant que malgré de beauz feux
<lb />Thesée ait jusqu'icy refuse d'estre heureux
<lb />G'est dequoy mieux goûter le fruit de sa victoire,
<lb />Qu'avoir Pirithoüs pour temoin de sa gloire.
<lb />Mais. Seigneur Ariane a-t-elle en son Amant
<lb />Bime pour un Amy ce trop d'empresseoent?
<lb />Ea avez-vous trouvé plus d’accés aupres d’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />C'est là ma peine Arcas, Atiane est sidelle;
<lb />Mes languissans regarda, mes inquiets setpirs,
<lb />N'ont que trop de ma flame expliqué les desirs.
<lb />C'estoit peu j'ay parle; mes pour l'heureux Thesée
<lb />D'un feu si violent son ame est embrasée,
<lb />Qu'elle a cousiours depuis appliqué tous ses soin<lb />A fuir l'occasion de me voir sans temoins.
<lb />Pucate la Sour, qui icilt les peines que jenaure;
<lb />Soulage en m’écoutant ma funeste avanture;
<lb />Ec comme il ne saut rien pour flater un Amant,
<lb />Ie m'obstine par elle, &amp; cheris mon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS
<lb />Aves un tel serours vous estes moins à plaindre;
<lb />Mais Phédre est sans amour &amp; d'un merite à craindre,
<lb />Vous la voyez souvent, &amp; j'admire, Seigneur,
<lb />Que sa beauté n'ait rien qui touche voitre cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Voy par là de l’Amour le bizatre capriee.
<lb />Phédre dans sa beauté n'a rien qui n'ébloüisse,
<lb />Les charmes de sa Sœut sont à peine aussi douz,
<lb />Ie n’ay qu'à dire un mst pour en estte l’Epour;
<lb />Cependant, quoy qu'aimable &amp; peut-estre plus belle,
<lb />Ie la vois, ie luy parle, &amp; ne sens rien pour elle
<fw><lb />
<lb />M
<lb />2
<lb />
</fw><lb />Non, ce n'est ny par choix ny par raison d'aimer
<lb />Qu'en voyant ce qui plaist on se laisse enslamer.
<lb />D'un aveugle panchant le charme imperecotible
<lb />Frape saisit entrailne, &amp; tend un cœur senfible.
<lb />Et par uns secrette &amp; nrcessaire loy
<lb />On se livre à l'Amour san qu'on sçache pourquoy.
<lb />Ie l’éptouve au suplice où ie Ciel me condamne.
<lb />Tout me parle pour P'hédre, &amp; tout coutte Arsanei
<lb />Et quoy que sar le choiz ma raison ait de jour,
<lb />L'une a ma seule estime, &amp; l'autre mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Mais d'un pareil amour n'estes-vous pas le maistre?
<lb />Qui peut tout, ose tout
<lb />OLNARVS
<lb />Que me fais-tu connoistre?
<lb />L'ayant reçenë icy. j'aurois la lâcheté
<lb />De violer les droits de l'hospitalité!
<lb />Quand ie m'y tésoudrois, quel espoir pour ma flamel
<lb />En la tyrannisant, toucherois-je son amc?
<lb />Theste est un Héros fameux par tant d'exploits,
<lb />Qu'aupres d'elle en merite il efface les Roys,
<lb />Son cœur est tour à luy, j'en connoy la constance,
<lb />Et nous serions en vain agir la violence.
<lb />nian pai mon iepece,d sciaut ceit sime,.
<lb />Meritone juiqu'au bout de m'en voir estimé.
<lb />Par d'illuitres efforts les grands cœurs se connoissent,
<lb />Et malgré mon amour... Mais les Princes paroissent,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />OENARVS THESEE PIRITHOVS. ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS.
<lb />Nsin voicy ce jour si longtemps attendu;
<lb />I' Pirithous dans Nare à Thesée est rendo;
<lb />Et quaud un heureux sort permet qu’il le revoye,
<lb />Il n'est pas malaisé de juger de sa joye,
<lb />Apres un tel bonheur rita ne manque à sa foy<fw><lb />*
<lb />-
<lb />6
<lb />I.
</fw><fw><lb />V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIL ITHOVS.
<lb />Cette joye est encos pius sensible pour mey,
<lb />Seigneur; &amp; plus Thesée a pendant mon absence
<lb />D'un destin rigoureux soufert la violence.
<lb />Plus c’est pour ma tendresse un aimable transport
<lb />D'embrasser un Amy dont j’ay pleuté la mort.
<lb />Qui l'eust etũ que du Sort le choix illégitime
<lb />L'ayant au Minotaure envoye pour victime,
<lb />Il dût pat un triomphe à jamais glorieux
<lb />Afftanchir son Pais d'un tribut odieux?
<lb />Sur le bruit qui rendoit ces nouvelles certaines,
<lb />L'espoir de son retout m'attira dans Athenes,
<lb />Eit par un ordre expres, ce fut la que ie sçeus
<lb />Qu’il attendoit icy son cher Pirirhous.
<lb />Soudain ie vole à Naxe, où de sa renommée
<lb />Mon aue à le revoir est d’autant plus charmée.
<lb />Que tout comblé qu'il est des faveurs d’un grand Roj
<lb />Mesme zele tousiours l'interesse pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Que Ineice ent heureur! Taudis qu’il peut attendre
<lb />Tous les bient que promet l'amitié la plus tendre,
<lb />Du plus parfais amour les saverables nœuds
<lb />N’ont rien qu'un bel Objer n’abandonne à ses vœux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DGREI
<lb />Il ne faut pas juger sur ce qu'on voit paroistre,
<lb />Seigneut,on n’est heureux qu'autãt qu'on le croit étre
<lb />Vous m'accablez de biens &amp; quand ie vous doids tant,
<lb />Ne pouuant m’acquicer, ie ne vis point content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORNARVS
<lb />Ce que j’ay fait pour vous, vaut peu que l’on y pense,
<lb />Mais si j'en attendois quelque reconn oissance,
<lb />Prince, me dûssiez-vous &amp; la vie &amp; l’honneur,
<lb />Il seroit un moyen..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESER
<lb />Quel? Acherez. Seigneur,
<lb />l'ofre tont, &amp; deja mon cœnt esde à la jors,
<fw><lb />πασσυπα
</fw><fw><lb />L-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De penser...
<lb />OENARVS
<lb />Vous voulez en vain que ie le croye
<lb />Cessez d'avoir pour tuoy des soins trop empresses,
<lb />Il vous en ccûceroit plus que vour ne pensez.
<lb />THESEE
<lb />Doutez-vous de mon zele ct...
<lb />OENARVS
<lb />Non, ie me condamn;
<lb />Aimez Pirithoüs, possedez Ariane,
<lb />Vn amy si parfait... de si charmans appas..
<lb />I'en dis trop, e est à vous à ne m’entendre pas,
<lb />Ma gloire le veut Prince, &amp; ie vous le demande.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PIRITHOVS. THESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />E ne sçay si le Roy ne veut pas qu'on l'entendel
<lb />Mais au nom d'Ariane un peu trop de chaleur
<lb />Me fait craindre pour vous le trouble de son cœur,
<lb />Songez-y; lIl falsoit qu'Epris d amour pour ellet..
<lb />THESDE
<lb />Sa passion est forte, &amp; ne m'est pas nouvelle,
<lb />Ie la sçeus dés l'instant qu'il a'en laissa charmer:
<lb />Mais ce n'est pas un mal qui toe doine alarmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Mol Iitcmouuroieie -e -plaindre,
<lb />Si chery sans reserve elle vous voyoit craindre.
<lb />Ie viens de luy parler, &amp; ie ne vis jamais
<lb />Pour un illestre Amant de plus ardens souhaite:
<lb />C'est un amour pour vous si fort, si pur si tendre;
<lb />Que quoy que pour vous plaire il fallust entreprendre
<lb />Son cœur de cette gloire uniquement charmé..
<fw><lb />Le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E
<lb />Helas! &amp; que ne puis-ie en estre moins aimé?
<lb />Ie ne me verrois pas dans l’état deplorable
<lb />Oà me rédoit sans cesse us amour qui m’accable,
<lb />Vn amont qui ne montre à mes lens desolc»...
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La puit-je dire?
<lb />
<lb />PIRITHOVS
<lb />O Dieux! est-ce cons qui parlex
<lb />Atiane en beaute par tout si renommee,
<lb />Aimaes avec encés, ne seroit point aiméer
<lb />Voas serdez insensible à de si doux appast
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E
<lb />Ils ons de quoy toucher, ie ne l'iguore pas.
<lb />Ma raison qui tousiours s'interesse pour elle,
<lb />Me dit qu'elle est aimable &amp; mes yeux qu'elle est belle
<lb />L'amour sur leur raport tâche de m’ébranler;
<lb />Mais quand le cœur se taist, l'amour a beau parler,
<lb />Pour engager ce cœur ses amorces sont vaines.
<lb />"Ticcouir de sojenutime au cevant ue ies chaisnes,
<lb />Et ne confond d’abord par ses doux embarras
<lb />Tous les reisonnemens d'aimer, ou n'aimer pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dinsesalnade
<lb />Mais vous souvenez-vous que pour sauver Thesce
<lb />La fidele Arians à tout r'est exposee?
<lb />Par la da labyrinthe heureusement tiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEST'E
<lb />Il est vray, tout sans elle estoit desesperé.
<lb />Da suceés attendu son adresse suivie,
<lb />Nalgré le Sort jolonz, m'a coaserué la vie,
<lb />le lea doibe à ses soini; mais par quelle rigueur
<lb />Venloir que le la paye aux despene de mon cœur?
<lb />Ce n'est pas qu'en seeret l'ardeur d'ns si beau zele
<lb />Coutre eas dureté m'ait combate pour elle.
<lb />Poueie cion amom, comue aelocelle,
<lb />Ie me soi mille sois reproché d'estre ingtat,
<lb />Mille fois j'ay rougy de ce que j'ose faire,
<lb />Mais von ingratitude est un mal necessaire.
<lb />Et l'on s’elforce en vain par d’assidus combate
<lb />A disposer d'un cour qui ne se donne pas..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS.
<lb />Vostre merite est grand, &amp; peut l'avoir charméez
<lb />Mais quand elle vons aime, elle se croit aimte;
<fw><lb />P
<lb />–
</fw><fw><lb />*
<lb />*
<lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainsi vos vœux d'abord auront slate sa sej
<lb />Et vous aurez juré...
<lb />THESE'I
<lb />Qui n'eust fait corome eyl
<lb />Pour me luivre. Ariane abandonnoit son Pere,
<lb />Ie luy devois la vie, elle avoit dequoy plaire.
<lb />Men cœur sans passion me laisseit présumer
<lb />Qu’il prendroit à mon choiz l'habitude d'aimei.
<lb />Par là ce qu'il donnoit à la reconnoissance
<lb />De l’amour aupres d'elle eut l'entiere apparence,
<lb />Pour payes ce qu'au sien ie voyois estre desi
<lb />Mille devoire... Ielas! c'est ce qui m'a perdu.
<lb />Ie les rendois d'un air à me tromper moy-mesine,
<lb />A croire que déja ma flame estoit entréme,
<lb />Lors qu'un trouble secret me sit appercevoir
<lb />Que souvent pour aimer c'est peu que le vouloir.
<lb />Phedre à mes yeux surpris à toute heure exposée..
<fw><lb />PIRITHOVS
<lb />Quoy, la Sœur d’Ariane a fair changer Thesce?
<lb />THESE
<lb />Oüy, ie l'aime &amp; telle est cetce brulante ardeur,
<lb />Qu'il n'est rien qui la pulsse arfacher de mon cœur,
<lb />Sa beauté pour qui souls on leerer ie sodpire,
<lb />Ma fait voir de l’Amour jusqu'où s'etend l'empire;
<lb />Ie l'ay eonnu par elle; &amp; ni m'en sens charmé
<lb />Que depuis que ie l'aune, &amp; que j'en sul almé.
<lb />Elle vous aime?
<lb />PIRITHOVS
<lb />THESTT
<lb />Autant que ie le puis attendre
<lb />Daus l'interest du sang qu'une Sœur luy fait prendrti
<lb />Corome depuis laogtempa l'amitié qui les joint
<lb />Forme entre elles des nœuds que l’Amour ne rempt
<lb />point,
<lb />Elle a quelquefois peine à contraindre son ame
<lb />De laisser sans scrupule agir toute sa slame,
<lb />Er voueroit pour montrer ce qu'elle ent peur moy,
<lb />Qu'Arlane eust cesse de prérendre à a, foy.
</fw><lb />Cependant pour oster toute la defiance
<lb />Qu'auroit domé le Uuias do noitii tatelligence,
<lb />Naxe a peu de heautez pour qui des toins rendus
<lb />Ne me semblent coûter quel ques soûpirs perdus
<lb />Ariane le voit &amp; n’en prend point d’ombrage,
<lb />ritien nalarne ioncoui, cant ce que ie lay do;
<lb />Contre ma trahison luy répond de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE
<lb />Vous seul (car de quel front luy cõf: sler moy-mesme
<lb />Qu'en moy c’est un ingrat, un parjure qu'elle aime?
<lb />Non, vous luy peindrez mieux l'embartas de mõ cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cyane, Æglé, Megiste ont part à cet hommage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'ua hymen dont peut-estre on m’auroit fait presser.
<lb />PRITHOVS
<lb />Mais me voïcy dans Naze, &amp; quoy qu’on puisse faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS.
<lb />Ces deuoirs partagez ont trop d’indiférence
<lb />Pour vous faire aisement soupçonner d’inconstancé.
<lb />Mais quand depuis trois mois vous m’auez attendu,
<lb />Ne vous declarant point qu’auez-vous prétendu?
<lb />THESE'E,
<lb />Flater l'espoir du Roy, donner temps à sa flams
<lb />De pouuoir malgré lu, cyaaitct ion ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gagner l'esprit de Phédre &amp; me débarasser
<lb />Vostre infidelité ne sçauroit plus se taire.
<lb />Quel pretexte auriez-vous encor à differer?
<lb />Ie me suis trop contraint, il faut me declares,
<lb />Quoy que doiue Ariane en ressentir de peine,
<lb />Il faut luy découvrir que son hymen me gesne;
<lb />Et pour punir mon crime, &amp; se vanger de moi,
<lb />La porter, a’il se peut à faire choix du Roy.
<fw><lb />Parlez, muais gardez bier de luy nommer sa Sœur,
<lb />Sçavoir qu’ens Rivale ait mon ame charmée,
<lb />La chercher, Ia trouver daus une Sœur aimée,
<lb />Ce seroit un supplice aures mon changement
<lb />A fairs tout oser à son ressentiment.
<lb />B2
<lb />L
</fw><fw><lb />Ee.2
<lb />22
<lb />S.n-nen<lb />22
<lb />B:
<lb />"</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ménagez sa douleur pour la rendre plus lente;
<lb />Avoüëz luy l’amour, mais cachez-luy l’Amante.
<lb />Sur qui que ses sour,en. paut ncais tomber,
<lb />Phédro à sa désanes est seule à dérober.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Ie tairay ce qu'il saut; mais comme ie condamne
<lb />Vostre ingrate conduite au regard d'Atiane,
<lb />Nattendez point de moy que pour vous degager
<lb />Ie luy parle du feu qui vous porte à charger
<lb />C'est un aveu honteuz qu'un autre luy peut faire;
<lb />Cependant mon secours vous estant necessaire,
<lb />Si sur l'hymen de Roy ie puis estre écouté,
<lb />I'appuysey le projet doncie vons voy saté.
<lb />Phédre vient. ie vous laisse.
<fw><lb />Aiicus.
<lb />Ocioy en athante veuẽ l
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E.
<lb />E bien? A quoj, tiadame estes-voes résolue:
<lb />IIe n’ay plus de prérente à cacher mos secret,
<lb />Ne varrer-vous jamais mon amour qu'à regect?
<lb />Et quand Pirithoüs que ie seignois d'attendre,
<lb />Me contraint à l'éclat qu’il m’a faln suspeudre,
<lb />M'aimerez-vous si peu, que pour le retarder
<lb />Vous mae distez encor que c'est trop hazarder
<fw><lb />PHEDRE
<lb />Vous ponece là-dessu, vous répondre vou-mesme.
<lb />Prince ie vous l'ay dis, il est vray, ie vous aire,
<lb />Et quand d'an cœur bien ot la gloire est le secouri,
<lb />L'avoir dit une sois, c'est le dire tousioors.
<lb />Ie n'ezamine point si ie pouvois sant blime
<lb />Au sen qui m’a surprise abandonner toon ame,
<lb />Pent-estre à m'en défendre aurois-ie trouté jour,
<lb />Mais il eutre souvent de destin dant l’amour,
<lb />Et dit-il m'yn conter un éternel martite,
<lb />*
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E
<lb />Au ne me parlez plu de ce que ie luy dois.
<lb />Pour elle contre vous qu'ay-je oublié de saire?
<lb />Quels estorts! I'ay tâché de l'aimer pour vous plaire
<lb />C’est mon crime, &amp; peut-estre il m’en faudroit hair.
<lb />Mais vous m'en donniez l'ordre il faloit obsit,
<lb />Il falloit me la peindre aitable jeune, belle
<lb />Voir son Pais quitte, mes iours sauuez par elle.
<lb />C'estoit dequoy sans doute assejetir mes veux
<lb />A n'aimer qu'a luy plaire à m'en tenir heureux;
<lb />Mais son merite en vain sembloit firer ma flame,
<lb />Vn teudre souv enir frapoit soudain mon ame,
<lb />Dés le moindre retour vers un charme si doux
<lb />Ie eedeis au panchant qui m'entraine vers vore,
<lb />Et sentois dissper par cette ardeur nouvelle
<lb />Tous les projets d’amour que j’avois fait pour elle.
<lb />Le Destin l'a voulu, c’est à moy d'y souscriré.
<lb />I'aime donc, mais malgré l’appas flateur &amp; doux
<lb />Des tendres sencimens qui me parlent pour vous.
<lb />Ie ne puis oublier qu'Atiane ezilée
<lb />S'est pour vos interests elle-mesme immolée,
<lb />Qu'aucun amour jamais n'eut tant de fermeté,
<lb />Qu'ayaut tout fait pour vous elle a tout merité;
<lb />Et plus l'instant apptoche où cette Infortunce
<lb />Apres un long espoir doit estre abandonnée,
<lb />Plus un sectet remors trouve à me reprocher
<lb />Que ie luy vole un bien qui luy couste si cher.
<lb />3
<lb />Vous luy devez ce cœur dont vous m'ofrez l’hõmage,
<lb />Vous luy deuez la foy que vostre amour m'engage,
<lb />Vous luy deuez ces veux que déja tant de fois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE.
<lb />I'aurois de ces combars affranchy vostre cœur,
<lb />Si j'eusse en pour Riuale ane autre qu’ene Sœur;
<lb />Mais trauit l'amitié dont on la voit sans cesse...
<lb />Non, Tuesée elle m'aime avec trop de tendresse,
<lb />D'an suplice si tude il faut la garantir,
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />6
<lb />&amp;
<lb />
<lb />u
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iaissez-moy me cacher que vous manez sçeu plaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute elle en mouroit, ie n'y puis consentir.
<lb />Rendez-luy vostre amour, cet amour qui sans elle
<lb />Auroit peu-estre drù me demeurer fidelle,
<lb />Cet amour qui toujours trop propre à me chatmer
<lb />N'ose...
<lb />THESR'E
<lb />Apprenez-moy donc à ne vous plus aimer,
<lb />A briser ces liens où mon ame asseruie
<lb />A mis tout ce qui fait le bonheur de ma vie;
<lb />Ces feux donc ma raison ne sçauroit triompher,
<lb />Apprenez-moy comment on les peur étou fer,
<lb />Couoment on peut du cœur bannir la chere image..
<lb />Mais à quel sentiment ma passion m’engage;
<lb />Si la douceur d’aimer a pour vous quelques appas,
<lb />Me pourriez-vous apprendre a ne vous aimer pasl
<lb />PHEDRE.
<lb />Il en est vn moyen que ma gloire envisage,
<lb />Ii faut de vostre cœur arracher cerre image.
<lb />Ma veuè estant pour vous vn mal contagieuz,
<lb />Pour degager ce cœur commencez par les yeuz,
<lb />Fuyez de mes regards la trop flateuse amoreez
<lb />Plus vous les soufrirez plos ils auront de forces
<lb />Ce n'est qu'en s’eloigaant qu'on pare de tels coups
<lb />Si le triomphe est rude, il est digne de vons.
<lb />Il est bean d'étoufer ce qui peut trop nous plaire,
<lb />D'immoitz à la gloire... IHESLE
<lb />Et le pourrez-vous saires
<lb />Ces trairs qu’en vostre cœur mon amour a ttacez,
<lb />Quand vous me verrez moina, seront-ils effacez?
<lb />Oublirez-vout si-tost cet ardent sacrifice..
<lb />PHRDRE.
<lb />Cruel, pourauoy chercher à croistre mon suplice?
<lb />M'accable-t'il si peu, qu’il y faille adiouster
<lb />Les plainres d’vn amour que ie n’ose éconter?
<lb />Pun que ton sier deuoir le coindamne à se taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laissez moy dégulser à mes chagtins jaloux
<fw><lb />9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il n'est point d'heur pour moy, point de npos
<lb />sans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est trop, déja mon cœur à uoa gloire insidelle
<lb />De nes sens mutinez soit le party rebelle,
<lb />Mig tioubie, Il rcuaporte, ce der queie tous vo
<lb />Ma tremblante vertu ne répoud plus de moy.
<lb />EMEDAE
<lb />Mais surquoy vous flater d’obtenir son aven!
<lb />5
<lb />CU2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E.
<lb />Ahepuis qu'en ma faveur l'Amour fait ce miracle,
<lb />Oubliez qu'ne Sœur y voudra mettre obstacle.
<lb />Pourquoy pour l’epargner trahir un si beat fen?,
<fw><lb />Sçachant que vous m’aimez...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />C'est es qu’il faut luy taire,
<lb />Sa suite de Minos allume la colere,
<lb />Pour s'en mettre à couuert elle a besoin d'appuy;
<lb />Le Roy l’aime, faisons qu'elle s’attache à. luy,
<lb />Eit qu'acceptant sa main au defaut de la mienne
<lb />Elle souste en ces lieuz qu'un Trône la scsititnne,
<lb />Quand un nouvel amour par! hymen étably
<lb />M'aura par l'habitude attiré son oubly.
<lb />Qu'elle verra pour moy son mepris necessaire,
<lb />Nous pourrons de nos feux decouvrir le mystere:
<lb />Mais prest à la porter à ce grane changement
<lb />I'ay besoin de vous voir ephardit un Amant,
<lb />3
<lb />De voir que dane vos yeux, quand ce projet ine flati;
<lb />Ila faveur de l'Amour ua pen de joye éclate;
<lb />Que contre vos frayeurs rassurant vostre esprit,
<lb />lle efface...
<lb />PHEDRE
<fw><lb />Allez, Prince; on vous aime, il susfit.
<lb />Peut-estre que sur mey la erainte a trop d’empire,
<lb />Saivez ce qu'en seeret vostre cœur vous inspirs;
<lb />Re dequey que le ira puiss au
<lb />N’écontoni,, lu hemur tui Grayz;
<lb />Mbitν.
<lb />
</fw><fw><lb />*
<lb />"o<lb />- no oes e er pa- --xern
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
<lb />II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />1232182 ARIANE, NURINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />»i..:.
<lb />NERINE.
<lb />E Rey de ce tefus eust eu lieu de se plaindre,
<lb />Madame, vous dever un moment vous contrainite
<lb />Et quay qu'en l'écoutant vous ne puissiez douter
<lb />Que c’est son amour seul qu’il vous laut éconter,
<lb />Vostre lymen dont ensin l’heureux moment a’avanct,
<lb />Serit le vous obliger à cette complaisance.
<lb />Il vons perd, a)a plainte a dequoy soolager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Ie sçay qu'avee le Roy j'ay tout à menager,
<lb />I'autols tort de l'aigrir. L'azile qu'il nons preste
<lb />Cootte la ciolence assure ma retraite.
<lb />D'ailleurs, tant de respell accompagne ses veux,
<lb />Que souvent j'ay regret qu'il ne puisse estre leurenr.
<lb />Mais qeand d’un premier len l'ames toure occupée
<lb />Ne trouÿe de douceur qu’aux traits qui l’ont frapée,
<lb />C’est un sujet d’enndy qui ne peut s'exprimer,
<lb />Qu'un Arsat qu’en deglge, N qui parle d’airer,
<lb />Peur m'en rendre la peins à soufrir plus aisée,
<lb />Tandia que le Roy vient, parle muoy de Thef́ée;
<lb />Peine-moy bies quel honneur ie reçois de sa foy;
<lb />Peiny-maoy bien tout l’amour dont il brule pour moy;
<lb />Ofres-en ì toes yeux la ples sensible image.
<fw><lb />NERINE
<lb />Ie etoy que de son cour vous avez tont l'hocmage
<lb />re
<lb />18 m.
<lb />Lodebo<lb />M.
<lb />--3
<lb />M
<lb />6
<lb />u.
</fw><lb />Maiz au point que de luy ie voy vos sens charmez,
<lb />C'est beaucoop a Il vous aisne autant que vous l’aimez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Et puis-ie trop l’aimer, quand tout brillant de gloire
<lb />Mille fameux exploita l'otrent à ma memoire?
<lb />De cent Monstres par luy l'Vnivers degagé
<lb />Se voit d’un mauvais sang heureusement purgé.
<lb />Combien ainsi qu’Hercule a-t-il pris de victimes?
<lb />Combien vangé de morts combien puny de crimez?
<lb />Procruste &amp; Cercyon la terreur des humains,
<lb />N’ont-ils pas succombé sous ses vailiantes maina?
<lb />Ce n'est point le vanter que ce qu’on m’entend dire,
<lb />Tout le monde le sçait, tout le monde l'admire;
<lb />Mais c'est peu, ie voudrois que tout ce que ie voy
<lb />S'en entretinst sans cesse, en parlast comme moy.
<lb />l'aime Phédre; tu sçais cembien elle m'est chere;
<lb />Si quelqee chose en elle a dequoy me deplaire,
<lb />C'est de voir son esprit de froideur combatu
<lb />Negliger entre nous de loüer sa vertu.
<lb />Quand ie dis qu'il s'acquiert une gloire immortelle,
<lb />Elle applaudit, m'approure, &amp; qui feroit moins qu’elle
<lb />Nais ensin d'elle mesme on ne l'entend jamais
<lb />De ce charmont Heros élever les hants faits,
<lb />Il faut en leur faveur expliquer son silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE
<lb />Ie ne m'étonne point de cette indifférence,
<lb />N'ayant jamais aimé, son coor ne conçoit pas.:.
<fw><lb />ARIANE
<lb />Elle évite peut-estre un cruel embarras.
<lb />L'Amour n'a bies souvent qu'ene donceur trompeuses
<lb />Mais vivre indisserente, est-ce une vie heureuse?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE
<lb />Apprener-le du Roy, qui de vous trop charmé
<lb />Ne sonfriroit pas tant, s’il n’avoit point aime.
<fw><lb />C
<lb />u
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />H.
<lb />OËNANVS ARIARE. NERIRTES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />u vous esseacez point, Princesse incomparabli,
<lb />Si prest à succomber au malleur qui m’accable,
<lb />Pour la derniere sois j'ay taché d'obtenir
<lb />La trilte liberté de vous entretenin,
<lb />Ie la demande entiere &amp; quoy que puisse dire
<lb />Ce fen qui malgré vous prend sar moy tiyp d’empire,
<lb />Vous pouvez saus serupelt es volt tuon cleur attelut,
<lb />Quand pour psiz de mes mauz ie ne veuz qu’estrt
<lb />plaint.
<lb />ARIANE
<lb />Ie connois tout l'amour dont vostre ame est éprile.
<lb />Son exces in'a soovent causé de la surprile,
<lb />Et vous ne direr rien que mon eout interdit
<lb />Pour voursinesme avant vous ne se soit deja dis.
<lb />Tant d’ardlur meritoit que ce cœur plus sensible
<lb />A l'ofre de vos vour ne fust pas iaserible,
<lb />Ss aue nioite soi nl
<lb />Mais quaud le vous ay vest Theste estoit aimé,
<lb />Vous sçarell sod rerite, &amp; le pris qu'il me cotte,
<lb />Apres cela, beignuor, parler le vons ecoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Thesée a du merite, &amp; ie l'uy dit cent fois,
<lb />Vostre amour eust cu peins a fairõ un ples bear choir;
<lb />Par tort su gleire celatt,on l'stime, on l'hence,
<lb />Il vons aime, ou plutost Madame il vous ado
<lb />Vous le dire à toure heure est sou soin le ples donz
<lb />Et qui pollloit moeini faire estrnt aimé de dauoi
<lb />Apres cette justicé à su slart tendul.
<lb />La mienne par pitié sera-t-elle entendee?
<lb />Ile ne vour Fedir point que tour mes sens ravis
<lb />Cederent à l'amont si-tost que ie vous vis.
<lb />Vous l'avez deja sçen par l'aven temeraire
<lb />Que de ros passioo j’osay d’abord vous faire.
<fw><lb />I
<lb />uimons
<lb />"*? aa:.
<lb />2.
<lb />2
</fw><lb />Il fallut pour cesser de vous estre suspect,
<lb />Ne vons cu parler plus ie l'ay cait pat respect.
<lb />Pour ne oous aigrir pas, d’un rigonreuz filence
<lb />Ie me suis imposé la dure violence,
<lb />Ee a’il m'est echapé d’en soupirer tout-bas,
<lb />C'estoit bien m’en punir que ne m’écoucer par<lb />Tant de rigueur n'a ou diminuer ma slame,
<lb />Pour vous veir sans pitié ie n'ay point change d'ame,
<lb />I'ay sousfert, j'ay langoy d’amour tout consume.
<lb />Nadame &amp; tout cela sans espoir d’estre aimé.
<lb />Par vos seuls intérests vous m'avez esté chere,
<lb />I'ay regardé l'Amont sans chercher le salairs,
<lb />iit melms en ce suneste &amp; dernier entretien,
<lb />Prest peut-estre à mourir, ie ne deinaude rient
<lb />Rendez Thésée heureux, vous l'aimez, il vous aime,
<lb />Mais sooger, en plaiguant mon infortune ertréme,
<lb />Que vos bienfaits n’ont point sollicité me soy,
<lb />Que vous n'avez tien fait, rien hazasde pour moy,
<lb />Et que lors que mon cour dispose de ma vie,
<lb />C'est sans vous la devoir qu'il vous la sacrisie.
<lb />Rout prix du pur amour qu’il le fait sotpirer,
<lb />S'il estoit quelque grace où ie pûsse aspirer,
<lb />Ie vous det ao derols pour slater mon martyre. [ dire
<lb />Qu’au moins quand ie vous pers, vous daignassez me
<lb />Que sans ce premier teu pour vous si plein d’appas,
<lb />Testosspu pat me soine ne vous déplaire pa
<lb />Pour adoncir les meuz où vostre hymen m'expose,
<lb />Ce que j'ose exiger sans doute est peu de chose;
<lb />Mais un mot favorable, un sincere soŝpir,
<lb />Est cout pour qui ne veut que l’eatenire &amp; mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Seigoeur, tant de vertu dans vostre amour éclate.
<lb />Qu'il saut vous l’aroller ie ne suis point ingrate,
<lb />Non cour se seut touché de ce que ie vous doy,
<lb />lie uendroit estre à vous s'il pouvoit estre à moy;
<lb />Nols il pordroit le pair dons vons le croyez estit,
<fw><lb />2
<lb />- .
<lb />ES
<lb />T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si l'iatdelité vons en rendoit le maisire.
<lb />Tuesée y regue seul, &amp; cy trouve adorti
<lb />Des la prersiste fois le veus l'ay deelare.
<lb />Des la premiere foi....
<lb />OENARVS
<lb />C'en est assez, Aadime,
<lb />Thesée a toerité que vous payiez sa flame.
<lb />Pout lov. Piritboils arrivé dans ma Cour
<lb />Va presser vostre lymen choilissez-en le jont.
<lb />S'il taut que ie donne ordre a l'approst nece ssaire,
<lb />Parlez. il me sussit que ce sera vous plaire,
<lb />l'ezecuteray tont. Peut-estre il seroit maieux
<lb />De vonlolr eparguer ce soplice à ies yeca.
<lb />Que doit faire le conp. si l’image me tue?
<lb />Mais ie me priverois par là de vostre veoë.
<lb />Cest es qui peut sur tont aigeir mon desespoir,
<lb />1 e v
<fw><lb />SCENE-III.
<lb />OENARVS. THESTE. ARIANE, NERINE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />DRince soon treuble parle;c qand ie vondrois taire
<lb /> Le suplice où m'expose an destin trop conctaire,
<lb />De mes yeux interdita la cansuse lasgaeur
<lb />Trautrolt cualaré moy le secret de mon cœur.
<lb />l'aime, &amp; de cet amoor dont j'adore les charmee.
<lb />La Princesse est l'objet, s'es prenez point d’alarmer;
<lb />Au point de volre bymen vors en faire l’aven,
<lb />Cest vons moorrer assez cs qu'est un si beau sen;
<lb />De tous les moures ens ma raisee me reud moistre,
<lb />L'estort est grond sare dente en en soulre, a pent-estra
<lb />Vn Rical tel que coy par sa vertu traby
<lb />Neriee d'estre plaint, &amp; son d'estre hay.
<lb />Cust tout cs qu'il orétend peer prir de sa victoire,
<lb />Ce malleureoz Rical aui s'immole à sa ploire.
<lb />Vos soopcons auroient pu faire outrage à ma foj.
<lb />Siis c’alloleat avee vons cupliqorr arant mons
<lb />i
<fw><lb />11
</fw><lb />Cest en les préuenant que ie me justisie.
<lb />Ne contiderez point le malbeor de ma vie
<lb />L'hymen depuis longremps attire cons vos vœur.
<lb />I'y cousene, des demain vous pourez estre heureuz,
<lb />Pirithoüs présent n'y laisse plus d’obstacle,
<lb />Ma Cout qui vous honore attend ce geaud spectacle,
<lb />Ordonnez-en la pompe &amp; dans en sort si dour,
<lb />Oroy que j'aye à soufrir, ne regardez que vons.
<lb />Adien Madame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />1ese
<lb />THESE'E ARIANE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESR'A
<lb />E tant l'avouer a ia glosre,
<lb />Sa vertu va plus loin que ie n'aurois pl croire.
<lb />Au bouheur d’un Riral luy-melms consentir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />L'honneur à eet effort a dea l'assujettir?
<lb />oouiciait Iripait troy que lu mn amour ertréme
<lb />Ln s'attachant à vons, n’a cherché que vous-mesme,
<lb />Et qu'ayaut toue quitté pour vons prouver ma soy,
<lb />Ruille Taônes a fferts ne pourroient rien sur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESTE,
<lb />Taut d'acour me consond &amp; plus ie voy, Madame,
<lb />Que ie dois. ARIANE
<fw><lb />Apprenezun prejet de mi slame.
<lb />Pour m’attaeber à vous par de plus fermes nœuds,
<lb />I'ay dane Pirithoüs trouve ce que ie vevz.
<lb />Vous l'aimez chercuent, il faut que l'hymente,
<lb />De ma Sour aves loy joigne la destinée,
<lb />It que neus parcagions cs que pour les grands cour<lb />L’amour &amp; l'amitie sont naisire de donceurs.
<lb />Ma Sœor a de merite eli<lb />c
<lb />bie &amp; belle,
<lb />Sait coos copseils en jase, a iiv
<lb />repons d'elle,
<lb />*
</fw><fw><lb />*
</fw><fw><lb />S’il saut..
<lb />Ie me dis..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mdee,
<lb />THESEE.
<lb />le yons entens, Le Roy trop combatn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyez. Pirithous, &amp; sathez d'obtenir
<lb />Que par elle avlt nous is comeutsa sunis.
<lb />Peut laisser à l'Amout séduire sa vestu;
<lb />C'en est trop, mon cœur... Dieuxl
<lb />ARIANE
<lb />Eacor un coup perdez cette jalouse craime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'es couuois le temede, &amp; si l'on m’ose aimet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais, Madame, le Roy... Vous sçavez qu’il vous airt
<lb />phaccensrod
<lb />Que ce trouble m'est douz!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'oste de cet hymen rendra sa joys extréme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'R.
<lb />THESE'E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet inquiet soucy ne sçauroit me deplaire,
<lb />It pour le dissiper, ie sçay ce qu’il faut faire.
<lb />Ce qu'il veus fait sertit. Ie me le dis pour vons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Tuesta.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plõt aux Dieuatvous sçaurlez la contrainte.;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vons n’aurez pæs lougterups à vous en alarmer.
<lb />Ninos peut vons pourluivre de si de sa vaogeanco..
<lb />ARANE
<lb />THES
<lb />THUSET
<fw><lb />Ilt n'ay-ie pas en vous une sestre dllrace?
<lb />Elle est seure, il est vray, mais...
<lb />ARIANE
<lb />Achevez. 
<lb />ARIANE
<lb />I'entens:
<lb />Ce desorlre me grsue, &amp; dure trop lertec pe;
<lb />Explisoez-veus enfin.
<lb />4
<lb />ARIANI Ielevenr &amp; ne l'osei
<lb />A mus propres sonlairs raoy-nesis is moppese
<lb />Ie poursuis un aver que ie crains d'obtenir,
<lb />Il tant parler pourrant, c'est trop me retenir.
<lb />Vem mairor, &amp; peut astrs mos plue dipre lle<lb />E
<lb />enta
</fw><lb />N'a jamal le deqey tonchet une giande aru,
<lb />Tont mon sang auroit peine à m’acquiter vers voue
<lb />Et cependant le Sort de ma gloire jaleox,
<lb />Par uns ryrannle à vos desira suneste...
<lb />Adien, Pirithoüs vous peut dire le reste;
<lb />Sans l'amour qui de Roy vous sosmet les Ilstats,
<lb />le voustomsemeron de ne lappremuie pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />ARIANE. PIRITHOVS. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sdessdous
<lb />Vel est ce graud secret Prince &amp;par quel mystere
<lb />Vouloir me l’expliquer &amp; tout à coup se taire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIAITHOVS
<lb />Ne me demandez tien, il sort tont interdit;
<lb />Nadame, &amp; par son trouble il vous en a trop dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Is vons comprans tous deux; vous arrivez d'Athenes,
<lb />Du sang dont ie suis née on n'y veut point de Leynes,
<lb />Et le Peuple indigne resule à ce Héro<lb />D'admettre dans son lit la Fille de Minos?
<lb />Qr'apret la mort d'Agte il soit tousiours le melme;
<lb />Qu’il m’oste, a’il le peut, I'honneur de raog suptere,
<lb />Trône, Sceptre, graudeura, sont des biens superslus,
<lb />Thesce estant aio;, ie ne veux rien de plus,
<lb />Sen amour paye assez es que le mien mas colre,
<lb />Le reste est pee de chose.
<lb />*
<lb />PIRITHOVS Il vousaime sars donte
<lb />Rt corraent pourroit-il avoir le cœur si bae.
<lb />Que tenlr rout de vous. &amp; ne vons aimer pas?
<lb />Mais, madame, ce n'est que des ames commune
<lb />Que l'Amour s'autorise à regler les sortuneu
<lb />Ou Aulnenes se delare on pour ou contre vous,
<lb />vens aver de litον à craindre le cenrour,
<lb />le l'lycορa senl dς Roy pent sans incertitude
<fw><lb />e
<lb />mτσ
</fw><lb />Vous oster là-dessus tont lieu d’inqoieirei:
<lb />Il vous aime;&amp; devo.. e pi. la ley,
<lb />Calmera..,
<lb />ARIANL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sont pour vostre grand eœur des erimes déteslez,
<lb />Vous avez pout la gloire une ardeut sans pareille;
<lb />Vons vous trouverez bies de les avoir suivie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cerues l'avis est rare, a si j'ose vors croire.
<lb />Va nobls changement me va combler de glolre.
<lb />Mais, Radema, iescay ce que ie veus conseille;
<lb />Et li vous me eroyez, quele que soieut roes avis,
<fw><lb />Ne counoissez-cous bien?
<lb />PIRITHOVS.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vons voulez que j'epouse le Roy?
<lb />Les molndres lacheten
<lb />Qui? doy les suirre? moy qui voudrois pour Thesce
<fw><lb />A cent &amp; cent ꝑerils voir mr vie enposte?
<lb />Dieux! quel étonseroent seroit an sien egal,
<lb />S'il sçavoit qu'us Ary parlast pour son Rival!
<lb />S'il sçavoit qu'il vonlust luy ravir ce qu’il aimel
<lb />PIRITHOVS
<lb />Vous le corsulterer, n’en erxyer que luy-mesme,
<lb />ARIANI
<lb />Quey, si l'ofre d'en Trone avolt pe m'utleuir,
<lb />Ie luy deronderois si ie dois le trahit,
<lb />si ie dois l'expeler au plus cruel martira
<lb />Qu'un Amant.. PIRITHOVS
<lb />le n'ay dit que es que j'ay det dire
<lb />Vous y penseror mleur &amp; peur-estrs qu’on jour
<lb />Vous prendrez un per moire le party de l’Amenr.
<lb />Adies, Madres.
<lb />ARIANE
<lb />Il dit ce qu'il tant qu'il me disel
<lb />Deceurez, avec moy c'est en vais quea diguise,
<lb />Vous en auez troy dit poor ne me pas elrer
<lb />Don doure dont mos cœut cxmoonen a sosipirert
<lb />I'en tremble &amp; c est pecr moy la plas ser dble acualnu
<lb />Ielaireissez es donr, &amp; dillpor raa craloct,
<lb />Autrement
<lb />2
<lb />binee
<lb />u
</fw><lb />Rourtoent ie croiray [Cut couvelle ardoni
<lb />Rend Theses ias delle &amp; me vole sen cour;
<lb />Que pour un autre Objet saus soucy de sa gloire.:
<lb />PIRITHOVS
<lb />le mus tais c'elt à vous à voir ce qu’il faut croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Ce qu'il saut croire? Ab Dieux! vous me desesperez:
<lb />Ie verrois à mes oœux d'autres vœur préferez?
<lb />Thesés à me quitter.. Mais quel soupçon j'ecoutel
<lb />Non, non, Pirichoüs,on vous trompe lant doute,
<lb />Il m’aime, &amp; s’il m'en fant séparer quel que iour,
<lb />Ie pleureray sa mort, &amp; non pas son amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Souveut et qui nous plaist par une erreur fatale...
<fw><lb />PIRITHOVS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Centhsans
<lb />Parlez plus clalrement, ay-je quelque Ricaler
<lb />Tueste a-t-il change? viole-t-il sa foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Non silence deja s'est explique pour moy;
<lb />Par la ie vous dit toni; ves conuls me font pelne
<lb />Nais quaod leur seul remede est de vous faire Reyne,
<lb />N’oublier poue dolloe de ceut voui cosronner,
<lb />Cecl le maellleus corseil qu'on vons puisse dorir,
<lb />Ala presenes oomiaence à vous estre Iraportune,
<lb />1e Eisiec.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />ARIANE. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE.
<lb />ASe conces mon infortune:
<lb />Iluea faut point donter, ie suis trahie, helm!
<lb />Piegine.
<lb />NERINE
<lb />le veco plaine.
<lb />ARIANE
<lb />Qui ne me plaindroit pes
<fw><lb />2.
<lb />
<lb />*
<lb />caa ouse.
</fw><lb />Te le srais tu l'as vel j'ay tout fait peur Tlesti;
<lb />Seule à son manpais sort le ne suls oppesce;
<lb />Et quand ie me dois teut promettre de sa foy
<lb />Thesee a de l'amour pour us autre que moy?
<lb />Vne autre passios dans son cœur a pl naistre?
<lb />I'ay mal ouy Nerine, &amp; cela ne peut estre,
<lb />Ce sercit tralir tont raison, gloire, équid,
<lb />1e puts
<lb />Pour crolre qu'à ma mort sea injustice asolre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINI
<lb />Pirithoüs ne dit que ce qu'il loy fait dire;
<lb />Et quaud il a voulu l'artendre s longtemps,
<lb />Ce n'estoit qu'ua préterte à ses leuz incoustane,
<lb />Il nourrisseit dtalors l'ardeur qui le domine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIARI
<lb />Ah que me fais-tu voir, trop cruelle Nerine?
<lb />Sar le goufre des maus qui me vont abismes,
<lb />Peurquoy mouvrir les yeux quand ie les veux formalit
<lb />Helail il est done vray que mon ams abasee
<lb />N'adorolt qu’un ingrat en adorant Thesec?
<lb />Pieuz, contre un tel ennuy soutene ma ralser
<lb />Elle cede à l'horreor de cette tralisen,
<lb />le la sens qui deja... Mais onand elle s’égaré,
<lb />Peurquoy la regrerer eeu raison barbore,
<lb />Qui ne peut plas sereir qu’à me saire mieux velr
<lb />Le sujet de ma rage a de mos desespolr?
<lb />Quoy, Netine, pont prir de l’amout ie plos tendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />ARIANE, PHEDRL. NERINE.
<fw><lb />
<lb />22
<lb />*
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE.
<lb />Il ma Sœur sçavez vous ce qu'en vient de D’ar<lb />prendre?
<lb />Voos avez cru Thesée un Héros tout partait,
<lb />Vous l'estir lez sans doute; a qui ne l'eost pas saic?
<lb />Natqu ei prai de foy ples d'honneur, pout chartiir,
<fw><lb />3
<lb />1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10.e doit iuipcer. Ilesee est infidelli,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRORE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, Theste..
<lb />ARIANE
<lb />Ouy, ma Sœur, apres ce qu’il me doit
<lb />Ne quitrer est le prix que ma slame en recoit,
<lb />Il me tralit. Au point que sa foy violee
<lb />Doit avoir ireité mon ame desolte,
<lb />I'ay honte, en vous contant l'ezcés de mes malheurs;
<lb />Que mon ressentiment s'ezhale par mes pleurs.
<lb />Son saug detroit payer la douleur qui me presse<lb />C'est là, ma Sœur. c’est la sans pitié saus tendresse,
<lb />Comme aprés un forfait si noir, si pee commun.
<lb />On traitn les lugrats, &amp; Thesée en est un
<lb />Mais quoy qu’à ma vangeance un fier depit suggere,
<lb />Mon amour est encor plus sort que ma colere,
<lb />Ma main sremble, &amp; malgté son parjure odieux
<lb />Ie vois toljours en luy ce que j'aime le mienx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHOR
<lb />Va revers si cruel vous rend sans doute à plaindre;
<lb />Et vous voyant soustir ce qu'on n'a pas det craindre,
<lb />On conçoit aisément jusqu’où le desespoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Ah. qu'on est éloigné de le bien concevoir?
<lb />Poer penbrrer l'horreur du tourment de mon ame;
<lb />Il fandroit qu'on sentist mesme ardeur, mesme slame,
<lb />Qu'aves mrlme teudresse on eust donni sa foy,
<lb />Ee personne jamais n'a tant aimé que moy,
<lb />Se pept-il qu’un Heros d’une verta soblime
<lb />Souille ainti... Quelquesois le remords sait le crime;
<lb />Si le sien luy saisoit sentir ces durs combats..
<lb />Na Sœur, as nom des Dieux ne m'abandonnez pas,
<lb />Ie sçay que vous m’aimez, &amp; vons le devez faire.
<lb />Vous m'avez des l’enfaues este cosjours si chere,
<lb />qui cette incbraulable a fidelle amitié
<lb />Meriee bien de vous au moins quelque pitie,
<lb />Allez μοονςτ., helas? diray-je mon parjuret
<fw><lb />D2
</fw><fw><lb />Peigeez-lay bien l'excés de tourment que les dare,
<lb />Prenez, pour l’arracher à son uonreau panchart,
<lb />Ce que les plus grand, ruauz oftens de plus terchant.
<lb />Dicos-loy qu’à son set j'immolerois ros vie.
<lb />Sul pouvoit vivre leureuz apres m’avolr trauie,
<lb />Deun justs &amp; long remorde aeancez-luy les coupa;
<lb />Insia, ma Soor, eafin je n'espere qu’en vocs.
<lb />Le Ciel m’iaspira bien, quaud par l’Amonr scluite
<lb />Ie vous sis malgee vors accomnagner ma fuire.
<lb />Il semble que dealor il me faisoit prévoir
<lb />Le foneste besoin que j'en devols avoir,
<lb />Sans vous, à mes malleure où cherche de rerodt?
<lb />Bincunu
<lb />Ie vay mander Thesce; &amp; si son cerur ne code;
<lb />Madame, en luy parlant, vous devez presumer..;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Helailct plut au Ciel que vous sçeussiez aimer,
<lb />Que vonr pl ler sçavoir par vollrs exparlencs
<lb />lusqc'oà d'us fert amour a'étend la vielencel
<lb />Pour cmenvoir l'iograt, pour slechir sa rigueur,
<lb />Vous trocverier bien moleus le cheroin de sen cour,
<lb />Vous auriez ples d'adresse à luy faire l’image
<lb />De mres conlus trauspors de deuleur &amp; de tage,
<lb />Tona les traits en serelent plus vire ent tracer;
<lb />Nimparce, eslayez root parlez. prler, presser;
<lb />lau detart de l’Amoor peis qu’il n’a pl vens plaire;
<lb />Vostre amirie pour moy sera ce qu’il saut falre,
<lb />Allez, mui Sœur, courez empeschez mon trépas.
<lb />Ioy, vicns, soy-moy, NOins, &amp; ne me quitto pas,
<fw><lb />ATE
<lb />III.
<lb />DOBNI AMEMTEN Le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS. PHEURE.
<lb />PIRITHOVS
<lb /> seroit perdre temps, il ne faut plus prétendrè
<lb />Que rien tonche Thesée, &amp; le force à se rendre
<lb />I'admire encor, uadame, avec quelle vertu
<lb />Vous auez de noureau si longtemps combate.
<lb />Par son mauque de soy, contre vous-mesme armée,
<lb />Vous avez fair paroistre vne Sœur opprimés
<lb />Vous avez essayé par un tendre retonr
<lb />De tamener son cœur vers son premier amoar;
<lb />Et priere. &amp; menace, &amp; fierté de courage,
<lb />Tout vient pour le slechir d'estre mis en vsage:
<lb />Nals sur cs changement qui semble vous gesuer,
<lb />L'ingratitude en vain voui le fait condamner,
<lb />Vos yeux rendent pour luy ce crime necessaire,
<lb />It a'it eede ae remords quelques tois pour vous plaire;
<lb />Quoy que vous aic promis ce repentir contus,
<lb />Si-aost qu’il vous regarde. il ne s'en souvient plus,
<lb />PHEDRH
<lb />Les dieuz me sont tenoins que de son injustice
<lb />Ie sousfre malgré rooy qu’il me reude complice,
<lb />Ce qu'il doit à ma Sœur meritoit que sa foy
<lb />Se fitt de l’aimer seule une seuere loy:
<lb />Et quaud des longs ennois où cs retus l'expese
<lb />Par ma tacilire je cos trouve la cause,
<lb />Il nest pelne, supliee, où pour l'en garaudr
<lb />La pitié de ees mroz ne me fist coosentir.
<lb />L'amour que j'ar pous lor me noircy peu vers elle
<lb />Io l’ay peit sune songes à la rendre iat lelle
<fw><lb />3
<lb />bix</fw><fw><lb />
</fw><lb />Oe pletost i'ay senty tont mon cour s’endames,
<lb />Avaut que de sçavoir si ie voulois aimet.
<lb />Nais si ce ses trop prompt n'eut rien de volontaire;
<lb />Il dépendoit de moy de parler ou me taire,
<lb />I'ay parle c'est mon crime &amp; Th-see applandy
<lb />A l'insielité par là c'est onbardy.
<lb />Ab qu'on se défend mal aupres de ce qu’on aime;
<lb />Ses regards m'expliquoient se passion extréme,
<lb />2 Les miens à la sarer s’échapoient malgté moy<lb />N'estoit ce pas assez pour corrompre la fep?
<lb />I'eus beau couloir regler son ame trop charmèe,
<lb />Il salut veir sa slame, &amp; soutrir d'estre aimée;
<lb />I'en craignis le péril, il me sçeut ébioüir
<lb />Que de toiblesse! Il fant l'empescher d'en jouir;
<lb />Combatre incessamment son insi lelle audace
<lb />Allez, Pirithous, revoyez-le, de grace.
<lb />ne peur qu'en mon amour il prenne trop d’appuy,
<lb />Oster-ley tont espoir que ie puisse estre à lay:
<lb />I'ay déja beaseoup dit dites-loy plus encore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Nous avgncerlons per, Madame, il vous adore
<lb />Et quand pour l'etonner à ferce de seste.
<lb />Veus vous obslinerlez à ne l’ecouter plus,
<lb />Son ame conte à vous p'en seroit pas plus preste
<lb />A seivre d’antres lolz,&amp; changer de conoueste.
<lb />Quoy que le coup selt rude, aclgrons de fraper,
<lb />Pour servir Ariane il saut la détrompes,
<lb />Il saur ley taire coir qu'une same nonvelle
<lb />Ayant detroit l'amour que Thesée eut pour elle,
<lb />Sa setrert l'eblige à ne pas dedaigner
<lb />Le gloire dun hyara qui la sera rerpes.
<lb />Le stey l'aime, &amp; son Irare es peur elle un arile
<lb />PHEDRU
<lb />Quoy, ie la traliroie, elle qui trop sacile.
<lb />Tre aneugle à maimer, se conce à ma sey;
<lb />Poer porrlear ua Arant qui la quire ponr mosi
<lb />Source g
<lb />cabnffr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Et quaue elle sçauroit que par moes foibles charmes,
<lb />Pour luy percet le cœuy j'aurois preste des armes,
<lb />sse pourrois à ses yeux lachement exposer
<lb />Les criminels appas qui la sont mépriser?
<lb />Ie pourrois soûtenir le sensible reproche
<lb />Qu'un trop juste couroux..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Voyez qu'elle s’approche,
<lb />Parlons son interest nous oblige à bannir
<lb />Tont l'espoir que son feu tache d'entretenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OOLNE
<lb />IIe
<lb />ARIANE PIRITHOVS. PHEDRE. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE.
<lb />e' bien, ma Sœur? Thesée est-il inexorable?
<lb />N'avez-vous pù surprendre un sotyir favorablet
<lb />let quand au repentir on le porte à ceder.
<lb />Croit-il que mon amour ose trop demander?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />Madame, j'ay tout fait pour ébranler son ame,
<lb />I'ay peint son changeroent lâche, odieux, infamé,
<lb />Pirithoce ler-pesioe est témoin des efforts
<lb />Par oà j'ay e t posvoir le contraindre au remords,
<lb />Il counoit &amp; son crime &amp; son ingratitude,
<lb />le e eure,i em lenc la pelne la pios iuuos
<lb />Ses enpeis de vos coaus égalent la rigueur,
<lb />Rais l'Amour ea Tyrau dispose de son cœut,
<lb />Et le destin ples fort que sa reconcoissance,
<lb />Nalgré es qu’il veus doit l'entraine à l'incoustance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAANE
<lb />Ouelle exculel &amp; pour moy qu'il rend peu de cembar!
<lb />U bait l'ingtatitode, &amp; se plaist d’ostre ingrat,
<lb />Pais qu'en sa dotete son lsche eoor demeure,
<lb />Ala Sœur il nesçait point qu'il faudra que j'en merre
<lb />Voos avez onblie de bien marquer l'lorrcor
<lb />Du satal delespen que legne dans mon cœur,
<lb />Vous avez oublie pour oien peindre ma rage,
<lb />D'assembler tous les maur dont on connoit l'image
<lb />Il y serolt sensible, Rue pourroit sousrir
<lb />Que qui sauva ses joura sust forcée à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si vous sçavier pour vons ce qu'a fait ma tendresse
<lb />Mais dans un mar ious qui faconaleeet à bont.
<lb />On s’égare, on s’emporte, et l’on s’en prend à tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'ay tort ie le consesse;
<fw><lb />Vous soupçonneriez moins...
<lb />ARIANE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Madame, de ces maux à qui la raison cede;
<lb />Le temps qui calme tout est l'onique remede<lb />C'est par luy seul..
<lb />ARIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />2
<lb />Ie crains bie<lb />Que vous ne vous plaiguiez de ce triste entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les coupe n'en sont guire importan:
<lb />Quand on peut se résondre à s’en remettre au terps
<lb />Thesée est inseusible à l'ennuy qui me touche,
<lb />Il y consent je veux l’apprendre de sa bouchez
<lb />Ie l'atrendray, mua Sœur, qu’il vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voir un ingrat qu’on aime, &amp; le voir insleaible,
<lb />Cestocoubichauhrenteyle poseosible,
<lb />Vous en soutrirez trop, &amp; pour pen de soucy...
<lb />ARIANE
<lb />Allez, ma Sœur, de grace &amp; l'entoyez icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENB III.
<lb />ARIANE. PIRITHOVS. NERINE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS.
<lb />Dar ce que ie vous dis, ne croyez paꝯ Madame,
<lb />Que ie veuille applaudir à sa noueelle stame.
<lb />Sçachant ce qu’il devoit an geuereux amour
<lb />Qui vous fit tout oser pour loy sauver le jour,
<lb />Ie partageay diolors l’heurense dostince
<fw><lb />Qu'à
</fw><lb />Qu'i ses vœux les ples doux ofroit vostre hymenés
<lb />Et ie venois icy plein de ressentiment
<lb />Rend̂re grace à l'Amante, en embrassant l’Amant.
<lb />legez de ma surprise à le voir infidelle,
<lb />A voit que vere une autre une autre ardeor l'appelle,
<lb />Le qu’il ne m’attendoit que pour vous annoncer
<lb />L'injustice où l'Amour se plaist à ls forcer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Et ne devois-ie pas, quoy qu'il me fist entendre;
<lb />Penetrer les raisous qui vous feisoient attendre,
<lb />Et juger qu’en un cœur épris d’un feu constant
<lb />L’Amour à l'amitié ne defere pas tant?
<lb />Ah quand il est ardent, qu'aisement il s'abuse!
<lb />Il croit ce qu’il souhaite, &amp; prend tout pour excuse,
<lb />Si Thesée avoit peu de ces empressemens
<lb />Qu'une sensible atdeur inspire aux vrais Amans,
<lb />Ie croyois que son ame au dessus du vulgaire
<lb />Dé daignoit de l'amour la conduite ordinaire.
<lb />Ee qu’en sa passion garder taut de repos,
<lb />C'estoit suivre en aimant la roure des Heros.
<lb />Ie faisois plus j'allois jusqu'à voir sans alarmes
<lb />Que des beautez de Naxe il estimast les charmes,
<lb />totne jonton pamier aprayalr reģen la foy,
<lb />Quelques vœux égarez pussent tien contre moy<lb />Mlais cusia puis que rien pour luy n’est plus a taire.
<lb />Quel est ce rare Objet que son choir me preferet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />C'est ce que de son cœur ie ne puis arracher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Ma colere est suspeste, il faut me le cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />I'iguore ce qu’il craint, mais lors qu’il vous outrage,
<lb />Songez que d’un grand Roy vous recevez l’hommaze
<lb />Il vous otre son Trône, &amp; malgté le Destin
<lb />Vostre malheur par la trouve une heureuse sin.
<lb />Tont vons poite, Madame, à ce grand Hymence;
<fw><lb />ue<lb />E
</fw><lb />Pourrier-vous demeurer errante abandonnde
<lb />Moejla Ciete chelen, aieaazerde couts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et minos...
<lb />ARIAME
<lb />I'en crains peu le plus ardent couronx.
<lb />Qu’il s'arme contre moy, que j'en sois pourlairie,
<lb />Saus ce que j'aime. helas! que faire de la vic?
<lb />Aux decrets de mon sort a:hevons d'obe it,
<lb />Thesce avec le Ciel couspire à me trahit;
<lb />Rompre un si grand prejet, ce seroir lay deplaire;
<lb />L'Ingrat veut que ie meure il faut le satisfaire,
<lb />Et luy laisser sentit pour deuble chastiment,
<lb />Le remords de ma perte &amp; de son changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Le voiey qui paroist, n'epargnez rien. Madame.
<lb />Poue reutter din tos droit, poul ie ragner son am;
<lb />Et si i'espoir en vain s'obstine à vous slater,
<lb />lgoe ce qu'elte m Irone à dui peury monter</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />ARIANE. THESE'E. NERINE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Porochez-vous Theste; &amp; perdez cette erainte;
<lb />TA Pourquoy daur vos tegards marquer taut ds
<lb />contrainte,
<lb />Et m'aborder ainsi quand rien ne vous confonds
<lb />Le trouble dam les yeui, &amp; la rorgeur au front?
<lb />Vn Héros tel que vous à qui la gloire est chere,
<lb />Quoy qu’il sasse, ne fait que ce qu’il voit à faire;
<lb />Et ir cejron m'a dit a quelque verrco,
<lb />Vous ceslez de m'aimer ie l'auray meriré;
<lb />Le chargement est grand mais il est légitime.
<lb />Ie le croy; Sculement apprenez-moy mon crime;
<lb />Et d'où oient qu'exposée à de si tudes coups,
<lb />Ariane n'est plus ce qu'elle fut pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E
<lb />Ah pourquoy le penser? Elle est toujour la mesme,
<fw><lb />·
</fw><lb />Mesit rele toujours sur mon respect extréme,
<lb />At le tempa dant mon cœur n'affoibtara jamais
<lb />Le pressant souvenir de ses rares bienfaica:
<lb />M'en acquiter vers elle est ma plus fotte envie;
<lb />Ouy. Madame, ordonnez de mon sang, de ma vie,
<lb />Si la sin vous en plaist, le sort me sera douz
<lb />Par qui j'opciendray l'heur de la perdre pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE.
<lb />Si quand ie vous connus la fin eust pu m'en plaire,
<lb />Le destin la vouloit ie l'aurois laiss? faire.
<lb />Par moy, par moon amour. le labytinte ouvert
<lb />Vous sit fuir le trépas à vos regards effert;
<lb />Et quand à vostre foy cet amour s’abaudonne,
<lb />Des sermens de respect sont le prix qu’on luy donne.
<lb />Par ce soin de vos jours qui m'a tout fait quitrer,
<lb />N’aspiroi-ie à rien plus qu’à me voir respecter?
<lb />Vn service pareil veut us autre salaire,
<lb />C'est le cœur, le cœut seul qui pent t saci-faire,
<lb />Il a seul pour mes vœux ce qui peut les borner,
<lb />C'est luy seul..
<lb />THESE'E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie voudrois vonz le pouvoit denneri
<lb />Mass ee cour maigré moy vit sous une autre empire,
<lb />Ie le seus à regret ie tougis à le aire;
<lb />Et quand ie plains vo: feux par ma flam: déçca:
<lb />Ie hay mon injustice, &amp; ne puis tien de pius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Tu ne peux rien de plus! Qu’aurois-tu fait, Parjuro,
<lb />Si quand ta vins du donstte éprouver :’avanture,
<lb />Abandonnant ta vie à ta seule valeur,
<lb />Ie me fusse atrestée à plaindte ton malbeur?
<lb />Pour meriter ce cœer qui pouvoit seul me plaire,
<lb />Si j'ay peu fait pour toy que falloit-il plus fairc?
<lb />Et que s’est-il offert que ie ûsse tenter,
<lb />Qu'en ta faveut ma flame ait craint d'e xecoter?
<lb />Pour te sauver le jout dont ta rigneut me prive,
<lb />Ay-ie pris à regret le pom de Fagitiver
<fw><lb />E 2
</fw><lb />La Mer, les uens l'exil ont-ils pu m'étonner?
<lb />Te suivre e'estoir plus que me voir couronner.
<lb />Fatigues peines,maux j'aimois tout par leur cause:
<lb />Dr-moy que non. Ingrat si ta lacheté l’ose;
<lb />Lc desavoüant tout, ebloüis-noy si bien,
<lb />Que tu paisse penser que tu us me dois rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E
<lb />Comment desavoüer ce que l'honneur me presse
<lb />De voir, d’ezaminer, de me dire sans cessa?
<lb />Si par mon changement ie trompe vostre choix.
<lb />C'est sans rien oublier de ce que ie vous doibs.
<lb />Ainsi joignes aux noms de Traistre de Parjure
<lb />Tout l'eclat que produit la plus sanglante injure;
<lb />Ce que vous me direz n’aura point ta rigueut
<lb />Des teproches secrets qui déchirent mon cœur.
<lb />Mais pourquoy, m’aceusant, en eroistre les atteintes?
<lb />Madame, croyez-moy, ie ne veux pas vos plaintes;
<lb />L'oubly l'indiflererce &amp; vos plus siers mepris,
<lb />De mon manque de foy doivent estre le prix;
<lb />A monter sur le Trône un grand Roy vous. inv ite,
<lb />vanjtes cous coramant den Latue dur vons quicce
<lb />Quoy qu’anjourd’huy pour moy l'inconstance ait de
<lb />douz,
<lb />Vons perdant pour jamais ie perdray plus que vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Quelle rerte, grands Dieux quand elle est volontaire?
<lb />Périsse tout s’il faut cesser de testre chere.
<lb />Qu'az-je affaire de Trône &amp; de la main d’un Roy?
<lb />De 2Vnivers entier ie ne voulois que coy,
<lb />Pour toy, pour m’atracher à ta seule personne,
<lb />I’ay tout abandonné, repos gloire, Couronne;
<lb />Et quand ces mesmes biens icy me sont offerta,
<lb />Que ie puis en joüir, c’est toy seul que ie perde.
<lb />Pour voir leur impuissance à reparer ta perte,
<lb />Ie te suit, mene-moy dans quelque Isle desette,
<lb />Où cenonçant à tout, ie me laissa charmer
<fw><lb />2
<lb />
</fw><lb />De l'unique donceur de te voir, de t'aimer
<lb />Là possedant ton cour, ma gloire est sans seconde.
<lb />Ce cœur me sera plus que l'Empire du Monde,
<lb />Poiat de ressentiment de tos crime passe,
<lb />Tu n'as qu'à dire un mot, ce crime est esfacé;
<lb />C'en est fait, tu le vois ie n’ay plus de colere.
<fw><lb />THESR'E
<lb />u beau leu mi atcaoie sn uecioit seui me plaires
<lb />Mais telie est de l'Amour la tyrannique ardeur...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE.
<lb />Va tu me répondras des transports de mon cœur
<lb />Si ma flame sur toy n’avoit qu’un foible emplre,
<lb />Si ta la dédaignois, il falloit me le dire,
<lb />Et ne pas m’engager par un trompeur espoir
<lb />A te laisser sur moy prendre tant de pouvoir.
<lb />Den sanur tout: c'eu la et quisooille; ta gloire,
<lb />Tu t'es plu sans m'aimer à me le faire croire,
<lb />Tes indignes sermens sur mon credule esprit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESH'E.
<lb />Quuud ie vous les ay ians jay ciu ce que pay dit,
<lb />Ie partois glorieuz d'estre vostre conqueste;
<lb />Mais ensin dans ces lieox pousse par la tempeste,
<lb />I'ay trop vest ce qu'à voir me convioit l’Amouz
<lb />I'ay trop..,
<lb />ARIANE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naxe te change? Ah funeste sejour!
<lb />Dans Naxe tu le sçais un Roy, grand, magnanime
<lb />Pour moy des qu'il me vit prit une tendre estime.
<lb />Il soûmit à mes vœux &amp; son Trône &amp; sa foy;
<lb />Quoy qu’il ait pu m'osfrir, ay-ie fait comme toy?
<lb />Si tu n'es point touché de ma douleur extreme.
<lb />Rendt-moy ton cœur, Ingrat, pur pitié de toy-mesme.
<lb />Ie ne démande point quelle est cette Beauté
<lb />Qui iemble ts conttaindre à l'infidelité:
<lb />Si tu crois quelque honte à la faire connc istre<lb />Ton seeret est à toy; mais qui qu'elle puisle estre
<lb />Pour gaigner ton estime, &amp; metiter ta toy
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-estre elle n’a pas plus de charmes que moy
<lb />Elle n’a pas du moins cette ardeur toute pore
<lb />Qui m'a fait pour te suivre étoufer la Nature;
<lb />Ces beaux seux qui volant d'abord à ton secours,
<lb />Pour te sauver la vie, ont expose mes jours;
<lb />Et si de mon amour ce tendre sacrifice
<lb />De ta legerete ne rompt point l’injustice,
<lb />Pour ce oouvel Objet ne luy devant pas tant,
<lb />Par où présumes-tu pouvoir estre coustant?
<lb />A peine ten hymen aura payt sa flame,
<lb />Qu’un violent remorde viendra saisir ton ame,
<lb />Tu ne pourras pius voir ton crime sans effroy;
<lb />Et qui sçait ce qu’alors tu sentiras pour moy?
<lb />Qui sçait par quel retour ton ardeur refroidie
<lb />Te fera détester ta lâche perfidie?
<lb />Tu vertas de mes feux les trausports éclatans,
<lb />Tu les regreteras, il ne sera plus temps,
<lb />Ne précipité tien; quelque amout qui t'appelle,
<lb />Prens conseil de ta gloire avant qu'estre ii fidelle.
<lb />Vois Ariane en pleurs; Ariane autrefois
<lb />Toute aimable à tes yeux méritoit bien tos choix!
<lb />Elle n’a point changé, d'où vient que ron cour chan<lb />THESE'E
<lb />Par ur amour forcé qui sous sea loix me range,
<lb />se le croy comme vous; le Ciel est juste, on jour
<lb />Vous me verrez puny de ce perfide amour;
<lb />Mais à sa violence il faut que ma foy cede,
<lb />Ie vous l'ay déja dit, c’est un mal sans remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANS
<lb />Ah c'est trop:puis que rien ne te sçauroit toncher,
<lb />Parjure, cublie un seu qui dust r'estre si chers
<lb />Ie ne demande plus que ta lAcheté cesse.
<lb />Ie rougis d'avoir pum'en soufrir la bessesse,
<lb />Tire-moy seulement d'un sejour odieex
<lb />Cù tous me delespere où tout biesse mes yeuz
<lb />Et pour faciliter ta coupable entreptile,
<lb />Remene-moy Barbate, aux lieux où tu m'as prise,
<lb />La Crete où pour toy seul ie me sois fait hair,
<lb />Me plaira mieux que Naxe où tu m’oses trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE
<lb />Vous remener en Cretel O. bliez-vous Madame.
<lb />Ce den pour vous un Pert asquer couroux Tenssame?
<lb />Songez-vous quel ennuis voux y sont apprestez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Laisse les moy soufrir, ie les ay méritez;
<lb />Mais de ton faux amour les feintes concertées,
<lb />Tes noires trahisons, les ay-ie mérittes?
<lb />Et ce qu'en ta faveur il m'a piû d'immoler
<lb />Te rend-il cette foy que tu veux violer?
<lb />Vaine &amp; fausse pitié quand ma mort peut te plaire!
<lb />Te crains pour moy let maux que j'ay vouiu me faire,
<lb />Ces maex qu'ont tant hàcez mes plus iẽdres sorhaits,
<lb />Et tu ne tremb les point de ceux que tu me fais?
<lb />N’espere vas pourtant éviter le su plice
<lb />Que toûjours apres soy sait suivre l'injustice.
<lb />Tu toes ce que l'Amour forma de plus beaux nœuds,
<lb />Tu m'arraches le cœur, j'en mourray tu le veur;
<lb />Mais quitte des ennuie où m'enchaite la vie.
<lb />Croy déja croy me voir de ma doulcur suit ie
<lb />Dans le fonds de t’on ame atmet pour te punir.
<lb />Ce qu'a de plus funeste un fatal souvenir,
<lb />Et te dire d’un ton &amp; d’un regard severe.
<lb />I'ey tont fait tout ose pour s’aimer pour te plaire.
<lb />I'ar trahy mon Pays, &amp; mon pere &amp; mon Roy;
<lb />Cependans voy le prix Ingrat que j'en refor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESL'A
<lb />Ab si mon changement doit eauser vostte perte,
<lb />Frapez prenez ma vie elle vous est offerte.
<lb />Prévenez par ce couy le forfait odieux
<lb />Qu'un amour trop aveugle..
<fw><lb />ARIANE
<lb />Oste-toy de mes yeux
<lb />De ta constance ailleurs va montrer les mérites,
<lb />*
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />Ie ne veux pas aroir l'asfrent que m me quirres
<lb />TRoi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame...
<lb />ARIANE
<lb />Onte-toy, dit-ie, &amp; me laisse en pouvoir
<lb />De te hair aucaue qee le lecroy devoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEn V
<lb />V
<lb />ARIANE NCAINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />L sort, Nerine, Helas!
<lb />NFRINE
<lb />Qu'aupoit fait sa presence,
<lb />Qu'accroistre de vos maux la triste violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANR
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANS
<lb />NERINA
<lb />Que vouliez-vous qu’il sist: Vous pressiez sa retraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'avoir ainsi quittée, &amp; par tont me trahir!
<fw><lb />vous Paous suseedos
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Devoit-il obeïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE.
<lb />Qu'il sçeust en s’ecoportant ce que l'Amour sonhaite,
<lb />Et qu'à mon desespoir soustant un libre cours,
<lb />Il s'entendist chasser, &amp; demeurast tcsijoor..
<lb />uoy que la trahuon di m'accable &amp; me tuẽ<lb />Au moins j'auroi joüy du plaisit de sa vauë
<lb />Mais il ne sçauroit plus souftit la mienne al Dieux!
<lb />Ae-tu veu quelle joye a paru dans ses yeux?
<lb />&amp;oibglen ie ei sulte satssdde de ls deer
<lb />Que de mépris!
<lb />NERINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son erime aupres de vous le gesne,
<lb />Madame, &amp; n'oyaut point d’ercuse à vous donner,
<lb />S'il vous fuit, j'y voy peu dequoy vous étonner:
<lb />Il a’épargne une peine à ven d’autres egale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />M'en voir trahir! Il tant deconvrir ma Rivale.
<lb />rxamine
<fw><lb />2·
<lb />La
<lb />L.
<lb />4
</fw><lb />Examine avec moy. De toute cette Cour
<lb />Qui crois-tu la plus propre à douner de l'amour?
<lb />nst-ce Megiste, Ægle qui le rend int lelle?
<lb />De tout ce qu’il y voit Cyane est la plua belle,
<lb />Il luy parle souveut, mais pour m’oster sa foy,
<lb />Doit-elle estre à ses yeux plus aimable que moy?
<lb />Vains &amp; foibles appas qui m’ariez trop latée,
<lb />Voila vostre pouvoir, un I'âche m'a quittée,
<lb />Mais si d'un aucre amour il se laiss- ebloüir,
<lb />Peut estre il n’aura pas la douceur d'en joüir,
<lb />Il verra ce que c'est que de me percer l’ame.
<lb />Allons. Nerine allons, ie suis Amante &amp; Femme;
<lb />Il veur ma mort, j'y cours, mais avant que mourir.
<lb />Lodeey iuadooduncem pdutdoni.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIO2
<lb />M
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OENARVS. PHEDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Vfi grand changemẽt ne peut trop me surprẽdre
<lb />Vl'en ay la certitude, &amp; ne le puis comprendre,
<lb />Apres ce pur amour dont il saivoit la loy,
<lb />Thesée à ce qu’il aime ose manquer de foy?
<lb />Dans la rigoeur de coup, ie ne voy qu’avec crainté
<lb />Ce qu'au cœur d’Atiane il doit porter d’atteinte,
<lb />I'en tremble &amp; si tautost luy peignant mon amour
<lb />Ie voulois estre plaint ie la plains à son tout.
<lb />Perdre un bien qui jamais ne permit d'esperance;
<lb />N'est qu'os mal dont le temps calme la violence,
<lb />Mais voir un bel espoir tont-à-coup avortet,
<fw><lb />*banau<lb />2
</fw><fw><lb />-- "I
</fw><lb />Passe tous les malbeurs qu'on ait à redourer.
<lb />ecic du coutoux au Cie, ia pius lantite preure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRR
<lb />Ariane, Seigneur en fait la triste épreuve,
<lb />Et si de ses ennuis vous n'arrestez le cours,
<lb />2guure pourie foupit ou cuciener du lecours;
<lb />Son cœur est accablé d’one douleur mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Vous ne sçavez que trop l’amour que j'ay pour elle;
<lb />Il veut, il efte tout tmais helas ie crains bien
<lb />Que cer amout ne parle, &amp; qu’il n’obtienne rien.
<lb />Si Thesée a changé, i'en seray responsable.
<lb />Cen dausiu cour quil donte un aure Obiet aima<lb />Et sans donte on voudra que ie sois le garand
<lb />De l'hommaze inconnu que sa slame luy rend.
<lb />I ble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />Ie doute qu'Ariane, encor que méprisée;
<lb />Veuille par vostre hymen se vanger de Theste;
<lb />Et si ce changement vous permet d’esperer,
<lb />Il ne fant pas, Seigneur, vous y trop assurer.
<lb />Mais quoy qu'elle resolee apres la persidie
<lb />Qui doit tenir pour luy sa flame reftoidie,
<lb />Qu'elle acecpte vos vœux, ou refuse vos soins,
<lb />La gloire vous oblige à ne l'aimer pas moine.
<lb />veus luy pouvez toujoun senta dappuy fidelle,
<lb />Et c'est ce que ie viens vous demander pour elle,
<lb />Si la Crete vous force à d’in justes cembats,
<lb />Au couroux de Minos ne l'abandonnez pas,
<lb />Vouo,orta les perils cù sa fuite l’expose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLNARVS
<lb />Ah. pour l'en garautir, il n'est rien que ie n’ose,
<lb />Madame, &amp; vous verrez mon Ttône trébucher
<lb />Auant que le negiige un interost si cher.
<lb />Piôt aux Dieux que ce soin la tinst seul inquiete:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRDRE
<lb />Voyez dans quele ennuis ce changement la jetue,
<lb />Son visagt vous parle, &amp; s triste langueur
<lb />Vous sait lire en ses yeux ce que soutre son cœur,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />OENARVS. ARIANE. PHEDRE. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Adame, le ne sçay si l'ennuy qui vous touche
<lb />Doit m'ouvrir pour vous plaindre, ou me fer<lb />mer la bouche.
<lb />Apres les sentimens que j'ay fait voir pour vous,
<lb />Ie dois, quoy qui vous blesse en partager les coups,
<lb />Mais si j’ose assurer que jusqu'au fond, de l’ame
<lb />Ie seut le chagement qui trahit vostre flames
<lb />Que ie le mets au rang des plus noirs attentats,
<lb />I'aime, il m'oste un Rival, vous ne me croirez pas,
<lb />Il est certain pourtant. &amp; le Ciel qui m’écoute
<lb />M'en sera le témoin, si vostre cœur en doute,
<lb />Que si de tout mon sang ie pouvois racheter
<lb />Ce que...
<lb />ARIANE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cessez, Seigneur, de me le protester.
<lb />S'il dépendoit de vous de me rendre Thesée,
<lb />La gloire y trouveroit vostre ame disposée:
<lb />Ie le croy de ce cœur qui sçeut tout m’immoler,
<lb />Aussi veux-ie avec vous ne rien dissimuler.
<lb />I'aimay Seigneur, apres mon infortune extréme.
<lb />Il me seroit honteux de dire encor que j'aime
<lb />Ce n’est pas que le cœur qu’un vray métite émeut,
<lb />C'esse d'estre sensibte au moment qu’il le veut,
<lb />Le mien fut à Thesée, &amp; ie l'en croyois digne,
<lb />Ses vertus à mes yeux estoient d’un prix insigne,
<lb />Rien ne brilloit en luy que de grand de parfait,
<lb />Il faignoit de m'aimer, ie l'aimois en effet,
<lb />Et comme d'une foy qui sert à me confondre,
<lb />Ce qu’il doit à ma slame ent lieu de me repoudre,
<lb />Malgté l'ingratitpde ardinaire aux Amans,
<fw><lb />σ*λπετεηιιπ.ι ππατη πσν
<lb />2
<lb />– -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'autres que moy peut-estre aureient ert ses sermene
<lb />Ie m'immolois entiere à l'ardeur d’en pur zels,
<lb />Cet esfort valoit bien qu’il fust tosjours sidelle.
<lb />Sa perfidie ensin n’a plus rien de secret,
<lb />Il la fait éelater, ie la vois à regret,
<lb />C'est d’abord un eunuy qui ronge, qui devore,
<lb />I'en ay déja soufert, i'en puis soufrir encores
<lb />Mais quaud à n’aimer plus un grane cœur se resons,
<lb />Le vouloir c'est assez pour en venir à bout?
<lb />Quoy qu'un pareil triomphe ait de dur de funeste;
<lb />On s’artache à soy-mesme, &amp; le temps fait le reste.
<lb />Voila l'état, Seigneur, où ma triste railon
<lb />A mie ensin mon ame apres sa crahison.
<lb />Vous avez sçeu tantost par un aveu sineest
<lb />Que sans luy vostre amour eust eu dequoy me plaire;
<lb />Et que mon cœur touché du respect de vos seuz.
<lb />S'il ne m’eust pas aimée eust accepté vos vœuxt
<lb />Puis qu’il me rend à moy, ie vous tiendray parole;
<lb />Mais apres ce qu’il taut que ma gloire s'immole,
<lb />Etousant un amour &amp; si tendre &amp; si doux,
<lb />Ie ne vous répons pas d'en prendre autant que voual
<lb />Ce sont des trasts de seu que le tempa seul imprime,
<lb />l'ay pour vostre vertu la plus parsaire estime:
<lb />lit pour estre en etat de remplir vostre espoir.
<lb />Cette estime susfit à qui sçait son devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OHNARVS
<lb />Ah, pour la mériter, si le plus pur hommage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Seigneur disoeusez-moy d’en ouïr davantage<lb />I'ay tous les seus escor de trouble embaraflez,
<lb />la main dépend de vous ce vous doit estre assezi
<lb />Mais pour vous la donser j'avouray ma foiblesse.
<lb />I'ay besoin qu’un lagrat par son hymen m'en presset
<lb />Tant que ie le verrois en ponvoir d'estre à moy,
<lb />Ie prétendrois en vain dispaser de ma soy.
<lb />Vs seu bien allant ns s’tteint qu’aree peine,
<fw><lb />*
<lb />3
<lb />itt
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le parjure Thesée a merité ma haine,
<lb />Men cœur veut estre à vous, &amp; ne peut mieux choisir
<lb />Mais s’il me voit me parle il peut s’en resaisir,
<lb />L'Amour par le remords aisement le desarme.
<lb />Il ne faut quelquefois qu'un soupir qu’une larme:
<lb />Et du plus fier couroux quoy qu'on se soir promis,
<lb />On ne tient pas longtemps contte un Amant sotmis,
<lb />Ce sont vos inté rests Que sans m'en vouloir croire,
<lb />Thesée à ies desirs abandonne sa gloire:
<lb />Dés que d'un autre Objet ie le verray l'Epoux,
<lb />i1 Pame iaiucio encoi, cergueur, le suis dvous,
<lb />Mon cœur de vostre hymen se fait un heur supréme,
<lb />Et c’est ce que ie veux luy declarer moy-mesme.
<lb />Qu'on le fasse veuir, allez Nerine. Ainsy
<lb />De mon cœur, de ma foy, n’ayez aucun soucy:
<lb />Apres ce que j’ay dit vous en estes le maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Ah, Madame, par où puis-ie assez reconnoistre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Seigneur un peu de tréve, en l’état où ie suis,
<lb />I'ay comblé vostre espoir, c'est tout ce que ie puis,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ARinle. Pheouce
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />E tetour me surprend : tantost contte Thesée
<lb />Ou plus ardent couroux vous estiez embrasée
<lb />Et déja la ralson a calmé ce transport?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Que fetois-ie, ma Sœur? c'est un Arrest du Sort.
<lb />Thesée a résolu d'achever son parjure.
<lb />Il veut me voir soufrir ie me tais, &amp; j'endure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />Mais vous répondez-vous d'oublier alsement
<lb />Ce que sa passion eut pour vous de charmant?
<lb />D'avoir à d’autres voeux ua cour si pen contraite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que...
<lb />ARIANE
<lb />Ie n'ay rien promis que ie ne veuille fairti
<lb />Qu’il s’engage a l'hymen, j'épousetay le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHELRE
<lb />Quoy, par vostre aveu mesme il donnera sa foyt
<lb />Ien quunuenadenquaamlle,
<lb />Vous le vertez sans peins entre les bras d’une autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Entre les bras d'une autre! Avant ce coup, ma Sœur,
<lb />I'aime, ie suis trahie, on connoistra mon cœur.
<lb />Tant de périls bravez, tant d’amour tant de zele,
<lb />M'auront fait mériter les soins d'un insi lelle?
<lb />A ma honte par tout ma slame aura fait bruit.
<lb />Et ma lâche Rivale en cur iclita le fruit?
<lb />I'y donneray Ron otdret il faut pour la eonnoistre
<lb />Empescher, a’il se peut, ma fureur de paroistre;
<lb />Moin l'amour outragé fait voir d’emportement,
<lb />Plus quaud le coup approche, il frape s.trement,
<lb />C’est par là qu’affectant une douleur aisce,
<lb />Ie seins de consentir à l'hymen de Thelée,
<lb />A sçavoir son secret j'interesse le Roy.
<lb />Pour l’apprendre. ma Sœur, travaillez auec doy,
<lb />Car ie ne doute point qu’uns amitié sincere
<lb />Contre sa trahison n'arme vostre colere,
<lb />Que vous ne ressentiez tout ce que sent mon cour,
<lb />PHEDRE
<fw><lb />Madame, vous sçaveri.,
<lb />ARIANU Ie vous consoy ma Sœnn
<lb />Aussi e est seulement en vous ouvrant mon ame,
<lb />Que dans son desespoir ie soulare ma same.
<lb />Que de proiets tralit! Sam cet indigne abus
<lb />I'arrestois vostre hymen avec Pirithous,
<lb />lt de mon amitié cette marque nouvelle
<lb />Vens doit faire encor plua hair mon lefdelle;
<lb />Sur le brait qu'aura fait son changement d’amoy
<lb />Srachez adroitement ce qu'on dit à la Cour
<lb />Voyez Agle, Megilte, &amp; parlez d’Ariape;
</fw><lb />Nais sur tout preuez soin d'entretenir Cyane,
<lb />C'est elle qui d’abord a frapt mon esprit,
<lb />Vous sçaeer que l’Amour aisement se trahit,
<lb />Cbservez ses regardssou trouble son silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEORE
<lb />I'y prens troq d’interest pout manquer de prudence.
<lb />Mcobs auimems ot sun Sel endit ut drosts vioice,
<lb />C'est donc cette Ritale à qui vous en voulez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Pour porter sur l'ingrat un coup vrayement terrible,
<lb />Il faut frapper par ià c’est son endroit sensible;
<lb />Vous-mesme iuger-en Elle me fait trahir,
<lb />Par elle ie pers tout, la puis-ie assez hair?
<lb />Puit-ie assez consentir à tont ce que la rage
<lb />M’ofre de plus sanglant pour vanger mon outrage?
<lb />Rien apres cs fortait ne me doit retenir,
<lb />la Sœur il est de ceux qu’on ne peut :rop punir.
<lb />Si Thesée oubliant une amour ordinaire,
<lb />N'avoir manqué de soy dans la Cour de mon Pere,
<lb />Quoy que put le dépit en secret m’ordonner,
<lb />Cette iusidelité seroit à pardenuer,
<lb />Ma Ricale, dirois-ie a ra sans iniustice
<lb />D'us cour qui sut à moy cherir le sacrifice:
<lb />La donceur d’estre aimée ayant touché le fien,
<lb />Elle a deu preseret son intérest au mien.
<lb />Mais Urrangere icy, pour l'avoir osé croire,
<lb />I'ay sacrisie tout, iusqu'an soin de ma gioire:
<lb />Depennea Muiquiti ma ilop cieume nli
<lb />Ie n'avois que ce cœur que ie croyoir à moy.
<lb />Ie le pers, on me l’oste- il n'est rien que r’essayé
<lb />La sureur qui m'anime, asin qu’on me le paye
<lb />I'en mettray haut le prix, c’est à loy d'y penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />Ce revers est sensble, il faut le confesser
<lb />Mais quand vons connoistrez celle qu'il vous préfere;
<lb />Pour vaoger vostre amour, que pretendez-rous faire?
<fw><lb />
</fw><fw><lb />*
<lb />en
<lb />
<lb />**-vc:.
<lb />224
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />L'aller trouver, lavoir &amp; dema propri mai<lb />Luy mettre, lay plonger un poiguard dant le sein.
<lb />Mais pour mieux adoucir les peines que j'endure,
<lb />le veuz porter le coup aux yeux de mon Parjore,
<lb />Et qu'en son cœur les miens penetrent à loisir,
<lb />Ce qu'au ra de mortel son affreuz déplaisir,
<lb />Alors ma passion trouvera de douz charmes
<lb />A joüir de ses pleuts comme il fair de mes lar
<lb />Alots il me dira, si se voir lachement
<lb />Arracher es qu’on aime, est un leger tourment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEORE
<lb />uais sans l'auchoriler à vous estre irfiielle<lb />Elle a peint à ses vour pent-estre à consentlrt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANL.
<lb />Point de pardon ma sour, il falloit m'avertir.
<lb />Son silence fait voir qu'elle a part au parjure.
<lb />Ensia il faut de saug pour l'acer mon injure.
<lb />De Thesée, il est vray, ie puls percer le cœruri
<lb />Mais si ie ma'y resons, vous n’aver plus de Sœnt;
<lb />Vous aurez bear vouleir que mon beas se secienne,
<lb />Tout perside qu'il est, mi mort soitre la sienne,
<lb />Et sur mon propre saog l’ardeur de nous onir
<lb />Nde le fera vanger aussitost que punir.
<lb />Non, non un sort trop douz seieroit sa perlidie,
<lb />Si mes ressentimens se bornoient à sa vie,
<lb />Portons portons plus loin l'atdeur de l'accablet,
<lb />Et dennona, a’il se peut. aux Ingrats à zrembler,
<lb />Vous figurez-vous bien son detesuoir extiéme,
<lb />Quand degontante encor du sang de ce qu'il aius,
<lb />Ma main osterce au Roy dant ce fatal instant
<lb />Bravera jusqu'au bout la douleut qui l'artend?
<lb />C'est en vaie de sos ceur qu'il croit m'avoit chasses.
<lb />Ie n'y suis pas peut-elre encor toure estacde;
<lb />Et ce sera dequoy moieuz corbler son envoy;
<fw><lb />Que
<lb />
<lb />
<lb />*
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />Que de vivre à ses yeux peur te autre que ler.
<lb />PHEORI
</fw><fw><lb />Mais pour aimer le Roy vous sentez-vous dãs l’ames,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANU
<lb />Et le moyen ma Sœur qu'un autre Objet m'enstamel
<lb />Iamais, soit qu'on se trompe, ou reüssice au choix.
<lb />Les fortes passions ne touchent qu’une fois.
<lb />Ainsi l'hymen du Roy me tiendra lieu de peine;
<lb />Mais ie dois à mon cœur ee.te eruelle gesne,
<lb />C'est luy qui m'a fait prendre un trop indigne amour
<lb />Il m'a trahie, il faut le trahir à mon tour,
<lb />Ouy,ie le puniray de n’avoir pa connoistre
<lb />Qu'en parlant pour rhesée,il parloit pour un craistre,
<lb />Davoir.. Mais le voicy, centraignon:-nous si bien,
<lb />Que de mon artifice il ne sour çonne rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ARIANE. THESE'E. PHEDRE. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Nee à la raison mon courouz rend les armes.
<lb />I De l’Amour aistmet on ne vaine pas les chatmes,
<lb />Si c'estoit nneffort qui dependilt de noue,
<lb />Ie regreterolo moles ce que le pera en vous..
<lb />Il vous force ì clanger il saut que j'y consente.
<lb />An moius c est de vos soins une matque ebligeante,
<lb />Que par qu noovcaur feur ne pourant estreà moy;
<lb />Vous peenlez interest à me donner au Roy.
<lb />Son Trôce est ua appuy qui sate ma disgrace,
<lb />Mais ce n'est que pãt vons que j'y puis prendre place.
<lb />Si l'insi lelirt ne vons paut étonner,
<lb />I'en veux avoir l'ezemple, &amp; non pas le donner.
<lb />C'est peu qu'aut yeur de tous vous bruliez pour unt
<lb />suue.
<lb />Teutceque pent ma main, c'est d'imiter la vostre:
<lb />Lors que par vestre bymen m'ayant rende ma foy,
<lb />Vous m'autez mile en droit de disposot de moy,
<fw><lb />G
<lb />242
<lb />.
<lb />
</fw><fw><lb />A
<lb />ηαελ<lb />
</fw><fw><lb />Pout me fuite joüir des biens qu’on me prepart,
<lb />C'est à vous de haster le coun qui uous separe,
<lb />Vostre initrest le veut encor plus que le mita.
<lb />THESE'E
<lb />Madame ie n'ay pas...
<lb />ARIANE
<lb />Ne me repliquez rien.
<lb />Si me perte est un mal dont vcstre cœur se dire,
<lb />Vos raspords troueeront le temp: de me le dire,
<lb />Pe ceptuuant, lu suul qui paul uous ceourer.
<lb />Sçaura ce qu’il vous resteencor à conselter.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE
<lb />V.
<lb />PHEDRE, THESEE.
<fw><lb />--
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E
<lb />I Ciel à mon amout seroit-il favorble,
<lb />lusqu'à tendre si-test Ariane exorable?
<lb />Nadime. quel bonheur qu'apies tant de sospiis
<lb />Ie palle sans contrainte enpliquer mes desirs,
<lb />Vous poindre en libertt́ eς qυε pour vons qιaιp ιrε.
<lb />PHADRE
<lb />Renfermez-le, de grace, &amp; eraig oer dua trop dire;
<lb />Vous voyer que j'ebleros, auaut que vous parler,
<lb />Qu'aucun temoin icy ne se puisse couler,
<lb />Vn grard calne à vos yeuz commence de paroisra
<lb />Tremblez Prince trerobler, l'orage est prest de naistre
<lb />Tont ce que vous pouvea vons sgurer dhorrcar
<lb />Des violene projets de l'ameur es frer,
<lb />Nest qu'on foible crayon de la secrere rage
<lb />Qui possede Ariare, &amp; tronble ses coorage.
<lb />L'aveu qu'à vostre lymen elle scrable donner,
<lb />Vers le pieze tendu cherche à voos entrainer,
<lb />C'est par la qu'elle croir deconorir sa Ritale;
<lb />Et dacs les oisi trausports que sa vargeance ctale,
<lb />Plus le soeg none onit, plus son ressentimeos,
<lb />Quand ie seray condmi, aura d'emportemont.
<fw><lb />22
<lb />rongci uu cη.π. vικσααινησ
<lb />2
</fw><lb />Rien ne m'en peut saueer ma mort est assurée,
<lb />Tont-à-l'heure avec moy sa haine l’a jurée,
<lb />I'eu ay reçeu l'Atrest ainsi le fort amour
<lb />Souvent sans le sçaveir mettant sa flame au jour,
<lb />Mon sang doit s'apprester à l’aver son outrage:
<lb />Vous l'avez voulu Peince achevez vostre outrag:.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE’E
<lb />4 A quoy que son courour puisse estre dispesé,
<lb />Il est pour s'en défendre un moyen bien aisé.
<lb />Ce calme qu'elle aff. ce asin de me sutyrendre,
<lb />Ne me sait que trop voir ce que j'en dois attendre,
<lb />La foudre gronde; il fant vous mertre hors d’état
<lb />D'en ouir la menace &amp; d'en craindre l'éclat.
<lb />Fayous d’icy, Madame. &amp; venez dans Athenes,
<lb />Par un heureux hymen, voir la fin de nos peines.
<lb />I'ay mon Vaisseau tout prest Dés cette mesme nuit
<lb />Nous pouvons de ces lieux disparoistre sans bruic.
<lb />Quand mesme pour vos jours nous n’aurions rienà
<lb />craindre,
<lb />Assez d'autres raisons nous y doivent contraindre;
<lb />Ariane forcée à reuoncer à moy,
<lb />N'auta plus drspretexte à refuser le Roy.
<lb />Pour son propre interest il faut s'cloigner d'elle.
<fw><lb />PHEDRE
<lb />Et qui me repondra que vous serez sidelle?
<lb />THESEE.
<lb />Na foy; que uy le terops ny le Ciel en couroux..
<lb />PHEDRE
<lb />Ma Sœur l'avoit receul e suyant avec veus.
<lb />THESE'A
<lb />L'emmener avec moy fut un coup necessaire,
<lb />Il falloit la sauver de la fureur d'un Pere,
<lb />Et la reconnoissance eut part seule aux sermens
<lb />Par qui aue tœur di sien oara les sentimens.
<lb />Ce ceur violenté n'aimoit qu'avec etude:
<lb />Et quand il entreroit un pes d'ingtaulcode
</fw><fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans ce mauque de foy qui vous semble odieur,
<lb />Pourquoy sot reprocher un crime de vos yeux?
<lb />L'habitude à les voit me sit de l'inconsance
<lb />Voe nectssité dant rien ne me dispenee;
<lb />Et si j’ay troy slaté cette credule Sœut,
<lb />Vons en esles complice aussi bien que mon cœnr.
<lb />Vous voyant aupres d’elle. &amp; mon amour eatème
<lb />Ne pouvant avec vous s'expliquet par vous-mesme,
<lb />Ce que ie luy disois d’engageant &amp; de douz
<lb />Vous ne sçariez que trop qu’il s'adressoit à vous.
<lb />Ie n'eraminois point en vous ouvrant mon ame,
<lb />Drecuole a miie cuseseun la daunes
<lb />Ie songeois seulement à vous marquer ma foy,
<lb />Ie me taisois entendre &amp; c'estoir tout pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />Dieux quelle en souftira! que d'ennuislque de larmer
<lb />I'en sens naistre en mop cœur les plus rudes alarmes,
<lb />Il voit avec horreur ce qui doit arriver,
<lb />Cependant j'ay troy tait pour ne pes achever.
<lb />Ces foudroy aus regards. ces accablaus reproches,
<lb />Dont par son desespoir ie voy les coups si proches,
<lb />Pour moy pour une Sœur sont plus à st douter
<lb />Ie voy bien qu’il le saut; mais las!
<lb />THESE'U
<lb />Vons sctoirez?
<lb />Ille se fi: à moy cette Sour elle m'aime,
<lb />Iamais son amitié ne me resusa rien,
<lb />Pour l'en recom,enser je luy vols sou bien.
<lb />Ie l'enpose aux rigueurs du sort le plus severs,
<lb />Ie la tue &amp; c'est vous qui me le faites faire,
<lb />Pourquoy vous ay-ie aimdt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que cetre ariste mayer qu’elie croir to apprester.
<lb />Elle a sçen vostie amour, elle sçaura le reste.
<lb />De ses pleurs, de ses cris, foyom l'éclat funette,
<lb />YHEDRE
<lb />Ouy. Peinee. Ie veux trop ee que vous desirez,
<lb />C'est une ardeor sincere, une tendrcsle eztreme.
<fw><lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESU'E
<lb />vous en fenutescouor
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDRE
<lb />Ie ne sçay, pour mon cœur il n'est rien de plus dour;
<lb />Mais vous le remarquez ce cœut tremble soûpire,
<lb />Et perdant une Sœur si j'ose encor le dite,
<lb />Vous la la ssez dans Nare en proye à ses douleurs,
<lb />Vostre legereté me peut laisser ailleurs.
<lb />Qui voudra plaindre alors lez ennuis de ma vie
<lb />Sur l'exemple éclatant d'Ariane trahie?
<lb />Ie l’auray bien voulu mais ç’ea est fait, pattons.
<lb />Ea vain..
<lb />THESE'E
<lb />PH.DRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le temps se perd quand nous en consultons.
<lb />Si vous biâmez la craite où ce soupçon me livre,
<lb />T'en repare l'outrage en m'ofraut à vous suivre;
<lb />Puis qu’a ce grand esfort ma ssame se relout,
<lb />Dounez l’ordre qu’il faut ie seray preste à tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARIANH. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE
<lb />N peu plus de pouvoir. Madame sur vous-mesme.
<lb />VA quoy sert ce transport es desespoir ertrtme?
<lb />Vous avez dans un trouble à nul autre pareil
<lb />Prévene ce patin le lever du Soleil.
<lb />Dans le Pallais errante interdire abatuẽ.
<lb />Veus avez laisse voir la doulent qui cous tuë.
<lb />Ce ne sont que seupirs que larmes, que sanglota.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />On me ttalit Nerine, où trouver de repos?
<lb />Quoy, ee parfait amour dont mon ame ravie
<lb />Ne croyoit voir la fin qu’en celle de ma vie,
<lb />Ces feuz ees tendres seux pour moy trop allemer,
<lb />Daus le ceeur d'un Iugrat sout déja consumez?
<lb />Thesée avec plaisit a pu les voir éteindre,
<lb />Ma mort n'est qu'en malheur qui ne vaut paa le
<lb />emindre;
<lb />Et ce parjure Ataant qui se tit de ma toy,
<lb />Quoy qu'il viue toûjours, ne vitra ples poer moy?
<lb />Que tait Plrithoïs Viendra-t-il<lb />NERINE
<lb />Ouy, ndadame,
<fw><lb />Ie l'ay fait avertit.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Quels combats dans mon ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE
<fw><lb />Pirithous viendta; mais ce transpert jaloux
<lb />Qu'attend il de sa veuë, &amp; que luy direz-vonsi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANG.
<lb />Dans l'ercés étennant de mon cruel martir,
<lb />Helas! demande-tu ce que ie poerray dire!
<lb />Dust mun douleer saus cesse avoir lemese.
<lb />Se plaint-en trop sourent de cs qu'ensent toujcora?
<lb />Te dis donc qu'hyer au soir chacun avec mormare
<lb />Parloit diverseuaeul de ma trilt avanture?
<lb />dis la jeune Ejaus cecene que loncioik
<lb />Que Thésée...
<lb />NERINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On la nortue à cause qu'il la voit,
<lb />Mais qu'en ponvoir juger? il voit Phéere de mesme,
<lb />Er ceptudart, Madume est-ce Plédre qu'il aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANI
<lb />Que n'a-t-il pu l'aimere Phéire l'auroit conio,
<lb />It par là mon pilheur eust estt prevenu;
<lb />De sa same pet elle selsi tost avertie,
<lb />Dars sa preclere ardeur ie l'aurois amortie.
<lb />Par où vainere duilicurs les rebuu de ioi Sœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE
<lb />Ie vais il atoit ert pouvoir roucher son cœut
<lb />53
<lb />Ie le sçay: mais ensis quand un Amant sçait plaire,
<lb />Qui consent à l'oüit peot aimer, &amp; se taite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie veux la voir, n’importe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Ie soupçonnerois Phedre, elle de qui les pleur,
<lb />Serubloient es s’embarquant presager nos malhenni
<lb />Avaut que la resoudre à seconder ma fuite,
<lb />A quoy pour la gagner ne fo:-ie pas reduire?
<lb />Combien de resistance &amp; d'cbstinez resus?
<fw><lb />NERINE
<lb />Vone x'avez ries, dadame. à craindre la-dessos.
<lb />Ie connois sa teudresse. elle est pour vous si forte,
<lb />Qu'elle mourtoit plutost...
<lb />ARIANA
<lb />Va, fais-luy promptement sçasoir que ie l’atteus,
<lb />Dy-luy que le sommeil l'arreste trop longtemps,
<lb />Que ie sens ma douleut croistre par son absence.
<lb />Qu'elle est heureuse, helas! dans son indiffcrence?
<lb />Son repos n'est trouble d’aucun mortel soucy.
<lb />Pirithous paroist fay-la venir icy</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />Il.
<lb />ARIANE, PIRITHOVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />AI IU' bien? psis-ie acceptes la main qui m'est efferte
<lb />ILe Roy s'ecaptesse-t-il à repaser ma pertel
<lb />Et pout me laissler libre à payer soc amoar,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Le Ron sur ce projet entretint hier Thesés,
<lb />Mais il troues ses ace eueor mal disposée;
<lb />Il est poer les Ingrats de rigourenz instans,
<fw><lb />Thesés en sit l'epreuve, &amp; demanda du tempe<lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Differer d'estte heureux apres son incenstasee;
<lb />C'est montter en aubuue bier, lu o iipatitnee,
<lb />Et ce nontel Objet dont sou cœet est éntis,
<lb />Y duit pour son amour croite trop de mepris.
<lb />Pour moy, ie l'avouray, sa trahison me sache:
<lb />Mais puit qu'en me quittant il luy plaist d'estre lache
<lb />Si ie dois estre au Roy, ic voudrois que sa main
<lb />Lun pa neja niel mon deutin inecslala
<lb />L'irresolution m'embarasse R me gesne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANS
<lb />Ah que viens-ie d'entendre?
<lb />Ce broit doit vons surprendre;
<lb />ARIANE
<lb />le ne sçay, mais dadarai
<lb />ARIANE.
<lb />me</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS.
<lb />Oa dit que Theses est porty:
<lb />PIRITHOVS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />Si l'on m'avoit dit vtay- vous seriez hors de peint
<lb />Mais, Madame, ie puis estre mal avercy.
<fw><lb />Et dequoy. Prince?
<lb />Par là vous seriez libre,
<lb />ARIANE
<lb />Il est party, dit-on?
<lb />Il est party! Le Ciel me trabiroit tedionn
<lb />Mais non que deviendroient ses nonvelles amontai
<lb />Faroit-il cet outrag? à l'Objet qui l'eullar 
<lb />L'abandonneroir-il? PIRITHOVS
<lb />Vn Vaissean cetre nuit s'est cchape da Port.
<lb />Ce n'est pas ley sans doote on le sonpgonne à tort.
<lb />Pent-il estre party sans que le Roy le sçache?
<lb />Sans que Pititheus à qui riee ne se cache,
<lb />Sans qu'enfa... Mais denvoy me coudrois-le ttoonerl
<lb />Que ne paut-il pas faire Il m'osc abandennet
<lb />Ooblier un amour q'I tcljoun trop sidella
<lb />ld’oblige encos pour lay...
<lb />P
</fw><fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE.
<lb />III.
<lb />AMIARE. PIRTHOVS NERINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE à Nerire.
<lb />Ve fait ma Sœur? Vient-elle?
<lb />Avec qu'elle surprise elle va recevoir
<lb />La nouvelle d'un coup qui consond mon espoir!
<lb />Dua coup par qui ma haine à languïr est forceel
<lb />NERINE
<lb />Nadame, j’ay longtemps...
<lb />ARANE
<lb />Où l'as-tu donc laisséet
<lb />NERINE
<lb />De tous costez j'ay couru vainement.
<lb />On ne la troure point dans son Appartement.
<fw><lb />Parle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />On se la trouve peint! Quoy, si matin! Ie tremble,
<lb />Tant de maux à mes yeux vienneut s'ofrir ensemble,
<lb />Que stopide egirce, en ce trouble importun.
<lb />dbe oiimnes durcop coir ie nenie patde ndadda
<lb />N'as tu rien ouy dire?
<lb />NERINE
<lb />On parle de Thesée.
<lb />On veut que cette auit voyant la fuite aisée..
<lb />ARIANẼ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O neit! à tralison dont la double uoirceur
<lb />Passe tout... Idali pouroboy m'alarmer de ma Sœur?
<lb />Sa tendresse pour tooy, l'interest de sa gloire.
<lb />Sa vertu; tont culn ie defeui de rien erolre<lb />Cependant contre iby quaud tout prend son party;
<lb />Elle ne paroist point, &amp; Thests est party.
<lb />Qu'on la cherche c'est trop lauguir daus ce suplice,
<lb />Ie m'en sens accablet, il est temps qu'il linisse,
<lb />Quoy que mon eœeur rejetle un doute injurieux,
<lb />Ii a besois ce tœur de secphit de mes yeux.
<lb />La moin tre inquiéta de dst tfop tard appaiste.
<fw><lb />H
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />ARIANE. PIRITHOVS. ARCAS NERINE;
<lb />ARCAS à rirubeus.
<lb />Eigueur, ie vous apporte un Billet de Thesce,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Donuez ie le verray. Par qui l’a-t-on reçeu?
<lb /> ou recocuvoyerqua-cou naite qu'a-t-on sçeu?
<lb />Il est party, Nerine, ah trop funeste marque!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS
<lb />Ou vient de voir au Port arriuer une Larque.
<lb />C’est de là qu’est venu le Billet que voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Lisens, mon amour tremble à se voir éçlaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESE'E à PIRITHOVS.
<lb />Me desespere, &amp; vent qu’os preone soin de mòy?
<lb />PIRITHOVS.
<lb />Madame, en vos malheors qui lont peins à cõpreadr;
<lb />ARIANII.
<lb />Laissez-moy, ie seveez vorveir, eyvous enttalt'
<lb />PIRITHOVS
<fw><lb />Parderκεz αας frire eù l’aποκς πας cοηdεσι,
<lb />Ιe paνs sατς vοτις εη αμετιιν.
<lb />Pbυιενe da mεsme auος n’apο se geνατιν,
<lb />Elle fuiis avεc ταον, pνετατ sοιn d’Aτιεπ̀,
<lb />Prenez soin d’Arianel il viele la fey,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est vous, Pirlthons, dont le funests abord
<lb />do lo as faui poartesy, picipite ms ceoce
<lb />Tiguore...
<lb />ARIANE
<fw><lb />Allez au Roy porter cctre nouvelle;
<lb />Nerine me demeure, il ne sussita d'elle,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRITHOVS
<lb />D'un dopart si secret le Roy sera surprla,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Qrrs son erdit Tlesis ca,-il rila entreprlez
<lb />Son aveu l'autorise, &amp; de ses injustices
<lb />Le Roy, vous, &amp; les Dieux, vons estes tous complices.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />ARIANd. NERING.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H, Nerine!
<lb />ARIANE
<lb />NERINE
<lb />Madame, aptes ce que ie voy,
<lb />se l'avoue, il n’est plus ay d’honneur, ny de toy.
<lb />Sur les plus saints devoirs l'injustice l’emyorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que de chagrina!
<lb />ARIANE
<lb />Tu vois ma douleur est si forte.
<lb />Que succombant aux maux qu'on me fait découvrir,
<lb />Ie demeure insensible à force de soutrir.
<lb />Enfin d'un fol espoir ie suis désabusée;
<lb />,Pour moy, pour mon amour, il n'est ples de Thesée,
<lb />Le temps au repentir auroit pi le forcer;
<lb />Mait ç'en est tait, Nerine, il n'y fant plus penser?
<lb />Helasl qui l'auroit cru quand son injuste flame
<lb />Par l'ennoy de le perdre accabloit tant mon ame,
<lb />Qu'en ce terrible exces de peine &amp; de douleurs
<lb />Ie ne coanusse encor que mes moindres malleurs?
<lb />Vne Rirale an moins s'ofroit lors à ma haine,
<lb />Contte qui mon couroux croyoit s'armer sans pelnt,
<lb />Son sang slacoir déja mes plus boüillans transporte;
<lb />Mais ie trouve à briser les liens les plus forts,
<lb />Et quand daus une Sour apres ce noir outrage
<lb />Ile decouvre en tręmblant la cause de ma rage,
<lb />Ma Rivale &amp; mon Traistre aidez de mon etreur
<lb />Triomphent par leur fuite, &amp; bravent ma fureur.
<lb />Nerine entre tu bien, lors que le Ciel m'accable,
<lb />Dans tont ce qu'a mon sort d'afreux, d'épourantable?
<lb />La Rjrale sur qui tombe cette fureur,
<lb />C'est Phédre, cette Phedre à qui j'ouvrois mon coni<lb />le luy faisois voir ms peine sans égale
<fw><lb />4215
<lb />2
<lb />f
<lb />i.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que j'en marquois l'horreur c’estoit à ma Rivale:
<lb />La Perside abusant de ma tendre amitié,
<lb />Montroit de ma disgrace une fausse pitié:
<lb />Et joüissant dez maux que j'aimois à luy peindre,
<lb />Elle en estoit la cause, &amp; feignoit de me plaindre.
<lb />C'est là mon desespoir, pour avoir trop parlé,
<lb />Ie pers ce que deja ie tenois immolé:
<lb />Ie l'ay portée à fuir &amp; par mon imprudence
<lb />Moy-mesme ie me suis derobë ma vangeance.
<lb />Derobé ma vangeance? à quoy persa;-iei Ah Dieurl
<lb />L'ingrate! On la verroit triompher à mes yeux!
<lb />C'est ttop de parience en de si tudes peines,
<lb />Allons, partons Nerine &amp; volons vers Athenes:
<lb />ypromet.
<lb />Elie n’est pas encor où son espoir la met;
<lb />Sa mort,sa seule mort mais une mort eruelle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NHRINE
<lb />Calmez cette douleur, où vous emporte-t’elle?
<lb />Madame songez-vous que tons ces taina projets
<lb />Par l'éclat de vos cris s'entendent au Palals?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Qu'importe que par tout mes plainte, soient oüyes?
<lb />On connoit, on a veu des Amantes tralies,
<lb />A d’autres quelquefois on a manqué de foy,
<lb />Mais, Nerine. jamais il n'en sut comme moy.
<lb />Par ce:te tendre ardeur dent j’ay chery Thesto,
<lb />Avois-ie merité de m'en voir méprisée?
<lb />De tont ce que j'ay fait considere le fruit.
<lb />Quani ie fuis pour luy seul, c'cst moy seule qu'il ?eit,
<lb />Pour luy seul ie dédaigne une Couronae offerce,
<lb />De ma soy chaque lour ce sont gages noaveauz;
<lb />Ie le coroble de biens, il m'accable de maex;
<lb />Et par une rigueur jusqu'au bout poursairie,
<lb />Quand j'empesche sa mort, il m’atrache la vle.
<lb />Aptes l'indigne éelat d’un procedt si poit,
<lb />Source
<lb />A
<lb />
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne m'étonne plus qu'il eraigne de me voir.
<lb />La honte qu’il en a luy fait fuir ma rencontre,
<lb />Mais eofin à mes yeuz il faudra qu'il le montre.
<lb />Nous verrons s’il tiendra contre ce qu’il me doit,
<lb />Mes larmes parlerons, ç'en est fait, s'il les voit.
<lb />Ne les contraignons plus, &amp; par cette foiblesse
<lb />De son cœur étonné surpreuons la tendressa.
<lb />Ayant à mon amour immolé ma raison
<lb />La peur d'en faire trop seroit hons de saison,
<lb />Plus d'égard à ma gloire, approvvée, ou b’âmée,
<lb />I'auray tout fait pour moy, si ie demeure aimée.
<lb />Mais à quel lâche espoir mon trouble me réduit l
<lb />Si j'aime encor Thesée, oubliay-ie qu’il fuitt
<lb />Peut-estre en ce moment aux pied: de ma Rivale
<lb />I rit des vains projets où mon cœur se ravale,
<lb />Tous deux peut-estre... Ah Ciel! Nerine, empesche
<lb />D'oüir ce que i’entens, de voir ce que ie voy. Imoy
<lb />Leur triomphe me tuë, &amp; toute possedée
<lb />Mu escue dumauauen esop nneno lee,
<lb />Quelques bras que contre cux ma haine puisse unir,
<lb />Ie sonfre plus encor qu’elle ne peut punir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DENNENE.
<lb />OENARVS. ARIANE. PIRITHOVS.
<lb />NERINE. ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OHNARVS
<lb />TU ne viens point Madame, opposer à vos plaintes
<lb />De taux raisonnemens ou d’injustes contraintes;
<lb />le viens vons protester que tout ce qu’en ma Cour...
<fw><lb />ARIANE
<lb />Ie sçay ce que ie dois Seigneur, à vostre amout
<lb />Ie sçay mesmes à quoy ma parole m’engages
<lb />Mais...
<lb />OEiteniys
<lb />Aνος déplaisirs épargnons cetta image
<lb />Vous repoudriez mal d’un cœnr..
<lb />m-c</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u nuonen eu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Comment, helas!
<lb />acoponmoit le de mo;r le ne de conou pas</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Si du secours du temps ma foy favorisé:
<lb />Peut mériter qu'un jour vous oubliyez Thesée..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Si joubliray Thesée? Ah Dieuz mon lâche cœur
<lb />Nourriroit pour Thesée une honteuse ardeur!
<lb />Thesée encor sur moy garderoit quelque empire!
<lb />Ie dois hair Thesée, &amp; voudrois m'en dédite!
<lb />Ouy, Thesée à jamais sentira mon couroux;
<lb />Et si c'est pour vos vœux quelque chose de doux.
<lb />Ie jure par les Dieux, par ces Dieux qui peut-estra
<lb />S'uniront avec moy pour mt vauger d'un Traistre,
<lb />Que j'oubliray Thesée, &amp; que pour m’emouvoir.
<lb />Remords, larmes, soupirs masqueront de pouroir
<lb />PIRITHOVS
<lb />Madame, si j'osois...
<lb />ARIANE
<lb />Non, parjure Thesée;
<lb />Ne croy pas que jamais ie puisse estre apaisée,
<lb />Ton amour y feroit des efforts superslus,
<lb />Le plus grand de mes maux est de ne t’aimer plus;
<lb />Mais apres ton forfait, ta noire persidie,
<lb />Pourree qu'à te gesner le remorda s’étudie,
<lb />Qu’il te livre sam cesse à de secrets Bourreaux,
<lb />C’est peu pour m’étonner que le plus grand des maux.
<lb />L'ay trop gémy, i'ay trop pleuré tes injustices.
<lb />Tu m'as bravée; il faut qu'à ton tour to gémisses.
<lb />Mais qu'elle est mon erreur? Dieux,ie menace en l’air,
<lb />L'Ingrat se donne ailleurs quand ie croy luy parler.
<lb />Il gonste la douceur de ses nouvelles chaînes;
<lb />Si vons m'aimez. Seigneur, suivors-le dans Athenei
<lb />Avant que ma Rivale y puisse triompher,
<lb />Partons, portone-y plus que la stame &amp; le ser,
<lb />Qye par vena la Parsile entre mes mains livrég
<lb />Pnisse voit ma fic ur de son sang enyutt́o;
<fw><lb />
</fw><lb />Par ce terrible éclat fignalez ce grand iour
<lb />siaena me ao
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Consultons-en le temps Hadame st s’il faut falrd.::
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE
<lb />Le tempi! Mon desespoir sonfre-t-il qu'on disfere?
<lb />Puis que tout m'abandonne, il est pour mon secoura
<lb />Vne plus seure voye, &amp; des moyens plus courts.
<lb />Ta m’atrestes, eruel?
<lb />Elle se jeite sur P'apis de virubeni.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NeNe
<lb />Que faites vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIANE A Nerine.
<lb />Doutieu muay;iciactobe rantiamportode fon acio,
<lb />Si daus mes deplaisirs tu veux me secourir,
<lb />Adjoste à ma foiblesse, &amp; me laisse mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OENARVS
<lb />Elle semble pamer. Qu'on la secoure, viste,
<lb />Sa douleur est un mal qu'un prompt remede irrité,
<lb />Et ce seroit san donte en croistre les efforts,
<lb />Qn'opposet qy dent tab ihele ì ses premiers trãsporte
<fw><lb />ma</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />17
<lb />H -
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>