<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650899n"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />OI
<lb />DE
<lb />LEM
<lb />
<fw><lb />6
</fw><fw><lb />M. DC. LXV
<lb />AVEC PRIVILEGE
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />ADAME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PMM
<lb />Ie suis le plus embarraßé homme
<lb />du monde, lors qu’il me faut dédier
<lb />vn Liure, &amp; ie me trouue si peu fait
<lb />au style d’Epistre Dedicatoire, que ie
<lb />ne sçay par où sortir de celle-cy. Vn
<lb />autre Autheur, qui seroit en ma pla<lb />ce, trouueroit d’abord cent belles cho<lb />ses à dire de VOSTRE ALTESSE
<lb />–
<lb />iij
<lb />ROYALE, sur le titre de L’ESCOLE
<lb />DES FEMMES, &amp; l’offre qu’il vous
<lb />en feroit Mais pour moy, MADA<lb />ME, ie vous auoue mon foible. Ie ne
<lb />sçay point cét art de trouuer des rap<lb />ports entre des choses si peu propor<lb />tionnées; &amp; quelques belles lumieres,
<lb />que mes Confreres les Autheurs me
<lb />donnent tous les iours sur de pa<lb />reils sujets, ie ne voy point ce que
<lb />VOSTRE ALTESSE ROYALE
<lb />pourroit auoir à démesler auec la Co<lb />medie que ie luy presente. On n'est
<lb />pas en peine, sans doute, comment il
<lb />faut faire pour vous loüer. La matie<lb />re, MADAME, ne saute que trop
<lb />aux yeux, &amp; de quelque costé qu'on
<lb />vous regarde, on rencontre Gloire sur
<lb />Gloire, &amp; qualitez sur qualitez.
<lb />Vous en auez, MADAME, du costé
<lb />du rang, &amp; de la naissance, qui vous
<lb />font respecter de toute la terre. Vous
<lb />en auez du costé des Graces, &amp; de
<lb />l’Esprit, &amp; du Corps, qui vous font
<lb />admirer de toutes les personnes, qui
<lb />vous voyent. Vous en auez du costé
<lb />de l’ame, qui, si l’on ose parler ainsi,
<lb />vous font aymer de tous ceux qui ont
<lb />l’honneur d’approcher de vous: Ie
<lb />veux dire cette douceur pleine de
<lb />Charmes, dont vous daignez tempe<lb />rer la fierté des grands titres que vous
<lb />porteZ; cette bonté toute obligeante;
<lb />cette affabilité genereuse, que vous
<lb />faites paroistre pour tout le monde:
<lb />Et ce sont particulierement ces der<lb />nieres pour qui ie suis, &amp; dont ie sens
<lb />fort bien que ie ne me pourray taire
<lb /><lb />quelque iour. Mais encore vne fois,
<lb />MADAME, ie ne sçay point le biais
<lb />de faire entrer icy des veritez si écla<lb />tantes, &amp; ce sont choses, à mon ad<lb />uis, &amp; d’vne trop vaste estenduë, &amp;
<lb />d’vn merite trop releuë, pour les vou<lb />loir renfermer dans vne Epistre, &amp;
<lb />les mesler auec des bagatelles. Tout
<lb />bien consideré, MADAME, Ie ne
<lb />voy rien à faire icy pour moy, que
<lb />de vous Dédier simplement ma Co<lb />medie, &amp; de vous asseurer auec tout
<lb />le respect, qu’il m'est possible, que
<lb />ie suis de VOSTRE ALTESSE
<fw><lb />ROYALE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME,
<lb />*4.–2-
<lb />Le tres-humble, tres obeïssant,
<lb />&amp; tres obligé seruiteur,
<fw><lb />I. B.P. MOLIEE.
</fw><fw><lb />e
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AICETAIO M.
<lb />IEN des gens ont frondé d’abord
<lb />cette Comedie: mais les rieurs ont
<lb />esté pour elle, &amp; tout le mal qu’on
<lb />en a pû dire, n’a pû faire qu’elle n’ait eu vn
<lb />succez, dont ie me contente. Ie sçay qu’on
<lb />attend de moy, dans cette impression, quel<lb />que Preface, qui réponde aux censeurs, &amp;
<lb />rende raison de mon Ouurage; &amp; sans doute
<lb />que ie suis assez redeuable à toutes les per<lb />sonnes qui luy ont donné leur approbation,
<lb />pour me croire obligé de deffendre leur iuge<lb />ment, contre celuy des autres: mais il se trou<lb />ue qu’vne grande partie des choses que i’au<lb />rois à dire sur ce sujet, est déja dans vne Dis<lb />sertation que i’ay faite en Dialogue, &amp; dont
<lb />ie ne sçay encore ce que ie feray. L’idée de
<lb />ce Dialogue, ou si l’on veut, de cette petite
<lb />Comedie, me vint aprés les deux ou trois pre<lb />mieres representations de ma Piece. Ie la dis
<lb />cette idée dans vne maison où ie me trouuay
<lb />vn soir, &amp; d’abord vne personne de qualité,
<lb />dont l’esprit est assez connû dans le monde,
<lb />&amp; qui me fait l’honneur de m’aymer, trouua
<lb />Ie projet assez à son gré, non seulement pour
<lb />me solliciter d’y mettre la main, mais encore
<lb />pour l’y mettre luy mesme; &amp; ie fus estonné
<lb />que deux iours aprés il me monstra toute l’af<lb />faire exccutée, d’vne maniere, à la verité
<lb />beaucoup plus Galante, &amp; plus Spirituelle,
<lb />que ie ne puis faire, mais où ie trouuay des
<lb />choses trop aduantageuses pour moy; &amp; i’eus
<lb />peur, que si ie produisois cét Ouurage sur
<lb />nostre Theatre, on ne m’accusast d’abord
<lb />d’auoir mendié les loüanges, qu’on m’y don<lb />noit. Cependant cela m’empescha, par quel<lb />que consideration, d’acheuer ce que i’auois
<lb />commencé Mais tant de gens me pressent
<lb />tous les iours de le faire, que ie ne sçay ce
<lb />qui en sera, &amp; cette incertitude est cause, que
<lb />ie ne mets point dans cette Preface, ce qu’on
<lb />verra dans la Critique, en cas que ie me re<lb />solue à la faire paroistre. S’il faut que cela
<lb />soit, ie le dis encore, ce sera seulement pour
<lb />vanger le public du chagrin delicat de cer<lb />taines gens; car pour moy ie m’en tiens assez
<lb />vangé par la Reüssite de ma Comedie, &amp; ie
<lb />souhaite que toutes celles que ie pourray fai<lb />re, soient traittées par eux, comme celle cy,
<lb />pourueu que le reste suiue de mesme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à
<lb /> Paris, le 4. Feurier 1663. Signé, par le Roy
<lb />L en son Conseil, GVITONNEAV. Il est per<lb />mis à GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire
<lb />de nostre bonne Ville de Paris, de faire imprimer
<lb />vne Piece de Theatre, de la Composition du Sieur
<lb />MOLIERE, intitulée: L’Escole des Femmes, pen<lb />dant la temps de six années; Et deffences sont faites
<lb />à toutes personnes, de quelque qualité &amp; condition
<lb />qu’elles soient, d’imprimer, vendre ny debiter la<lb />dite Comedie de l’Escole des Femmes, à peine de
<lb />mille liures d’amende, &amp; de tous despens, domma<lb />ges &amp; interests: Comme il est plus amplement por<lb />té par lesdites Lettres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Achene ampramu pauut premiere fois? le iy
<lb />Mars 1663.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Exemplaires ont esté fournis.
<lb />Registré sur le Linre de la Oommomnunai des Mar<lb />chands Libraires &amp; Imprimeurs, le 16. Mars 1663.
<lb />Signé DVBRAY, Syndic.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit DE LVYNE a fait part du Priuilege cy<lb />dessus, aux Sieurs SERCY, IOLIY, BILLAINE,
<lb />LOYSON, GVIGNARD, BARBIN, &amp; QVINET,
<lb />pour en jouyr le temps porté par iceluy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES PERSONNAGES.
<lb />ARNOLPHE, Autrement Monsieur
<lb />AGNES,
<lb />HORACE,
<lb />ALAIN,
<lb />de la Souche.
<lb />Ieune Fille innocente
<lb />éleuée par Arnolphe.
<lb />Amant d’Agnés.
<lb />BEORGETTE, Paysanne, seruante
<lb />d’Arnolphe.
<lb />CHRYSALDE, Amy d’Arnolphe.
<lb />ENRIQVE,
<lb />Beau-frere de Chry<lb />salde.
<lb />Pere d’Horace, &amp;
<lb />grand amy d’Ar<lb />norpne.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Paysan, valet d’Ar<lb />nolphe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ORONTE,
<fw><lb />La Scene est duns vne place de Ville.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'ESCOLE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LESCOLE
<lb />DES
<lb />FEMMES,
<lb />COAMEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />OVs venez; dites-vous, pour luy
<lb />donner la main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, ie veux terminer la chose dans
<lb />demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Nous sommes icy seuls, &amp; l’on peut, ce me semble,
<lb />Sans craindre d’estre ouïs, y discourir ensemble.
<lb />Voulez-vous qu’en Amy ie vous ouure mon cœurt
<lb />Vostre dessein, pour vous, me fait trembler de peur:
<lb />Et de quelque façon que vous tourniez l’affaire,
<lb />Prendre Femme, est à vous vn coup bien temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il est vray, nostre Amy. Peut-estre que chez vous ]
<lb />Vous trouuez des sujets de craindre pour chez nous;
<lb />Et voltre slont, iecroy, veut que du Mariage,
<lb />Les Cornes soient par tout l’infaillible apanage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce sont coups du Hazard, dõt on n’est point garand
<lb />Et bien sot, ce me semble, est le soin qu’on en prẽd
<lb />Mais quand ie crains pour vous, c’est cette raillerie
<lb />Dont cent pauures Maris ont souffert la furie:
<lb />Car enfin vous sçauez, qu’il n’est grands, ny petits
<lb />Que de vostre Critique on ait veus garantis;
<lb />Que vos plus grands plaisirs sont, par tout où vou
<lb />estes,
<lb />De faire cent éclats des intrigues secrettes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien: Est-il au monde vne autre Ville, aussi,
<lb />Où l’on ait des Maris si patients qu’icy?
<lb />Est-ce qu’on n’en voit pas de toutes les especes,
<lb />Qui sont accommodez chez eux de toutes pieces?
<lb />L’vn amasse du bien, dont sa Femme fait part
<lb />A ceux qui prennẽt soin de le faire Cornard. [ fame
<lb />L’autrè vn peu plus heureux, mais non pas moins ir
<lb />Voit faire tous les iours des presens à sa Femme,
<lb />Et d’aucun soin jaloux n’a l’esprit combattu,
<lb />Parce qu’elle luy dit que c’est pour sa vertu.
<lb />L’vn fait beaucoup de bruit, qui ne luysert de guere.
<lb />L’autre, en toute douceur, laisse aller les affaires,
<lb />Et voyant arriuer chez luy le Damoiseau,
<lb />Prend fort honnestement ses gands, &amp; son manteat
<fw><lb />E
<lb />St
<lb />E.
<lb />B
<lb />D
<lb />I'
<lb />A
<lb />M
<lb />Ia
<lb />le
<lb />Q
<lb />Ce
<lb />Po
<lb />Ca
<lb />Et
<lb />De
<lb />Aij
<lb />Ili
<lb />Ap
<lb />Qu
<lb />Et
<lb />Qu
<lb />Ma
<lb />Ie
</fw><lb />L'vne de son Galant, en adroite Femelle,
<lb />Fait fausse confidence à son Espoux fidelle,
<lb />Qui dort en seureté sur vn pareil appas,
<lb />Et le plaint, ce Galant des soins qu’il ne perd pas,
<lb />L’autre, pour se purger de sa magnificence,
<lb />Dit qu’elle gagne au jeu l’argent qu’elle dépense;
<lb />Et le mary benest, sans songer à quel jeu,
<lb />Sur les gains qu’elle fait, rend des graces à Dieu<lb />Enfin ce sont par tout des sujets de Satyre,
<lb />Et comme Spectateur, ne puis-ie pas en rire?
<lb />Puis-ie pas de nos Sots...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oüy: mais qui rit d’autruy,
<lb />Doit craindre, qu’en reuanche, on rie aussi de luy.
<lb />I’entens parler le monde, &amp; des gens se délassent
<lb />Avenir debiter les choses qui se passent:
<lb />Mais quoy que l’on diuulgue aux endroits où ie suis.
<lb />Iamais on ne m’a veu triompher de ces bruits;
<lb />I’y suis assez modeste; &amp; bien qu’aux occurrences
<lb />Ie puisse condamner certaines tolerances;
<lb />Que mon dessein ne soit de souffrir nullement,
<lb />Ce que quelques Maris souffrent paisiblement,
<lb />Pourtant ie n’ay iamais affecté de le dire;
<lb />Car enfin il faut craindre vn reuers de Satyre,
<lb />Et l'on ne doit iamais jurer, sur de tels cas,
<lb />De ce qu’on pourra faire, ou bien ne faire pas.
<lb />Ainsi quant à mon frõt, par vn sort qui tout meine.
<lb />Il seroit arriué quelque disgrace huma ne;
<lb />Aprés mon precedé, ie suis presque certain
<lb />Qu’on se contentera de s’en rire sous-main;
<lb />Et peut-estre qu’encore i’auray cét auantage,
<lb />Que quelques bonnes gens diront que c’est dõmage.
<lb />Mais de vous, cher Compere, il en est autrement,
<lb />Ie vous le dis encor, vous risquez diablement.
<lb />Comme sur les Maris accusez de souffrance,
<lb />De tout temps vostre langue a daubé d’importance.
<lb />Qu’on vous a veu contr’eux vn Diable déchaîné;
<lb />Vous deuez marcher droit, pour n’estre point berné
<lb />Et s’il faut que sur vous on ait la moindre prise,
<lb />cart qu'ata currerours on le vous cyraparlise,
<lb />Et.6..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon Dieu, nostre Amy, ne vous tourmẽtez point;
<lb />Bien duppé qui pourra m’attraper sur ce poinct.
<lb />Ie sçay les tours rusez, &amp; les subtiles trames,
<lb />Dont, pour nous en planter, sçauẽt vser les Femmes;
<lb />Et comme on est dupé par leurs dexteritez;
<lb />Contre cet accident l’ay piismes ieuretez,
<lb />Et celle que i’épouse, a toute l’innocence
<lb />Qui peut sauuer mon front de maligne infsuence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et que pretendez-vous qu’vne Sotte, en vn mot....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Epouser vne Sotte, est pour n’estre point Sot.
<lb />Ie crois, en bon Chrestien, vostre moitié fort sage;
<lb />Mais vne Femme habile est vn mauuais présage,
<lb />Et ie sçay ce qu’il couste à de certaines gens,
<lb />Pour auoir pris les leurs auec trop de talens.
<lb />Moy i’irois me charger d’vne Spirituelle,
<lb />Qui ne parleroit rien que Cercle, &amp; que Ruelle?
<lb />Qui de Prose, &amp; de Vers, feroit de doux écrits,
<lb />Et que visiteroient Marquis, &amp; beaux Esprits,
<lb />Tandis que, sous le nom du Mary de Madame,
<lb />Ie serois comme vn Saint, que pas-vn ne reclame?
<lb />Non, non, ie ne veux point d’vn Esprit qui soit haut,
<lb />Et Femme qui compose, en sçait plus qu’il ne faut.
<lb />Ie pretens que la mienne, en clartez peu sublime,
<lb />Mesme ne sçache pas ce que c’est qu’vne Rime;
<fw><lb />in
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et s’il faut qu’auec elle on jouë au Corbillon,
<lb />Et qu’on vienne à luy dire, à son tour, qu’y met-on?
<lb />Ie veux qu’elle réponde, vne tarte à la crême,
<lb />In vn mot, qu’elle soit d’vne ignorance extréme;
<lb />Et e trtassez pour elle, à vous en bien parler,
<lb />De sçauoir prier Dieu, m’aimer, coudre, &amp; filer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIRIONEDEI
<lb />Vne Femme stupide est donc vostre Marotte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tant, que i'aimerois mieux vne laide, bien sotte,
<lb />Qu’vne Femme fort belle, auec beaucoup d’esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Leiprit, &amp; la beautc...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L’honnesteté suffit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mais commẽt voulez-vous, aprés tout, qu’vne beste,
<lb />Puisse iamais sçauoir ce que c’est qu’estre honneste?
<lb />Outre qu’il est assez ennuyeux, que ie croy,
<lb />D’auoir toute sa vie vne beste auec soy,
<lb />Pensez-vous le bien prendre, &amp; que sur vostre idée
<lb />La seureté d’vn front puisse estre bien fondée?
<lb />Vne Femme d’esprit peut trahir son deuoir;
<lb />Mais il faut, pour le moins, qu’elle ose le vouloir;
<lb />Et la stupide au sien peut manquer d’ordinaire,
<lb />Sans en auoir l’enuie, &amp; sans penser le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A ce bel argument, à ce discours profond,
<lb />Pressez-moy de me joindre à Femme autre que
<lb />sotte;
<lb />Preschez, patrocinez iusqu’à la Pentecoste,
<lb />Vous serez ébahy, quand vous serez au bout,
<lb />Que vous ne m’aurez rien persuadé du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />de ne tous dis pius iot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a sa methode.
<lb />En Femme, cõme en tout, ie veux suiure ma mode.
<lb />Ie me voy iche assez, pour pouuoir, que ie croy,
<lb />Choisir vne moitíé, qui tienne tout de moy,
<lb />Et de qui la soûmise, &amp; pleine dépendance,
<lb />N’ait à me re prochet aucun bien, ny naissance.
<lb />Vn air doux, &amp; posé parmy d’autres enfans,
<lb />M’inspira de l’amour pour elle, dés quatre ans:
<lb />Sa Mere se trouuant de pauureté pressée,
<lb />De la luy demander il me vint la pensée,
<lb />Et la bonne Païsanne, apprenant moe desir,
<lb />A s’oster cette charge eut beaucoup de plaisir.
<lb />Dans vn petit Conuent, loin de toute pratique,
<lb />Ie la fis éleuer, selon ma politique,
<lb />C’est à dire ordonnant quels soins on employroit,
<lb />Pour la rendre idiote autant qu’il se pourroit.
<lb />Dieu mercy, le succés a suiuy mon attente,
<lb />Et grande, ie l’ay veuë à tel poinct innocente,
<lb />Que i’ay beny le Ciel d’auoir trouué mon fait,
<lb />Pour me faire vne Femme au gré de mon souhait.
<lb />Ie l’ay donc retirée; &amp; comme ma demeure
<lb />A cent sortes de monde est ouuerte à toute heure,
<lb />Ie l’ay mise à l’écart, comme il faut tout préuoir,
<lb />Dans cette autre Maison, où nul ne me vient voir;
<lb />Et pour ne point gâter sa bonté naturelle,
<lb />Ie n’y tiens que des gens tout aussi simples qu’elle.
<lb />Vous me direz pourquoy cette narration?
<lb />C’est pour vous rendre instruit de ma précaution.
<lb />Le resultat de tout, est qu’en Amy fidelle,
<lb />Ce soir, ie vous inuite à souper auec elle:
<lb />Ie veux que vous puissiez vn peu l’examiner,
<lb />Et voir, si de mon choix on me doit condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y consens.
<lb />CHRISALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />vous pourren, dans cette conference,
<lb />Iuger de sa personne, &amp; de son innocenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Pour cét article la; ce que vous m’auez dit,
<lb />Ne peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La verité passe encor mon recit
<lb />Dans ses simplicitez à tous coups ie l’admire,
<lb />Et par fois elle en dit, donc ie pâme de rire.
<lb />L’autre iour ( pourroit-on se le persuader?
<lb />Elle estoit fort en peine, &amp; me vint demander,
<lb />Auec vne innocence à nulle autre pareille,
<lb />oi ses enfans qu’on fait, se faisoient par l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie me réjoüis fort, Seigneur Arnolphe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon,
<lb />Me voulez-vous toûjours appeller de ce nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ah! malgré que i’en aye, il me vient à la bouche,
<lb />ne famais le le fonge a Momneur de la couene.
<lb />Qui diable vous a fait aussi vous auiser,
<lb />A quarante &amp; deux ans de vous débaptiser?
<lb />Et d’vn vieux tronc pourry de vostre Métairie,
<lb />Vous faire dans le Monde vn nom de Seigneurie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Outre que la Maison par ce nom se connaist,
<lb />La Souche, plus qu’Arnolphe, à mes oreilles plaist.
<lb />A 111j
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Quel abus, de quitter le vray nom de ses Peres
<lb />Pour en vouloir prendre vn basty sur des chimeres?
<lb />De la pluspart des gens c’est la demangeaison;
<lb />Et sans vous embrasser dans la comparaison,
<lb />Ie sçais vn Païsan, qu’on appelloit gros Pierre,
<lb />Qui n’ayãt, pour tout biẽ, qu’vn seul quartier de ter<lb />I fit tout à l’entour raire vn rosse bourbeux,
<lb />Ire,
<lb />Et de Monsieur de l’Isle en prit le nom pompeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourriez vous passer d’exemples de la sorte:
<lb />Mais enfin de la Souche est le nom que ie porte;
<lb />I’y vois de la raison, i’y trouue des appas,
<lb />Et m’appeller de l’autre, est ne m’obliger pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Cependant la pluspart ont peine à s’y soûmettre,
<lb />Et ie voy mesme encor des adresses de Lettre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie le souffre aisément de qui n’est pas instruit;
<lb />Mais vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIRISALDE.
<lb />Soit. Là-dessus nous n’aurons point de bruit,
<lb />Et ie prendray le soin d’accoustumer ma bouche
<lb />A ne plus vous nommer que Monsieur de la Souche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Adieu: Ie frappe icy, pour donner le bon iour,
<lb />Et dire seulement, que ie suis de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE s’en allant,
<lb />Ma foy ie le tiens fou de toutes les manieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il est vn peu blessé sur certaines matieres.
<lb />Chose étrange de voir, comme auec passion,
<lb />Vn chacun est chaussé de son opinion!
<lb />Hola...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALAIN, GEORGEITE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />JVi heurte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouurez. On aura, que ie pense,
<lb />Granide loye à me voir, aprés dix iours d’absence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va là?
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Georgette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GBORGHMTE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALRIN.
<lb />Ouure la bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vas-y toy.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />vas jeo
<lb />J2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ma foy ie n’iray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’iray pas aussi.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Belle ceremonie.
<lb />Pour me laisser dehors. Hola ho, ie vous prie.
<lb />A v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui frape ?
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vostre Maist re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Alain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pe de da nno
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouure viste.
<lb />GEORGETTE.
<lb />C’est Monsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ouure, toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie souffle nostre feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />I’empesche, peur du Chat, que mon Moineau ne
<lb />sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quiconque de vous deux n’ouurira pas la porte,
<lb />de adla point a manger de prus de quatle Iodis.
<lb />Ha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Par quelle raison y venir quand i’y cours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pourquoy plûtost que moy? le plaisant stratagéme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oste-toy donc de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Non, oste-toy, toy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie veux ouurir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />Et ie veux l’ouurir, moy.
<fw><lb />ne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Tu ne l’ouuriras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ny toy non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ny toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRNOLPHE.
<lb />Il faut que i’aye icy l’ame bien patiente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Au moins c’est moy, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est moy.
<lb />GEORGETTE.
<lb />Ie suis vostre seruante;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie te....
<lb />AEIERIVS
<lb />Sans le respect de Monsieur que voilà,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE receuant vn coup d’Alain.
<lb />Peste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIVOBEIID.
<lb />Voyez ce lourdau là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’est elle aussi, Monsieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que tous deux on se taise.
<lb />Songez à me répondre, &amp; laissons la fadaise.
<lb />Hé bien, Alain, comment se porte-t’on icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Monsieur, nous nous.... Monsieur, nous nous por....
<lb />Dieu mercy
<lb />Nous nous...
<lb />Arnolphe oste par trois fois le Chapeau
<lb />de dessus la teste d’Alain.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A vj
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qui vous apprend, impertinente beste,
<lb />A parler deuant moy, le chapeau sur la teste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous faites bien, i’ay tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.1-
<lb />ARNOLPHE à Alain.
<lb />Faites descendre Agnés.
<lb />à Georg. Lors que ie m'en allay, fut-elle triste aprés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triste? Non.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non!
<fw><lb />GEORGETTE.
<lb />el lale.
<lb />ARNOLPAE.
<lb />Pourquoy donc?...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oüy, ie meures
<lb />Elle vous croyoit voir de retour à toute heure;
<lb />Et nous n’oyions iamais, passer deuant chez nous,
<lb />Cheual, Asne; ou Muret,qu'enle ne perst pour vous.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIIe
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A besogne à la main, c’est vn bon témoignage.
<lb />LHé bien, Agnés, ie suis de retour du voyage,
<lb />En estes-vous bien-aise?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, mvonneur, Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy de vous reuoir, ie suis bien aise aussi.
<lb />Vous vous estes toûjours, cõme on voit, bien portée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Hors les puces, qui m’ont la nuit inquietée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARINOEPHE.
<lb />Ah! vous aurez dãs peu quelqu’vn pour les chasser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous me ferez plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que faites-vous donc là?
<lb />Ie le puis bien penser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONEN.
<lb />Ie me fais des Cornettes:
<lb />Vos Chemises de nuit, &amp; vos Coiffes sont faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ha! voila qui va bien; allez, montez là-haut:
<lb />Ne vous ennuyez point, ie reuiendray tantost,
<lb />Et ie vous parleray d’affaires importantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous estans rentrez.
<lb />Heroïnes du temps, Mesdames les sçauantes,
<lb />Pousseuses de tendresse &amp; de beaux sentimens,
<lb />Ie défie à la fois tous vos Vers, vos Romans,
<lb />Vos Lettres, Billets doux, toute vostre Science,
<lb />De valoir cette honneste &amp; pudique ignorançe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ITORACE, ARNOLEIIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E n’est point par le bien qu’il faut estre ébloüy,
<lb />CEt pourueu que l’honneur soit.... Que vois-je?
<lb />Est ce? .... Oüy.
<lb />Ie me trompe. Nenny. Si fait. Non, c’est luy-mesme.
<lb />Hor....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Seigneur Ar....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et depuis quand icy?
<lb />An: joje extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Depuis neuf iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vrayment....
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />le lus d'aoord ciiez vous, inais inutileinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I’estois à la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Oüy, depuis deux journées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />O comme les enfans croissent en peu d’années!
<fw><lb />yo
</fw><lb />I’admire de le voir au poinct où le voila,
<lb />Apres que ie l'ay veu pas pius grand que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez.
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais, de grace, Oronte vostre Pere,
<lb />Mon bon &amp; cher Amy, que i’estime &amp; reuere,
<lb />Que fait-il? est-il toûjours gaillard?
<lb />Atout ce qui le touche, il sçait que ie prens part.
<lb />Nous ne noꝯ sõmes veus depuis quatre ans ensẽble.
<lb />Ny, qui plus est, écrit l’vn à l’autre, me semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il est, Seigneur Arnolphe, encore plus gay que nous,
<lb />Et i’auois de sa part vne Lettre pour vous;
<lb />Mais depuis par vne autre il m’apprend sa venuë,
<lb />Et la raison encor ne m'en est pas connuë.
<lb />Sçauez-vous qui peut-estre vn de vos Citoyens,
<lb />Qui retourne en ces lieux auec beaucoup de biens,
<lb />Qu’il s’est en quatorze ans acquis dãs l’Amerique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATeROETHE.
<lb />Non: Vous a-t’on dit comme on le nomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Enrique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mon Pere m’en parle, &amp; qu’il est reuenu,
<lb />Comme s’il deuoit m’estre entierement connu,
<lb />Et m’écrit qu’en chemin ensemble ils se võt mettre,
<lb />Pour vn fait important que ne dit point sa Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I’aura certain nent grande ioye à le voir,
<lb />Et pour le regaler, ie feray mon pouuoir.
<lb />Apres auoir leu la Lettre.
<lb />Il faut, pour des Amis, des Lettres moins ciuiles,
<lb />Et tous ces complimens sont choses inutiles;
<lb />Sans qu’il prist le soucy de m’en écrire rien,
<lb />Vous pouuez librement disposer de mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />le fais Tromme a farfir les gens par seurs paroles,
<lb />Et i’ay presentement besoin de cent pistoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ma foy, c’est m’obliger, que d’en vser ainsi,
<lb />Et ie me réjoüis de les auoir icy.
<lb />Gardez aussi la bourse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLPHE.
<lb />Laissons ce stile.
<lb />Hé bien, comment encor trouuez-vous cette Ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Nombreuse en Citoyens, superbe en bastimens,
<lb />Et i’en croy merueilleux les diuertissemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ses plaisirs, qu’il se fait à sa guise:
<lb />Mais pour ceux que du nom de Galans on baptise,
<lb />Ils ont en ce Païs dequoy se contenter,
<lb />Car les Femmes y sont faites à coquetter,
<lb />On trouue d’humeur douce &amp; la brune, &amp; la blonde,
<lb />Et les Maris aussi les plus benins du monde:
<lb />C’est vn plaisir de Prince, &amp; des tours que ie voy,
<lb />Ie me donne souuent la Comedie à moy.
<lb />Peut-estre en auez-vous déja feru quelqu’vne:
<lb />Vous est-il point encore arriué de fortune?
<lb />Les gens faits comme vous, font plus que les écus,
<lb />Et vous estes de taille à faire des Cocus.
<fw><lb />AR
<lb />4
<lb />Bo
<lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A ne vous rien cacher de la verité pure,
<lb />I’ay d’amour en ces lieux eu certaine auanture,
<lb />Et l’amitié m'oblige à vous en faire part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Boir, roley de nouueat querque conte gaillard,
<lb />Et ce sera dequoy mettre sur mes tablettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais, de grace, qu’au moins ces choses soient secret<lb />Ites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh.
<lb />HORACE.
<lb />Vous n’ignorez pas qu’en ces occasiohs,
<lb />Vn secret éuenté rompt nos pretentions.
<lb />Ie vous auoüeray donc auec pleine franchise,
<lb />Qu’icy d’vne Beauté mon ame s’est éprise.
<lb />Mes petits soins d’abord ont eu tant de succés,
<lb />Que ie me suis chez elle ouuert vn doux accés;
<lb />Et sans trop me vanter, ne luy faire vne injure,
<lb />Mais affaires y sont en fort bonne posture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et c’est?
<lb />ARNOLPHE riant.
<lb />HORACE luy montrant le logis d'Agnés.
<lb />Vn ieune objet qui loge en ce logis,
<lb />Dont vous voyez d’icy que les murs sont rougis;
<lb />Simple à la verité, par l’erreur sans seconde
<lb />D’vn Homme qui la cache au commerce du monde,
<lb />Mais qui dans l’ignorance où l’on veut l’asseruir,
<lb />Fait briller des attraits capables de rauir,
<lb />Vn air tout engageant, ie ne sçay quoy de tendre,
<lb />Dont il n'est point de cœur qui se puisse défendre.
<lb />Mais, peut-estre, il n’est pas que voꝯ n’ayez bien veu
<lb />Ce ieune Astre d’amour de tant d’attraits pourueu:
<lb />C’est Agnés qu’on l’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ie creue.
<fw><lb />ARNOLPHE à part.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE. Pour l’Homme,
<lb />C'est, ie croy, de laZousse, ou source, qu’on le nõme,
<lb />Ie ne me suis pas fort arresté sur le nom;
<lb />Riche, à ce qu’on mu die, mais des plus sensez, non,
<lb />Et l’on m’en a parse comie d'vn feidicule.
<lb />Le connoissez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />La fascheuse pilule;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Daa. poue ne dites mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh oüy, ie le connoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est vn fou, n’est-ce pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh....
<fw><lb />Vous r
<lb />Vous
<lb />Non;
<lb />Adie
<lb />Ah!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’en dites-vous? quoy?
<lb />Eh? c’est à dire oüy Ialoux a faire rire?
<lb />Sot? ie voy qu’il en est ce que l’on m’a pû dire,
<lb />Enfin l’aimable Agnés a sceu m’assujettir.
<lb />C’est vn ioly bijou, pour ne vous point mentir,
<lb />Et ce seroit peché, qu’vne Beauté si rare
<lb />Fust laissée au pouuoir de cet Homme bizarre.
<lb />Pour moy, tous mes efforts, toꝯ mes vœux les plꝯ doux,
<lb />Vont à m’en rendre maistre, en dépit du ialoux?
<lb />Et l’argent que de vous i’emprunte auec franchise,
<lb />N’est que pour mettre à bout cette iuste entreprise.
<lb />Voꝯ sçauez mieuxque moi, quelques soiẽt nos efforts,
<lb />Que l’argent est la clef de tous les grands ressorts,
<lb />Et que ce doux métal qui frappe tant de testes,
<lb />En amour, cõme en guerre, auance les conquestes.
<fw><lb />Etn
<lb />lat
<lb />A
</fw><lb />Vous me semblez chagrin, seroit-ce qu’en effet
<lb />Vous desaprouueriez le dessein que i’ay fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, c’est que ie songeois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet entretien vous lasse;
<lb />Adieu, i’iray chez vous tantost vous rendre grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! faut-il....
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant.
<lb />Derechef, veüillez estre discret,
<lb />Et farres pas, de grace, éuenter mon secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que le lens dullo llloiruionree
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant.
<lb />Et sur tout à mon Pere<lb />Qui s’en ferois peut-estre vn sujet de colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE croyant qu’il reuient encore.
<lb />Oh... Oh, que i’ay souffert durant cet entretien!
<lb />Iamais trouble d’esprit ne fut égal au mien.
<lb />Auec quelle imprudence, &amp; quelle haste extréme,
<lb />Il m’est venu conter cette affaire à moy-méme:
<lb />Bien que mon autre nom le tienne dans l’erreur,
<lb />Etourdy, montra-t’ il iamais tant de fureur?
<lb />Mais ayant tant souffert, ie deuois me contraindre,
<lb />Iusques à m’éclaircir de ce que ie dois craindre,
<lb />A pousser iusqu’au bout fon caquet indiscret,
<lb />Et sçauoir pleinement leur commerce secret.
<lb />Tâchons à le rejoindre, il n’est pas loin, ie pense,
<lb />Tirons-en de ce faict l’entiere confidence.
<lb />Ie tremble du malheur qui m’en peut arriuer,
<lb />Et l’on cherche souuent plus qu’on ne veut trouuer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TASEEIE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />
<lb />
<lb />ARNOLPHE.
<fw><lb />Eller
<lb />Et tó
<lb />Elois
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L m’est, lors que i’y pense, auantageux
<lb />sans doute,
<lb />D’auoir perdu mes pas, &amp; pû manquer
<lb />sa route:
<lb />Car enfin, de mon cœur le trouble
<lb />imperieux,
<lb />N’eust pû se renfermer tout entier à ses yeux,
<lb />Il eust fait éclater l’ennuy qui me deuore,
<lb />Mais ie ne suis pas Homme à gober le morceau,
<lb />Et laisser vn champ libre aux vœux du Damoiseau;
<lb />I’en veux rompre le cours, &amp; sans tarder, apprendre
<lb />Iusqu’où l’intelligence entr’eux a pû s’étendre:
<lb />I’y prens, pour mon honneur, vn notable interest;
<lb />Ie la regarde en Femme, aux termes qu’elle en est;
<fw><lb />.
<lb />A
</fw><lb />Elle n’a pû faillir, sans me couurir de honte,
<lb />Et tout ce qu’elle fait, enfin est sur mon compte.
<lb />Eloignement fatal! Voyage malheureux! Frapant à
<lb />la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />AH! Monsieur, cette fois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Paix. Venez-çà tous deux:
<lb />Passez-là, passez-là. Venez-là, venez dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />An. vous me fartes peury e coue mon tang le fige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est donc ainn, qu'ablent, vous m'auez obey,
<lb />Et tous deux, de concert, vous m’auez donc trahy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Eh ne me mangez pas, Monsieur, ie vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN à part.
<lb />Quelque Chien enragé l’a mordu, ie m’asseure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouf. Ie ne puis parler tant ie suis préuonu,
<lb />Ie suffoque, &amp; voudrois me pouuoir mettre nû.
<lb />Vous auez donc souffert, ô canaille maudite,
<lb />Qu’vn Homme soit venu... Tu veux prẽdre la fuite?
<lb />Il faut que sur le champ.... Si tu bouges... Ie veux
<lb />Que vous me disiez... Euh? Oüy, ie veux que toꝯ deux
<lb />Quiconque remura, par la mort, ie l’assomme.
<lb />Cõme est-ce que chez moy s’est introduit cet Hõme
<lb />Eh? parlez, dépeschez, viste, promptement, tost,
<lb />Sans resver, veut-on dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN &amp; GEORGETTE.
<lb />Ah, ah.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie meurs.
<fw><lb />GEORGETTE.
<lb />Le cœur me faut.
<lb />ALAIN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie suis en eau: prenons vn peu d’haleine:
<lb />Il faut que ie m’éuente, &amp; que ie me promeine.
<lb />Aurois-je deuiné, quand ie l’ay veu petit,
<lb />Qu’il croistroit pour cela! Ciel! que mõ cœur pâtit!
<lb />Ie pẽse qu’il vaut mieux que de sa propre bouche
<lb />Ie tire auec douceur l’affaire qui me touche.
<lb />Tâchons à moderer nostre ressentiment;
<lb />Patience, mon cœur, doucement, doucement.
<lb />Leuez-vous, &amp; rentrant, faites qu’Agnés descende.
<lb />Arrestez. Sa surprise en deuiendroit moins grande,
<lb />Du chagrin qui me trouble, ils iroient l’auertir,
<lb />Et moy-mesme ie veux l’aller faire sortir.
<lb />Que l’on m’attende icy.
<fw><lb />de
<lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALAIN, GEORGETTE.
<fw><lb />GEORGETTE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 On Dieu, qu’il est terrible!
<lb />Ses regards m'on fait peur, mais vne peur horrible,
<lb />Et iamais le lle vis vn prus dideda Cretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ce Monsieur l’a fâché, ie te le disois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais que diantre est-ce là, qu’auec tant de rudesse
<lb />Il nous fait au logis garder nostre Maistresse?
<lb />D ou viene qu'u tout le mouoirteue tant la cacher,
<lb />Et qu’il ne sçauroit voir personne en approcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’est que cette action le met en ialousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais d’où vient qu’il est pris de cet fantaisie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Cela vient.... Cela vient, de ce qu’il est jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GBORGETTE.
<lb />[roux?
<lb />Oüy: mais pourquoy l’est-il; &amp; pourquoy ce cour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’est que la ialousie.... Entens-tu bien, Georgette,
<lb />Est vne chose... la.... qui fait qu’on s’inquiete....
<lb />Et qui chasse les gens d’autour d’vne maison.
<lb />Ie m’en vais te bailler vne comparaison,
<lb />Afin de conceuoir la chose dauantage
<lb />Dis-moy, n’est-il pas vray, quãd tu tiens ton potages
<lb />Que si quelque affamé venoit pour en manger
<lb />Tu serois en colere, &amp; voudrois le charger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oüy, ie comprens cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />C’est iustement tout comme,
<lb />La Femme est en effet le potage de l’Homme;
<lb />Et quand vn Homme voit d’autres Hõmes par fois,
<lb />Qui veulent dans sa soupe aller trẽper leurs doigts;
<lb />Il en montre aussi-tost vne colere extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oujnlais pourquoy endett n'e faiten pas de mesme?
<lb />Et que nous en voyons qui paroissent joyeux,
<lb />Lors que leurs Fẽmes sont auec les beaux Monsieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’est que chacun n’a pas cette amitié gouluë,
<lb />Qui n’en veue que pourroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Si ie n’ay la berluë,
<lb />Ie le voy qui reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Tes yeux sont bons, c’est luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Voy comme il est chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’est qu’il a de l’ennuy.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV,
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />YN certain Grec, disoit à l’Empereur Auguste,
<lb />V Comme vne instruction vtile, autant que iuste,
<lb />Que lors qu’vne auanture en colere nous met,
<lb />Nous deuons, auant tout, dire nostre Alphabet.
<lb />Afin que dans ce temps la bile se tempere,
<lb />Et qu’on ne fasse rien que l’on ne doiue faire.
<lb />I’ay suiuy sa leçon sur le sujet d’Agnés;
<lb />Et ie la fais venir dans ce lieu tout exprés.
<lb />Sous pre texte d’y faire vn tour de promenade
<lb />Afin que les soupçons de mon esprit malade
<lb />Puisse sur le discours la mettre adroitement,
<lb />Et luy sondant le cœur s’éclaircir doucement.
<lb />Venez, Agnés. Rentrez.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />DOLEVE
<lb />V.
<lb />ARNOLPHE, AGNES.
<lb />Fort belle.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />LA promenade est belle.
<lb />AGNES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le beau four.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Fort beau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le petit chat est mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est dommage: mais quoy
<lb />Nous sommes tous mortels, &amp; chacun est pour soy.
<lb />Lors que i’estois aux chãps n’a-il point fait de pluye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nola
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />vous ehnujoiteil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Iamais ie ne m’ennuye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qu’auez-vous fait encore ces neuf ou dix iours-cy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Six chemises, ie pense, &amp; six coiffes aussi.
<fw><lb />E
<lb />Ml
<lb />M.
<lb />Le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ayant vn peu resué.
<lb />Ie monde chere Agnés, est vne estrange chose.
<lb />Voyez la médisance, &amp; comme chacun cause.
<lb />Quelques voifins m’ont dit, qu’vn ieune homme
<lb />5
<lb />inconnu,
<lb />Estoit en mon absence à la maison venu;
<lb />Que vous auiez souffert sa veuë &amp; ses harangues:
<lb />Mais ie n’ay point pris foy sur ces méchantes lan<lb />gues.
<lb />Et i’ay voulu gager que c’estoit faussement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />monmieu, ne gagen pao,raus perdriez vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy! c'est la verité qu’vn homme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Chose seure.
<lb />Il n'a presque bougé de chez nous, ie vous iure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Cecuuuea querle lartauce meerrte r.
<lb />Me marque pour le moins son ingenuité.
<lb />Mais il me semble, Agnés si ma memoire est bonne,
<lb />Que i’auois deffendu que vous vissiez personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy: mais quand ie l’ay veu, vous ignorés pour<lb />quoy,
<lb />Et vous en auriez fait, sans doute, autant que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Peut-estre: mais enfin, contez-moy cette Histoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Elle est fort estonnante &amp; difficile à croire.
<lb />l’estois sur le Balcon à trauailler au frais,
<lb />Lors que ie vis passer sous les arbres d’auprés
<lb />Vn ieune hõme bien fait, qui rencontrant ma veuë,
<lb />D’vn humble reuerence aussi-tost me saluë:
<lb />Moy, pour ne point manquer à la ciuilité,
<lb />Ie fis la reuerence aussi de mon costé.
<lb />Soudain, il me tefait vne autre reuerence:
<lb />Moy, i’en refais de mesme vne autre en diligence
<lb />Et luy d’vne troisiesme aussi-tost repartant,
<lb />D’vne troifiesme aussi i’y repars à l’instant.
<lb />Il passe, vient, repasse, &amp; tousiours de plus bell
<lb />Me fait à chaque fois reuerence nouuelle:
<lb />Et moy, qui tous ees tours fixement regardois,
<lb />Nouuelle reuerence aussi ie luy rendois.
<lb />Tant, que si sur ce point la nuit ne fut venuë,
<lb />Toujours comne cela ie me serois tenuë;
<lb />Ne voulant point ceder ny receuoir l’ennuy,
<lb />Qu'iiine pult entimel moins crune que iuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le lendemain estant sur nostre porte,
<lb />Vne vieille m’aborde en parlant de la sorte.
<lb />Mon enfant, le bon-Dieu puisse-t’il vous benir,
<lb />Et dãs tous vos attraits long-temps vous maintenir
<lb />Il né vous a pas faite vne belle personne,
<lb />Afin de mal-vser des choses qu’il vous donne!
<lb />Et vous deuez sçauoir que vous auez blessé
<lb />Vn cœur, qui de s’en plaindre est aujourd’huy forcés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah! supost de Sathan, execrable damnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, i’ay blessé quelqu’vn? fis-je toute estonnée.
<lb />Oïy, dit-elle, blessé, mais blessé tout de bon;
<lb />Et c’est l’homme qu’hier vous vistes du Balcon.
<lb />Helas! qui pourroit, dis-je, en auoir esté cause
<lb />sur luy sans y penser, fis-je choir quelque chose?
<lb />Non, dit-elle, vos yeux ont fait ce coup fatal,
<lb />Et c'est de leurs regards qu’est venu tout son mal.
<lb />
<lb />Hé, mon Dieu! ma surprise est, fis-je, sans seconde?
<lb />Mes yeux ont-ils du mal pour en donner au monde,
<lb />Oüy, fit-elle, vos yeux, pour causer le trépas
<lb />Ma fille, ont vn venin que vous ne sçauez pas:
<lb />En vn mot, il languit le pauure miserable;
<lb />Et s’il faut, poursuiuit la vieille charitable,
<lb />Que vostre cruauté luy refuse vn secours,
<lb />C’est vn homme à porter en terre dans deux iours.
<lb />Mon Dieul i’en aurois, dy-je, vne douleur bien grãde.
<lb />Mais pour le secourir, qu’est-ce qu’il me demande?
<lb />Mon enfant, me dit-elle, il ne veut obtenir
<lb />Que le bien de vous voir &amp; vous entretenir:
<lb />Vos yeux peuuent eux seuls empescher sa ruine,
<lb />Et du mai qu'iis ont fartertre la medecine.
<lb />Helas! volontiers, dis-je, &amp; puis qu’il est ainsi,
<lb />Il peut tant qu’il voudra me venir voir icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHEa part.
<lb />Ah! sorciere maudite, empoisonneuse d’ames,
<lb />Puisse l’Enfer payer tes charitables trames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />AGNES.
<lb />Voila comme il me vit &amp; receut guerison.
<lb />2a
<lb />Vous-mesme, à vostre aduis, n’ay-je pas eu raison?
<lb />Et pouuois-je, apres tout, auoir la conscience
<lb />De le laisser mourir faute d'vne assistance?
<lb />Moy qui compâtis tant aux gens qu’on fait souffrir,
<lb />Et ne puis, sans pleurer, voir vn poulet mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHEbas.
<lb />Tout cela n’est party que d’vne ame innocente:
<lb />Et i’en dois accuser mon absence imprudente,
<lb />Qui sans guide a laissé cette bonté de mœurs
<lb />Exposée aux aguets des rusez seducteurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iij
<fw><lb />4
</fw><lb />Ie crains que le pendart, dans ses vœux temeraires,
<lb />vn peu plus rort que jeu n'ait pousse les affaires.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Qu’auez-vous; vous grondez, ce me sẽble, vn petit,
<lb />Est-ce que c’est mal fait ce que ie vous ay dit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Prbll. Mrard de cette veue apprenezemioy les suites;
<lb />Et comme le ieune homme a passé ses visites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! si vous sçauiez, comme il estoit rauy ?
<lb />Comme il perdit son mal, si-tost que ie le vy;
<lb />Le present qu’il m’a fait a rne berse canette,
<lb />Et l’argent qu’en ont eu nostre Alain &amp; Georgette;
<lb />node najmerfeztans doute, œuiriez comlinse nous..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, mais que faisoit-il estant seul auec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il iuroit, qu’il m’aimoit d’vne amour sans seconde,
<lb />Et me disoit des mots les plus gentils du monde;
<lb />Des enores que fainais rieil sie peut egaler;
<lb />Et dont, toutes les fois que ie l’entends parler,
<lb />La douceur me chatoüille, &amp; là dedans remuë
<lb />Certain ie ne sçay quoy, dont ie suis toute émeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />O fâcheux examen d’vn mystere fatal,
<lb />Où l’examinateur souffre seul tout le mal!
<lb />Anés. Outie tousces dilcours, toutes ces gentiir esses.
<lb />Ne vous faisoit-il point aussi quelques caresses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh tant, il me prenoit &amp; les mains &amp; les bras,
<lb />Et de me les baiser il n’estoit iamais las.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />a vοya͂τ Ne vous a-t-il point pris, Agnés, quelqu’autre chose
<fw><lb />S
<lb />es
<lb />ous.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Hé, il m'a....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNODIIAD.
<lb />Euh!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Plaist-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT0NVDO.
<lb />Ie n’ose,
<lb />Et vous vous fascherez peut-estre contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sifait.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINOIPHE.
<lb />Mon-dieu! non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONBO.
<lb />Iurez donc vostre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il m’a pris vous serez en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, non, non, non! Diantre! que de mystere!
<lb />Qu’est-ce qu’il vous a pris!
<lb />B iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />I1..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part
<lb />Ie souffre en damné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Arlil a prioroluoun que rouenrauren donné.
<lb />A vous dire le vray, ie n’ay pû m’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE reprenant haleine.
<lb />Paise pour se ruban. Mais ie voulois apprendre,
<lb />s’il ne vous a rien fait que vous baiser les bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Comment; Est-ce qu’on fait d’autres choses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non pas.
<lb />Mais pour guerir du mal qu’il dit qui le possede,
<lb />N’a-t’il point exigé de vous d’autre remede;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non. Vous pouuez iuger s’il en eust demandé,
<lb />Que pour le secourir i’aurois tout accordé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Grace aux bõtez du Ciel, i’en suis quitte à bon cõte.
<lb />Si i’y retombe plus ie veux bien qu’on m’affronte.
<lb />Chut. De vostre innocence, Agnés, c’est vn effet;
<lb />Ie ne vous en dit mot, ce qui s’est fait est fait.
<lb />Ie sçay qu’en vous flattant le Galand ne desire
<lb />Que de vous abuser, &amp; puis apres s’en rire.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh! point. Il me l’a dit plus de vingt fois à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! vous ne sçauez pas ce que c'est que sa foy.
<lb />Mais enfin, apprenez qu’accepter des cassettes,
<lb />Et de ces beaux blondins écouter les sornettes;
<lb />Que se laisser par eux à force de langueur
<lb />Baiser ainsi les mains, &amp; chatoüiller le cœur,
<fw><lb />Est
<lb />Vn
<lb />La
<lb />Ce
<lb />Cl
<lb />l’a
<lb />Et
</fw><lb />Est vn pecire iorter des plus gros qu’il se fasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />vn peche; dites-vous, &amp; la raiton de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La raison? la raison, est l'arrest prononcé,
<lb />Que par ces actions le Ciel est courroucé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Courroucé. Mais pourquoy faut-ilqu’il s’en courrou<lb />C’est vne chose, helas! si plaisante &amp; si douce. [ ce?
<lb />I admire quelle ioje on gouite à tout cela<lb />Et ie ne sçauois point encor ces choses-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy; c’est vn grand plaisir que toutes ces tendresses,
<lb />Ces propos ti gentiis, &amp; ces douces carsesses;
<lb />Mais il faut le gouster en toute honnesteté,
<lb />Et qu’en se mariant le crime en soit osté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />N’est-ce plus vn peché lors que l’on se marie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mariez-moy donc promptement, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous le souhaitez, ie le souhaite aussi,
<lb />Et pour vous narier on me reuoit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-il posuble;
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que vous me ferez aise!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR NOLPHE.
<lb />Oüy; ie ne doute point que l’hymen ne vous plaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous nous voulez nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rien de plus asseuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que si cela se fait, ie vous carresseray!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé, la chose sera de ma part reciproque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie ne reconnois point, pour moyy quand on se moc<lb />Parlez-vous tout de bon?
<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Cüy, vous le pourrez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Nous serons mariez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Dés ce soir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés ce soir.
<lb />AGNES riant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHB.
<lb />Dés ce soir. Cela vous fait donc rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIVOEPHE.
<lb />Vous voir bien contente, est ce que ie desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! que ie vous ay grande obligation !
<lb />Et qu’auec luy i’auray de satisfaction!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec qui?
<lb />ARNOLPHE.
<fw><lb />A
<lb />C'
<lb />Et
<lb />De
<lb />Et
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Aucc... Ia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Là... là n’est pas mon compte:
<lb />A choisir vn mary, vous estes vn peu prompte.
<lb />C’est vn autre en vn mot que ie vous tiens tout prest,
<lb />Et quant au Monsieur, là, Ie pretens, s’il vous plaist,
<lb />Deust le mettre au tõbeau le mal dont il vous berce,
<lb />Qu’auec luy desormais vous rompiez tout cõmerce;
<lb />Que venant au logis, pour vostre compliment
<lb />Vous luy fermiez au nez la porte honnestement,
<lb />Et luyijettant, s’il heurte, vn grez par la fehestre,
<lb />P osligiez tout de bon à ne plus y parestre.
<lb />M’entendez-vous, Agnés? Moy, caché daus vn coin,
<lb />De vostre procede le feray le temomn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Las! il est si bien fait; c’est....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah que de langage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie n’auray pas le cœeur..1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Montez là-haut.
<lb />Point de bruit dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quoy, voulez-vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOEIAIE.
<lb />C’est assez.
<lb />Ie suis Maistre, ie parle, allez, obeïssez.
<fw><lb />B vj
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AQ
<lb />7
<lb />
<lb />A
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />VY: tout a bien esté, ma ioye est sans
<lb />pareille,
<lb />Vous auez là suiuy mes ordres à mer<lb />ueille,
<lb />Confondu de tout poinct le blondin seducteur?
<lb />Et voila dequoy sert vn vsage directeur.
<lb />Vostre innocence, Agnes, auoit esté surprise.
<lb />Voyez, sans y penser où vous vous estiez mise.
<lb />Vous enfiliez tout droit, sans mon instruction<lb />Le grand chemin d’Enfer &amp; de perdition.
<fw><lb />8
</fw><lb />De tous ses Damoizeaux on sçait trop les coustu<lb />mes.
<lb />Ils ont de beaux canons, force rubans, &amp; plumes,
<lb />Grands cheueux, belles dents, &amp; des propos fort
<lb />doux :
<lb />Mais comme ie vous dis la griffe est là dessous,
<lb />Et ce sont vrais Sathans, dont la gueule alterée
<lb />De l’honneur feminin cherche a faire curée.
<lb />Mais encore vne fois, grace au soin apporté
<lb />Vous en estes sortie auec honnesteté.
<lb />L’air dont ie vous ay veu luy ietter cette pierre ,
<lb />Qui de tous ses desseins a mis l’espoir pat terre,
<lb />Me confirme encore mieux à ne point differer
<lb />Les Nopces, où ie dis qu’il vous faut preparer.
<lb />Mais auant toute chose il est bon de vous farre
<lb />Quelque petit discours, qui vous soit salutaire.
<lb />Vn siege au frais icy. Vous, si iamais en rien......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />De toutes vos leçons nous nous souuiendrons bien,
<lb />Cét autre Monsieur là nous en faisoit accroire:
<lb />Mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il entre iamais, ie veux iamais ne boire.
<lb />Aussi bien est-ce vn sot, il nous a l’autre fois
<lb />Donné deux escus d’or qui n’estoient pas de poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ayez donc pour souper tout ce que ie desire;
<lb />Et pour nostre contract, comme ie viens de dire,
<lb />Faites venir icy l’vn ou l’autre au retour,
<lb />Le Notaire qui loge au coin de ce carfour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TE
<lb />ANNOLPHE, AGNES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE assis.
<lb />Gnés, pour m’écouter, laissés-là vôtre ouurage:
<lb />A Leuez vn peu la teste, &amp; tournez le visage:
<lb />Là, regardez-moy là, durant cét entretien;
<lb />Et iusqu’au moindre mot imprimez-le vous bien.
<lb />Ie vous épouse, Agnés, &amp; cent fois la iournée
<lb />Vous deuez benir l’heur de vostre destinée,
<lb />Contempler la bassesse où vous auez esté,
<lb />Et dans le mesme temps admirer ma bonté,
<lb />Qui de ce vil estat de pauure Villageoise,
<lb />Vous fait monter au rang d’honorable Bourgeoise,
<lb />Et ioüyr de la couche &amp; des embrassemens,
<lb />D'vn homme qui fuyoit tous ces engagemens;
<lb />Et dont à vingt partis fort capable de plaire.
<lb />Le cœur a refusé l’honneur qu’il vous veut faire.
<lb />Vous deuez tousiours, dis-ie, auoir deuant les yeux
<lb />Le peu que vous estiez sans ce nœud glorieux,
<lb />Afin que cét objet d’autant mieux vous instruise,
<lb />A meriter l’estat où ie vous auray mise;
<lb />A tousiours vous connoistre, &amp; faire qu’à iamais
<lb />Ie puisse me loüer de l’acte que ie fais.
<lb />Le mariage, Agnés, n’est pas vn badinage.
<lb />A d’austeres deuoirs le rang de femme engage;
<lb />Et vous n’y montez pas, à ce que ie pretens,
<lb />Pour estre libertine &amp; prendre du bon temps.
<fw><lb />vostre
<lb />Du col
<lb />Bien q
<lb />Ces de
<lb />L’vn
<lb />L’vne
<lb />(Et ce e
<lb />Monsi
<lb />Le Va
<lb />A son
<lb />N’ap
<lb />Et de
<lb />Et du
<lb />Pour
<lb />Lors
<lb />Son
<lb />Et de
<lb />Que
<lb />C’e
<lb />Mai
<lb />Gan
<lb />Do
<lb />Et
<lb />C'
<lb />Sor
<lb />C
</fw><lb />vostre sexe n’est-là que pour la dépendance:
<lb />Du costé de la barbe est la toute-puissance:
<lb />Bien qu’on soit deux moitiez de la societé,
<lb />Ces deux moitiez pourtant n’ont point d’égalité:
<lb />I’vn est moitié supréme, &amp; l'autre subalterné :
<lb />L’vne en tout est soûmise à l’autre qui gouuerne:
<lb />Et ce que le soldat dans son deuoir instruit
<lb />Monstre d’obeïssance au Chef qui le conduit,
<lb />Le Valet à son Maistre, vn Enfant à son Pere,
<lb />A son Superieur le moindre petit Frere,
<lb />N’approche point encor de la docilité
<lb />Et de l’obeïssance, &amp; de l’humilité,
<lb />Et du profond respect, où la femme doit estre
<lb />Pour son mary, son Chef, son Seigneur &amp; son Mai<lb />Lors qu’il iette sur elle vn regard serieux, [stre.
<lb />Son deuoir aussi-tost est de baisser les yeux;
<lb />Et de n’oser iamais le regarder en face
<lb />Que quand d’vn doux regard il luy veut faire grace.
<lb />C’est ce qu’entendent mal les fẽmes d’aujourdhuy<lb />Mais ne vous gastez pas sur l’exemple d’autruy.
<lb />Gardez-vous d’imiter ces coquettes vilaines,
<lb />Dont par toute la Ville on chante les fredaines;
<lb />Et de vous laisser prendre aux assauts du malin,
<lb />C’est à dire, d’oüir aucun ieune blondin
<lb />Songez qu’en vous faisant moitié de ma personne:
<lb />C’est mon honneur, Agnés, que ie vous abandonne,
<lb />Que cét honneur est tendre, &amp; se blesse de peu;
<lb />Que sur vn tel sujet il ne faut point de jeu;
<lb />Et qu’il est aux Enfers des chaudieres boüillantes,
<lb />Où l’on plonge à iamais les femmes mal viuantes.
<lb />Ce que ie vous dis là ne sont pas des chansons:
<lb />Et vous deuez du cœur deuorer ces leçons.
<lb />Si vostre ame les suit &amp; fuïr d’estre coquette,
<lb />Elle sera tousiours comme vn lis blanche &amp; nette:
<lb />Mais s’il faut qu’à l’honneur elle fasse vn faux-bon,
<lb />Elle deuiendra lors noire comme vn charbon,
<lb />Vous paroistrez à tous vn object effroyable,
<lb />Et vous irez vn iour, vray partage du diable,
<lb />Boüillir dans les Enfers à toute eternité:
<lb />Dont vous veüille garder la celeste bonté.
<lb />Faites la reuerence. Ainsi qu’vne Nouice
<lb />Par cœur dans le Conuent doit sçauoir son office,
<lb />Entrant au mariage il en faut, faire autant:
<lb />Et voicy dans ma poche vn écrit important
<lb />Qui vous enseignera l’office de la femme.
<lb />I'en ignore l’Autheur: mais c’est quelque bonne
<lb />ame;
<lb />me le aeas quecerole voure va que catreten.
<lb />Il se leue.
<lb />Tenez: voyons vn peu si vous le lirez bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGNES lit.
<lb />LES MAXIMES
<lb />DV MARIAGE,
<lb />LES DEVOIRS DE
<lb />LA FEMME MARIE’E.
<lb />Auec son Exercice iournalier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. MAXIME.
<lb />Elle qu’vn lien honneste,
<lb />CFait entrer au lict d’autruy,
<lb />Doit se mettre dans la teste,
<lb />Malgré le train d’auioura’huy,
<lb />luy.
<lb />Que l’homme qui la prend, ne la prend que pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie vous expliqueray ce que cela veut dire:
<lb />Mais pour l’heure presente il ne faut rien que lire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGNES Poursuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. MAXIME.
<lb />Elle ne se doit parer,
<lb />Qu’autant que peut desirer
<lb />Le mary qui la possede.
<lb />C’est luy que touche seul le soin de sa beauté;
<lb />Et pour rien doit estre conté,
<lb />Que les autres la trouuent laide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />III. MAXIME.
<lb />Loin, ces estudes d’œillades,
<lb />Ces eaux, ces blancs, ces pommades,
<lb />Et mille ingrediens qui font des teints fleuris.
<lb />A l’honneur tous les iours ce sont drogues mor<lb />Et les soins de paroistre belles
<lb />Se prennent peu pour les maris.
<lb />Ltelles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV. MAXIME.
<lb />Sous sa coiffe en sortant, comme l’honneur l’or<lb />donne,
<lb />Il faut que de ses yeux elle estouffe les coups;
<lb />Car pour bien plaire à son Espoux,
<lb />Elle ne doit plaire à personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V. MAXIME.
<lb />Hors ceux dont au mary la visite se rend,
<lb />La bonne regle deffend
<lb />De receuoir aucune ame.
<lb />Ceux qui de galante humeur,
<lb />N’ont affaire qu’à Madame
<lb />N’accommode pas Monsieur.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />VI. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut des presens des hommes
<lb />Qu'elle se deffende bien;
<lb />Car dans le siecle où nous sommes
<lb />On ne donne rien pour rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VII. MAXIME.
<lb />Dans ses meubles, d’eust-elle en auoir de l'ennuy.
<lb />Il ne faut escritoire, ancre, papier ny plumes.
<lb />Le mary doit, dans les bonnes coûtumes,
<lb />Escure tout ce qui s'écrit chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIII. MAXIME.
<lb />Ces societez déreglées,
<lb />Qu’on nomme belles assemblées,
<lb />Des femmes, tous les iours corrompent les esprits.
<lb />En bonne Politique on les doit interdire;
<lb />Car c’est là que l’on conspire
<lb />Contre les pauures maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IX. MAXIME.
<lb />Toute femme qui veut à l’honneur se voüer,
<lb />Doit se deffendre de ioüer,
<lb />Comme d’vne chose funeste:
<lb />Car le ieu fort deceuant
<lb />Pousse vne femme souuents
<lb />A iouer de son reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X. MAXIME.
<lb />Des promenades du temps,
<lb />Ou repas qu’on donne aux champs,
<lb />Il ne faut point qu’elle essaye.
<lb />Selon tes prudens cerueaux,
<lb />Le mary dans ces cadeaux
<lb />Est tousiours celuy qui paye.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />XI. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous acheuerez seule, &amp; pas à pas tantost
<lb />Ie vous expliqueray ces choses comme il faut.
<lb />Ie me suis souuenu d’vne petite affaire:
<lb />Ie n’ay qu’vn mot à dire, &amp; ne tarderay guere:
<lb />Rentrez; &amp; conseruez ce Liure cherement.
<lb />Si le Notaire vient, qu’il m’attende vn moment.
<fw><lb />E
<lb />E
<lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ne puis faire mieux que d’en faire ma femme:
<lb />IAinsi que ie voudray, ie tourneray cette ame;
<lb />Cõme vn morceau de cire entre mes mains elle est,
<lb />Et ie luy puis donner la forme qui me plaist.
<lb />Et s’en est peu fallu que, durant mon absence,
<lb />On ne m’ait attrappé par son trop d’innocence;
<lb />Mais il vaut beaucoup mieux, à dire verité,
<lb />Que la femme qu’on a peche de ce costé.
<lb />De ces sortes d’erreurs le remede est facile:
<lb />Toute personne fimple aux leçons est docile:
<lb />Et si du bon chemin on l’a fait écarter
<lb />Deux mots incontinent l’y peuuent rejetter.
<lb />Mais vne femme habile est bien vne autre beste:
<lb />Nostre sort ne dépend que de sa seule teste:
<lb />De ce qu’elle s’y met, rien ne la fait gauchir,
<lb />Et nos enseignemens ne font là que blanchir.
<lb />Son bel esprit luy sert à railler nos maximes,
<lb />A se faire souuent des vertus de ces crimes;
<lb />Et trouuer, pour venir à ses coupables fins,
<lb />Des détours à duper l’adresse des plus fins.
<lb />Pour se parer du coup en vain on se fatigue;
<lb />Vne femme d’esprit est vn diable en intrigue;
<lb />Et dés que son caprice a prononcé tout bas
<lb />L’arrest de nostre honneur, il faut passer le pas.
<lb />Beaucoup d’honnestes gens en pourroient bien que
<lb />Enfin mon estourdy n’aura pas lieu d’en rire. I dire.
<lb />Par son tropde caquet il a ce qu’il luy faut.
<lb />Voila de nos François l’ordinaire defaut.
<lb />Dans la possession d’vne bonne fortune,
<lb />Le secret est toûjours ce qui les importune;
<lb />Et la vanité sotte a pour eux tant d’appas,
<lb />Qu’ils se pendròient plûtost que de ne causer pas.
<lb />O que les femmes sont du biable bien tentées,
<lb />Lors qu’elles vont choisir ces testes éuentées;
<lb />nt que... Rrais fe voie y.caclios-sous toujours bien,
<lb />Et découurons vn peu quel chagrin est le sien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E reuiens de chez vous, &amp; le destin me montre
<lb />IQu’il n’a pas resolu que ie vous y rencontre.
<lb />Mais i’iray tant de fois qu’enfin quelque moment...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé mon Dieu, n’entrons point dans ce vain compli<lb />Rien ne me fasche tant que ces ceremonies, [ment.
<lb />Et si l’on m’en croyoit, elles seroient bannies.
<lb />C’est vn maudit vsage, &amp; la pluspart des gens
<lb />Y perdent sottement les deux tiers de leur temps.
<lb />Mettõs donc; sans façons. Hé bien; vos amourettes?
<lb />Pius-ie, Seigneur Horace, apprẽdre où vous en estes?
<lb />I’estois tantost distrait par quelque vision;
<lb />Mais depuis là-dessus i’ay fait reflection:
<lb />De vos premiers progrez i’admire la vitesse,
<lb />Et dans l’éuenement mon ame s’interesse.
<fw><lb />Maf
<lb />Il est
<lb />Oh
<lb />A ra
<lb />Que
<lb />lla
<lb />D'e
<lb />Ien
<lb />le
<lb />Ma
<lb />Lor
<lb />Et!
<lb />Et
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ma foy, depuis qu’à vous s’est découuert mon cœur,
<lb />Il est à mon amour arriué du malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oh, oh! comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />La fortune est cruelle,
<lb />A ramené des champs le patron de la belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel malheur!
<lb />ANNOLPHR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et de plus, à mon tres-grand regret,
<lb />Il a ieeu de nous deua le coimrercosecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />D’où, diantre! a-t-il si-tost appris cette auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ne sçay; mais enfin c’est vne chose seure.
<lb />Ie pensois aller rendre, à mon heure, à peu prés,
<lb />Ma petite visite à ses ieunes attraits,
<lb />Lors que changeant pour moy de ton &amp; de visage
<lb />Et Seruante &amp; Valet m’ont bouché le passage,
<lb />Et d’vn; retirez-vous, vous nous importunez,
<lb />M’ont assez rudement fermé la porte au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La porte au nez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La chose est vn peu forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I’ay voulu leur parler au trauers de la porte!
<lb />Mais à tous mes propos ce qu’ils ont répondu
<lb />C’est, vous n'entrerez point, Monsieur l’a defenda.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ils n'ont donc point ouuert ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACÆ.
<lb />Non? Et de la fenestre
<lb />Agnés ma confirmé le retour de ce Maistre,
<lb />nir me chalane do ra denton plein de fierté,
<lb />Accompagné d’vn grez que sa main a jetté.
<fw><lb />Mai
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOEPIIE.
<lb />Comment d’vn grez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D’vn grez de taille non petite, J'e
<lb />Dont on a par ses mains regalé ma visite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l leouillul
<lb />Diantre! ce ne sont pas des prunes que cela;
<lb />at ie trouue raicheux l'eitat ou vous vona.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il est vray, ie suis mal par ce retour funeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Certes i’en suis fasché pour vous, ie vous proteste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet noinine me foiprtout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, mais cela n’est rien,
<lb />Et de vous racrocher vous trouuerez moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ir fade bien entajer par quelque intelligence
<lb />De vaincre du jaloux l’exacte vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPIIE.
<lb />Cela vous est facile, &amp; la fille, apres tout,
<lb />Vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Asseurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous en viendrez à bout.
<lb />HORACE.
<fw><lb />11
<lb />le
<lb />le
<lb />4
<lb />le
<lb />8t
<lb />1
<lb />te
<lb />Lal
<lb />1et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’espere.
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le grés vous a mis en déroutes
<lb />lais cela ne doit pas vous estonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Sans doute,
<lb />i’ay compris d’abord que mon homme estoit-la,
<lb />qui sans se faire voir conduisoit tout cela.
<lb />lais ce qui m’a surpris &amp; qui va vous surprendre,
<lb />'est vn autre incident que vous allez entendre,
<lb />n trait hardy qu’a fait cette ieune beauté,
<lb />qu’on n’attendoit point de sa simplicité.
<lb />le faut auoüer, l’Amour est vn grand maistre.
<lb />e qu’on ne fut iamais il nous enseigne à l’estre,
<lb />t souuent de nos mœurs l’absolu changement
<lb />Deuient par ses leçons l’ouurage d’vn moment.
<lb />De la nature en nous il force les obstacles,
<lb />t ses effets soudains ont de l’air des miracles,
<lb />D’vn auare à l’instant il fait vn liberal;
<lb />In Vaillant d’vn Poltron; vn Ciuil d'vn Brutal;
<lb />rend agile à tout l’ame la plus pesante,
<lb />t donne de l’esprit à la plus innocente.
<lb />Oüy, ce dernier miracle éclatte dans Agnés,
<lb />car tranchant auec moy par ces termes exprés,
<lb />Retirez-vous, mon ame aux visites ren once:
<lb />sçay tous vos discours: &amp; voila ma responce.
<lb />Cette pierre ou ce grés dont vous vous estonniez,
<lb />luec vn mot de lettre est tombée à mes pieds;
<lb />it i’admire de voir cette lettre ajustée,
<lb />juec le sens des mots, &amp; la pierre iettée
<lb />D'vne telle actiono n’estes-vous pas surpris?
<lb />l’Amour sçait-il pas l’art d’aiguiser les esprits?
<lb />t peut-on me nier que ses flames puissantes,
<lb />Ne fassent dans vn cœur des choses estonnantes?
<lb />Que dites-vous du tour, &amp; de ce mot d’escrit?
<lb />Euh! n’admirez-vous point cette adresse d’esprit?
<lb />Trouuez-vous pas plaisant de voir quel person<lb />nage
<lb />A ioüé mon jarour daiis tout ce badinage.
<lb />Dites,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLTTIE.
<lb />Oüy fort plaisant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Amolphe rit d’vn ris forcé.
<lb />Riez-en donc vn peu.
<lb />Cét homme gendarmé d’abord contre mon feu.
<lb />Qui chez luy se retranche, &amp; de grés fait parade,
<lb />Comme si i’y voulois entrer par escalade,
<lb />Qui pour me repousser dans vn bizarre effroy,
<lb />Anime du dedans tous ses gens contre moy,
<lb />Et qu’abuse à ses yeux par sa machine mesme,
<lb />Celle qu’il veut tenir dans l’ignorance extréme!
<lb />Pour moy ie vous l’auouë, encor que son retour
<lb />En vn grand chiballas jette ley mon amour;
<lb />Ie tiens cela plaisant autant qu’on sçauroit dire;
<lb />Ie ne puis y songer sans de bon cœur en rire;
<lb />Et vous n’en riez pas assez à mon auis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE auec vn ris forcé.
<lb />Pardonnez-moy, i’en ris tout autant que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais il faut qu’en amy ie vous montre la lettre.
<lb />Tout ce que son cœur sent, sa main a sçeu l’y
<lb />mettre !
<lb />Mais en termes touchans, &amp; tous pleins de bonté,
<lb />De tendresse innocente, &amp; d’ingenuité:
<lb />De la maniere enfin que la pure nature
<lb />Exprime d’Amour la premiere blessure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE. bas.
<lb />toilà, friponne, à quoy l’escriture te sert,
<lb />tcontre mon dessein l’art t’en fut decouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE lit.
<lb />E veux vous escrire, &amp; ie suis bien en pei<lb />Ine par où ie m'y prendray. I’ay des pensées
<lb />que ie desirerois que vous sçeussiez; mais ie ne
<lb />cay comment faire pour vous les dire, &amp; ie
<lb />ne deffie de mes paroles. Comme ie commen<lb />te à connoistre qu’on m'a tousiours tenuë dans
<lb />lignorance, i'ay peur de mettre quelque cho<lb />e qui ne soit pas bien, &amp; d’en dire plus
<lb />que ie ne deurois. En verité ie ne sçay ce
<lb />que vous m'auez fait; mais ie sens que ie
<lb />uis faschée à mourir de ce qu'on me fait fai<lb />le contre vous, que i’auray toutes les pei<lb />pes du monde à me passer de vous, &amp; que
<lb />le serois bien aise d’estre à vous. Peut-estre
<lb />qu’il y a du mal à dire cela; mais enfin ie
<lb />ne puis m'empescher de le dire, &amp; ie vou<lb />drois que cela se pust faire, sans qu'il y en
<lb />eust. On me dit fort, que tous les ieunes
<lb />hommes sont des trompeurs; qu’il ne les faut
<lb />point écouter; &amp; que tout ce que vous me
<lb />sites, n'est que pour m’abuser; mais ie vous
<lb />usseure, que ie n’ay pû encore me figurer
<lb />cela de vous; &amp; ie suis si touchée de vos
<lb />paroles, que ie ne sçaurois croire qu'elles
<lb />soient menteuses. Dites-moy franchement ce qui
<lb />en est: car enfin, comme ie suis sans malice,
<lb />vous auriez le plus grand tort du monde, si
<lb />vous me trompiez; &amp; ie pense que i’en mourois
<lb />de déplaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hom chienne!
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’auez-vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy? rien; c’est que ie tousse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Auez-vous iamais veu, d’expressions plus douce?
<lb />Malgré les soins maudits d’vn iniuste pouuoir,
<lb />Vn plus beau naturel peut-il se faire voir?
<lb />Et n’est-ce pas sans doute vn crime punissable,
<lb />De gaster meschamment ce fons d’ame admirable;
<lb />D’auoir dans l’ignorance &amp; la stupidité,
<lb />Voulu de cét esprit estouffer la clarté?
<lb />L’Amour a commence d’en déchirer le voile,
<lb />Et si par la faueur de quelque bonne estoile,
<lb />Ie puis comme i’espere, à ce franc animal,
<lb />Ce traistre, ce boureau, ce faquin, ce brutal.....!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIORAEB.
<lb />Comment si viste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il met dans la pensée
<lb />Venu tout maintenant vne affaire pressée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais ne sçauriez-vous point, comme on la tient de
<lb />prés,
<fw><lb />e cenc
<lb />I
</fw><lb />jui dans cette maison pourroit auoir accés?
<lb />ven vse sans scrupule, &amp; ce n’est pas merueille,
<lb />Qu’on se puisse, entre amis, seruir à la pareille,
<lb />Ie n’ay plus là dedans que gens pour m’obseruer;
<lb />Et seruante &amp; valet que ie viens de trouuer,
<lb />N’ont iamais, de quelque air que ie m’y sois pû
<lb />prendre,
<lb />Adoucy leur rudesse à me vouloir entendre.
<lb />I'auois pour de tels coups certaine vieille en main,
<lb />D’vn genie à vray dire au dessus de l’humain.
<lb />Elle m’a dans l’abord seruy de bonne sorte:
<lb />Mais depuis quatre iours la pauure femme est morte.
<lb />nu ne pourricer vous ponit ouurir quelque moyen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non vrayment, &amp; sans moy vous en trouuérez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu donc. Vous voyez ce que ie vous confie.
<fw><lb />SCENX
<lb />V
<lb />ARNOLPHE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Omme il faut deuant luy que ie me mortifie!
<lb />OQuelle peine à cacher mon déplaisir cuisant!
<lb />Quoy pour vne innocente, vn esprit si present?
<lb />Elle a feint d'estre telle à mes yeux la traistresse;
<lb />Où le diable à son ame a souslé cette adresse.
<lb />Enfin me voilà mort par ce funeste escrit.
<lb />Ie voy qu’il a, le traistre, empaumé son esprit.
<lb />Qu'à ma suppression il s’est ancré chez elle;
<lb />C iij
<lb />13
<lb />Et c’est mon desespoir, &amp; ma peine mortelle.
<lb />Ie souffre doublement dans le vol de son cœur,
<lb />Et l’amour y pâtit aussi bien que l’honneur.
<lb />l’enrage de trouuer cette place vsurpée,
<lb />Et i’enrage de voir ma prudence trompée.
<lb />Ie sçay que pour punir son amour libertin
<lb />Ie n’ay qu’à laisser faire à son mauuais destin,
<lb />Que ie seray vangé d’elle par elle-mesme:
<lb />Mais il est bien fascheux de perdre ce qu’on aime.
<lb />Ciel! puisque pour vn choix i’ay tant Philosophé
<lb />Faut-il de ses appas m’estre si fort coëffé?
<lb />Elle n’a ny parens, ny support, ny richesse,
<lb />Elle trahit mes soins, mes bontez, ma tendresse,
<lb />Et cependant ie l’aime, aprés ce lasche tour,
<lb />Iusqu’à ne me pouuoir passer de cét amour,
<lb />Sot, n’as-tu point de honte? Ah ie creue, i’enrage
<lb />Et ie soufle terois mille fois mon visage.
<lb />Ie veux entrer vn peu; mais seulement pour voir
<lb />Quelle est sa contenance aprés vn trait si noir.
<lb />Ciel faites que mon front soit exempt de disgrace:
<lb />Ou bien s’il est escrit, qu’il faille que i’y passe,
<lb />Donnez-moy, tout au moins, pour de tels accidens
<lb />La constance qu’on voit à de certaines gens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />33
<lb />
<lb />Ci
<lb />Vv OT8<lb />O
<lb />3el
<lb />1
<lb />4
<lb />CR BE
<lb />ua
<lb />MI
<lb />CEOTEEV
<lb />SCENE IREMILNE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VMRAY peine, ie l’auouë, à demeuter en
<lb />3
<lb />rneme
<lb />place,
<lb />Et de mille soucis mon esprit s’em<lb />barasse,
<lb />Pour pouuoir mettre vn ordre &amp; dedans &amp; dehors,
<lb />Qui du godelureau rompe tous les efforts.
<lb />De quel œil la traistresse a soustenu ma veuë!
<lb />De tout ce qu’elle a fait elle n’est point émeuë,
<lb />Et bien qu’elle me mette à deux doigts du trespas,
<lb />On diroit à la voir qu’elle n’y touche pas.
<lb />Plus en la regardant ie la voyoit tranquile,
<lb />Plus ie sentois en moy s’eschaufer vne bile;
<lb />Et ces boüillans transports dont s’enflammoit mon
<lb />cœur,
<lb />Y sembloient redoubler mon amoureuse ardeur.
<lb />I’estois aigray, fasché, desesperé contr’elle,
<lb />Et cependant iamais ie ne la vis si belle;
<lb />Iamais ses yeux au miens n’ont parû si perçans,
<lb />Iamais ie n’eus pour eux des desirs si pressans,
<lb />C iiij
<lb />Et ie sens là dedans qu’il faudra que ie creue,
<lb />Si de mon triste sort sa disgrace s’acheue.
<lb />Quoy? i’auray dirigé son education
<lb />Auec tant de tendresse &amp; de précaution?
<lb />Ie l’auray fait passer chez moy dés son enfance?
<lb />Et i’en auray chery la plus tendre esperance?
<lb />Mon cœur aura basty sur ses attraits naissans?
<lb />Et creu la mitonner pour moy durant treize ans?
<lb />Afin qu’vn ieune fou dont elle s’amourache
<lb />Me la vienne enleuer iusque sur la moustache,
<lb />Lors qu’elle est auec moy marié à demy.
<lb />Non parbleu, non par bleu, petit sot mon amy?
<lb />Vous aurez beau tourner, ou i’y perdray mes peines,
<lb />Ouie rendiay ma roy, vos erperances vaines,
<lb />Et de moy tout à fait vous ne vous rirez point.
<fw><lb />Iene
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLALTR.
<lb />LE NOTAIRE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOIAINE.
<lb />H le voilà! Bon iour: me voicy tout à point
<lb />A APour dresser le contract que vous me souhait<lb />tez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Comment faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il le faut dans la forme ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />A mes précautions ie veux songer de prés.
<fw><lb />u
<lb />In
<lb />Et
<lb />Et.
<lb />Ma
<lb />L
<lb />I.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />le ne passeray rien constre vos mtefests.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Il se faut garantir de toutes les surprises.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Suffit qu’entre mes mains vos affaires soient mises.
<lb />Il le vongauaia poine de peurd ertre de çeu,
<lb />Quittancer le contract que vous n’ayez receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />l’ay peur, si ie vais faire éclater quelque chose,
<lb />Que de cét incident par la ville on ne cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Et bien il est aisé d’empescher cét éclat,
<lb />Eti oil pent en fecret falre rortre contiact.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Mais comment raudra-il qu'auet esse j’en sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Le doüaire se regle au bien qu’on vous apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Ie l’ayme, &amp; cét amour est mon grand embarras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVO Mlalleds
<lb />On peut auantager vne femme en ce cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Quel traitement luy faire en pareille auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />p'oruie est que le futur doit doüer la future
<lb />Du tiers du dot qu’elle a: mais cét ordre n’est rien,
<lb />Et l’on va plus auant lors que l’on le veut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ananain
<lb />ARNOLPHE sans le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE. Arnolphe l’apperceuant.
<lb />Pour le preciput il les regarde ensemble.
<lb />Ie dis que le futur peut comme bon luy semble
<lb />Doüer la fature.
<lb />ARNOLPHE l’ayant apperceu.
<lb />Euh!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il peut l’auantager
<lb />Lors qu’il l’aime beaucoup &amp; qu’il veut l’obliger
<lb />Et cela par doüaire, ou préfix qu’on appelle,
<lb />Qui demeure perdu par le ttespas d’icelle,
<lb />Ou sans retour, qui va de ladite à ses hoirs,
<lb />Ou coustumier, selon les differens vouloirs,
<lb />Ou par donation dans le contract formelle,
<lb />Qu'on fait, ou pur &amp; simple, ou qu’on fait mu<lb />tuelle,
<lb />Pourquoy hausser le dos? est-ce qu’on parle en fat
<lb />Et que l’on ne sçait pas les formes d’vn contract?
<lb />Qui me les apprendra? personne; ie presume.
<lb />Sçais-je pas qu’estant joints on est par la Coustume,
<lb />Communs en meubles, biens, immeubles &amp; con<lb />quests,
<lb />A moins que par vn Acte on y renonce exprés?
<lb />sçay-je pas que le tiers du bien de la future
<lb />Entie eircoimiunaute y pour. .....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, c’est chose seure,
<lb />Vous sçauez tout cela; mais qui vous en dit mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />vous quiine precenderlaire pairel poul rot,
<lb />En me haussant l’espaule, &amp; faisant la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNVODEIIE.
<lb />La peste soit fait l’homme, &amp; sa chienne de face.
<lb />Adieu: C’est le moyen de vous faire finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Pour dresser vn Contract m’a-t’on pas fait venir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, ie vous ay mandé: mais la chose est remise
<fw><lb />El
</fw><lb />Et l’on vous mandera quand l’heure sera prise.
<lb />voyez quel Diabie d'homme auec son entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />le pense qu'il en tient, &amp; le cioj pemter bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LENOTHRE JALAIN, GEORGETTE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Estes-vous pas venu querii pour vostre Maï<lb />IVI stre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />I’ignore pour qui vous le pouuez connoistre:
<lb />Mais allez de ma part luy dire de ce pas:
<lb />Que s’est vn fou fieffé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous n’y manquerons pas.
<fw><lb />CV
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />ALAIN, GEORGETTE
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onsieur......
<lb />21 n ii lioi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d dal..
<lb />G
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Approchez-vous vous estes mes fidelles,
<lb />Mies boirssnses vrais ams,u ten sȩaj des nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Notaire.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laissons, c'est pour quelqu’autre jour,
<lb />On veut à mon honneur joüer d’vn mauuais tour:
<lb />Et quel affront pour vous mes enfans pourroit-c’e<lb />stre,
<lb />Si l’on auoit osté l’honneur à vostre Maistre?
<lb />Vous n’oseriez aprés paroistre en nul endroit,
<lb />fit chacun vous voyant vous montreroit au doigt.
<lb />Donc puisqu’autant que moy l’affaire vous regarde,
<lb />Il faut de vostre part faire vne telle garde,
<lb />Que ce galand ne puisse en aucune façon......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous nous auez tantost montré nostre leçon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais à ses beaux discours gardez-bien de vous ren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh! vrayment.....
<lb />ALAIN.
<fw><lb />D1
<lb />Par
<lb />Vous
<lb />Tun
<lb />Vous
<lb />Dan
<lb />Vor
<lb />Sit
<lb />Ve
<lb />Ie
<lb />le
<lb />Ce
<lb />Et
<lb />Is
<lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous sçauons comme li faut s'en ucifendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />s’il venoit doucement; Alain, mon pauure cœur,
<lb />Par vn peu de secours soulage ma langueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous estes vn sot.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Bon. Georgette ma mignonne
<lb />Tu me paroist si douce, &amp; si bonne personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETIE.
<lb />Vous estes vn nigaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HICIOLPHE à Alain.
<lb />Bon. Quel mal trouues-tu
<lb />Dans vn dessein honnerte, &amp; tout pieiit de vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous estes vn fripon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Fort bien. Ma mort est seure
<lb />Si tu ne prens pitié des peines que j’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous estes vn benest, vn impudent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien.
<lb />Ie ne suis pas vn homme à vouloir rien pour rien;
<lb />Ie sçay quand on me sert en garder la memoire:
<lb />Cependant par auance, Alain voilà pour boire,
<lb />Et voila pour t’auoir, Georgette, en cottillon.
<lb />Ils tendent tous denx la main, &amp; prennent l’argent.
<lb />Ce n’est de mes bien-faits qu’vn fimple échantillon.
<lb />Toute la courtoisie, enfin, dont ie vous presse,
<lb />C’est que ie puisse voir vostre belle Maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE le poussant.
<lb />A d’autres.
<fw><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon cela.
<lb />ALAIN le poussant.
<lb />Hors d’icy.
<lb />ARNOLPHE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />cuorconfen le poussant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLPIIB.
<lb />Bon. Hola, c’est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Fais-je pas comme il faut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Est-ce de la façon que voulez l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLIIIE.
<lb />Oüy, fort bien; hors l’argent qu’il ne falloit pas
<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ne nous sommes pas souuenus de ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Voulez-vous qu'a l'inlitairt nous reconiiençions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suffit, rentrez tous deux.
<lb />Point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous n’auez rien qu’à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, vous, dis-je, rentrez, puis que ie le desire.
<lb />Ie vous laisse l’argent; allez, ie vous rejoins;
<lb />Ayez bien l’œil à tout, &amp; secondez mes soins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />ARNOLHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E veux pour espion qui soit d’exacte veuë,
<lb />Prendre le Sauetier du coin de nostre ruë.
<lb />Dans la maison tousiours ie pretends la tenir,
<lb />Y faire bonne garde, &amp; sur tout en bannir
<lb />Vendeuses de Ruban, Perruquieres, Coiffeuses,
<lb />Faiseuses de Mouchoirs, Gantiers, Reuendeuses,
<lb />Tous ces gẽs qui sous main trauaillent chaque iour,
<lb />A faire reüssir les mysteres d’amour.
<lb />Eniiii l'ay veu le fonde5 &amp; reir ręay les iierses.
<lb />Il faudra que mon homme ait de grandes addresses,
<lb />Si Message ou Pouset de la part peut entier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEIVL
<lb />VI
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A place m’est heureuse à vous y rencontrer.
<lb />LIe viens de l’eschapper bien belle, ie vous iure.
<lb />Au sortir d’auec vous sans preuoir l’auanture,
<lb />Seule dans son balcon i’ay veu paroistre Agnés,
<lb />Qui des arbres prochains prenoit vn peu le frais.
<lb />Aprés m’auoir fait signe, elle a sceu faire en sorte,
<lb />Descendant au iardin, de m’en ouurir la porte:
<lb />Mais à peine tous deux dans sa chambre estions.
<lb />nous,
<lb />Qu’elle a sur les degrez entendu son jaloux;
<lb />Et tout ce qu’elle a pû, dans vn tel accessoire,
<lb />C’est de me renfermer dans vne grande armoire.
<lb />Il est entré d’abord, ie ne le voyois pas,
<lb />Mais ie l’oyois marcher, sans rien dire, à grãds pas;
<lb />Poussant de temps en temps des soûpirs pitoyables,
<lb />Et donnant quelquefois de grands coups sur les
<lb />tables,
<lb />Frapant vn petit chien qui pour luy s’émouuoit,
<lb />Et iettant brusquement les hardes qu’il trouuoit,
<lb />Il a mesme cassé, d’vne main mutinée,
<lb />Des vases dont la belle ornoit sa cheminée.
<lb />Et sans doute il faut bien qu’à ce becque cornu.
<lb />Du trait qu’elle a ioüé quelque iour soit venu.
<lb />Enfin aprés cent tours ayant de la maniere,
<lb />Sur ce qui n’en peut mais déchargé sa colere,
<lb />Mon ialoux inquiet sans dire son ennuy,
<lb />Est sorty de la chambre, &amp; moy de mon estuy,
<lb />Nous n’auons point voulu, de peur du personnage,
<lb />Risquer à nous tenir ensemble dauantage,
<lb />C’estoit trop hazarder; mais ie dois cette nuit,
<lb />Dans sa chambre vn peu tard m’introduire sans
<lb />bruit :
<lb />En toussant par trois fois ie me feray connoistre,
<lb />Et ie dois au signal voir ouurir la fenestre,
<lb />Dont auec vne échelle, &amp; secondé d’Agnés,
<lb />Mon amour taschera de me gagner l’accés.
<lb />Comme à mon seul amy te veux bien vous l’ap<lb />prendre.
<lb />L’allegresse du cœur s’augmente à la respandre,
<lb /> goustast-on cent fois vn bon-heur tout parfait,
<lb />On n'en est pas content si quelqu'vn ne le sçait.
<lb />Vous prẽdray part, ie pense, à l’heur de mes affaires.
<lb />Adieu, ie vais songer aux choses necessaires.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy, l’Astre qui s’obstine à me desesperer,
<lb />QNe me donnera pas le temps de respirer?
<lb />Coup sur coup ie verray par leur intelligence,
<lb />De mes soins vigilans confondre la prudence?
<lb />Et ie seray la dupe, en ma maturité,
<lb />D’vne ieune innocente, &amp; d’vn ieune éuenté?
<lb />En sage Philosophe on m’a veu vingt années,
<lb />Contempler des maris les tristes destinées,
<lb />Et m'instruire auec soin de tous les accidens,
<lb />Qui font dans le mal-heur tomber les plus prudens?
<lb />Des disgraces d’autruy prositant dans mon ame,
<lb />I’ay cherché les moyens voulant prendre vne fem<lb />me,
<lb />De pouuoir garantir mon front de tous affrons,
<lb />Et le tirer de pair d’auec les autres sconts:
<lb />Pour ce noble dessein i’ay crû mettre en pratique,
<lb />Tout ce que peut trouuer l’humaine Politique,
<lb />Et comme si du sort il estoit arresté,
<lb />Que nul homme icy bas n’en seroit exempté,
<lb />Aprés l’experience, &amp; toutes les lumieres,
<lb />Que i’ay pû m’acquerir sur de telles matietes,
<lb />Aprés vingt ans &amp; plus, de meditation,
<lb />Pour me conduire en tout auec precaution,
<lb />De tant d’autres maris i’aurois quitté la trace,
<lb />Pour me trouuer aprés dans la mesme disgrace!
<lb />Ah bourreau de destin, vous en aurez menty!
<lb />De l’objet qu’on poursuit, ie suis encore nanty.
<lb />Si soncœur m’est volé par ce blondin funeste,
<lb />I’empescheray du moins qu’on s’empare du reste,
<lb />Et cette nuit qu’on prend pour ce galand exploit,
<lb />Ne se passera pas si doucement qu’on croit,
<lb />Ce m’est quelque plaisir, parmy tant de tristesse,
<lb />Que l’on me donne auis du piege qu’on me dresse,
<lb />Et quecetentouray qui veut m elcie latal,
<lb />Fasse son confident de son propre Riual.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENEVIIE.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />T bien soûperons-nous auant la promena<lb />E nade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />avon s le jeunle ce loir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’où vient cette boutade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De grace excusez-moy, i’ay quelqu’autre embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vostre hymen resolu ne se fera-t’il pas?
<fw><lb />'est
<lb />Oh
<lb />Ser
<lb />Ari
<lb />Ie
<lb />Qu
<lb />De
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />s’est trop s’inquieter des affaires des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oh, oh, si brusquement? quels chagrins sont les vo<lb />stres?
<lb />Seroit-il point, compere; à vostre passion,
<lb />Arriue quelque peu de trlouiatien;
<lb />Ie le iurerois presque à voir vostre visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy qu’il m’arriue, au moins auray-ie l’auantage,
<lb />De ne pas ressembler à de certaines gens,
<lb />Qui souffrent doucement l’approche des galans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’est vn estrange fait qu’auec tant de lumieres.
<lb />Vous vous effarouchiez tousiours sur ces matieres;
<lb />Qu’en cela vous mettiez le souuerain bon-heur,
<lb />Et ne conceuiez point au monde d’autre honneur.
<lb />Estre auare, brutal, fourbe, meschant, &amp; lasche,
<lb />N’est rien à vostre auis auprés de cette tache;
<lb />Et de quelque façon qu’on puisse auoir vescu,
<lb />On est homme d’honneur quand on n’est point
<lb />cocu.
<lb />A le bien prendre, au fond, pourquoy voulez-vous
<lb />croire,
<lb />Que de ce cas fortuit dépende nostre gloire?
<lb />Et qu’vne ame bien née ait à se reprocher,
<lb />L’iniustice d’vn mal qu’on ne peut empescher.
<lb />Pourquoy voulez-vous, dis-ie, en prenant vne fẽme,
<lb />Qu’on soit digne à son choix de loüange ou de blas<lb />me ?
<lb />Et qu’on s’aille former vn monstre plein d’effroy,
<lb />De l’affront que nous fait son manquement de foy?
<lb />Mettez-vous dans l’esprit qu’on peut du cocuage,
<lb />Se faire en galand homme vne plus douce image?
<lb />Que des coups du hazard aucun n’estant garant,
<lb />Cét accident de soy doit estre indifferend,
<lb />Et qu’enfin tout le mal, quoy que le monde glose;
<lb />N’est que dans la façon de receuoir la chose.
<lb />Et pour se bien conduire en ses difficultez,
<lb />Il y faut comme en tout fuir les extremitez;
<lb />N'imiter pas ces gens vn peu trop debonnaires,
<lb />Qui tirent vanité de ses sortes d'affaires;
<lb />De leurs femmes toufiours vont citant les galans;
<lb />Et font par tout l’éloge, &amp; prosnent leurs talens;
<lb />Témoignent auec eux d’estroites simpathies;
<lb />Sont de tous leurs cadeaux, de toutes leurs parties:
<lb />Et font qu’auec raison les gens sont estonnez,
<lb />De voir leur hardiesse à montrer là leur nez,
<lb />Ce procedé, sans doute, est tout à fait blâmable:
<lb />Mais l’autre extrémité n’est pas moins condamna<lb />ble.
<lb />Si ie n’approuue pas ces amis de galans,
<lb />Ie ne suis pas aussi pour ces gens turbulens,
<lb />Dont l’imprudent chagrin qui tempeste &amp; qui
<lb />gronde,
<lb />Attire, au bruit qu’il fait, les yeux de tout le monde;
<lb />Et qui par cét éclat semblent ne pas vouloir
<lb />Qu’aucun puisse ignorer ce qu’ils peuuent auoir.
<lb />Entre ces deux partis il en est vn honneste,
<lb />Où dans l’occasion l’homme prudent s’arreste,
<lb />Et quand on le sçait prendre on n’a point à rougir,
<lb />Du pis dont vne reifle auec nous puisse agir.
<lb />Quoy qu’on en puisse dire, enfin, le cocuage
<lb />Sous des traits moins affreux aisément s’enuisage:
<lb />Et, comme ie vous dis, toute l’habilité,
<lb />Ne va qu’à le sçauoit tourner du bon costé.
<fw><lb />Doi
<lb />Et c
<lb />Mo
<lb />Ier
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Apres ce boau discours, toute la confrairie
<fw><lb />Ma
<lb />Ie
<lb />Où
<lb />Il
<lb />Co
<lb />C
<lb />Et
<lb />D
<lb />E
<lb />I
</fw><lb />Doit vn remerciment à vostre Seigneurie:
<lb />Et quiconque voud ra vous entendre parler,
<lb />Montrera de la ioye à s’y voir enroller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie ne dis pas cela, car c’est ce que ie blasme:
<lb />Mais comme c’est le sort qui nous donne vne fem<lb />me,
<lb />Ie dis que l’on doit faire ainfi qu’au ieu de dez,
<lb />Où, s’il ne vous vient pas ce que vous demandez,
<lb />Il vous faut joüer d’adresse, &amp; d’vne ame reduite,
<lb />Corriger le hazard par la bonne conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINODEHE.
<lb />C’est à dire dormir, &amp; manger tousiours bien,
<lb />Et se persuader que tout cela n’est rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous pensez-vous mocquer: mais à ne vous rien
<lb />feindre,
<lb />Dans le monde ie voy cent choses plus à craindre,
<lb />Et dont ie me ferois vn bien plus grand mal-heur,
<lb />Que de cét accident qui vous fait tant de peur.
<lb />Pensez-vous qu’à choisir de deux choses prescrites,
<lb />Ie n’aimasse pas mieux estre ce que vous dites,
<lb />Que de me voir mary de ces femmes de bien,
<lb />Dont la mauuaise humeur fait vn procez sur rien:
<lb />Ces dragons de vertu, ces honnestes Diablesses,
<lb />Se retranchant toufiours sur leurs sages proüesses,
<lb />Qui pour vn petit tort qu’elles ne nous font pas,
<lb />Prennentdroit de traitter les gens de haut en bas,
<lb />Et veulent, sur le pied de nous estre fidelles,
<lb />Que nous soyons tenus à tout endurer d’elles.
<lb />Encor vn coup compere, apprenez qu’en effect,
<lb />Le Cocuage n'est que ce que l’on le fait,
<lb />Qu'on peut le souhaitter pour de certaines causes,
<lb />Et qu’il a ses plaisirs comme les autres choses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous estes d’humeur à vous en contenter,
<lb />Quant à moy ce n’est pas la mienne d’en tâter;
<lb />Et plutost que subir vne telle auanture....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mon Dieu ne jurez point de peur d’estre parjure.
<lb />ol le fort i'aregie, vos toins lont superflus,
<lb />Et l’on ne prendra pas vostre auis là dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! ie serois cocu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous voilà bien malade.
<lb />nrirre geris le foiit orent faiis vous fanre brauade;
<lb />Qui de mine, de cœur, de biens, &amp; de maison,
<lb />Ne feroient auec vous nulle comparaison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy ie n’en voudrois auec eux faire aucune.
<lb />Mais cette raillerie en vn mot m’importune:
<lb />Brisons-là, s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous estes en courroux.
<lb />Nous en Içaurons la cause: A dieu souuenez-vous,
<lb />Quoy que sur ce sujet vostre honneur vous inspire,
<lb />Que c’est estre à demy ce que l’on vient de dire,
<lb />Que de vouloir jurer qu’on ne le sera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy, ie le jure encore, &amp; ie vais de ce pas,
<lb />Contre cét accident trouuer vn bon remede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />FEs amis, c’est ainsi que j’implore vostre aide.
<lb />Vl Ie suis edifié de vostre affection;
<lb />MMais il faut qu’elle éclate en cette occasion;
<lb />Et si vous m’y seruez selon ma confiance.
<lb />Vous estes asseurez de vostre recompense.
<lb />L’homme que vous sçauez, n’en faites point de
<lb />bruit,
<lb />Veut, comme ie l’ay sceu, m’attraper cette nuit;
<lb />Dans la chambre d’Agnés entrer par escalade:
<lb />Jais il luy faut nous trois dresser vne embuscade.
<lb />Ie veux que vous preniez chacun vn bon baston,
<lb />Et quand il sera prés du dernier eschelon;
<lb />(Car dans le temps qu’il faut i’ouuriray la fenestre)
<lb />Que tous deux à l’enuy vous me chargiez ce traître:
<lb />Maisd'vn ail dont lonl dos garde le touuen.
<lb />Et qui luy puisse apprendre à n’y plus reuenir:
<lb />Sans me nommer pourtant en aucune maniere,
<lb />Ny faire aucun semblant que ie seray derriere.
<lb />Auriez-vous bien l’esprit de seruir mon courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il ne tient qu’à frapper, mon Dieu, tout est à nous.
<lb />Vous verrez, quand ie bas, si i’y vais de main morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGRTTE.
<lb />La mienne, quoy qu’aux yeux, elle semble moint
<lb />forte,
<lb />N’en quitte pas sa part à le bien estriller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />NOLPHE.
<lb />Rentrez donc, &amp; sur tout gardez de babiller.
<lb />Voilà pour le prochain vne leçon vtile,
<lb />Et tous les Maris qui sont en cette Ville,
<lb />De leurs femmes ainsi receuoient le Galand,
<lb />Le nombre des Cocus ne seroit pas si grand.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
<fw><lb />71
<lb />2 Io
<lb />caiou mand on ait
<lb />1
<lb />46
<lb />3
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Raistres, qu’auez-vous fait par cette
<lb />violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Nous vous auons rendu, Monsieur
<lb />obeïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De cette excuse en vain vous voulez vous armer.
<lb />L’ordre estoit de le battre, &amp; non de l’assommer;
<lb />Et c’estoit sur le dos, &amp; non pas sur la teste,
<lb />Que i’auois commandé qu’on fist choir la tem<lb />peste.
<lb />Ciel! dans quel accident me iette icy le sort?
<lb />Et que puis-je resoudre à voir cét homme mort:
<lb />Rentrez dans la maison; &amp; gardez de rien dire
<lb />De cét ordre innoeent que i’ay pû vous prescrire.
<lb />Le iour s’en va paroistre, &amp; ie vais consulter
<lb />Comment dans ce malheur ie me dois comporter.
<lb />Helas! que deuiendray-ie? &amp; que dira le pere,
<lb />Lors qu’inopinément il sçaura cette affaire?
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORnen.
<lb />L faut que i’aille vn peu reconnoistre qui c’est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ARNOLPME.
<lb />Eust-on iamais preueu... Qui va là? s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est vous, Seigneur Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy 5 inais vougre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est Horace.
<lb />Ie m’en allois chez-vous, vous prier d’vne grace.
<lb />Vous sortez bien matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />Quelle confusion!
<lb />Est-ce va enchantoment? est-ce vne illusion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I'estois, à dire vray, dans vne grande peine;
<lb />Et ie benis du Ciel la bonté souueraine,
<lb />Qui fait qu’à poinct nommé ie vous rencõtre ainsi<lb />Ie viens vous auertir que tout a reüssi;
<lb />Et mesme beaucoup plus que ie n’eusse osé dire;
<lb />Et par vn incident qui deuoit tout détruire.
<lb />Ie ne sçay point par où l’on a pû soupçonner
<lb />Cette assignation qu’on m’auoit sceu donner:
<lb />Mais estant sur le poinct d’atteindre à la fenestre
<lb />I’ay, cõtre mon espoir, veu quelques gens paroistre,
<lb />Qui sur moy brusquement leuant chacun le bras
<lb />M’ont fait manquer le pied &amp; tomber iusqu’en bas;
<lb />Et ma cheute aux despens de quelque meurtrisseure,
<lb />De vingt coups de baston m’a sauué l’auanture.
<lb />Ces gens-là, dont estoit ie pense mon jaloux,
<lb />Ont imputé ma cheute à l’effert de leurs coups,
<lb />Et comme la douleur vn assez long espace
<lb />M’a fait sans remuër demeurer sur la place,
<lb />Ils ont crû tout de bon qu’ils m’auoient assommé,
<lb />Et chacun d’eux s’en est aussi-tost allarmé.
<lb />I’entendois tout leur bruit dans le profond silence,
<lb />L’vn l’autre ils s’accusoient de cette violence,
<lb />Et sans lumiere aucune, en querellant le sort,
<lb />Sont venus doucement taster si i’estois mort.
<lb />Ie vous laisse à penser si dans la nuit obscure,
<lb />I’ay d’vn vray trépassé sceu tenir la figure.
<lb />Ils se sont retirez auec beaucoup d’effroy;
<lb />Et comme ie songeois à me retirer, moy,
<lb />De cette feinte mort la ieune Agnés émeuë
<lb />Auec empressement est deuers moy venuë:
<lb />Car les discours qu’entr’eux ces gens auoient tenus
<lb />Iusques à son oreille estoient d’abord venus,
<lb />Et pendant tout ce trouble estant moins obseruée,
<lb />Du logis aysément elle s’estoit sauuée.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ij
<lb />Mais me trouuant sans mal elle a fait éclater
<lb />Vn transport difficile à bien reprefenter.
<lb />Que vous diray-ie? enfin cette aymable personne
<lb />A suiuy les conseils que son amour luy donne;
<lb />N’a plus voulu songer à retourner chez soy,
<lb />Et de tout son destin s’est commise à ma foy<lb />Considerez vn peu par ce trait d’innocence
<lb />Où l’expose d’vn fou la haute impertinence;
<lb />Et quels fascheux perils elle pourroit courir.
<lb />Si i’estois maintenant homme à la moins cherir.
<lb />Mais d’vn trop pur amour mon ame est embrazée,
<lb />I’aimerois mieux mourir que l’auoir abusée;
<lb />Ie luy vois des appas dignes d’vn autre sort,
<lb />Et rien ne m’en sçauroit separer que la mort.
<lb />Ie préuoy là-dessus l’emportement d’vn pere:
<lb />Mais nous prendrons le temps d’apaiser sa colere:
<lb />A des charmes si doux ie me laisse emporter,
<lb />Et dans la vie, enfin, il se faut contenter.
<lb />Ce que ie veux de vous, sous vn secret fidelle,
<lb />C’est que ie puisse mettre en vos mains cette Belle;
<lb />Que dans vostre maison, en faueur de mes feux,
<lb />Vous luy donniez retraite au moins vn iour ou deux,
<lb />Outre qu’aux yeux du monde il faut cacher sa fuite,
<lb />Et qu’on en pourra faire vne exacte poursuite,
<lb />Vous sçauez qu’vne fille, aussi, de sa façon
<lb />Donnse auce vir feunre foliiiire vir ereraiige soupçon;
<lb />Et comme c’est à vous, seur de vostre prudence,
<lb />Que i'ay fait de mes feux entsere conndence,
<lb />C’est à vous seul aussi, comme amy genereux,
<lb />Que ie puis confier ce dépost amoureux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie suis, n'en doutez point, tout à vostre seruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous voulez bien me rendre vn si charmant office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tres-volontiers, vous dis-je, &amp; ie me sens rauir
<lb />De cette occasion que i’ay de vous seruir;
<lb />Ie rends graces au Ciel de ce qu’il me l’enuoye,
<lb />Et n’ay iamais rien fait auec si grande joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que ie suis redeuable à toutes vos bontez!
<lb />I’auois de vostre part craint des difficultez;
<lb />Mais vous estes du monde, &amp; dans vostre sagesse
<lb />Vous sçauez excuser le feu de la ieunelse.
<lb />Vn de mes gens la garde au coin de ce détour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais comment ferons-nous; car il fait vn peu iour.
<lb />Si ie la prens icy, lon me verra, peut-estre,
<lb />Et s’il faut que chez moy vous veniez à paroistre,
<lb />Des valets causeront. Pouf iouer au plus lur,
<lb />Il faut me l’amener dans vn lieu plus obscur:
<lb />Mon allée est commode, &amp; ie l’y vais attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ce sont précautions qu’il est fort bon de prendre.
<lb />Pour moy ie ne feray que vous la mettre en main,
<lb />Et chez moy sans éclat ie retourne soudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah fortune! ce trait d’auanture propice.
<lb />Repare tous les maux que m’a faits ton caprice:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AONES, IIORACE, ARNVOLPHE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E soyez point en peine, où ie vais vous mener;
<lb />NN C’est vn logement seur que le rous lais dõner.
<lb />Vous loger auec moy ce seroit tout détruire,
<lb />Entrez dans cette porte, &amp; lamez-vous conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />le con- Pourquoy me quittez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Chere Agnés, il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I1a1VBo,
<lb />Songez donc, ie vous prie, à reuenir bien-tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORACB.
<lb />I’en suis assez pressé par ma flame amoureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand ie ne vous vois point, ie ne suis point ioyeuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Troro de torere prerence oi nie cort tilite aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! s’il estoit vray, vous resteriez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quoy! vous pourriez douter de mõ amour extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, vous ne m’aymez pas autant que ie vous aime.
<lb />Ah! l’on me tire trop !
<lb />Arnolphe la tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est quil est dangereux,
<lb />Chere Agnés, qu'en ce lieu nous soyons veus tous
<lb />deux.
<lb />Et le parfait amy de qui la main vous presse,
<lb />Suit le zele prudent qui pour nous l’interesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONEU..
<lb />Mais suiure vn inconnu que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />N’aprehendez rien,
<lb />Entre de telles mains vous ne serez que bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie me trouuerois mieur entre celles d’Horace.
<lb />Et i’aurois....
<lb />AGNES à Arnolphe qui la tire entore.
<fw><lb />Attendez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu, le iour me chasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand vous verray-ie donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tro leireas
<lb />Bien-tost asseurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que ie vais m’ennuyer iusques à ce moment !
<fw><lb />
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Grace au Ciel, mon bonheur n’est plus en concur<lb />rence,
<lb />Et ie puis maintenant dormir en asseuranee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV
<lb />ARNOLPHE, AGNES,
<lb />ARNOLPHE le nés dans son manteau.
<lb />J'Enez, ce n’est pas là que ie vous logeray,
<lb />V Et vostre giste ailleurs est par moy preparé.
<lb />Ie pretends en lieu seur mettre vostre personne.
<lb />Biie connomnelavous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES le reconnoissant.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon visage, friponne,
<lb />Dans cette occasion rend vos sens effrayez,
<lb />Et c’est à contre-cœur qu’icy vous me voyez,
<lb />Le trouble en ses projets l’amour qui vous possede.
<lb />N’appellez point des yeux le Galand à vostre ayde,
<lb />Il est trop esloigné pour vous donner secours,
<lb />Ah, ah, si ieune encor, vous ioüez de ces tours!
<lb />Vostre simplicité qui semble sans pareille,
<lb />Demande si l’on fait les Enfans par l’oreille,
<lb />point Et vous sçauez donner des rendez-vous la nuit,
<lb />Et pour suiure vn Galand vous éuader sans bruit.
<lb />Tu-dieu! comme auec luy vostre langue cajole.
<lb />Il faut qu’on vous ait mise à quelque bonne école.
<lb />Qui diantre tout d’vn coup vous en a tant appris?
<lb />Vous ne craignez donc plus de trouuer des Esprits?
<lb />Et ce Galand la nuit vous a donc enhardie?
<lb />Ah, Coquine, en venir à cette perfidie:
<lb />Malgré tous mes bien-faits former vn tel dessein,
<lb />Petit serpent que i’ay reschauffé dans mon sein,
<lb />Et qui dés qu’il se sent par vne humeur ingrate,
<lb />Cherche à faire du mal à celuy qui le flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pourquoy me criez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOBEIED.
<lb />I’ay grand tort en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie n’entend point de mal dans tout ce que i’ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suiure vn galand n’est pas vne action infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />C’est vn homme qui dit qu’il me veut pour sa fem<lb />me :
<lb />I’ay suiuy vos leçons, &amp; vous m’auez presché
<lb />Qu’il se faut marier pour oster le peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, mais pour femme moy ie pretendois vous
<lb />prendre,
<lb />Et ie vous l’auois fait, me semble, assez entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy, mais à vous parler franchement entre nous,
<lb />Il est plus pour cela selon mon goust, que vous.
<lb />Chez vous le mariage est fascheux &amp; penible,
<lb />Et ros dritours en font vne image terrible:
<lb />Mais las! il le fait luy si remply de plaisirs,
<lb />Que de le mârier il doinlc des deniss.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah, c’est que vous l’aimez, traistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et vous auez le front de le dire à moy-mesme.
<lb />DV
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />ne pourquoy, s'il eit vray, ne le dirois-ie pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le deuiez-vous aimer? Impertinente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas!
<lb />Ert ce quor on puioniuis, raj feur en est la cause,
<lb />Et ie n’y songeois pas lors que ce fit la chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHIE.
<lb />Mais il falloit chasser cét amoureux desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le moyen de chasser ce qui fait du plaisir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />me ne rȩadentous pas que c ettost me déplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, point du tout: quel mal cela vous peut-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il est vray, i’ay sujet d’en estre réjoüy.
<lb />Vous ne m’aimez donc pas, à ce conte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGNES.
<lb />Vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas, non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Comment, noir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voulez-vous que ie mente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Pourquoy ne m’aimer pas, Madame l’impudente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ce n’est pas moy que vous deuez blâmer;
<lb />Que ne vous estes-vous comme luy fait aimer?
<lb />Ie lle vous en ay pageiperciroque se pense,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie m’y suis efforcé de toute ma puissance:
<lb />Mais les soins que i’ay pris, ie les ay perdu tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vrayment, il en sçait donc là dessus plus que
<lb />vous ?
<lb />Car à se faire aimer il n’a point eu de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez comme raisonne &amp; répond la vilaine.
<lb />Peste, vne Précieuse en diroit-elle plus?
<lb />Ah! ie l’ay mal connuë, ou ma foy là dessus
<lb />Vne sotte en sçait plus que le plus habile homme,
<lb />Puis qu’en raisonnement vostre esprit se consom<lb />me,
<lb />La belle raisonneuse, est-ce qu’vn si long-temps
<lb />Ie vous auray pour luy nourrse à mes depens ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, il vous rendra tout iusques au dernier double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Elle a de certains mots où mon dépit redouble.
<lb />Me rendrast-ii, coquine, auec tout ton pouuoir,
<lb />Les obligations que vous pouuez m’auoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie ne vous en ay pas de si grandes qu’on pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’est-ce rien que les soins d’éleuer vostre enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous auez là dedans bien operé vrayment,
<lb />Et m’auez fait en tout instruire joliment.
<lb />Croit-on que ie me flatte, &amp; qu’enfin dans ma teste
<lb />Ie ne iuge pas bien que ie suis vne beste?
<lb />Moy-mesme i’en ay honte, &amp; dans l’âge où ie suis
<lb />Ie ne veux plus passer pour sotte, si ie puis.
<fw><lb />D vj
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous fuyez l’ignorance, &amp; voulez, quoy qu’il coute,
<lb />A pprendre du blondin quelque chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Sans doute.
<lb />C’est de lay que lerçay ce que le paisrçadoir,
<lb />Et beaucoup plus qu’à vous ie pense luy deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ne sçay qui me tient qu’auec vne gourmade,
<lb />Ma main de ce discours ne vange la brauade.
<lb />I’enrage quand ie voy sa piquante froideur,
<lb />Et quelques coups de poing satisferoiẽt mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas, vous le pouuez, si cela peut vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ce mot, &amp; ce regard desarme ma colere,
<lb />Et produit vn retour de tendresse de cœur,
<lb />Oui de son action m’efface la noirceur.
<lb />Chose estrange d’aimer, &amp; que pour ces traistresses
<lb />Les hommes soient sujets à de telles foiblesses.
<lb />Tout le monde connoist leur imperfection;
<lb />Ce n’est qu’extrauagance, &amp; qu’indiscretion?
<lb />Leur esprit est meschant, &amp; leur ame fragile;
<lb />Il n’est rien de plus foible, &amp; de plus imbecile.
<lb />Rien de plus infidele, &amp; malgré tout cela
<lb />Dans le monde on fait tout pour ces animaux-là.
<lb />Hé bien, faisons la paix; va petite traistresse,
<lb />Ie te pardonne tout, &amp; te rens ma tendresse.
<lb />Considere par là l’amour que i’ay pour toy,
<lb />Et me voyant si bon, en reuanche aime-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Du meilleur de mon cœur, ie voudrois vous com<lb />plaire.
<lb />Que me coûteroit-il, si ie le pouuois faire?
<fw><lb />Me
<lb />Esc
<lb />Vd
<lb />Et
<lb />C
<lb />Et
<lb />T:
<lb />Sa
<lb />I.
<lb />10
<lb />Iu
<lb />E
<lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon pauure petit bec, tu le peux, si tu veux,
<lb />Escoute seulement ce soûpir amoureux;
<lb />Voy ce regard mourant; contemple ma personne,
<lb />Et quitte ce morueux, &amp; l’amour qu’il te donne.
<lb />C’est quelque sort qu’il faut qu’il ait ietté sur toy,
<lb />Et tu seras cent fois plus heureuse auec moy.
<lb />Ta forte passion est d’estre braue &amp; leste,
<lb />Tu le seras toûjours, va, ie te le proteste.
<lb />Sans cesse nuit &amp; iour ie te caresseray;
<lb />Ie te bouchonneray; baiseray; mangeray.
<lb />Tout comme tu voudras, tu pourras te conduire;
<lb />Ie ne m’explique point, &amp; cela c’est tout dire.
<lb />Iusqu’où la passion peut-elle faire aller?
<lb />Enfin à mon amour rien ne peut s’égaler.
<lb />Quelle preuue veux-tu que ie t’en donne, ingratte?
<lb />Me veux-tu voir pleurer? veux-tu que ie me batte?
<lb />Veux-tu que ie m’arrache vn costé de cheueux?
<lb />Veux-tu que ie me tuë? oüy, dy si tu le veux.
<lb />Ie suis tout prest, cruelle, à te prouuer ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HoNDO.
<lb />Tenez, tous vos discours ne me touchent point
<lb />l’ame.
<lb />Horace auec deux mots en feroit plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! c’est trop me brauer, trop pousser mon cour<lb />Touna.
<lb />Ie suiuray mon dessein, beste trop indocile,
<lb />Et vous desnicherez à l’instant de la Ville.
<lb />Vous rebutez mes vœux, &amp; me mettez à bout;
<lb />Mais vn cul de Conuent me vangera de tout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />à part.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />ALAIN, ANNOLPIIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />E ne sçay ce que c’est, Monsieur, mais il me semble
<lb />IQu’Agnés &amp; le corps mort s’en sont allez en<lb />semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La voicy: dans ma chambre, allez me la nicher.
<lb />Ce ne sera pas là qu’il la viendra chercher;
<lb />Et puis c’est seulement pour vne demie-heure.
<lb />Ie vais pour luy donner vne seure demeure,
<lb />Trouuer vne voiture; enfermez-vous des mieux,
<lb />Berur tout gaidez-vous de la quitter des yeux.
<lb />Peut-estre que son ame estant dépaysée
<lb />Pourra decet amour estre desabusée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />VT
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />H! ie viens vous trouuer accablé de douleur.
<lb />AA Le Ciel, Seigneur Arnolphe, a conclu mon
<lb />mal-heur,
<lb />Et par vn trait fatal d'vne injustice extréme
<lb />On me veut arracher de la beauté que j’aime,
<lb />Pour arriuer icy mon pere a pris le frais:
<lb />I’ay trouué qu’il mettoit pied à terre icy prés,
<lb />Et la cause en vn mot d’vne telle venuë,
<lb />Qui, comme ie disois, ne m’estoit pas connuë,
<lb />C’est qu’il m’a marié sans m’en écrire rien,
<lb />Et qu’il vient en ces lieux celebrer ce lien.
<lb />Iugez, en prenant part à mon inquietude,
<lb />s’il pouuoit m’arriuer vn contre-temps plus rude.
<lb />Cét Enrique, dont hier ie m’informois à vous,
<lb />Cause tout le mal-heur dont ie ressens les coups:
<lb />Il vient auec mon pere acheuer ma ruine,
<lb />Et c’est sa fille vnique à qui l’on me destine.
<lb />I’ay dés leurs premiers mots pensé m'éuanoüir;
<lb />Et d’abord sans vouloir plus long-temps les oüir,
<lb />Mon pere ayant parlé de vous rendre vifite,
<lb />L’esprit plein de frayeur ie l’ay deuancé viste.
<lb />De gluce, gardez-vous de luy rien découurir
<lb />De mon engagement, qui le pourroit aigrir,
<lb />Et tarchez, comme en vous il prend grande creance,
<lb />De le dissuader de cette autre alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy dà.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Conseillez-luy de differer vn peu,
<lb />Et rendez en anry ce terdrée a mon feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est en vous que i’espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et ie vous tiens mon veritable pere
<lb />Dites-luy que mon âge... ah! ie le voy venir:
<lb />Escoutez les raisons que ie vous puis fournir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ENRIQVE, ORONTE, CHRISALDE
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRIQVE à Chrisalde.
<lb />Vssi tost qu’à mes yeux ie vous ay veu pa<lb />A roistre,
<lb />noistre.
<lb />Quand on ne m’eût rien dit i’aurois sçeu vous con<lb />Ie vous vois tous les traits de cette aimable sœur,
<lb />Dont l’hymen autrefois m’auoit fait possesseur;
<lb />Et ie serois heureux, si la Parque cruelle
<lb />M’eust laissé ramener cette épouse fidelle,
<lb />Pour ioüir auec moy des senfibles douceurs
<lb />De reuoir tous les siens aprés nos longs mal-heurs,
<lb />Mais puisque du destin la fatale puissance
<lb />Nous priue pour iamais de sa chere presence,
<lb />Taschons de nous resoudre, &amp; de nous contenter
<lb />Lufeurilure aiourcuz quiin encre parerter.
<lb />Il vous touche de prés, &amp; sans vostre suffrage
<lb />I’aurois tort de vouloir disposer de ce gage.
<lb />Le choix du fils d’Oronte est glorieux de soy,
<lb />Mais il faut que ce choix vous plaise comme à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’est de mon iugement auoir manuaise estime,
<lb />Que douter si i’approuue vn choix si legitime.
<fw><lb />Oui
<lb />St
<lb />Ah
<lb />Ie
<lb />Ie!
</fw><fw><lb />1
</fw><fw><lb />92
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Horace.
<lb />ouy, ie vais vous seruir de la bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cardez encor vn coup....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’ayez aucun soupçon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROI Iu i Mrneipne.
<lb />Ah! que cette embrassade est pleine de tendresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que ie sens à vous voir vne grande allegresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie suis icy venu.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ai le Aue nl ai d5
<lb />Sans m’en faire recit,
<lb />le lçay ce qui vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On vous l’a desia dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />MRNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tant mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vostre fils à cét hymen resiste,
<lb />Et son cœur préuenu n’y voit rien que de triste:
<lb />Il m’a mesme prié de vous en détourner;
<lb />Et moy tout le conseil que ie vous puis donner,
<lb />C’est de ne pas souffrir que ce nœud se differe,
<lb />Et de falre valon rauthorite de pere.
<lb />Il faut auec vigueur ranger les ieunes gens,
<lb />Et nous faisons contr'eux à leur estre indulgens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah traistre!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Si son cœur a quelque repugnance,
<lb />Ie tiens qu’on ne doit pas luy faire violence.
<lb />Mron frere, que lecroy, fera de mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy se laissera-t’il gouuerner par son fils?
<lb />Est-ce que vous voulez qu’vn pere ait la molesse
<lb />De ne sçauoir pas faire obeïr la jeunesse ?
<lb />Il seroit beau, vrayment, qu’on le vist aujourd’hu
<lb />Prendre loy de qui doit la receuoir de luy.
<lb />Non, non, c’est mõ intime, &amp; sa gloire est la miennt
<lb />Sa parole est donnée, il faut qu’il la maintienne,
<lb />Qu’il fasse voir icy de fermes sentimens,
<lb />Et force de son fils tous les attachemens.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’est parler comme il faut, &amp; dans cette alliance,
<lb />C’est moy qui vous répons de son obeïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE à Arnolphe.
<lb />Ie suis surpris, pour moy, du grand empressement
<lb />Que vous me faites voir pour cét engagement,
<lb />Et ne puis deuiner quel motif vous inspire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie sçay ce que ie fais, &amp; dis ce qu’il faut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quy, ouy, seigneur Amnolphe; il est....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce nom l’aigrit;
<lb />C’est Monsieur de la Souche, on vous l’a desia dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’importe.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’entens-ie?
<lb />ARNOLPHE se tournantvers Horace.
<lb />Ouy c’est là le mystere,
<lb />Et vous pouuez iuger ce que ie deuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />En quel trouble....
<fw><lb />Es
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GEORGETTE, ENRIQVE,ORONTE,
<lb />CHRISALDE, HORACE,
<lb />ARNOEPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />MOnsieur, si vous n’estes auprés;
<lb />Nous aurons de la peine à retenir Agnés:
<lb />Elle veut à tous coups s’échaper, &amp; peut-estre
<lb />Qu’elle se pourroit bien ietter par la fenestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />raites-ia-mioy venn5 ausit bien de ce pas
<lb />Pretens-ie l’emmener. Ne vous en faschez pas:
<lb />Vn bonheur continu rendroit l’homme superbe,
<lb />Et chacun a son tour, comme dit le r'iouerbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quels maux peuuent, ô Ciel, égaler mes ennuis?
<lb />Et s’est-on iamais veur dans l’abysme où ie suis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARITOLPHE a Oronte.
<lb />Pressez viste le iour de la Ceremonie,
<lb />I’y prens part, &amp; desia moy-mesme ie m’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’est bien mon dessein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />AGNES, ALAIN,GEORGETTE, ORONTE
<lb />ENRIQVE, ARNOLPHE, HORACE,
<lb />CHRISALDE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEnez, Belle, venez,
<lb />Qu’on ne sçauroit tenir, &amp; qui vous mutinez.
<lb />Voicy vostre Galand, à qui pour recompence
<lb />Vous pouuez faire vne humble &amp; douce reuerence.
<lb />Adieu, l’éuenement trompe vn peu vos souhaits;
<lb />Mais tous les amoureux ne sont pas satisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATOIVBS.
<lb />Me laissez-vous, Horace, emmener de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ne sçais où i’en suis, tant ma douleur est forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Allons; causeuse, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie veux rester icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Dites-nous ce que c’est que ce mystere-cy.
<lb />Nous nous regardons tous sans le pouuoir com<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Auec plus de loisir ie pourray vous l’apprendre.
<lb />Iusqu’au reuoir.
<fw><lb />Vot
<lb />Ie
<lb />D'
<lb />Si
<lb />C
<lb />La
<lb />Sor
<lb />Su
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Où donc pretendez-vous aller?
<lb />Vous ne nous parlez point, comme il nous faut
<lb />parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />se vous ay comenre maigre tout son murmure,
<lb />D’acheuer l’hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, mais pour le conclure
<lb />Si l’on vous a dit tout, ne vous a-t’on pas dit
<lb />Que vous auez chez vous celle dont il s’agit?
<lb />pe firie qu'autieiois de r'aimable Angeliqué,
<lb />Sous des liens secrets eut le Seigneur Enrique.
<lb />Sur quoy vostre discours estost-il donc fondé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie m’estonnois aussi de voir son proceue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy....
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARISALDE.
<lb />D'vn hymen secret ma sœur eut vne fille,
<lb />Dont on cacha le sort a toute la famffie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qui sous de feints noms pour ne rien découurir,
<lb />Par son espoux aux champs fut donnée à nourrir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et daiis ce temps le fort lay deciarane la guerre»
<lb />L’obligea de sortir de sa natale terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et d’aller essuyer mille perils diuers
<lb />Dans ces lieux separez de nous par tant de mers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Où ses soins ont gagné ce que dans sa patrie
<lb />Auoient pû luy rauir l’imposture &amp; l’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et de retour en France, il a cherché d’abord
<lb />Celle à qui de sa fille il confia le sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et cette Païsanne a dit auec franchise,
<lb />Qu’en vos mains à quatre ans elle l’auoit remise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRONTE.
<lb />Bt qu'elle lauoitrait lur voltrecharite,
<lb />Par vn accablement d’extréme pauureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et luy plein de transport, &amp; l’allegresse en l’ame
<lb />A fait iusqu’en ces lieux conduire cette femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORonlU.
<lb />Et vous allez, enfin, la voir venir icy
<lb />Pour rendre aux yeux de tout ce mystere éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh!
<lb />ARNOLPHE s’en allant tout transporté &amp;
<lb />ne pouuant parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie deuine à peu prés quel est vostre supplice:
<lb />Mais le sort en cela ne vous est que propice.
<lb />Si n’estre point cocu vous semble vn si grand bien;
<lb />Ne vous porrreilrarier en eit le vray inoyen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />D’où vient qu’il s’enfuit sans rien dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ah mon pere?
<lb />Vous sçaurez pleinement ce surprenant mystere.
<lb />Le hazard en ces lieux auoit executé
<lb />Ce que vostre sagesse auoit premedité.
<lb />I’estois par les doux nœuds d’vne ardeur mutuelle
<lb />Engagé de parole auec cette Belle;
<lb />Et c’est elle en vn mot que vous venez chercher,
<lb />Et pour qui mon refus a pensé vous fascher.
<fw><lb />Ie
<lb />Et
<lb />Al
<lb />I
<lb />M
<lb />A
<lb />Pa
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’en ay point douté d’abord que ie l’ay veuë,
<lb />Et mon ame depuis n’a cessé d’estre émeuë.
<lb />Ah! ma fille, ie cede à des transports si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />I'en ferois de bon cœur, mon frere, autãt que vous:
<lb />Mais ces lieux &amp; cela ne s’accommodent gueres.
<lb />Allons dans la maison débroüiller ces mysteres,
<lb />Payer à nostre amy ces soins officieux,
<lb />Et rendre grace au Ciel qui fait tout pour le mieux.
<fw><lb />44
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />8
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>