<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Docteur amoureux, comédie</title>
        <author>Le Vert</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729540f"/>
          <author>
            <persName>Le Vert</persName>
          </author>
          <title>Le Docteur amoureux, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />AII LROIEVRO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />&amp;
<lb />ECTEVR, ie te donne vne
<lb />Piece dans vne raisonnable
<lb />mediocrité. Les deffauts que
<lb />tu y remarqueras, ne sont pas
<lb />assez grands pour la faire mes<lb />priser aux delicats, ny ses
<lb />beautez assez suspectes pour meriter qu’on en
<lb />dégouste le monde. Ie me despouille moy<lb />mesme de l’affection que ie deurois auoir pour
<lb />elle, &amp; comme ie ne la croy point parfaite, ie
<lb />ne pretends point aussi faire son Apologie, ny
<lb />excuser ce qu’il y a de foible. Le sujet n’est pas
<lb />peut-estre dãs cette seuere iustesse que les fas<lb />cheux demandent; aussi serois-je bien marry
<lb />que mon coup d’essay, eust esté vn coup de
<lb />Maistre, puisque i’aurois de la peine à me sur<lb />monter par apres moy-mesme, si l’humeut
<lb />m’en disoit encor vne fois. Le suis bien aise en
<lb />cela de n’auoir affaire qu’à moy, &amp; puisque
<lb />i’ay presque contenté la Cour, en ne faisant
<lb />que mediocrement; ie me promets que ie la
<lb />satisferay absolument, quand i’entreprendray
<lb />quelque chose où ie reüssisse mieux. Ce n’est
<lb />pas apres tout, que ie te vueille persua<lb />der que cét ouurage ne soit pas assez bon pour
<lb />estre leu. Ie ne suis pas si peu ialoux de l’hon<lb />neur qu’il a acquis à la representation, que ie
<lb />m’efforce à t’en donner de mauuaises impres<lb />sions; ma reputation &amp; le Libraire n’y trou<lb />ueroient pas leur conte, &amp; ie desobligerois
<lb />contre toute sorte de raison quantité d’ex<lb />cellentes personnes qui luy ont donné de fauo<lb />rables applaudissemens: Au contraire, s’il
<lb />m’estoit icy permis de luy donner les loüanges
<lb />qu’il merite; le te dirois des choses de la Vieil<lb />le &amp; de Iulien qui leur seroient presque deuës,
<lb />&amp; ie mettrois particulierement Fabrice en
<lb />posture de nazarder tous les plus raffinez
<lb />Dottori des Italiens: Mais ie tomberois peut<lb />estre dans vn deffaut dont ie ne suis point ca<lb />pable, &amp; l’on croiroit iustement que tout le
<lb />monde les auroit des-approuuez, puisque ie
<lb />ferois moy-mesme leurs Eloges. I’en laisse le
<lb />iugement aux habilles des-interessez qui l’ont
<lb />veu representet, &amp; te conseille, LECTEVR
<lb />de suspendre le tien, raques aee que tu l’ayt
<lb />ouy par la bouche des originaux. Les Come<lb />diens y donnent des graces que tu ne sçaurois
<lb />t’imaginer en le lisant, de sorte que ceux qui
<lb />luy font visite dans l’Hostel de Bourgongne,
<lb />l'estimerõt tousiours dauantage que les autres
<lb />qui ne le cognoistront que par la lecture. Au
<lb />reste sans trãcher de l’Auteur, &amp; sãs m'emba<lb />rasser à te rendre raison pourquoy le Docteur
<lb />n’estant qu’vn Episode, ie n’appelle pas cette
<lb />piece du nom de son Heros ou de l’Heroüne:
<lb />Ie te diray seulement que i’ay voulu encela
<lb />imiter les Comediens qui ont tousiours con<lb />uié les honnestes gens, &amp; attiré le Bourgeois
<lb />sous le nom de Fabrice. En effet ie croy, si tu
<lb />n’es de mauuaise humeut, que ses nouuelles
<lb />graces te satisferont, &amp; que tu excuseras faci<lb />lement si les autres personnages se contentent
<lb />de ne rien dire de maunais. Adieu LE<lb />CTEVR, &amp; puisque ie te dis moy-mesme
<lb />que ie n’estime point cet ouurage parfait; gar<lb />de toy bien de le censurer parce que nous ne
<lb />setions pas amys.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />THOVRO.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELISE, Maistresse d’Adraste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLORIS, Déguisée en homme sous le nom
<lb />de Philandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ADRASTE, Amoureux d’Elise, &amp; déguisé
<lb />lous ie nom de Ciconte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AIRCIS, Alme de Cloris, &amp; Amoureux
<lb />d’Elise.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TRASILE, I’ere d’Adraste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIDON, Amy de Trasile, &amp; confident
<lb />a llutalte
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HELENE, Irourrice dEiie; rimoureuse
<lb />d’Adraste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FABRICE, Docteur Amoureux d’Helene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IVLIEN, Valet de Fabrice.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE
<lb />VR
<lb />A MOVREVX.
<lb />Comedie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />alaibole, Abschore,
<fw><lb />ALCIDON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E le veux bien, ADRASTE,
<lb />excuse ta foiblesse.
<lb />Pour te rendre agreable aux yeux
<lb />d'vne Maistresse,
<lb />Et pour cacher le feu qui te brusle auiourd'huy,
<lb />Passe tes ieunes ans sous le pouuoir d’autruy.
<lb />- ..-..----.---. I--------
<lb />Abandonne ton Pere, &amp; sans craindre la bonie
<lb />Change le nom d'Aaraste en celuy de Cleonte,
<lb />Suy tous les mouuements de cette affection
<lb />Qui blesse ton honneur &amp; ta condition;
<lb />Terny si tu le veux le lustre de ta race,
<lb />Mau souffre que mon cœur au moins se satu face,
<lb />Et que mon amitié censure iustement
<lb />De Jauteme uegein qui pairteneqiasai,
<lb />Quoy tu ue responds rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I'aime, c’est tout te dire,
<lb />Ce miracle viuant, dont i’adore l’Empire,
<lb />Elise, d’où prouient ma joye &amp; mon soucy,
<lb />Est l’vnique sujet qui me retient icy.
<lb />Quelque puissant Demon m’oblige de la suiure:
<lb />Loin d’elle ie ne puis, &amp; ne voudrois pas viure,
<lb />Et quand quelqu’vn des Dieux pensant me fecourir
<lb />D'vn mal qui m’est si doux, viẽdroit pour me guerir;
<lb />Mon cœur qui veut bruster d’vne flame eternelle
<lb />Appelleroit son aide importune &amp; cruelle,
<lb />Et bien loing de souffrir vn s lasche secours
<lb />Gorieux de sa peine il le fuiroit tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais mon esprit confus resve à ton artifice,
<lb />Chez ton propre tinartut es i en seruict,
<lb />Qu ce dessein m'estonne!
<lb />-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ouy: sans estre suspect,
<lb />Auec vn peu de peine &amp; beaucoup de respect
<lb />I’ay sçeu par mes deuoirs si bien gaigner son ans
<lb />Qu’il m’a fait confident de sa nouuelle flame.
<lb />Et ie vay de sa part visiter chaque iour
<lb />Cette Belle qui fait nostre commun Amour.
<lb />Ne t’imagine pas alors que ie m’oublie,
<lb />Ma fourbe diuertit nostre melancolie,
<lb />Et tu peux bien penser que de cette façon
<lb />Mais admire l’excés de ma bonne fortune:
<lb />Sa Nourrice amoureuse à tous coups m’importune;
<lb />Et ne pouuant cacher son violent Amour
<lb />Nous appreste à tous deux à rire chaque iour.
<lb />Ie feins d’idolatrer cette vieille ridée,
<lb />Quand elle me croit voir, elle est tousiours fardée,
<lb />Et quãd ie l’entretiens pour luy plaire vn peu mieux
<lb />I’appelle vn accident la rougeur de ses yeux,
<lb />Ie fais vn entregent de sa mauuaise mine;
<lb />Ie nomne sa laideur, vne béaute diurne:
<lb />Ses importunitez, des entretiens bien doux;
<lb />-
<lb />Bref pour mieux m'en mocquer ie feins d'estre
<lb />jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Comment jaloux? personne...
<fw><lb />3
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Et c'est ce qui t’abuse,
<lb />Vn Docteur assez vieux aime cette Meduse,
<lb />tue jansjuilre vain, elle voit des appas
<lb />Dans ce corps vigoureux qu’vn vieil homme n’a pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />e le rare pon-beur qne tAmont te procure;
<lb />Tu t’estimes heureux d’vne telle auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tu t’eslimes exempt de pareils accidens?
<lb />Mais apprẽs que l'Amour trompe les plus prudents,
<lb />Il desrobe les cœurs quand on les luy dénie,
<lb />L’ame la plus rebelle est la pluflost punie,
<lb />Et pour te faire craindre: En vn mal quoy que lent
<lb />Le plus tardif effort est le plus violent.
<lb />Dans les bon-heurs pourtant que mon amour m'en<lb />uoye
<lb />Ie sens dans mon esprit vne imparfaite ioye,
<lb />Et mon Pere offencé de mon esloignement,
<lb />Est vn puissant obstacle à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Et c’est en tout cecy ce que i’y voy de pire,
<lb />Ie te laisse à iuger tout ce qu’il m’a pû dire,
<lb />Et combien mes raisons ont combatu pour toy.
<lb />– –-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Quy, tu m’aimes beaucoup, Alcidon, ie le voy.
<lb />Maus par cette amitié dont nos ames vnies
<lb />Ont gousté si souuent les douceurs infinies:
<lb />Par tout ce qui t’est cher, &amp; si iamais ton cœur
<lb />Respecte le pouuoir de quelque obiet vainqueur;
<lb />Par ces bruslans souspirs, par cette aimable sta<lb />me
<lb />Qui doit chasser alors la froideur de ton ame;
<lb />Bref, obligeant Amy, par tout ce qui t’est cher,
<lb />Va t’en trouuer mon Pere, &amp; tasche à le touchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACCIDON.
<lb />Crois-tu que iusques-là son bumeur soit facile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie sçay bien qu'Alcidon peut beaucoup sur Trasile;
<lb />En tout cas, sots certain que ie n’obeï plus
<lb />Si ma submißion n’en a que des cefas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Puisque tu t’y resous: Et qu'vn autre remede
<lb />de paalamd querpee
<lb />Ie m’emploiray si bien pour contenter tes veux,
<lb />Que Trasile appaisé voudra ce que tu veux
<lb />Ouy, ie croy tant pouuoir sur l’esprit de ton Pere
<lb />Que si ie l’en coniure il perdra sa cholere.
<lb />2
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Officieux Amy, que tu sçais iustement
<lb />Comme il faut abliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Trefue de compliment.
<lb />Quelque libre qu’il soit il a de la contrainte,
<lb />Ount que l'amine qui nom ni est h saint<lb />Qu'elle seule me porte à ce iuste deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie brusle du desir defia de vous reuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE
<lb />SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />HELENE.
<lb />Algré le temps vsé de me vieilles
<lb />années,
<lb />Que l'ordre du destin a presque ter<lb />minées
<lb />Mon antique beauté pour se faire adorer
<lb />Treuue encor des martyrs qu’elle fait souspirer.
<lb />Mais, l’incommodité quand on est vn peu belle!
<lb />Ie me sens obligée à faire la cruelle;
<lb />Et malgré mon bumeur i’affecte à tous propos
<lb />D’estre creuë insensible afin d’esire en repos.
<lb />Autrement mille Amants attirez par mes charmes
<lb />Pourroient assez souuent me noyer dans teurs lar<lb />mes,
<lb />Et pressez qu’ils seroient de mille ardans desirs
<lb />Ils pourtoient m’estouffer par leurs bruslãs souspirs.
<lb />Ce n’est pas que l’amour ne captiue mon ame;
<lb />Ce n'est pas que mon cœur n'en ressente la flame,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que ce puissant Dieu qui range tout sous soy
<lb />N’oblige mon esprit à respecter sa Loy:
<lb />Mais c’est qu’auec adresse &amp; sans qu'on me soup<lb />çonne
<lb />Ie succombe à l’amour d’vn Amãt qui m’en doune.
<lb />Quand i’en trouue quelqu’vn qui me merite vn peu
<lb />I'obiï sans contrainte à mon aimable feu,
<lb />Et pourueu que la mine ou la taille m’en plaise
<lb />Ie satufais alors mon humeur à son aise,
<lb />Et i’aime à preuenir de cinq ou six momens
<lb />L’innocente pudeur de ces ieunes Amans.
<lb />C’est par ce moyen seul, tu le sçais bien Cleonte,
<lb />Que i’ay banny de toy cette premiere honte
<lb />Et que par des souspirs tout de flame &amp; d’amour
<lb />Ie tasche d’enhardir ton esprit chaque iour.
<lb />Ouy, ce honteux Amant par vne amour irop grande
<lb />N’ose me demander ce que ie luy demande,
<lb />Ie l’aime, il le voit bien, &amp; son timide cœur
<lb />Quoy qu’il bruste d’amour, est tout glacé de peur.
<lb />Mais i’entencs, ô bons Dieux! le voicy qui s’appro<lb />che.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ADRASTE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I tu veux, Alcidon, mon bon<lb />heur est bien proche:
<lb />Te peux tout sur Trafile, &amp;
<lb />pour l’amour de toy
<lb />Il perdra le courroux qu’il auoit
<lb />cauaedDe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Qu’il rêsve puissamment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il est vray, ie l'ossence,
<lb />Mais n’a-t’il pas flechy souz la mesme puissance?
<lb />Et ses ieunes ardeurs n’ont-ils pas autrefois
<lb />Adoré le vainqueur dont i’adore les loix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et fonge a mou merite, ou te suis bien trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Cette puissante main dont mon ame est frappée,
<lb />Comme elle a triomphé de mon cœur auiourdhuy
<lb />N’a-t'elle pas iadis sceu triompher de luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie m'en vay le tirer de son inquietude.
<lb />Cleonte, i’ay toufours haï l’lngratitude,
<lb />Et ce cœur que ie porte ouuert à la pitié
<lb />Ne resista iamais aux traits de l’amitté.
<lb />Vous auez desia sceu par la plainte passée
<lb />Combien pour vostre amour mon ame estoit bleßée:
<lb />Vous sçauez que vos yeux ont embrazé mon sein,
<lb />le vom ay tieremenr deciare mon dejjein,
<lb />Rendez moy la pareille, &amp; faites, ie vous prie,
<lb />Qu'on sçache le sujet de vostre résuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Quoy! doutez vous encor qu’absent de vos beaux
<lb />yeux
<lb />montte poresu borcersut mnejoient ennuyeux?
<lb />Apprenez loin de vous que rien ne me peut plaire,
<lb />Les plus rares beautez excitent ma colere,
<lb />Leurs plus puiputs attratts uc pennet iren sur moy
<lb />Leur grace me déptaist, &amp; ie ne sçay pourquoy:
<lb />Mais il faut bien qu'Helene en elle seule assemble
<lb />De plus riches tresors qu’elles n’en ont ensemble,
<lb />E est ce qui fait voir entre vosire beauté
<lb />Et leurs foibles appas tant d’inegalité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cette raison, Cleonte, est assez manifeste.
<lb />Cét esclat de beauté que tu vois qui me reste.
<lb />Et contre qui les ans ont vainement tasché
<lb />De monstrer leur enute, &amp; leur despit caché
<lb />Est le plus grand effort que face la Nature:
<lb />Vne ieune beauté n’a que de l’imposlure,
<lb />Son embompoint excuse ou cache ses deffauts:
<lb />2
<lb />Mais en moy sans surprise on voit ce que ie vaux,
<lb />Et pourueu qu’vn Amant ait l'esprit fort ha<lb />bile,
<lb />Il trouuera qu'en moy ie n’ay rien d’inutile,
<lb />Et que le temps m’a pris ce qui ne seruoit plus:
<lb />Ie n’ay plus de cheueux, ils estoient superflus,
<lb />Et par cette perruque ainsi bien adiustée
<lb />La Nature par l’art est presque surmontée.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O le puissant motif pour accroistre mon feu!
<lb />O que vous estes propre! il y paroisi si peu,
<lb />Que i’ay creû tus qu’icy que ceste tresse noire
<lb />Eslont autant à vous comme ces dents d’yuoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie voy de plus en plus ton esprit, cher Amant,
<lb />Tu ne t’es point trompé dans ce raisonnement:
<lb />Car ces dents (mais ie tiens la chose vn peu secrette
<lb />Tout du long ae la nuict dorment sous la toilette.
<lb />Ce qui me fist songer à cette fictimn
<lb />Fut l’effect d’vn catarre &amp; d’vne fluxion
<lb />Qui me causant vn iour vne douleur extréme,
<lb />Me fit prenare dessein.... Mais voy comme ie t’aime,
<lb />T’apprenant ces secrets qui m’importent si fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Afin que vos deux corps ayent vn parfait rapport,
<lb />Et pour vous faire voir quelle est l’obeïssance
<lb />D’vn tunnpmromitanelifonutofite puissance,
<lb />Souffrez moy d’en monstrer des signes euidens,
<lb />Me faisant arracher les cheueux &amp; les dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ta seule volonté me plaist &amp; me contente,
<lb />Outre que ton amour seroit trop euidente,
<lb />Et qu’alors on pourroit auoir quelque soupçon
<lb />Que tu n’eusses le mal qui menace vn garçon,
<lb />Et puis qui t’osteroit cét ornement si rare
<lb />Seroit à mon aduis injufle &amp; bien barbare,
<lb />Tu perdrous tes cheueux? &amp; pour l’amour de moy?
<lb />Que ce mal-heur artiue atout auite qu'a toy;
<lb />---------
<lb />CA Ponmuc en eet efcarin est tamaus otesi aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie dois donc desirer que ce mal-heur accable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rlecuriae.
<lb />Et pourquoy luy voulez vous du mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I'endois luy souhaitter puis qu’il est mon riual,
<lb />Cét Amant trop heureux est peut-estre la cause
<lb />Qui fait que ma Maistresse à mon bon-heur s’oppose.
<lb />Il possede son cœur cependant que le mien
<lb />Creue que ce Docteur luy retienne son bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Parlez vous tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ouy, ie le considere
<lb />Comme le seul obiet qui produit ma colere,
<lb />Comme le plus heureux des Amans d’auiourd’buy
<lb />Puis qu’il a fait qu’Helene a de l’amour pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie veux rendre le calme à vostre fantasie,
<lb />Et purger vostre esprit de cette ialousie.
<lb />Il est vray que Fabrice est amoureux de moy,
<lb />Ces yeux qui t’ont charmé l’ont mis dessouz ma loy;
<lb />Son esprit s’est rangé dessous le mesme empire:
<lb />Mais pour l’amour de toy ie ris quand il souspire.
<lb />Et quand il m'entretient de l’excez de ses feux
<lb />Par vn desdain moc queur ie mesprise ses vœux,
<lb />Tinterromps jes aiscours, &amp; fay tout mon poß, ble
<lb />Afin de luy monstrer que ie suis insensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AORASIE.
<lb />Ay-ie tant de bon-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Pour te le faire voir
<lb />Ie veux par ce baiser que tu vas receuoir....
<lb />douce- Refuses tu?....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Viuons auec plus de prudence,
<lb />Ce lieu n’est pas fort propre à nofire confidence;
<lb />Voyons auparauant si personne ne vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />La mesme crainte außr in empesche &amp; me retient.
<lb />---2-
<lb /> - ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Qui ie t'ensse bais ce!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O Dieux! i'estois perduë:
<lb />Car Elise qui vient m'eust asseurement veuë.
<lb />La volta. ulais it jaut pour tonueu aonre jeu
<lb />Quand vous luy parlerez que ie vous quitte vnpen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AORnOIE.
<lb />Mais comme se resoudre à vous quitter pour elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECENE.
<lb />Cleonte, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />La contrainte cruelle!
<lb />Falloit-il qu'elle vint troubler nostre repos?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLE
<lb />'ATRIESME.
<lb />HELENE, ELISE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />OVS ne pouuiez iamais venir plus
<lb />à propos;
<lb />I’allois vous untrtiiquhuec impa<lb /> tience.
<lb />Cleonte vons attend. Le voila qui s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mats ie vous voy tous deux rougir à mon ahord:
<lb />Ma presence ou mes yeux estonnent-ils si fort?
<lb />Pourquoy si promptement changez vous de visage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ces demandes ne vont qu’á mon desauantage
<lb />Vous croyez vne chose où ie ne songe pas:
<lb />I’aimerous mieux soigtir miue fois te trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O dieux! qu'elle sçait mal contrefaire l'honneste!
<lb />muis ie m’en vais auoir ma part de la tempeste;
<lb />En apparence au moins il faut estre estonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Uuy, cuenre, 'en vos anoirerasmre
<lb />De venir voir Helene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Excusez moy, Madame,
<lb />Ce n’est point moy qui suis la cause de sa slame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADIMEUE.
<lb />Ce n’est pas qu'elle n’ait de bien puissans appas;
<lb />ttunin autre sujet portoit icy mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Rairajsiunlcerea.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Qu'auiez vous à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Que Tyrcis qui m'enuoye.... Helene se retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEE
<lb />
<lb />CINQVIESME.
<lb />ADRASTE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />N fin elle est partie, &amp; sans esire es<lb />couté
<lb />Ie puts t’entretenir en toute liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ouy. Mais ne suis-ie point vn peu trop importune
<lb />D’interrompre le cours de ta bonne fortune?
<lb />Helene a des beautez qui passent le commun,
<lb />Et puis elle est d’humeur d’aimer tousiours quel<lb />qu'vn;
<lb />Ie connois que ton cœur n’est pas fort insenfible,
<lb />Quand on le veut gaigner il n’est plus inuincible,
<lb />Et se laissant toucher aux traits de l’amitié,
<lb />Quand quelque chose l’aime elle luy fait pitié.
<lb />Ce fut par ce moyen que ton cœur tout ue roche....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADRAS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie ne sçaurois souffrir cét iniuste reproche.
<lb />Mauuaise, à quel propos me fais tu souuenir
<lb />D'vn crime que tes yeux ont si bien sceu punir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Lamout que teus pour toy veut que te m'en sou<lb />uienne.
<lb />-7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il est vray, ton amour preuint vn peu la mienne;
<lb />Ton cœur pour obeïr aux volontez du sort
<lb />Commença le lien qui nous estreint si fort,
<lb />Et ce Oieu qui nous ioint d’vne commune flame
<lb />Fit l'essay de ja force en captiuant ton ame:
<lb />Mais il auoit raison de commencer par toy
<lb />Comme la moins facile à receuoir sa loy.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Dy plustost qu’il connut que i'estois bien plus preste
<lb />A suiure les desseins d’vne telle conqueste.
<lb />Que ie resi stay peu contre vn si fort vainqueur,
<lb />Et qu’auec plus de peine il sourmonta ton cœur.
<lb />Confesse franchement qu’il fut vn peu rebelle:
<lb />Et s’il m'aima d’abord c’est qu’il m’estima belle:
<lb />C’est qu’il vit que sans peine il pouuoit m’acquerir;
<lb />Mais c’estoit sans dessein....
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Si tu veux voir mourir,
<lb />Ou plustost si tu veux accroistre mon martire,
<lb />Redis encor vn coup ce que tu viens de dire;
<lb />Renouuelle ma playe, &amp; fais fi tu le peux,
<lb />Qu’vn cœur tout consommé sente de nouueaux feux.
<lb />Reproche moy toufiours vne si foible offence,
<lb />Nomme vne lascheté ma prompte obcï sance;
<lb />Et parce que mon cœur suiuit ta volonte,
<lb />Mauuaise, repens toy de l’auoir surmonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie me plains seulement de ce qui me surmonte,
<lb />L’amour que i’ay pour toy (le diray ie sans honte)
<lb />L’amour que i’ay conçeu pour tes perfections
<lb />M oruonne a excufer tes noirts actions.
<lb />C’est luy qui veut que i’aime vne ame criminelle,
<lb />Fidelle en appar ence, en effect infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RORASIE.
<lb />Que ie meriterois vn rude chastiment,
<lb />Si i’en aime quelqu’autre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Escoute vn peu comment:
<lb />Et puis tu connoistras si i’ay tort de me plaindre,
<lb />Ou d'accuser ton ainte nront,iaitun panurt.
<lb />L.-
<lb />Elle partage en trois vn cœur qui m’appartient:
<lb />pretenas. Iyreu taimc. Ietent te retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tu penses te mocquer: Mais mon ame contrainte
<lb />Continuë auec peine vne si longue feinte,
<lb />Et ie m’ennuie enfin de voir que tous les iours
<lb />Cette vieille importune empesche nos discours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Laissc agir en cecy mon adresse ordinaire:
<lb />Et quand tu la verras vne fois en colere,
<lb />Comme si tu craignois d’augmenter son desdain,
<lb />Quoy qu'elle t’appellast, estoigne toy soudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mais comme pourras-tu la porter à la haine!
<lb />Car tu n’ignores pas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ne te mets point en peine.
<lb />La voicy qui reuient respons moy seulement.
<lb />le ne croy pas qu’il souffre vn si puissant tourmene.
<lb />4
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />O
<lb />CE
<lb />SIXIESME.
<lb />HELENE, ELISE, ADRASTEZ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />LS parlent de Tyrcis. Mais Elise in<lb />credule
<lb />Le mesprise &amp; s’en rit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Peut-estre il dißimule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Pardonnez moy, Madame, &amp; cette opinion
<lb />Est contraire à l’excés de son affection.
<lb />Il luy Tyrcis est trop constant, &amp; vous estes trop belle
<lb />donne Pour ne centraindre pas vn cœur d’estre fidelle.
<lb />vn billet Voyez, il ma chargé de vous donner ces vers
<lb />qu’elle Par qui vous pourrez voir les mouuemens diuers,
<lb />ouure. Et les soins differens que troubient ja peiste.
<lb />----7 --
<lb />-------
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />It veux doresnauaut estre ainsi careßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Tandis que mon Elise....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O lque sou partex bas:
<lb />Vn peu plus haut de grace ou ie n’entendray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />1TAndis que mon Elise insensible &amp; cruelle
<lb />I Mesprise ma constance, &amp; rit de ma lan<lb />gueur,
<lb />Mille soins differents me déchirent le cœur,
<lb />Et rendent malgré moy ma douleur eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon Ame, arreste toy tu te rens criminelle,
<lb />Ta plainte est sans raison contre vn si fort
<lb />vainqueut;
<lb />Quãd vn Dieu nous punit, accuser sa rigueur,
<lb />C est attirer sur nous vne peine nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais puisque nous voulõs la voir &amp; l’adorer,
<lb />Ouy, mon ame, souffrons sans iamais mur<lb />murer;
<lb />Afin qu’elle soit iuste estimõs nous coulpables;
<lb />Aussi bien auons nous trop de presomption;
<lb />Et puis que nous pechons comme fit Ixion,
<lb />mouipoptuton nous pas des supplices
<lb />semblables?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Alme semble assez bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mait encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Franchemens
<lb />Il me contente assez dans le commencement;
<lb />Mais la fin à mon gré n’est pas assez bien iointe:
<lb />Ie n’eus iamais d’amour pour vne vieille pointe.
<lb />Outre que ces Amants sont tous des Ixions,
<lb />Ils n’ont dans leurs Esprits que des presomptions;
<lb />Ils sont vains, leur humeur est tousiours temeraire.
<lb />Quoy pensent ils par là qu’ils puissẽt iamais plaire?
<lb />Ils veulent qu’on les aime, &amp; disent leurs defauts.
<lb />Pour mon particulier ie sçay ce que ie vaux.
<lb />(Il est vray qu’autre-fois ie fus vn peu plus belle)
<lb />Mais si l’vn de ces foux qui manquent de ceruelle
<lb />Dressoit à ma Beauté de fantasques autels;
<lb />Qu’il me nommast vn feu qui brusle les mortels;
<lb />Bref qu’il m’importana!e a mn Sounet, ou a vne Ode,
<fw><lb />–
</fw><lb />Ie luy dirois, Amy, ce v’est point la ma mode;
<lb />It veux qu'on m'entrettenne vu peu pius librement
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Chtji;. asten bien cêt aduertissement,
<lb />C’est aseurẽment toy qu'elle tasche d’instruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORASTE.
<lb />Ie fais tout mon poßible à m’empescher de rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quand on me dit ie t’aime, Helene mon soucy,
<lb />Ie respons quelques fois, &amp; moy ie t’aime außi:
<lb />Mais il faut que ce soit quelqu’vn qui le merite;
<lb />Sinon en m’en mocquant sur l’heure ie le quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Que peut-on inferer par vn si long discours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que ie mespriserois de semblables Amours,
<lb />Et que Tyrcis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tout beau n’offencez pas mon Maistre,
<lb />Il est respectueux comme vn Amant doit l’estre;
<lb />Madame est adorable, &amp; de son seul aspect
<lb />Portent en mesme temps l’amour &amp; le respect.
<lb />Blasmez vous ses deuoirs, puis qu’il est vray e
<lb />l armie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Elle dit Tyrcis n’en diroit pas dauantage luy mesme:
<lb />ce det-Mais de peur qu’il n’ennuye à cét Amant transi,
<lb />nier vers Allez lerecuuutjo tautnez icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FABRICE, IVLIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />VE Virgile a bien peint dans ses
<lb />doctes Escrits
<lb />L’ineuitable mal qui trouble nos
<lb />Efprits!
<lb />Eust-on iamais cuidé que le fils de
<lb />Cyprine
<lb />Eust pû trouuer logis dedans ceste poitrine;
<lb />Eust trouble le repos de mon docte Cerueau,
<lb />Et fait te iirreun uocteur vn Amoureux nouueau?
<lb />Cependant il est vray: Mais si quelqu’vn s’estonne
<lb />De l’amoureux dessein auquel ie m’abandonne,
<lb />Qu'il sçache que l’obiect qui m’a feru le cœur
<lb />Est parfait vt octo puis qu’il est mon vainqueur.
<lb />Miracle des Beautez, resplandissante Aurore
<lb />Plus apte que Pomene, &amp; plus soü fue que Flore;
<lb />Tes attrayans attraits sont sans compar aison,
<lb />Et qui ne t’aime pas est orbe de raison.
<lb />Mais depuis que ses yeux ont emblé ma franchise,
<lb />L’ingrate aps aramnment m’elude &amp; me mesprise,
<lb />D’où pourtoit emaner ceste mauuaise humeur?
<lb />Car primo i’ay l’esprit ce me semble assez meur,
<lb />Et sans me trop loüer i’ignere peu de choses,
<lb />Ie cite l’Æncide &amp; les Metamorphoses,
<lb />Dans tous les hons Autheurs ie fais quelque butin
<lb />Et ie sçay ad vnguem l’Idiome Latin:
<lb />En outre i’ay du bien pour la mettre à son aise:
<lb />Item, ie peux saouler son amoureuse braist:
<lb />Car cét habillement cache vn corps quoy que vieux,
<lb />Le plus actif pourtant qui soit dessous les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie vous ay iusqu’icy donné bonne audience:
<lb />Mais te seul mot actif a finy mon silence:
<lb />Car songeant au traicté de la relation
<lb />Lors que vous aoissez ie suis en paßion,
<lb />Et mon dos qui se plaint d’vn continu martire
<lb />Est l’objet vers lequel se refléchit vosire ire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Iulien, ce discours n’est pas mal adapté,
<lb />Et te vois bien qu’en fin mes seins ont profité:
<lb />Mais l’apparance außi qu’estant mon domestique
<lb />Tu n’eussts pas appris des termes de Logique?
<lb />Tout--fois tu deuois faite profusion
<lb />D’vn autre paralele en ceste occasion,
<lb />Et me dire paßif, puisque mon ame endure
<lb />Toutes les cruautez d’Helene, qui m’est dure,
<lb />Qui m’elt inacceßible, &amp; de qui la rigueur
<lb />Semble auoir à mon dam petrifié son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie vay donc comparer l’ardeur qui vous domine
<lb />Aux premiers Rudimens de la langue Latine.
<lb />N’ayant veu qu’vne fois Helene en sa maison
<lb />Vostre franchise en fut à la declinaison:
<lb />Puis malgré ses desdains fastueux &amp; superbes,
<lb />De la declinaison vous passastes aux verbes,
<lb />Car pour) bien coniuguer, depuis l’indicatif
<lb />Vous luy distes amo iusqu'à l’infinitif:
<lb />Et pour faire surgir au port vos esperances
<lb />Vous voudriez à present faire les concordances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ex vngue leonem, dit-on communément.
<lb />Que ne croira ton pas de mon entendement;
<lb />Si toy dont la faconde à la mienne est infime
<lb />Dis vne metaphore eloquente &amp; sublime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ne vous estonnez pas si i'ay parlé si bien;
<lb />–
<fw><lb />E
</fw><lb />erforceut lous poirten tguore pins tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Donc pour manifester ton esprit dauantage,
<lb />Quand ie luy parleray continuë mon langage;
<lb />Et par quelque discours ex abrupto, dy luy
<lb />Qu'elle seule amplifie, ou calme mon emuy;
<lb />Qu'elle est la seule plage ou mon vaisseau se vire;
<lb />Qu'immturatement cue jan mon martire.
<lb />Mais sur tout vse alors de termes eloquents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Maite-fois dans ma bouche ils sont assez frequents,
<lb />Et ie leus hier vn trait dans les Symposiaques....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ah! tay toy: la voicy. Que de rudes attaques!
<lb />Que ie respect me liure vn vehement combat:
<lb />Mon cœur en la voyant reçoit eschec &amp; mat.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />SECONDE.
<lb />IELENE, ADRATSES
<lb />FABRICE, IVLIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ais pourquoy demeurer si long temps
<lb />auec elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ma foy ie luy parlots de l'yrcu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Qu'elle est belle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie n'y voy point d’excés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cleonte, aprestez vous,
<lb />Voicy ce bel Amant dont vous estes jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />atfaut que te t'apordt en despit de la crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O Dieux! qu’en le voyant ie souffre de contrainte
<lb />Vostre presence arreste &amp; mon cœur, &amp; mon bras,
<lb />Et vostre seul respect empesche son tresp as.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Comme ainsi soit qu’Amour ait subiugué mon ame
<lb />Par les puissans attraits de vos beaux yeux, Mada<lb />me,
<lb />Et que par les assauts qu’il liure sur mon cœur,
<lb />L’omntpotent qu’il est soit demeuré vainqueur;
<lb />I’ay crû qu’il me falloit (pour auoir quietude
<lb />D’vn feu qui m’a si bien absirait de mon estude)
<lb />Aller droit à la cause, &amp; desintimidé,
<lb />Tendre à l’obiect duquel mon mal est procedé:
<lb />En fin ce Dieu qui tient ma ceruelle occupée,
<lb />A poussé mon esprit à faire vne Ethopée,
<lb />Où i’introduis mon cœur, qui tout nauré de coups
<lb />Par de semblables mots semble parler à vous.
<lb />Moy, cœur, mais cœur d’vn homme accrauanté de
<lb />flame;
<lb />Auquel vostre douceur peut seruir de Dictame,
<lb />Couduit par le respect &amp; la timidité,
<lb />Ie viens solliciter vostre affabilité.
<lb />Ie sçay qu’en vous la grace est en son Apogée,
<lb />Qu'on s’y peut abysmer comme en la mer Ægée,
<lb />E. Piconque voudroit comprendre vos appas
<lb />Comme vn autre Icarus il tresbucheroit bas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Comme ainfi soit, non, non. Pleust à Dieu que nostre
<lb />ame,
<lb />Que nos corps ont receu pour leur forme, Madame
<lb />Il inter<lb />rõpt son
<lb />Maistre.
<lb />Nos corps, dis-ie, où l’on voit que la main du tres<lb />baut
<lb />A voulu façonner des œuures sans defaut:
<lb />Que nostre ame immortelle, indiuisible, entiere,
<lb />Particule des Cieux, exempte de matiere,
<lb />Et dont les fonctions qui nous donnent la Loy
<lb />Ont de l’independance à tout autre qu’à soy,
<lb />Fust, comme on m’a conté que iadis Promethée
<lb />Auoit voulu la voir dedans nos corps entée.
<lb />Mais, me dira quelqu’vn, Hesiode est autheur
<lb />Que ce n’estoit plus l’ame, ains que c’efloit le cœur;
<lb />Et que par consequent: à quoy ie puis respondre,
<lb />Que la Met aphyfique a dequoy le confondre,
<lb />Et qu’on sçait que le cœur pour en bien discourir,
<lb />Est le premier à viure &amp; dernier à mourir;
<lb />Que le cerueau, le foye, &amp; ce qu’on voit paroistre
<lb />Quand l’artere.... ouy croyez que l’amour de mon
<lb />Maisire
<lb />Est plus grande auiourd’huy qu’elle ne fut iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Iuliane tace, silence desormais,
<lb />Si plus tu m’interromps par tes dicts ridicules
<lb />I’vseray sur tes doigts plus de quatre ferules.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Domine i’obtempere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Or pour continüer,
<lb />Sçache que mon amour ne peut diminiler,
<lb />Et vous considerant dans le point où vous estes,
<lb />L’on vous peut nuncuper parfaite des parfaites,
<lb />Cupide des vertus, amatrice de foy,
<lb />Benigne autant que Beite, &amp; c'est au ssi pourquo;
<lb />I’ay creu que pour tollir le mal qui me possede
<lb />Il m’estoit bien decent d’y chercher du remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Fabrice vostre mal n’a pas trouué sa fin,
<lb />Quoy vous me prenez donc pour quelque Medecint
<lb />Vous me cognetssez mat te n'en ay pas la mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />L’excellente responce!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et de plus ie destine
<lb />Pour vn
<lb />Pour vn bomme mieux fait que celuy que ie voy
<lb />Ma beauté, ma douceur, mes paßions &amp; moy.
<lb />Voyant comme il me parle &amp; comme il me respecte, Elle dit
<lb />Damom qu’il a pour moy vous est-elle suspecte? ces trois
<lb />C’est pour vous detromper que ie le traite ainfi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous m'obligez beaucoup mon vnique soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TADRICL.
<lb />O cœur adamantin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECENC.
<lb />Mais oyons sen reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Cœur mille fois plus dur &amp; plus froi dqu'vne roche,
<lb />Cœur que mes tiedes pleurs n’ont pû mollifier,
<lb />Cœur que mes chauds souspirs n’ont pê calefier;
<lb />Quoy tn mespriseras mon amitiér éeste?
<lb />Quoy ta rigueur pour moy sera sempiternelle?
<lb />Amour que ie tolere au milieu de ce sein,
<lb />Peus tu uien foubsfigner a tt truerue flein?
<lb />Peus tu bien consentir que pour cette insenfible,
<lb />fubirta nr joit perporr mille fois plus qu'vn crible?
<lb />Ouy comme quand Phœhus est dessous l’horisen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie hay dans le discours vne comparaison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vne comparaison n'est pas vne Hyperbole;
<lb />Ie m’allous expliquer par vne Parabole:
<lb />Mau ie m'en vay parler tout d’vne autre façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Le craignez vous encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie n’ay plus de soupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Pour exciter en nous vne masle asseurance,
<lb />Iadis on souloit dire vne graue sentence;
<lb />Ie l’ay mesme ctotée encores ce matin
<lb />Audaces fortuna...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Vous me parlez Latin?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />IVLIEN, FABRICE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Voy meprisir vn Docteur de la
<lb />forte?
<lb />Quelle ingrate fureur vous point
<lb />&amp; vous transporte?
<lb />Quel demon ennemy de sa ca<lb />pacité
<lb />Suggere à vostre esprit l'insensibilité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Me quitter? me quitter alors que ie l'aborde?
<lb />Et de plus commençant seulement mon Exorde?
<lb />et pomnepeurej onstant pour me desesperer,
<lb />Ie suis trop iracond außi pour l’endurer.
<lb />O uy ouy, quand tu serois le Rhodien Colosse
<lb />e me vangerous bien de cette iniure atroce,
<lb />Ma plume est susisante à te faire sentir
<lb />Le tædieux tourment d'vn tuste repentir;
<lb />Elle te nommera plus legere qu’Eole,
<lb />Te dita que mon cœur n’est plus dans ta geole,
<lb />Qu’il est guery du mal qui l’auoit abatu,
<lb />Et qu’il n’a du prurit que pour Dame Vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Il est vray qu'elle a tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Et pour moy ie confesse
<lb />Que ie ne puis assez admirer)rje,
<lb />Et dois beaucoup baïr son peu de iugement
<lb />De n’auoir pû souffrir vn discours si charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />O le facond Exorde!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Où i'allois luy depeindre
<lb />Mon feu comme il estoit, mais que ie sens s’esteindre,
<lb />Et qui ne doit iamais ardre dedans mon sein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous auez trop d’amour pour auoir ce dessein:
<lb />Vn si petit mespeis auroit trop de puissance
<lb />S’il ruinoit ainsi vostre perseuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />i seul trait d’æil se a reuoquer cet arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Helene à son abord.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Cleonte ratum est
<lb />Et de quelques attraits dont elle soit doïée
<lb />Mon cœur est penitent de l’auoir trop loüée,
<lb />Ie sens qu'il s'affrancoit, &amp; que tatioerre,
<lb />A fait tourner le dos à la captiuité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mais vostre affection n’estoit donc pas bien for<lb />Si ce foible incident la dißipe &amp; l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ie la sentirois extresme, &amp; vous puis afsirmer
<lb />Que ses yeux (vrais brandons qui sceurent m'en<lb />flammer)
<lb />Auec autant d’ardeur embraserent mon ame,
<lb />Que ceux lesquels jedis consommerent Pergame.
<lb />Mon esprit obsedé croyoit tous ses regards
<lb />Ps forts que Myrmidons, ou Oolopes soudars.
<lb />Mais sans continuer cette similitude
<lb />Ie dis briefuement qu’vn traitement si rude,
<lb />Ioint au dernier effet qu'à produit sa rigueur
<lb />A mitigé le feu qui molestoit mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />ortairefme bon-beur que vient de perdre Helene!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Lors que ie la verray......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />N’en prenez point la peine,
<lb />Car moy-mesme aujourd huy la veux certiorer,
<lb />Que si iamais pour elle on m’entend souspirer
<lb />Ie veux qu’on me relegue aux confins de là Saxe,
<lb />Ie veux uecteuenir Precepteur de Syntaxe;
<lb />Et pour faire vn serment dont oncques on n’vsa,
<lb />Ie veux qu’on me ferule, &amp; raprendre Musa,
<lb />Moy qui monstre en huict iours tout le traicté des
<lb />Causes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE seul.
<lb />Que le sort à mon gré dispose mal des choses
<lb />Puisque tous les plaisirs qu’il nous fait esperer.
<lb />Ou n’arriuent iamais, ou ne peuuent durer.
<lb />Il m’auoit fait heureux parlant à ma Maistresse,
<lb />Son diuin entretien bannissoit ma trij,ejje,
<lb />Quand Helene importune à mon contentement
<lb />Est venuë interrompre vn discours si charmant,
<lb />Et pour accroisire encor me peine &amp; mon supplice,
<lb />Il a fallu le suiure, &amp; parler à Fabrice.
<lb />Mais enfin mon esprit peut resver à loyfir
<lb />A l'objet de ma ioye &amp; de mon desplaisir.
<lb />Chere Elise il est vray que mon cœur se partage,
<lb />Qu’il sent en mesme temps &amp; le calme &amp; l’orage,
<lb />Et qu’il voit tout d’vn coup la tempesie &amp; le port
<lb />En voyant ton amour &amp; la rigueur du sort,
<lb />Mille obstacles diuers d'vne iniusle insolence
<lb />Trauersent mon dessein.... L’importune presence?
<fw><lb />
<lb />8
<lb />7303M
<lb />
<lb />
<lb />SOENI
<lb />QVATRIESME.
<lb />CLORIS, ADRASTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et homme est à mon traistre, il
<lb />faut l’entretenir.
<lb />Ie ne demande point d’oǹ vous
<lb />pounez venir
<lb />Et l'amour de Tyrcis me fait as<lb />sez cognoistre
<lb />Qu'on vient de vifiter celle qui le fait naistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURASTE.
<lb />Ouy Monfieur i'en sortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et ce cœur rigoureux
<lb />Desdaigne-t’il encor son amour &amp; ses veux?
<lb />Que vous a t'elle-dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Rien qui le fatisface,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ie meure elle a bien tort, si i’eslois en sa place,
<lb />Et si Tyrcis vouloit adorer mes appas,
<lb />Mon cœur comme le sien ne resisteroit pas;
<lb />D’vn peu d’ingratitude vn tel mespris l’accuse:
<lb />Peut-estre bien qu’außi moy mesme ie m’abuse,
<lb />Et qu’ils s’ayment tous deux, mais à condition
<lb />De caener te tieffein ae leur affection:
<lb />Ouy, puis qu’il faut tenir leur amitié secrette
<lb />Ma curiosité sera mal satisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie vous iure monsieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Cleonte, ie sçay bien
<lb />Que vous n’estes pas homme à m’en apprendre rien:
<lb />S’il defire tantost se rencontrer chez elle,
<lb />Nous pourrons commencer nostre amitié nouuelle:
<lb />Ie bruste de defir desire counatiely.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />4
<lb />29lo. clιο clcίο cloc lcιο osιe
<lb />eoe c e esosoe
<lb />3
<lb />4
<lb />*
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Le troy uont qu'it aura te vonabeut augourtt'huy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />2
<lb />ALEVT
<lb />CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS seule.
<lb />Annissons cette peur qui nous a re<lb />tenuë,
<lb />Resoluons nous enfin de paroistre à sa
<lb />veuë
<lb />Et voyons ce Tyrcis, ce traistre que mon cœur
<lb />Tout offencé qu’il est recogneist pour vainqueur.
<lb />Ma rage à ce moment gardez-vous de paroistre:
<lb />Euitons, s’il se peut, les soupçons de ce traistre:
<lb />Feignons d’aimer Elise, &amp; qu’vn mesme dessein,
<lb />Vers vn mesme sujet nous eschauffe le sein:
<lb />Mais que de toutes parts mon ame est à la gesne!
<lb />Si l’umour la passede, elle escoute la haine,
<lb />Et mon cœur partagé par ces deux paßions
<lb />Ne sçait à qui donner ses inclinations.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puissant demon de la nature,
<lb />Amour qui fais ma paßion,
<lb />Laisses-tu sans punition,
<lb />L’inconftance de ce pariure?
<lb />Tyrcis que tu sceus m’engager,
<lb />Malgré toy ma voulu changer,
<lb />Et son ame ingratte &amp; rebelle.
<lb />Sans songer aux sermens qu’elle iuroit par toy
<lb />Brusle d’vn flame nouuelle.
<lb />Et me priue d’vn cœur qui n’appartient qu'à moy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans escouter ce que la honte,
<lb />Peut reprocher à ma raison,
<lb />Ie viens rechercher ma prison,
<lb />Et l’ennemy qui me surmonte.
<lb />Afin de le mieux imiter,
<lb />Son amour m’oblige a quitter,
<lb />Ma commune façon de viure:
<lb />Ce dessein toutefois ne doit pas l’estonner,
<lb />Si ie change c’est pour le suiure,
<lb />Et luy s’il a changé c’est pour m’abandonner.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pourray-je bien voir ce perfide
<lb />Adorant les yeux qui l’ont pris,
<lb />Ne respondre à tous leurs mespris
<lb />Que d’vn respect lasche &amp; timide?
<lb />Ouy l’on diroit pour mon sujet
<lb />Que ce superbe &amp; rare objet,
<lb />Le traitte auec indifference;
<lb />Mais on diroit außi que ce perfide amant,
<lb />Est pour elle tout de constance,
<lb />Et qu’il n’est inconstant que pour moy seulement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfin mes flames sont punies:
<lb />Enfin les destins font bien voir
<lb />L’insolence de leur pouuoir,
<lb />Et l’effet de leurs tyrannies;
<lb />Leur iniustice, mes soucis,
<lb />La colere, l’amour, Tyrcis,
<lb />Ont tous vn effort qui m’emporte;
<lb />O Dieux! se peut-il bien que vous ayez permis,
<lb />Que contre vne ame si peu forte
<lb />On ait tant suseité de si forts ennemis?
<lb />- --
<lb />--- -
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EE
<lb />SIXIESME.
<lb />ELISE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />ELISE.
<lb />Epuis cinq où six iours tousiours auec Cleonte?
<lb />&amp; A mon gré cette Amour me semble vn peu
<lb />bien prompte:
<lb />Vous ayme-t’il außi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />S’il m’ayme? He! pourquoy non?
<lb />Quoy n’ay-ie pas encor le visage assez bon?
<lb />Et pour estre vn peu vieille en suis-ie moins ayma<lb />ble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ouy, mais Cleonte &amp; vous n’auez rien de sembla<lb />ble:
<lb />Vostre esprit &amp; le sien, sa iennesse &amp; vos ans,
<lb />N’ont point de sympathie, &amp; sont fort aifferents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />C'est enquoy l'on peut voir si i’ay de la puissance.
<lb />Vous sçauez que l’amour vient de la ressemblance,
<lb />Et qu’afin que deux cœurs s’aiment parfaitement
<lb />Il faut qu’vn mesme instinct le pousse esgale ment;
<lb />Or quoy que mon esprit ait vn grand aduantage
<lb />Sur l’esprit de Cleonte à cause de mon aage;
<lb />Ie sçay comme il me faut accommoder au sien,
<lb />Car pour les rendre esgaux, i’abaisse vnpeu le mien,
<lb />I'empesche ou ie retiens son effort ordinaire,
<lb />Ie faus que son araeur se lasche ou se modere,
<lb />Et me priuant vn peu de ma viuacité,
<lb />I’ajuste mes discours à sa capacité.
<lb />Vom voun efionueritr atpurr qait me vifite,
<lb />Comme insenfiblement ce ieune Amant prosite,
<lb />Et comme en peu de temps sa rudesse a changé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce seroit vostre fait s’il estoit plus aagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et c'est comme ie l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Au contraire i'estime
<lb />Que vostre choix seroit vn peu plus legitime,
<lb />Et que vous aimeriez, beaucoup plus sagement
<lb />S’il estoit plus aagé de dix ans seulement,
<lb />Et qu’auec ces dix ans l’ordre des destinées
<lb />Pour les luy redonner vous ostast quinze années.
<lb />Car Helene, apres tout, confiderez vn peu,
<lb />Quels sont les mouuemens de vostre aueugle feu,
<lb />Voyez si vostre esprit n’a pas de la folie:
<lb />La trame de vos iours s’en va presque faillie,
<lb />Vous n’auez plus peut-estre à viure qu’vn moment,
<lb />Et vous vouiex encor auoir vn tenne amant,
<lb />Il vous deuroit au moins traitter comme sa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />S’il me traictoit ainsi ie serois en colere,
<lb />Ie prendrois son respect pour vn manque d’amour,
<lb />De son peu d’amitié i’entretiendrois la Cour,
<lb />Ie montrerois son foible aux yeux de tout le monde,
<lb />Ie dirois qu’à sa mine il n’a rien qui responde,
<lb />Etqu’il me priueroit d’vn droit qui m’appartient:
<lb />Mais quelque fort attrait tout d’vn coup me retient,
<lb />Pardonne, cher Cleonte, à la peur qu’on me donne,
<lb />C’est bien iniustement que mon cœur te soupçonnt;
<lb />Apres tant de serments de ta fidelité,
<lb />Pourrois-ie encor auoir de l’incredulité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il a donc de l’amour plus qu’il n'en fait paroiflre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Il me le fait sçauloir, a moy qui l'ay fait naistre,
<lb />C’est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Man comment vous le tesmoigne-t'il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie voy qu’a mon abord cet amant peu subiil,
<lb />Ne sçauroit tmpescher que son cœur ne souspire,
<lb />Apres tout rauy d’aise il se pasme de rire,
<lb />Et dans le mesme instant deuenu serieux
<lb />Il commence à loüer ou ma bouche, ou mes yeux,
<lb />Il admire ma grace, il me dit que son ame
<lb />Ne pouuoit s’embraser d’vne plus belle slame:
<lb />Bref par ses actions ie cognoy clairement
<lb />Que ce cœur amoureux m’aime fidellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quel sujet auroit-il de vous eftre infidelle?
<lb />It voit qu’à ses projets vous n’estés point rebelle,
<lb />Il voit que ses souspirs sont fort bien entendus,
<lb />Il voit qu’à son amour vous ne refistez plus,
<lb />Pour le dire en vn mot, il connoist bien qu’on l’ayme,
<lb />Seroit-il pas ingrat s’il n’en fdisoit de mesme?
<lb />Mais croyez mon auis: s’il m’aymoit comme vous,
<lb />Ie ferois mon poßible à le rendre ialoux,
<lb />Et retranchant vn neu ma franchise ordinaire,
<lb />Ie teindrois de la haïne ou bien de la colere,
<lb />Ie ferois qu’il craindroit qu’enfin quelque riua!
<lb />N’emport asi sur mon cœur. Mais il me sied biẽ mal,
<lb />Dioy qui suis ieune encor &amp; sans experience,
<lb />Dinstinirt posire efprit tiejns ceirt otturence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Au contraire, ma fille, vn tel auis me plaist,
<lb />Nostre esprit est aueugle en son propre interest,
<lb />Et quelque bon qu’il soit bien souuent il se trompe,
<lb />Il est bien vray........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Souffrez que ie vous interrompe.
<lb />Trouutrez vons dequoy pour le rendre ialoux?
<lb />Est-il d’autres amants qui souspirent pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que trop. Lyfis, Hylas, Philomede, Cleandre,
<lb />Celidan, Phocion, Amintas, Philoxandre,
<lb />Palemon, &amp; Lysarque en tiennent tous pour moy,
<lb />Sans mille autres encor qu’à peine ie connoy:
<lb />L’on peut bien voir par là si ie suis encor belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Choisissons- en quelqu’vn pour le mettre en ceruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ne sçay sur lequel ie me dois arresters
<lb />Cleandre seroit homme apres pour me quitter,
<lb />Palemon est trop prompt, Cejidan trop costre,
<lb />Il sçait
<lb />Il sçait bien qu'Amintas ne m'a sceu iamais plaire,
<lb />Et que ie n’ayme point Lifis ny Phocion:
<lb />sayiao est asex propre à cette siétion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Sur tout prenons-en vn que Cleonte baïsse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />I'auois bien oublié de vous nommer Fabrice.
<lb />Il en est si ialoux que depuis vn moment,
<lb />Il a presqu'à mes yeux querellé cet Amant:
<lb />Ouy, ma fille, il est vray que si par ma presence
<lb />Ie n’eusse retenu sa forte violence,
<lb />Mon docte seruiteur estoit en grand hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais nous ne voyons pas qu’il est des-ja bien tard,
<lb />Rentrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et cependant ne soyez point en peine,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TYRCIS, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />E flattez point mon mal, &amp; di<lb />tes moy sans feindre,
<lb />Si mon cœur maintenant doit
<lb />etperen ou eraindre,
<lb />Si l’insensible objet qui cause ma
<lb />langueur,
<lb />Augmente ses mespris, ou finit sa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Elle est tousiours la mesme, &amp; cet esprit farouche,
<lb />Ne souffre point encor que vostre amour la touche:
<lb />I’ay beau l’entretenir de l’excés de vos feux,
<lb />Qu'à sa seule beauté vous adressez vos vœux,
<lb />––
<lb />L- 
<lb />Que vous mourrez d’amour si son bumeur ne chãge,
<lb />La cruelle qu’elle est par vn caprice estrange,
<lb />Entend tous mes discours, &amp; vostre paßion,
<lb />Comme si ie parlous de quelque fiction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />niaues ne fgaueie bompomnte fajet qui là porte
<lb />D’auoir tant de mespris pour vne amour si forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tous ceux qui l’ont aymée où l’ayment comme vous,
<lb />N’en ont i’amais receu des traictements plus aoux.
<lb />Dans leurs affections, comme m’a dit Helene,
<lb />Pyromance &amp; Damon ont eu la mesme peine,
<lb />Et ce Philandre mesme auecques sa beauté,
<lb />En son puissant amour n’en est pas mieux traité.
<lb />Mais ie aeuine mal, ou la cause infaiuibte
<lb />Qui rend pour vostre ardeur son efprit insensible,
<lb />Et tout autre en effect que vous ne la pensez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Croit-elle que Tyrcis ne l’ayme pas assez?
<lb />Qu’il partage vn amour qu'elle seule luy donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut estre.
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy, mon cœur, Flise soupçonne?
<lb />H
<lb />Amy que dites vous? ce miracle des Cieux
<lb />Peut-il encor douter du pouuoir de ses yeux?
<lb />Mais ie iure par eux, &amp; par l’aymable flame,
<lb />Qui m’oste la raison &amp; qui plaist à mon ame,
<lb />Que malgré ses soupçons, &amp; malgré sa rigueur,
<lb />Elle est seule Maisiresse, &amp; Reine de mon cœur.
<lb />Il est vray qu’autrefois.... Mais quoy mon cher
<lb />Cleonte,
<lb />Vous pourrois-je bien dire en depit de la bonte,
<lb />Vn veritable effect, de ma legereté?
<lb />Ie receux tant d'amour d'vne ieune beauté.
<lb />A ce seul souuenir ie ne puis me contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASIE.
<lb />Ie ne remarque point de sujet pour vous plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Cleonte, ô que les Dieux ont beaucoup de raison
<lb />De punir vn esprit fi plain de trabisont
<lb />O! qu’ils ont d’equité de vouloir mon suplice!
<lb />Ma peine est vn effect qui monstre leur iustice,
<lb />Et Cloris qui m'esprouue iconstant &amp; sans foy,
<lb />Sollicite leur baine à se vanger de moy.
<lb />Ie fis tant de serments à cette ame innocente,
<lb />Les violents transports de ma flame naissante
<lb />Eurent tant de pouuoir sur ce credule esprit,
<lb />Que ma longue poursuitte à la fin la surprit:
<lb />A est vray qu'elle fut si viuement attainte,
<lb />Et ie sceus l'engager d'vne si forte estreinie,
<lb />Que rien n’a pû iamais empescher que son cœur.
<lb />N’ait adoré les lois de son premier vainqueur:
<lb />Mau il fallue enfin que ie fusse infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Qui vous fit mespriser vne amitié si belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Vn dessein important me fit venir icy,
<lb />Où depuis peu ma Belle estoit venüe außi:
<lb />Pardonne moy, Cloris, si les beautez d'Elise
<lb />A leur premier aspect volerent ma franchise,
<lb />Et si tant de serments que ie t’auois laissez
<lb />Furent de ma memoire à l’instant effacez.
<lb />Ouy, Cleonte d’abord que ie vis l’inhumaine
<lb />Qui n’a pour mon amour qu’vne constante haine
<lb />I’oubliay ma Cloris, &amp; n’eus pas seulement,
<lb />De ma premiere ardeur le moindre sentiment:
<lb />Ainsi ce fier objet qui fait mon inconstance,
<lb />Me prepare vn supplice au lieu de recompence,
<lb />Et bien loin d’approuuer mon choix iudicieux,
<lb />Souffre auecques mespris mes soins officieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />C’estoit de ses froideurs le sujet infaillible:
<lb />Mais afin que pour vous elle soit plus sensible,
<lb />Il faut luy faire voir, sans vous rendre suspect,
<lb />Que vons autx taife cioris pour son respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Qui peut à vostre aduis me renare vn tel office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Personne ne le peut si ce n’est sa nourrice,
<lb />Ie m’en vay l’en prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Et Sit se peut außi
<lb />Sçachez si ma Maistresse...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Attendez, la voicy,
<lb />Et celuy qui la meine est Philandre luy mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Que ie sens mon esprit dedans vn doute extreme!
<lb />Il me me semble auoir veu ce visage autrefois:
<lb />Et si ie ne me trompe.. Approchons toutefois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE.
<lb />ELISE, CLORIS, TYRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAISE.
<lb />y c’est là mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1215
<lb />CLORIS.
<lb />Et moy tout au contraire,
<lb />I'estime que l’amour ne vous doit point deplaire.
<lb />Mais à mes sentimens la fortune respond,
<lb />Voyez comme à propos elle m’offre vn second:
<lb />Oyez-le seutement, &amp; vous allez entendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />que Iyrus est railleur außi bien que Philandre.
<lb />Ious aeux esgaleinent se disent malheureux;
<lb />Tous deux ésgallement fetgnent d’estre amoureux,
<lb />Pour tous les deux außi i’ay ma mesme croyance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy! serez-vous tousiours dedans l'indifference?
<lb />Voir vn cœur que l’amour va contraindre à mourir,
<lb />Et ne pas seulement vouloir le secourir.
<lb />C’est à mon iugement estre vn peu trop cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous oubliez encor ne m’appellant pas belle:
<lb />Quand Philandre blasmoit tantost ma cruauté
<lb />Il n’a pas oublié de loüer ma beauté;
<lb />Il sçait bien mieux que vous se feindre miserable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Vn esprit innocent l’estimer vn coulpable?
<lb />Iuger ma paßion contre mon sentiment?
<lb />Me voir à toute peine endurer mon tourment,
<lb />Oguuuit cumienniioui u uranauiunu de stame,
<lb />Sçauoir que ce Demon tyrannise mon ame,
<lb />Et douter de mon mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enlou.
<lb />Et ie gage pourtant
<lb />Que, Tyrcis tout au moins, m’en dira bien autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Le silence sied bien aux hommes de courage,
<lb />Si ie vous en dy moins, croyez-en dauantage,
<lb />Et quoy que mon amour paroisse vn peu caché,
<lb />Croyez que mon esprit est viuement touché,
<lb />Et sçachez que mon mal est d’autant plus à craindre
<lb />Qu’il ne me laisse pas le pouuoir de me plaindre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ELISE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Hh, Cieux! vit-on iamais des esprits moins esgaux?
<lb />Dedãs te mesme excez qu’ils feignẽt de leurs maux,
<lb />Ils ont ious deux pourtant l’ame bien differente,
<lb />Philandre d’vne humeur plus cachee &amp; plus lente,
<lb />Ne me parle iamais sans me faire bien voir
<lb />Qu’il me visite moins d’amour que de deuoir;
<lb />Qua ia mesme il m'entrettent quelque force incon<lb />nuë....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Souffoir que ce discours plus long temps continuë?
<lb />Madame permetez que ie vous blasme vn peu
<lb />D’auoir vn sentiment si contraire à mon feu.
<lb />Croyez-vous que mon cœur n’aime qu’en apparence?
<lb />Que l’amour que ie sens n’ait point de violence?
<lb />Et ne possedant pas mon ame absolument,
<lb />Qu’il laisse encor agir mon esprit librement?
<lb />Non non il est vainqueur, &amp; ma raison bannie,
<lb />Monstre quel est l’effort que fait sa tyrannie;
<lb />Philandre ayme vn obiet, il l’adore, il le suit,
<lb />Et le cruel qu’il est le mesprise &amp; le fuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Mais on ne doute, point qu’alors que l’on nous quitte,
<lb />Nous n’ayons des deffauts d’amour ou de merire.
<lb />Ie croy pour le dernier que vous n’en manquez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce discours vous a mis dans vn estrange point.
<lb />Respondez à Tyrcu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Si ie voulois respondre
<lb />De deux mots seulement ie pourrois le confondre,
<lb />Et tiyferous oien porr ansecespeas ese ja foy
<lb />Qu’it n’a pas de raison de s’esgaler à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a lnearoe
<lb />Mais encor apres tout que pourriez vous me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Que ie ne change point; &amp; quoy que ie souspire
<lb />Pour vn obiet qui veut ne me pas escouter
<lb />Ie ne me resous point pourtant à le quitter,
<lb />Ie veux brusler pour luy d’vne flame eternelle,
<lb />Et ie croirois alors ma guerison cruelle
<lb />Si l’on m’ostoit vn mal que i’estime si beau.
<lb />Et que ie veux garder iusques dans le tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />C’est parler comme il faut, &amp; sans en auoir honte
<lb />Confessez qu’en amour Philandre vous surmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Il parle mieux que moy, ie l’aduoüe auiourd'buy,
<lb />-
<lb />
<lb />En recompense außi i’ayme bien mieux que luy,
<lb />Et mon tpnit a moins ue feinte &amp; d'artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Le mien ne fut iamais capable de te nat.
<lb />Mais ie croy que pour peu que le vostre eust paru.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Acheuez hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />decorelos
<lb />C’en est trop discouru,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Il est vray qu'à la fin malgré ma patience....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous entrequereller? &amp; mesme en ma presence?
<lb />Quoy Tyrcis? Quoy Philandre? est-ce là le respect
<lb />Que vous dites tous deux auoir à mon aspect?
<lb />Mes yeux ont-ils perau leur puissance ordinaire?
<lb />Quoy vous ne parlez point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />La peur de vous déplaire
<lb />Et d'exciter encor cẽt esprit trop boüillant,
<lb />(Outre que ie dois craindre vn homme si vaillant,)
<lb />M’erdonne le silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Et ie le souffre encoret
<lb />O! que si ce n’estoit Madame que i’adore,
<lb />Si mon profond respect ne retenoit mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Sans elle asseurement ie n’eschaperois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYBCIS.
<lb />Cep trop, c'est trop fouffrir, il faut que ie me vang
<lb />Madame vous voyez.... O la contrainte estrange!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />A vous entrehaïr tesmoigner tant d’ardeurt
<lb />Malgré moy persister?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eleras
<lb />Si vous auez du cœur
<lb />Vous me suiurez Tyrcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie le veux bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ELISE, TYRCIS.
<lb />ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quilmdte
<lb />Its en va Non T'yrcis vous me voulez surprendre.
<lb />C’est icy seulement qu’il faut me faire voir
<lb />Si i’ay dessus vostre ame encor quelque pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />En pouuez-vous douter apres ma patience?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie demande vn serment à vostre obeïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Madame commandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Me le promettez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Si ie desobës que le Ciel en courroux
<lb />Face pleuuoir sur moy sa cholere &amp; sa foudre,
<lb />Que ie meure...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il suffit. C’est qu’il faut vous resoudre,
<lb />Pour auoir eslé prompt vn peu hors de saison,
<lb />D’auoir iusqu’à tantost mon iardin pour prison:
<lb />Dans vne heure au plus tard quitte d’vne visite
<lb />Dont ie suis obligée à la ieune Celite,
<lb />I’iray vous desgager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Cette heure asseurement,
<lb />Me semblera fort longue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />A dieu cholere Amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ENE
<lb />VATRIESME.
<lb />ALCIDON, ADRASTE.
<fw><lb />ALCIDON seul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Velques puissants desseins qu’il
<lb />eust d’estre seuere,
<lb />Trafile a hien monstré qu’vn Pere
<lb />est tousiours Pere,
<lb />Et que bien que son fils excite sa
<lb />rigueur,
<lb />L’amour qu’il a pour luy reste toufiours vainqueur,
<lb />Mais le voicy qui vient auec vn peu de feinte
<lb />Ie m’en vay luy donner encore de la crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />te tous cre yol ttes ja jerr mneique Mrey.
<lb />Que vous estes reueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie le dois estre außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />D'où peut vous prouenir cette prompte tristesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Lab!c'est que malgré moy ie manque à ma promesse,
<lb />Et sans que ie vous donne aucun soulagement...
<lb />Mais mon chagrin s’augmente y pensant seulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vn tel discours me met dedans l’inquietude,
<lb />Et i’aurois à mon gré beaucoup de promptitude,
<lb />St j’esperois des-ja ce que l’on m’a promis.
<lb />Nous ne deuons iamais contraindre nos amis:
<lb />Quand leur affection nous promet quelque chose
<lb />c epa vons jranment d’auoir la bouche close,
<lb />Et sans estre importuns leur donner le loisir.
<lb />De nous tenir parole &amp; nous faire plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous ne croiriez iamais combien il m’est sensible,
<lb />De vous auoir promis vne chose impoßible:
<lb />Et pourout juiro voir vn peu plus clairement
<lb />Ce qui doit empescher vostre contentement.
<lb />Apprenez que tantost en sortant de la ville,
<lb />I'ay rencontré de front vostre Pere Trasile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous estes-vous parlez? dans quelle bumeur est-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il me fieroit fort mal de faire le subtil,
<lb />Et de vous desguiser vn seul point de l’affaire:
<fw><lb />Pour
</fw><lb />Pour le dire en vn mot, il est bien en cholere,
<lb />Et sans que mes raisons l’ont vn peu diuerty,
<lb />Par l’espace au temps que vous estes party,
<lb />par vos yeux, vostre voix, vostre poil, vostre mine,
<lb />Figurant vostre taille ou par quelque autre signe,
<lb />cy ensana qrra vans casr jrelarescrene,
<lb />Qu’il eust appris peut estre où vous efliez caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />N’a-t’il point soupçonné que peur suiure ma belle,
<lb />’ay quitté sa maison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il vous croit auec elle,
<lb />Et par quelque projet qu’il trame dans son sein,
<lb />aotrere teats pen de ttmnps tompre vopre nepons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le moyen?
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il pretend, au moins comme ie pense,
<lb />Faire espouser Elise au riche Pyromance,
<lb />Vous sçauez qu'autre fois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Eftoit-il auec luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Nenny, mais il ma dit qu’il l’attend auiourd’huy,
<lb />Et que pour acheuer cette prompte entreprise
<lb />-
<fw><lb />8
</fw><lb />Il doiuent dès demain s’en aller chez Elise.
<lb />Adieu songez à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A4
<lb />CINQVIESME.
<lb />ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAu puusosi songe ? toy.
<lb />Songe à ta perfidie, amy lasche, &amp; sans foy,
<lb />N’accuse en mon mal-heur que ta seule paresse,
<lb />C’est elle seulement qui m’oste ma Maistresse,
<lb />Et qui sans diuertir, Trafile courroucé,
<lb />Dans ce projet fatal peut estre l’as poussé.
<lb />Elise s’il est vray que ton cœur m’appartienne,
<lb />S’il est vray que ta flame est pareille à la mienne,
<lb />Resoluons-nous enfin, &amp; sans plus differer,
<lb />Preuenons vn dessein qui nous veut separer.
<lb />Que les Cieux tous d’vn coup me monstrent bien leur
<lb />baine!
<lb />Pour comble de disgrace ils me font voir Helene.
<lb />N'importe; il fau. ra pen tom painare ma douleur,
<lb />Et ne luy pas monsirer l’esfect de mon malheur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME.
<lb />HELENE, ADRATSE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Arriuera-t’il bien de faire la cruelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ADRASTE.
<lb />Que vous auez d’appas! vne grace nouuelle
<lb />Paroist depuis tantost dans l’eclat de vos yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Qu'uprefent fansfupet potta mne femdiet toyeux.
<lb />Si ie ne sçauois bien le malheur qui vous presse,
<lb />I'en douterois, voyant cette feinte allegresse:
<lb />Dieux! quand vn homme veut qu’il dißimule bient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous tenez vn discours où ie ne comprends rien.
<lb />Sçauroit-elle des-ja la cause de ma crainte?
<fw><lb />K
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Loing de vous imiter ie vous parle sans feinte,
<lb />Sçachez que les destins coniurent vostre mal,
<lb />L’objet que vous seruez ayme vostre riual,
<lb />Et sans considerer ce qui la porte au change
<lb />Aux volontez du sort sa volonté se range.
<lb />uunn antintei penamefiadamaluion prus que luy,
<lb />Mais on ne peze plus le merite aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ratejuargrarjuui tonc vrays? ô Cieux qu'elle in<lb />iustice!
<lb />O rags! ô desespoir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cleonte c'est Fabrice,
<lb />C’est luy que ie prefere.... Il n’a pas entendu,
<lb />Ie voulois luy nommer son riual pretendu.
<lb />de n’eusse creu iamais auec tant de puissance
<lb />Auoir rangé ce cœur sous mon obtïssance,
<lb />Et qu'vn pareil discours l’eust si fort estonné;
<lb />2
<lb />b! l’vtile conseil qu'Elise m'a donné.
<lb />2 21
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEPTIESME.
<lb />FABRICE, HELENE, IVLIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />FABRICE.
<lb />Lus ie ratiocine, &amp; plus de ma
<lb />ceruelle
<lb />I’exile auec raison cette ingratte
<lb />O cuent,
<lb />Et veux restituer le repos dans
<lb />mon sein!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Qu’il vient bien à propos pour ayder mon dessein,
<lb />Il faut tout aujourd’huy luy faire bon visage.
<lb />Hé bien le plus sçauant de tous ceux de nostre âge?
<lb />Esprit vniuersel à qui les beaux esprits,
<lb />Comme au plus eloquent ont tous quitté le prix,
<lb />Corps où le Ciel a mis vne ame merueilleuse;
<lb />Que ie dois eslimer cette iournée heureuse,
<lb />Puisque ie vous reuoy quand ie n’y songeois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Mon ame perturbée, &amp; mon esprit confus
<lb />Sont en perplexité vous oyant de la sorte,
<lb />Ce matin vous auiez le meppris pour escoute;
<lb />Vn desdain insolit guidoit tous vos discours,
<lb />Vostre oreille estoit sourde au bruit de mes amours:
<lb />Maintenant au moyen d’vn passable Prologue,
<lb />Vous mesme commencez le present Dialogue,
<lb />Qui femble m'indiquer beanconp de paßion,
<lb />D'où pourroit prouenir cette mutation?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Fabrice, il est bien vray qu’auec beaucoup d’adresse
<lb />I’ay caché iusqu’iey la flame qui me presse
<lb />Et sans faire paroisire où s’adressoit mes vœux
<lb />I’ay fait tout mon poßible à te celer mes feux;
<lb />Mais, Fabrice, à la fin l’amour m’ouure la bouche,
<lb />Et force mon esprit à n’estre plus farouche,
<lb />Pourutu que ton dessein soit dans l’honnesteré,
<lb />Ouy tu pourras pretendre à ma pudicité.
<lb />Et par le iuste effet d’vn lien legitime
<lb />Posseder vn tresor que tout le monde estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Pour bien faire quadrer vne comparaison,
<lb />Appellez vostre amour la Colchique Toison
<lb />Et que pour conquerir vne chose si haute
<lb />qn panaua famme de Sonante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />L’incomparable Esprit qui m’entretient icy!
<lb />Non, non, mon cher Fabrice ante moms de soucy
<lb />Vous pouuez posseder ce que ie vous presente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ce venuste visage en le voyant me tente:
<lb />Mais d'vn autre costé l’Exorde que pieçà
<lb />I’auois encommencé quand seul on me laissa,
<lb />L’Exorde qui narroit si bien tout mon martyre,
<lb />Que Cupido le Dieu me contraignoit de dire,
<lb />L’Exorde où ma science auoit accumulé,
<lb />Les regularitez dont Aphtone a parlé,
<lb />L’Exorde tout complet des fleurs de l’eloquence,
<lb />Succinct quand au disceurs, prolixe en sa substan<lb />13
<lb />L’Exorde.... C’est assez; on n’auroit iamais fait
<lb />Si l’on exaggeroit cet exorde parfait.
<lb />C’est donc luy qui me fait vilipender vos charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Puis-je point effacer ma faute par mes larmes?
<lb />Il est vray i’ay failly, mais helas! pourriez vous
<lb />Contre moy qui vous prie auoir quelque courroux?
<lb />Moy, dis-je, dont tantost la loüange infinie,
<lb />Par vostre propre bouche....
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ho! c'estoit Ironie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Vranie est l’objet à qui vous en voulez?
<lb />Considerez vn peu de qui vous me parlez
<lb />Eipoixte iay famema sue delnes
<lb />Est sourde, n’a qu’vn œil...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ah l'estrange Imperice!
<lb />Ie vous dis lronie, &amp; pour mieux m’expliquer
<lb />Ironie est alors que l’on se veut mocquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ce que vous me disiez n’estoit donc qu’vn mensonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Pour fomenter le trouble où cet adueu vous plonge,
<lb />Garder le decorum que requiert mon efprit,
<lb />Et suiure les conseils que l’ire me prescrit,
<lb />Croyez, si vous voulez, que ma beneuolence,
<lb />Et l’amour que i’auois n’estoit qu’en apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah'puisque vous m’aimiez, n’ayãt plus de rigueur,
<lb />l’ay quelque espoir encor de gagner vostre cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FABRIO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Mon cœur est renforcé d’vne peau plus espesse
<lb />Que celle du bouclier du mary de Tecmesse
<lb />Le valeureux Ajax, on bien que celle encor
<lb />De son reformidable Antagoniste Hectoi:
<lb />Enfin pour rescinder iusques à la racine
<lb />Ce dessein d’amourette où vous induit Cyprine,
<lb />Et pour rendre extinguible vn fru que i’apperçoy,
<lb />Arare plus puissamment quand vous parlez à moy,
<lb />Sçachez que desormais ie veux mettre en pratique
<lb />Ce qu'on voyoit escrit sur le Temple Delphique,
<lb />Gnoti, mais en François on le vertit ainsi,
<lb />A te cognoistre bien colloque ton soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />C’est par cette raison que mon feu continuë.
<lb />Ie sçay ce que ie suis, &amp; qu’à ma seule veuë
<lb />Les moins sensibles cœurs sont reduits aux abois,
<lb />Que i’oblige vn chacun à respecter mes loix,
<lb />Que d’vn seul de mes traits, d’vn clin d’œil, d’vne
<lb />œillade,
<lb />Si l'on n’en meurt, du moins on en est bien malade:
<lb />Que ie fais des captifs de toutes les façons,
<lb />Agreables malfaits, ieunes, vieillards garçons;
<lb />Enfin sçachãt fort bien que ma pui ssance est grande
<lb />Et qu’il faut consentir à ce que ie demande,
<lb />Fabrice seul voudroit ne me pas obï?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Repos, duquel ie veux d’oresnauant iouïr,
<lb />Douce tranquillité, tranquille solitude,
<lb />Et vous graues autheurs qu’on voit dãs mon eslude,
<lb />Demosthene, Isocrate, Aristote, Platon,
<lb />Vous par qui nous sçauons quel estoit Phaëton,
<lb />Dont le stile est discret autant qu’il est fluide,
<lb />Mon cher Vade mecum, inimitable Quide.
<lb />Vous Homere, Virgile, Horace, Iuuenal,
<lb />Vous de toutes vertus seul &amp; docte fanal.
<lb />Cheroneen Plutarque, &amp; vous Cardan, l’Escale,
<lb />Quintilien, Varron, Accurse, Laurens Valle,
<lb />Tite-Liue, Polybe, Ælian, Copernic:
<lb />Zonare, Trismegisle, Eusebe, Sabellic,
<lb />Denis d’Halicarnasse, Arnobe, Paul Orose,
<lb />Iosephe, Marc Aurele, Ægesippe, Berose,
<lb />Lactance, Anacreon, Quinte-Curce, Appian,
<lb />Saluste, Philon Iuif, Lampride, Herodian.
<lb />Paul Ioue, Xenophon, Pline, Athenée, Eutrope,
<lb />Sidoine Apollinaire, Herodote, Procope,
<lb />Nicephore, Iofippe, Origene, Solin,
<lb />Pompone Geographe, Lucian, Marcellin,
<lb />Thucidide, Strabon, Lucian, Calcondilé,
<lb />Volateran, Munster, Polidore Virgile,
<lb />Et mille autres encor dont les escrits diuers,
<lb />Sont de Philosopbie, ou de Prose ou de Vers,
<lb />Par vos sages conseils, O pradente cohorte,
<fw><lb />E
</fw><lb />A vostre nourrisson venez prester main forte!
<lb />Helene, C’en est fait cette inuocation
<lb />Semble corroborer ma resolution,
<lb />Vous estes odieuse, &amp; sans qu’on vous esçoute,
<lb />Sçachez qu’à Cupidon mon cœur fait banqueroute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous!
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Point de repartie. Apprenez seulement,
<lb />Qui i’imite en cecy vostre tempetament.
<lb />Ie dis celuy tantost où vous esiiez encline,
<lb />Vous estiez Mysantrope, &amp; ie suis Mysogine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mysogine?
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Et de peur qu’il ne me falust voir
<lb />Quelque prompt resultat de vostre desespoir,
<lb />Adieu femel esprit.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O l'humeur ridicule
<lb />Qui n’a pas apperceu comme ie dißimule,
<lb />Mais son valet demeure.
<fw><lb />L ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HVICTIESME.
<lb />HELENE, IVLIEN.
<lb />HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es Proche Iulien,
<lb />Pourquoy ne suis tu pas ton Diaistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ab! ie voy bien
<lb />Que vous ne sçauez pas nostre mauuau mesnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ta t’il battu?
<lb />C.- --
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Nenny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que t'a t'ilfait:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />I'eurage
<lb />Que mon malheur est facile iuemier,
<lb />Vous ne le aisiez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />T’auroit-il fait ieuner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Par le son de ma voix foible, casse, languide,
<lb />Mon estomach s'exclame &amp; vous dit qu’il est vuide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quoy tu n'as point mangé d’aujourd'huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />I'aurois tort
<lb />Si i’auois hier mangé de me plaindre si fort.
<lb />Phœbus entierement a fait deux fois sa course
<lb />Par le chemin qui va du Capricorne à l’Ourse,
<lb />Et dessus ce c’imat s’est fait paroistre bis,
<lb />e ipueuu lhomunet ses beaux babits,
<lb />Sans qu’il soit rien entré dans l’estuy de mon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quoy Iulien est docte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ab! pleust à Dieu, Madame,
<lb />Que ie fusse moins docte, ou mieux alimenté;
<lb />Ie sçay ce qu’vn bon mot à la fin m’a cousté,
<lb />Et mon Moistre est ialoux de voir que ma science
<lb />Marche deuant la fienné auec preéminence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Parle plus clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Auez vous entendu.
<lb />Que tantost, comme il dit, ie me sois confondu?
<lb />Ne discourois-ie pas, mais auec energie,
<lb />Sur le premier moteur dont nostre ame est regie?
<lb />Et mon principe estant par vne fiction,
<lb />Ne respondois- ie pas sur vne obiection?
<lb />Toutefois à grand peine estions-nous au College,
<lb />Qu’il m’a nommé peu docte, ignorant, sacrilege.
<lb />Peu docte pource que sans aucun fondement...
<lb />Mais quel besoin est-il de ce dénombrement?
<lb />En vn mot ie n’ay peu saouler ma faim extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Tu le voyois disner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Il a ieusné luy-mesme:
<lb />Et pour mieux stimuler ma sensualité,
<lb />Il ma fait desseruir, le disner appreste,
<lb />Me disant, Asine, de peur que ta memoire
<lb />N’ait de l’empeschement du manger ou du boire,
<lb />Ie veux (i’ay bien maudit ce vouloir importun)
<lb />Que iusques à ce soir tu demeures à ieun.
<lb />N’ay ie pas bien raison d’estre melancholique
<lb />Puisqu’il a prononcé cet arrest famelique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />le vouarob lejeruu dans ceirt occanon
<lb />Mais..,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie ne doute point que son auersion
<lb />Ne refrene à present vostre beneuolence:
<lb />Resoluons nous mon ventre à faire penitence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah! l’vtile moyen dont il sçait le punir!
<lb />Ie vay trouuer Elise &amp; l'en entretenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AT
<lb />
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HELENE, TYRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />7y, Tyrcis, ie confesse auoir
<lb />esté surprise,
<lb />Lorsque ie vous ay veu dans la
<lb />chambre d’Elise,
<lb />Melencolique, seul, la parole, les
<lb />yeux,
<lb />La geste, &amp; la façon d’vn homme furieux,
<lb />Et vous intenrogeant, tout resueur &amp; Jans suitte,
<lb />Vous m’auez respondu qu’il auoit pris la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Sans vous desduire icy si c’est vn accident
<lb />Qui met dans mon esprit ce desordre euiaent,
<lb />Si c’est mon naturel, ou si c’est ma coustume,
<lb />Vous deuez bien sçauoir que l’amour me consume,
<lb />Que c’est ce puissant Dien dont les forts mouuemẽts
<lb />Oblig ent mon esprit à tous ces changements,
<lb />Qu’au lieu de ma raison, ou captrue ou bannie
<lb />Ie ne re çous des lois que de la tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que selon qu’il luy plaist il vous rend bien-heureux,
<lb />Que sa puissance.... Enfin vous estes amoureux.
<lb />Mais quand bien vostre amour seroit cent fois plus
<lb />forte,
<lb />Pourquoy tout maintenant réuiez vous de la sorte?
<lb />Pourquoy sans me respondre à ce que ie disois,
<lb />Vous ay-ie veu changer de visage &amp; de voix?
<lb />Vostre veuë esgarée, &amp; contre l’ordinaire,
<lb />Rougir à mon abord de bonte, ou de cholere?
<lb />Vous m’en donnez Tyrcis, l’amour asseurement
<lb />Ne pourroit pas produire vn si prompt changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Le contenteray peu cette humeur curieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quoy vous vous endormez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />La chaleur ennuyeuse,
<lb />Vne chagrine humeur, le frais de ce berceau,
<lb />L
<lb />Le murmure plaisant de ce prochain ruisseau,
<lb />cont gugerausuiesJeunt te poutmen qui m'accable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Pendant que vous prendrez ce repos agreable
<lb />Ie m’en vay faire vn tour: si ie restois icy,
<lb />Vous voyant endormy ie dormirois außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TETCGIO.
<lb />Excusez si i’en vse auec tant de franchise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TICLENE.
<lb />Mais si quelqu’vn suruient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ne me resueillez point.
<lb />Si ce n’estoit Elise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />HELENE.
<lb />Dormez asseurement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Que i’aurois eu bien peu de iugemene,
<lb />D’entretenir au vray cette vieille furie
<lb />Du motif qui causoit tantost ma resuerie,
<lb />Et de luy confier ce que Philandre a fait
<lb />Mais l’apparence enfin est changée en effet,
<lb />Ie sens que le sommeil appesantit ma veuë,
<lb />Et la rend malgré moy des-ja toute abatuë.
<lb />------
<lb />- V-----------
<fw><lb />*---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE.
<lb />HELENE, CLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />E H! Tyrcis qu’on peut bitn te nommer sans
<lb />pareil!
<lb />L’impertinent qu’il est succomber au sommeil?
<lb />Tesmoigner n’auoir pas seulement eu la force,
<lb />D’euiter les appas d’vne si foible amorce?
<lb />Ne sçait-il pas encor que ie merite bien,
<lb />Si ce n’est son amour, du moins son entretien?
<lb />Que i’ay de l’industrie? &amp; qu’en son entreprise,
<lb />Ie luy peux bien ayder ou nuire aupres d’Elise?
<lb />Mais Philandre s’approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy ie suis en soucy
<lb />Et m'estonne beaucoup de vous voir seule icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />HELENE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
<lb />L9
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />C'est qu'en entrant, au moins, il me le semble,
<lb />On ma dit que Tyrcis &amp; vous estiez ensemble,
<lb />Et i’auois commencé des ja d’estre ialoux,
<lb />Sçachant que mon riual estoit auecque vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Dieux qu’entre vous &amp; luy ie voy de difference,
<lb />S’il m’en eust dit autant i’aurois eu patience,
<lb />Man. ce neune inciun au nien de me parler
<lb />Dans ce prochain iardin s’est mis à sommeiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />S’il fait si peu de cas d’vn entretien si rare,
<lb />Soyez en desormais enuers luy plus auare,
<lb />Parlez en ma faueur &amp; changez aujourd huy.
<lb />La bonne volonté que vous auiez pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O que ie commertois vne grande injuslice
<lb />De le fauoriser à vostre preiudice!
<lb />Tous deux auparauant vous auiez bien dequoy
<lb />Vous faire esgalement confiderer par moy,
<lb />Mais puisque sans sujet ie voy qu’il me mesprise,
<lb />Ie veux de ses defauts entretenir Elise,
<lb />Et pour le preparex mieux en vostre faueur,
<lb />le veux porter la Datne au milien de son cœuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ie dois bien estimer vne faueur si grande
<lb />Mais se pourra-t’il bieu qu’enfin elle se rende?
<lb />Ditte m’en les moyens vous qui la cognoissez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Monstrez luy dãs des vers que vos sens sont blessez;
<lb />Remplissez les de feux, d’amours, &amp; de loüanges,
<lb />Ditte que ses beautez passent celles des Anges,
<lb />Qu’esloigné de ses yeux chaque objet vous deplaist,
<lb />Peignez y vostre mal plus grand mesme qu’il n’est
<lb />Ou ment impuné ment d’abord qu’on est Poëte,
<lb />Sur tout que vostre slame est puissante &amp; secrette,
<lb />Et que tous vos dejseins ne vont qu’à l’adorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Pufjaeauepuuiit vers ie vous puis asseurer,
<lb />Que deuant son retour i’auray fait quelque chose,
<lb />Tant ie sens que desia mon humeur s’y dispose.
<lb />Mais il faut estre seul dans ce plaisant mestier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie sçay bien qu’il demande vn esprit tout entier.
<fw><lb />DNE
<lb />TROISIESME.
<lb />Onorelo,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ais cependant qu’il dort, Amour,
<lb />que dous-je faire?
<lb />Suiuray-ie tes conseils ou ceux de la
<lb />cholere?
<lb />Pourray-je plus long tẽps empescher que ma main,
<lb />N’aille punir son cœur dans son coulpable sein,
<lb />Et par vn coup hardy, mais pourtant legitime,
<lb />Vanger en mesme temps &amp; ma honte &amp; son-crime?
<lb />Toy puissant desespoir qui gouuernes mes pas,
<lb />Lorsque ie le verray ne m’abandonne pas,
<lb />Empesche qu’vn objet que ie ne pers qu’à peine,
<lb />Ne retienne mon bras, ma cholere, ma haine,
<lb />Ne m’arrache des mains la vengeance &amp; le fer,
<lb />Fay qu’il soit impuissant alors pour triompher.
<lb />Fay que mon cœur resiste au pouuoir de ses charmes
<lb />Qu’au reste de mes feux, il oppose des larmes,
<lb />Qu’il chasse en cet instant tout ce que la pitié,
<lb />Luy peut representer de flame &amp; de pitie,
<lb />Que Tyrcis... Mais helas que mon ame est peu forte!
<lb />Qu’il est encor puissant puisque son nom m'emporte!
<lb />Amour, deftins, malheurs, n’estes vous point cõtents?
<lb />Mon esprit n’a t’il pas souffert assez long-temps!
<lb />Ay-ie eu pour cet ingrat trop peu de patience?
<lb />Dieux respondez pour luy vous faites son offence,
<lb />Puisque vous le poussez à me manquer de foy,
<lb />Vous le deuez außi deffendre contre moy,
<lb />Venez donc opposer si vous le pouuez faire
<lb />Vostre vaine puissance à ma istue cholere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VATRIESME.
<lb />ELISE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />&amp;3 Ay ce que tu voudras, mon cœur est toufiours
<lb /> prest,
<lb />A suiure aueuglement le dessein qui te plaist,
<lb />Et sans considerer le peril que ie tente,
<lb />––
<lb />Ie me contente assez si ton ame est contente,
<lb />Rie eulnte eexdaapet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />C’est là le seul aduis que nous deuons choisir,
<lb />Apres, quoy que le Ciel pour croistre nostre peine,
<lb />Voulust nous tesmoigner sa cholere ou sa haine,
<lb />Et quoy que le destin conjuré contre nous,
<lb />Armast en sa faueur I rasile &amp; son courroux;
<lb />Le destin, &amp; les Dieux, &amp; le Ciel, &amp; Trasile
<lb />Aurons tous pour nous nuire vn effort inurile,
<lb />Quand ce lien fatal qui nous doit rendre heureux,
<lb />Dessous vn mesme ioug nous aura ioint tous deux:
<lb />Alors nous nous verrons sans aucune contrainte,
<lb />Nos flames n’auront plus cette importune crainte,
<lb />Et bien loin de cacher nostre puissant Amour,
<lb />ceine ie perons purorfert aux gen-e insme du iour,
<lb />Nous defierons le sort, nous brauerons l’enuie,
<lb />Et nous commencerons à bien gouster la vie.
<lb />- ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais ie crains que Tyrcis si long temps abusé
<lb />Ne se vange sur toy de se voir mesprisé,
<lb />Et perdant le respect en perdant l’esperance...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Arreste toy, mon cœur, cette crainte m’offence,
<lb />Et tu ne sçaurois pas redouter ce malheur
<lb /> --------
<fw><lb />Sans
</fw><lb />guns dnon bajoupron qurvieyema raleure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />C'est d'elle toutefois d’où vient ma peur extreme,
<lb />Ie sçay ce que tu vaux, mais ie sçay bien qu’il m'ai<lb />me.
<lb />Vs cœur comme le sien par l’amour enflamé,
<lb />Ose tout quand il perd ce qu’il a bien aimé:
<lb />Sans crainte de paroistre ou prompt, ou temeraire,
<lb />Il suit les mouuemeuts qu’inspire sa cholere:
<lb />N’en a t’il pas fait voir vn exemple auiour d’huy
<lb />Dans ce que ie t’ay dit de Philandre &amp; de luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Rasseure toy, peureuse, &amp; banny cette crainte:
<lb />Dont ie voy sans raison que ton ame est atteinte
<lb />Et sçache qu’außi tost qu’il aur a sçeu mon nom,
<lb />Sans croire ou son courage, ou son affection,
<lb />Il viendra s’excuser auec beaucoup de honte,
<lb />De m’auoir mecogneu sous celuy de Cleonte:
<lb />Et dira que son cœur fut vn audacieux,
<lb />D’auoir osé pretendre au chef-d'œuure dis Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais de peur que quelqu'vn ensemble ne nous voye,
<lb />Adraste interrompons nostre commune ioye:
<lb />Souffre que ie te quitte encor pour vn moment,
<lb />Va t’en ie t’en coniure, &amp; tasche seulement,
<fw><lb />R
</fw><lb />A l’heure destinée à faire ton poßible,
<lb />De venit sii je pent jaus tt rentert vipble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ouy, ie vay t’obeïr; mais à condition
<lb />Que tu croir as l’effort que fait ma paßion,
<lb />Et que c’esi pour mon cœur beaucoup de violence,
<lb />Deur pas veper aelde coaymas.
<lb />Adieu le seul objet où tendent mes desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Adieu mon cher Adraste. Hé bien sortez souspirs.
<lb />Ouy, ie vous le permez, contentez vostre enuie
<lb />Suiuez ce beau vainqueur dont mon ame est rauie,
<lb />Ne l’abandonnez pas, dittes luy tour à tour,
<lb />Les puissants mouuements que i’ay pour son amours
<lb />Allez secrets tesmoins de ma secrette peine,
<lb />Allez luy raconter.... Mais i’aperçois Helene.
<lb />Il faut luy descouurir ce que i’ay dans le sein,
<lb />Et luy dire à la pn quel est nostre dessein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />CINQVIESME.
<lb />ELISE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Visqu’en vous aprochant ie vous
<lb />ay veu sourire,
<lb />l uus autz quetque cnust impor<lb />tante à me dire?
<lb />Que m’allez vous aprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />A quatre pas d’icy.
<lb />Ie ne fais que quirter na vomme en grand soucy.
<lb />Il va dans le jardin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ennuyé de m’attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Il ne fait que d’entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />de epcee pnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />c'est philandres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />C’est Philandre? &amp; Tyrcis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Iyrcu est endoruis
<lb />Dedans le grand Berceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Diem. cej jan ennemy,
<lb />Et ie crains vn malheur s’ils sõt tous deux ensemble,
<lb />Helene trouuons-les.
<fw><lb />---------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />A l'entendre ie tremble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />E faut, il faut qu’il meure: acheut
<lb />donc ma main,
<lb />Et ne sois point timide à suiure ton
<lb />dessein,
<lb />Va perdre cet ingrat, va punir son
<lb />offence,
<lb />Immole ce perfide à ma iuste vengeance,
<lb />Et puisqu’en mes malheurs ie n’espere plus rien,
<lb />Respands d’vn mesme coup &amp; son sang &amp; le mien,
<lb />Assemble nos destins. He tu trembles poltronne,
<lb />Ta resolution à present t’abandonne:
<lb />Sont-ce la les effects de cette belle ardeur,
<lb />Qui donnoit autrefois tant d’espoir à mon cœur?
<lb />Voy craintiue a quel point, il s’emeut, il se fache,
<lb />Entends le souspirer de te sentir si lasche,
<lb />Et par les mouuements d’vn reproche secret,
<lb />Apprends s’il vit encor que ce n’est qu’à regret.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />102
<lb />Enfin mon bras armé d’vne force nouuelle,
<lb />Semble se repentir d’auoir esté rebelle,
<lb />Et loing de persister en son lâche refus,
<lb />Il me dit que l’amour ne le retiendra plus.
<lb />Aymable criminel, que mon esprit encore,
<lb />Maloré ta perfidie aime, veut suiure, adore,
<lb />Pardonne à la fureur qui m’a pensé trahir,
<lb />Ie l’aduouë il est vray, ie te voudrois hair,
<lb />Mais quoy que sans espoir, &amp; quoy que mesprisée,
<lb />L’amour renoüe encor ma chaisne presqu’vsée,
<lb />Malgré tous tes desdains, &amp; mesme malgré soy,
<lb />Cloris te veut garder vne eternelle foy.
<lb />Diais c’est en vain qu’Amour flatte encor ma pensée
<lb />Pour ne le pas puuir ie suis trop offensée,
<lb />Et bien qu’en sa faueur m’entretienne ce Dieu,
<lb />Il est trop criminel puisqu’il est en ce lieu;
<lb />Ame ingratte &amp; parjure, il faut que ie confesse,
<lb />Que ie sens que pour toy mon amour s’interesse,
<lb />Ie sens que la pitié par vn dernier effort,
<lb />Me sollicite encor à differer ta mort,
<lb />Mais ton crime außi tost chasse de mon courage
<lb />Ces foibles sentiments qui retiennent ma rage,
<lb />Vn mouuement plus fort me remonstre à l’instant
<lb />Que te voir en ces lieux, c’est t’y voir inconstant.
<lb />Vn iusie desespoir me demande ta teste:
<lb />Ie ne resiste plus, fureurs, me voicy preste,
<lb />Ie me rends, &amp; d’abord que vous l’auez voulu,
<lb />Mon cœur cesse d'aymer O teefire irtfotu.
<lb />Accusez seulement en cette longue attente,
<lb />Les dernieres ardeurs de ma flame mourante,
<lb />Accusez les efforts que faisoit la pitté,
<lb />Pour triompher encor de mon inimitié,
<lb />Mais c’est trop consulter la vengeance m’anime,
<lb />A mes feux mesprisez ie dois cette victime,
<lb />Meurs donc traisire...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OENE
<lb />SEPTIESME.
<lb />ELISE, CLORIS, HELENE.
<lb />ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d&amp; Hilandre, ah! qu’elle trabison?
<lb />Contre vn homme qui dort? &amp; dedans ma maison? Elle lu
<lb />Rendez la moy Philandre, ou bien ie le reueille. prẽd so
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Est-il vne infortune a la mienne pareille?
<lb />Et serez-vous tousiours contraire à mon bon-heur?
<lb />Quoy vous me rauissez encor ce suborneur?
<lb />Ce perfide qui m’a si laschement trompée?
<lb />Ha! que vous faictes mal de m’osler cette espée,
<lb />Rendez la moy de grace, &amp; souffrez que me
<lb />main
<lb />Ayant perce ce traistre, en perce außi mon sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ne parlez point si haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Esloignons nous Philandre
<lb />De crainte que Tyrcis ne puisse nous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Helas il n’est plus temps de vous rien desguiser,
<lb />Aprenez que c’est vous que ie dois accuser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Moy? ie suis innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy, c'est vous seule Elist,
<lb />Ce sont vos seuls appas pour qui l’on me mefprise;
<lb />Et vos beautez qui font qu’on me manque de foy,
<lb />Plaisent à tout le monde &amp; n’affligent que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Si ie ne craignois point de vous estre importune...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy, ie vous diray bien qu'elle est mon infortune,
<lb />Et tomme quoy le Ciel trauerse nos amours:
<lb />Mais ce lieu n’est pas propre à de si longs discours.
<lb />--3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Allons dedans ma chambre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et vous, ma chere Helene.
<lb />Si Tyrcis s'éueilloit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />N’en soyez point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais sur tout taisez luy ce que Philandre a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie sçay trop comme il faut garder quelque secret:
<lb />Ne songez seulement qu’à consoler Philandre:
<lb />Cependant à Tyrcu ce chemin me va rendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />IIVLETIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Voy! me quitter si tost? Hé! ne
<lb />Içauez vous pas,
<lb />Que vostre esloignement me donne
<lb />le trespas!
<lb />Et que dans la tristesse où ce mal<lb />heur me plonge...
<lb />O Dieux! ie me reueille, &amp; la fin de mon songe
<lb />Acheue les plaifirs qui m’ont si bien flatté,
<lb />Dans les maux violents dont ie suis agité.
<lb />Aymable souuenir que mon amour respecte,
<lb />Qu’icy vostre faueur me doit estre suspecte,
<lb />Et que mon cœur confus dourte auecques raison,
<lb />S’il doit cherir l’appas de vostre trahison!
<lb />Elle est douce il est vray, mon ame en est rauie,
<lb />Mais vn regret extreme außi rost la suiuie,
<lb />Et mes sens abusez se faschent iustement,
<lb />Qu'ils ne sont bienueuitna qu'en fonge jeuitment,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais i'entreuoy quelqu’vn, seroit-il bien poßible,
<lb />Que l’amour eust touché cette belle insensible,
<lb />Et que pour me parler elle s’en vint icy?
<lb />Ce lieu fort aisément m’ossera de soucy,
<lb />Car feignant tout pensif d’estre à la pourmenade,
<lb />Sous le fueillage espais de cette palissade,
<lb />Ie vay par cet endroit la deuancer. O Dieux,
<lb />Pourquoy presentez vous ce fantosme a mes yeux?
<lb />Et pourquoy derechef cette Vicille ridée,
<lb />Vient elle diuertir mon agreable idée?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NEVFIESME.
<lb />HELENE, TYRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Voy! réueiller si tost &amp; perdre le
<lb />DaJa
<lb />Que vous pouuiez gouster icy
<lb />plus à loifir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12*.
<lb />TYRCIS.
<lb />Vous pensez vous railler, mais soyez asseurée
<lb />Que si ma réuerie eust eu plus de durée,
<lb />Si mon esprit charmé, si mes sens enchantez,
<lb />Eussent peu conseruer ce qui les a flattez;
<lb />Bref, si i’auois encor les biens dont l’apparence,
<lb />Auec tant de plaisir trompent mon esperance;
<lb />Que ie serois content, &amp; que mon cœur heureux,
<lb />Beniroit le moment qui me fit amoureux:
<lb />Tyrcu n’auroit plus rien à souhaitér.
<lb />------
<lb />– -
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />De sorte,
<lb />Que le seul souuenit vous charme &amp; vous trãsporte?
<lb />Mais si le racontant n’est point le profaner,
<lb />Souffrez que ie commence à vous importuner,
<lb />Et sans confiderer si ie suis ennuieuse,
<lb />Contentez le desir d’vne ame curieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie le veux bien Helene, &amp; mon esprit deceu
<lb />Va regreter vn bien qu’il a tantost receu:
<lb />Mais escoutez vn peu comme la ialousie,
<lb />Le respect, &amp; l’amour troublent ma fantasie.
<lb />Le maistre à mon aduis d’vne vieille prison,
<lb />A mon esprit malade offroit la guerison,
<lb />Et mon cœur tourmenté par les froideurs d'Elise,
<lb />Pouuoit reprendre alors sa premiere franchise:
<lb />Mais comme ce remede importe à mon amour,
<lb />Ie voulois m’esloigner de ce facheux seiour,
<lb />Quand i’ay senty d’abord qu’il m'estoit impoßible,
<lb />De pouuoir euiter vne chaisne inuisible,
<lb />Vn attrait inconnu dont l'effort rigoureux,
<lb />Difenuuit nhiontun ses deuoirs amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Dieux! que ce songe est beau! poursuiuez ie vous
<lb />prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Pourriez vous bien penser auec quelle furie,
<lb />mon amne depitée a monstre son courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ce traittement pourtant ne me semble que doux,
<lb />Et ie ne sçay pourquoy vous estiez en cholere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy! disois-ie estouffer vne flame si chere?
<lb />Effacer vn pourtrait que l’amour de sa main,
<lb />Voulut grauer luy mesme au milieu de mon sein?
<lb />Incomparable objet, Elise que i’adore,
<lb />Vous auez interest qu’il y demeure encore,
<lb />Venez donc le deffendre, &amp; monstrer en ce lieu
<lb />Que vous representant il represente vn Dieu.
<lb />Mais admirez icy que sa puissance est forte,
<lb />A peine i’acheuois à parler de la sorte,
<lb />Quand i’ay veu dans ses yeux vn esclat tout pareil,
<lb />A celuy qu’on remarque aux rayons du soleil,
<lb />Helene ie l’ay veuë, &amp; contre sa coustume.
<lb />Mais à ce seul penser mon desir se rallume,
<lb />Et par le souuenir de ce qu’elle m'a dit,
<lb />Ie sens mon ame esmeuë, &amp; mon cœur interdit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIXIESME.
<lb />ELISE, TYRCIS, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />manquez pas. Adieu, depeur qu’il ne vous
<lb />voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Le Ciel voudroit il bien continuet ma ioye?
<lb />Ouy mon contentement doit estre bien parfait,
<lb />Puis qu'à pres mon sommeil ie la vois en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Permettez moy qu’icy ie vous laisse auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />I'y consens librement. Mais Elise l’appelle,
<lb />Et luy parle tout bas auec émotion.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE à Helene.
<lb />temt juu torgtereule perlon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à TYRCIS.
<lb />Me pardonnerez-vous vne si grande offence,
<lb />Dauoir trop abusé de vostre patience?
<lb />Et contre ma promesse....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Arrestez ce discour:
<lb />Qui choque mon deuoir &amp; blesse mes amours.
<lb />Doutez vous que ce lieu ne me soit agreable,
<lb />Puis qu’il voit chaque iour vostre objet adorable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il est bien vray pourtant qu’il est moins ennuyeux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quaud il est esclairé de vos celestes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dalouo
<lb />Non pas cela Tyrcis, mais bien quand à son aise,
<lb />L’on entretient icy quelque objet qui nous plaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Iugez donc à present que ie suis auec vous,
<lb />Combien il me doit praire O combieu ume doux.
<lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce sens est tout contraire encor à ma pensée,
<lb />Ie dis pour m’expliquer que mon ame est laßée,
<lb />D’auoir entretenu ma vieille si long temps?
<lb />De quoy luy parliez vous que l’iniure des ans,
<lb />Alloit sur son visage assembler mille rides?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Nous nous entretenions de discours plus solides;
<lb />Ie luy disois les maux dont nos yeux &amp; l’amour
<lb />Se plaisoient d’affliger mon esprit cha que tour,
<lb />Et que malgré ma stame, &amp; coustante &amp; fidelle,
<lb />Vous paroissez tousiours insensible &amp; cruelle:
<lb />Que vostre cœur refiste aux traits de la pitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais pour vous faire voir si i'ay de l’amuté,
<lb />Et si ie suis cruelle au point que vous me faites,
<lb />Ie vous en veax donner des preuues bien secret,
<lb />tes.
<lb />Vous ne me croyez point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ne vous suffu-il pas,
<lb />De me voir tous les iour soufprir uuille trépas
<lb />De voir que mou amour va iusqu'à la furie,
<lb />Sans que ie sois l’objet de vostre raillerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Non ie parle sans feinte, &amp; vous d’y qu’à ce soir,
<lb />Si vous voulez venir nous nous pourrons reuoir:
<lb />Mais il faut le promettre afin qu’on vous attende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Puis-je bien esperer vne faueur si grande?
<lb />Et se peut il bien faire apres tant de rigueur,
<lb />Que la constance enfin ait touché vosser cœur?
<lb />Madame i’y viendray, m’en deust estre la vie,
<lb />Par vn excez d’amour ou de plaisir rauie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TRASILE, ALCIDON.
<lb />TRASILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dmirez auec moy cet incogneu pou<lb />uoir,
<lb />Qui sçait si bien ranger nos cœurs à
<lb />leur deuoir,
<lb />Et que secrettement nous adorons
<lb />l'Empire,
<lb />De ce puissant instinct que la nature infpire,
<lb />Croiriez-vous que depuis que vous m’auez promis,
<lb />Que mes yeux autourd’huy verroient encor mon fils,
<lb />Transporté des faueurs que le destin m'enuoye,
<lb />Ie n’ay peu refuser des larmes à ma ioye,
<lb />I'ay pleure ie l’aduoüe, &amp; l’amour a chaßé,
<lb />L’importun souuenir de son trime paßé.
<fw><lb />P ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais vous mesme admirez ce qu’il m’a falu faire
<lb />Pour porter vosire esprit à perdre sa cholere,
<lb />Et les fortes raisons dont ie l’ay combattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Eußiez-vous desiré que mon cœur sans vertu,
<lb />Eust approuué d’abord vne faute si grande?
<lb />Non il ne se peut pas, qu’enfin on ne serende?
<lb />Et quoy que puisse faire où commettre vn enfant,
<lb />Ie paternel amour est toufiours triomphant:
<lb />Mais il faut tesmoigner du moins en apparence,
<lb />Qu’on a quelque dessein de punir leur offence,
<lb />Afin que leur esprit qui s’estoit emporté,
<lb />Soit lors par le respect, ou la crainte arresté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais pourquoy contrédire vne si belle flame?
<lb />Elise à mon aduis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />C’est luy seul que ie blasme,
<lb />C'est sa legereté qui m'offence si fort,
<lb />Si ie n’estimois pas Elise, i’aurois tort;
<lb />Elle est belle, elle est sage, &amp; de plus dans sa ract
<lb />Ie ne remarque rien qui ne me satiface:
<lb />Mais dés le mesme instant pule gau fesurpas,
<lb />
<lb />Sans voir fi ce dessein ne me desplaisoit pas,
<lb />Si i’agrerois les feux dont il brusloit pour elle,
<lb />S’emharasser l’esprit de cette amour nouuelle?
<lb />Quand elle part, la suiure? &amp; sans crnduertir,
<lb />Ce ieune temeraire auoir osé partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Aill e erjontmso sojtaener Eiisto
<lb />Lors que vous entrerez, sa crainte &amp; sa sarprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Mon amour luy prepare vn traittement bien dous:
<lb />Mais i’apperçoy quelqu’vn qui s’en viẽt droit à nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’est le Docteur Fabrice, au moins il me le semblẽ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Laissons le approcher, nons irons tous ensemble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE.
<lb />AVETENSTABRTCE
<lb />ALCIDON, TRASILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nain,
<lb />IVLIEN.
<lb />O dessus la terre, i'o dessus les airs.
<lb />Ie ne fais que songer aux quatre fois
<lb />sept vers,
<lb />Qui sont faits pour seurir d’Ana<lb />cephaleose
<lb />A vostre Epithalame, &amp; la pourprine, rose,
<lb />Le Myrthe nuptial, &amp; le candide Lys,
<lb />Soient à grande faison semez dessus vos lits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sçais-tu pourquoi i’ay mis toutes ces fleurs diuerses?
<lb />C’est qu’anciennement les Romains, &amp; les Perses...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Mais soyez expectant. Deux hommes que je voy
<lb />Inculquent à mon cœur quelque espece d’effroy,
<lb />llest nultr, nisjeur derne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />
<lb />Don ame est rafermie
<lb />Ayant veu seulement leur physionomie.
<lb />Ie m'en vay leur parler, ie ne trepide plus,
<lb />Qu’agissez vous icy couple d’indiuidus?
<lb />St vous me voutez fururt en la prochaine ruë
<lb />Ie vay dans vn logis où l’abondance affluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aecibore.
<lb />Nous attendions quelqu’vn...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Par le moyen du quel
<lb />Vous consideraßiez cet acte solemnel
<lb />Qui conioint deux esprits par la foy coniugale
<lb />D’vne chaisne estraignante &amp; mairimeniale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’est pour cela Fabrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ho! vous sçauez mon nom.
<lb />Qui peut vous l’auoir dit? mais c’est mon seul renom,
<lb />Car ie n’ignore pas que l’abord de Fabrice,
<lb />N’enioigne estroictement la fuitte à l’Imperice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Oiliti panseoyie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />A propos ie songeois,
<lb />Auec quelle démarche, auec quel ton de vois,
<lb />Auec quel tournement des yeux ou de la langue.
<lb />Ie donnerois principe à ma docte harangue.
<lb />Ciceron en disoit de toutes les façons;
<lb />Maintefois de succints, souuentefois de longs,
<lb />Etpassant plus auant, on dit que Demoflenes,
<lb />Quand il vouloit parler aux Citiadins d’Athenes.
<lb />----
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a sasloleo
<lb />Nous en aduiserons en marchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Mais encer
<lb />Si i'allois pratiquer ce que fit Agenor,
<lb />Mon ignorance alors seroit toute notoire.
<lb />Ce pere de Cadmus...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />I'en lisois hier l'Histoire.
<lb />S’il est encer long-temps à nous parler ainsi,
<lb />Ie serois bien d’aduis de laisser icy.
<lb />ALCI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />naat: fans plus afperer, nous pauuons vous conduire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Si ie puis! moy? ce mot m’a cuidé faire rire,
<lb />Ouy, ouy, ie le puis bien, n’en doutez nullement?
<lb />Or marchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Venez tous posterieurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Et pourquoy les veux tu preceder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />La lumiers
<lb />Pour bien illuminer doit marcher la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Eux außi me suiuront: car i’y suis engagé,
<lb />Par l’adage qui dit: Cedant arma togæ.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ADRASTE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vm’as representé Cloris si ge<lb />nereuse:
<lb />Que nous deuons tâcher à la
<lb />vont pius veurtuse:
<lb />Sa resolution meritoit bien?
<lb />soins.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Pour tant de fermeté pouuois-ie en faire moius;
<lb />Et voyant dans son cœur cette rage puissante,
<lb />Que n’eusse-ie point dit, pour la rendre contente,
<lb />Et pour fauoriser sa iuste affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mais i’admire en cecy ta prompte inuention,
<lb />Et comme ton esprit a rencontré sur l’heure...
<fw><lb />- --
<lb />-- - ---
<lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />58 Amais l'occasion ne se trouua meilleure.
<lb />Dle) Tyrcis vient d’arriuer assez secrettement;
<lb />Et vostre rendez-vous l’occupant seulement,
<lb />Sans qu’il ait eu la grace encor de me rien dire,
<lb />Dedans vostre antichambre il s’est laißé conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il continuë encor ce silence odieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie croy que c’est außi pour cela que les Dieux,
<lb />Acompenrent p'mat jes desftins e ja same;
<lb />Son chastiment pourtant ne plaist point a mon ame,
<lb />Et sans vous déguiser mon déplaifir secret,
<lb />I’aprens son infortune, &amp; la mienne à regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quoy! vous portez enuie au bõheur qui m'est proche?
<lb />--- -a ----
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Madame, ce n’est point que i'vse de reproche
<lb />Mais sans vous estonner &amp; le rendre confus
<lb />L’on sçait que vous auez seulement mon refus,
<lb />Et demeurez d’accord qu’Helene liberale
<lb />da fes preprestiespens comeund fa riuale.
<lb />Ie consens qu’il vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Et dessous cêt aueu
<lb />L’amour dedans mon ame allume vn nouueau feu,
<lb />Adieu donc vieux attraits, vieux charmes, vieux
<lb />visage,
<lb />Puis que tu le veux bien ie quitte ton seruage.
<lb />Mais que ie suis constant, puis que ie luy promes
<lb />De l’aimer tout autant que ie l’aimay iamau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Dieux qu’est-ce que i’entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENC.
<lb />Ne soyez point ialouse
<lb />Ie feray ia magiregt O vous serez l’Espouse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quoy! l’on partagera ce que i’ay merité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie veux monirer icy ma generofité,
<lb />--- ----
<lb />Et sans que desormais ie me laisse surprendre,
<lb />Ie vous quitte le droit que ie pouuois pretendre,
<lb />Et pour vous faire voir combien ie vous chery,
<lb />Ie consens à la fin qu’il soit vostre mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie vous remercirois d’vne faueur si grande,
<lb />Mais ma promesse ailleurs, à present ie demande.
<lb />Mcons larry rgen joriy de juralaaz
<lb />A sa triste maistresse a redonné soncœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ALEVE
<lb />CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />* Aut-il que l’on me force à viure?
<lb />à Faut-il que la compaßion,
<lb />Rompe la resolution,
<lb />Que mon desespoir vouloit suiure?
<lb />Elise a quel suiet retenois-tu mon bras?
<lb />L'on ne pouuoit blasmer son effort homicide.
<lb />Ta sçais bien qu’il ne trembloit pas,
<lb />M’allant perdre auec ce perfide,
<lb />Et qu’on ne vit iamais vne main moins timide
<lb />Ou plus resolumeut agronter le trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le Ciel qui se rend complice,
<lb />De tous les tourments que ie sens,
<lb />Voulut par des maux plus pressants
<lb />Me témorgner son iniustice.
<lb />Car ae quelques espoirs, dont mon cœur soit flatté
<lb />Ie suis trop mel-heureuse, &amp; luy trop infidelle,
<lb />Les charmes qui me l’ont osté,
<lb />Luy font vne excuse trop belle,
<lb />Et pour pouuoir reduire vn si pui ssant rebelle;
<lb />Ie suis trop impuissante &amp; luy trop arresté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour qui sçauois mon enuie,
<lb />Et le dessein que la fureur,
<lb />Auoit inspiré dans mon cœur
<lb />Pour luy faire haï la vie,
<lb />Si ie te vois encor en ce dernier moment
<lb />Trop foibie pour fléchir l’espeit de ce pariure,
<lb />Laisse agir mon ressentiment,
<lb />Il vengera bien nostre iniure,
<lb />Et souffre pour sinir ma funeste auanture,
<lb />Qu'vne amante perisse aux pieds de son amant.
<lb />
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MN
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cloris que l’ardeur qui t'euporte,
<lb />Est puissante sur tes esprits,
<lb />Que la vengeance, &amp; le mérris...
<lb />Mais i’entens que quelqu’vn fait du bruit à la porte.
<lb />C’esi mon perfide, il faut le laisser approcher.
<lb />Amour fay qu’en ce lieu ie le puisse toucher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Oy plus respectueux, où vas tu tẽmeraire? Il croit
<lb />&amp; Ta presence en ce lieu ne peut que la distraire que ce
<lb />Profane sors d’icy, retourne sur tes pas,
<lb />soit Eli
<lb />In vois bien qu’elle resue, ah! ne l’interromps pas. se.
<lb />N’importe bannisons la peur qui nous estonne
<lb />Et la diuertissons puis que l’amour l’ordonne.
<lb />Auec le mesme honneur que ie rendrois aux dieux.
<lb />S’ils estoient comme vous vifibles à mes yeux,
<lb />Et par les fentimens de mon respect extréme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ah!que ce n'est pas moy qu’on doit traitter de mes<lb />me,
<lb />Appellez-moy plutost le but de leurs courroux
<lb />Et ce nom maintenant me sera bien plus doux:
<lb />Ma memoire du moins ne sera point bleßée
<lb />Du cruel souuenir de ma gloire paßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Dienx que vien-te a entendre? vne semblable voix,
<lb />A sans doute frappé mon oreille autrefois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et c’est de la que vient, ma douleur sans pareille
<lb />De ce qu'elle a touch seulement ton oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />C’est Cloris qui me parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ingrat ce ne l'est pas
<lb />Lors que tu la voyois elle auoit plus d’appas,
<lb />Elle estoit sans mal-heur; mais cét objet funeste
<lb />Qui te parle à present, n’en est rien que le reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy seroit-ce bien vous que ie vois en ces lieux?
<lb />Souffrez moy qu'au toura puyie demente mes yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLORIS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy c’est auec raison que tu doutes, pariure,
<lb />Comme ie vis apres vne si grande iniure,
<lb />Ie deuois expirer a ce fatal instant,
<lb />Qui m’apprit que Tyrcis deuenoit inconstant;
<lb />Qu’il mefprisoit ma flame, &amp; qu’vne autre Mai<lb />stresse,
<lb />Se laissoit adorer par vne ame traistresse:
<lb />Mais ie ne croyois pas ton crime, où pour le moins,
<lb />Ie voulus que mes yeux en fussent les tesmoins.
<lb />Las ils en ont trop veu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie confesse Madame,
<lb />Que ma legereté merite vn peu de blâme,
<lb />rn vn mot seulement pourroit l’authoriser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et que me diras-tu qui puisse t’excuser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Que iamais le deslin auec plus d'iniustice,
<lb />D’vn pareil accident ne se rendit complice;
<lb />Que les Dieux monstrent bien qu’ils sont vos enne<lb />mis,
<lb />Et qu’ils font vos malheurs, puis qu’ils les ont per<lb />mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ne conure point ton crime auecque des blasphemes:
<lb />Ouy les Dieux l’ont permis, mais leurs bontez
<lb />suprémes
<lb />Qui panchant au pardon plustost qu’au chastiment,
<lb />Ont derobé ta peine à leur ressentiment.
<lb />Toutefois leur courrous, punit auec vsure,
<lb />Quand ils sont méprisez, ou quand vn crime dure,
<lb />Et nous font bien sentir, qu’il est tres asseuré,
<lb />Qu'vn suplice est plus grand plus il est differé;
<lb />Si leur iustice enfin ne pardonne qu’aptine,
<lb />Ne vangeront-ils pas Cioris, a qui ta haine,
<lb />Et ton lâche mépris vont donner le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />I'ayme Elise, il est vray, mais ie ne vous haypas,
<lb />Ie sens que dans mon cœur que la raison encore,
<lb />u eyrrtu damortir le feu qui me deuore,
<lb />Mais qu'elle est impuißãte, &amp; que l’amour plus fors,
<lb />Me témoigne encontre-elle vn violent effort!
<lb />Que de ces mouuen ents, mon ame est partagée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ah! qu’il s’en faut bien peu que ie ne sois vangée!
<lb />Car ne soupconne pas qu’Elise comme moy,
<lb />A tant de faux serments, adiouste quelque foy;
<lb />Don mal-heur là fait sage, &amp; par mon propre ex
<lb />emple
<lb />Elle a veu de ton crime vne preuue assez ample,
<lb />Elle sçait ma disgrace, &amp; c’est par elle außi,
<lb />Qu'auec fes vesemtns it fuus venuë icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />A ce conte elle a sçeu...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Toute ta perfidie:
<lb />Comme apres tant d’ardeurs, ta flame est refroidie,
<lb />Et que mes sens priuez des plaifirs qu’us ont eu,
<lb />Demandent a ta foy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Bous dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />En rougis-tu?
<lb />Il est vray que ie manque ensuiuant mon caprice?
<lb />Et ma bouche a ton cœur rend vn mauuais office?
<lb />Ie deuois ( n’est-ce pas) en cette extremité,
<lb />Nommer vne vertu ton infidelite,
<lb />Loüer ta trahison &amp; comme legitime,
<lb />Dans l’esprit d’vn chacun faire passer ton crime?
<lb />Mais poussant mes efforts encore plus auant,
<lb />Trauerser ton riual que tu vois si souuent?
<lb />Porter l’esprit d’Elise, a mépriser sa flame,
<lb />Et l’en ayant chaßé te mettre dans son ame?
<lb />-----
<lb />ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS,
<lb />Elle ayme mon riual?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy perfide, &amp; de plus,
<lb />Sçache que tes desseins estoient bien superstus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ce discours est obscur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ne trouue pas étrange,
<lb />Qu'en cette occasion, l'on t’ait rendu le change.
<lb />Et fi iusqu’à present tu n’as pas apperçeu,
<lb />Auec quel artifice Adrasie ta deçeu.
<lb />Aprends que ce Seigneur, sous le nom de Cleonte,
<lb />Asseure son amour, aux depens de ta honte,
<lb />Et par vn prompt dessein, qu’il a pris auiourd’hy...
<lb />Ah! ce seul souuenir, augmente mon ennuy:
<lb />Non pas heureux Amant que ie vous porte enuie;
<lb />Mais c’est que du mal-heur, ie suis tousiours suiuie,
<lb />C’est que mon souuenir importune mes sens,
<lb />Et compare leur ioye, aux mal-beurs que ie sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Madame, il faut enfin, que mon esprit se rende,
<lb />Vostre plainte est irop iuste, &amp; ma faute est tre
<lb />grande,
<lb />--
<lb />
<lb />Et puis mon crime est-t'el, qu’il ne merite pas,
<lb />Vne punition moindre que le trépas:
<lb />Ie suis prest à souffrir tout ce que la vengeance,
<lb />Exige apres l’horreur, d’vne pareille offence,
<lb />Et ie sçay que mon cœur, tout criminel qu’il est,
<lb />Ne murmurera point, contre vn si iuste arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />lngrat coutentriey, dem anoir mepiijte.
<lb />Sans à cette infortune, adiouster la risée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Madame il est bien vray, que difficilement,
<lb />Vous croirtez les effects, de ce prompt changement,
<lb />Apres les faux serments, dont ma naissante flame,
<lb />Se seruit autre fois, pour captiuer vostre ame.
<lb />Mais si i’osois encor, vous iurer par les Dieux,
<lb />Que rien ne me peut plaire, à l’égal de vos yeux,
<lb />ANS.
<lb />Que ma premiere ardeur m'enflame le courage,
<lb />Et qu'Elise, à la fin, n’a plus sur mon espris,
<lb />L’empire qu’elle auoit, quand eue me furprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ah! tu perdrois ton temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Puis qu’il est impossible,
<lb />Pour l’auoir trop esté, de vous trouuer senfible,
<lb />Et que Tyrcis faillit, oubliant vosire amour,
<lb />C’est la raison, Madame, ouy priuez-le du iour,
<lb />Assouuissez sur luy vostre iuste cholere,
<lb />Voicy dedans ses mains, dequoy la satis-faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Qu'en cette occasion, l’amour, &amp; la douceur
<lb />Reprennent aisement le chemin de mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />C’est l'uccomplissement de toute mon euuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />&amp;&amp; Draste, asseurement, vous me verriezrauie,
<lb />EN Si mon inuention auoit bien reußi.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Pour leur contentement, ie le souhaitte außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />He bien, disputez vous la victoire à Philandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie l'auoüe, il est vray, il a falluse rendre.
<lb />Ma faute me déplaist &amp; mon cœur auiourd’buy,
<lb />Pour le mieux imiter, se change comme luy.
<lb />A tout ce qu’il voudra, i’abandonne ma teste,
<lb />Enfin Cloris reprend sa premiere conqueste,
<lb />Et quand vous arriuiez, i’asseurois sa beauté,
<lb />D’auoir d’oresnauant, plus de fidelité:
<lb />Mais pour faire reuiure vne flame ancienne,
<lb />Qu'icy vostre priere accompagne la mienne,
<lb />–
<lb />Faites que son esprit, iustement offencé,
<lb />Perat le jonntmr ataonainepate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Voudriez-vous refuser, cette iuste requeste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />S’il parle franchement, me voicy toute preste.
<lb />Etut quettjue, uesstins, uout mon cu ui jeit armé.
<lb />I’ayme plus que tamais, ce qu’autrefois i’aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ah! Madame payez d’vn traictement plus rude,
<lb />Et mon peu de merite, &amp; mon iugratitude,
<lb />Traittez moins doucement vn homme tel que moy,
<lb />Ayez plus de rigueur pour qui n’eût point de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Refusez-vous encor et que ie vons preseute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />le m'en cognois indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et moy ie suis contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS à Adraste.
<lb />Mais puis. ie bien encor esperer vn pardon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O Dieux! ie voy morrert; &amp; te traistre Alcidon.
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DND
<lb />HVICTIESME.
<lb />PICIIGILE,CCISE, CLOICIO,AORASTE,
<lb />TYRCIS, ALCIDON, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Nfin ie le reuoy. Mon fils que ie t’embrasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />ELISe.
<lb />C’est là son Pere, helas que faut-il que ie face.
<lb />Quel conseil prendra t’il en cette occafion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous voyez vostre Fils dans la confusion,
<lb />Que ce qu’il entreprend ne plaist point à son Pere,
<lb />Le sçay bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />TRASILE.
<lb />...
<lb /> .
<lb /> 
<lb />Bannissons cet importun discours,
<lb />Ie veux ce que tu veux, i’approuue tes amours,
<lb />Et tout ce qu'Alcidon t’a conté de ma haine,
<lb />N’estoit que raillerie &amp; pour te voir en peine:
<lb />Il saluë Mais ie veux saluër ce miracle parfait,
<lb />elise, Ie ne comtreau pimuubtantuon qu’il a fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Amy c'est la raison de punir mon offence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ils s’em Aymable tromperie!
<lb />prassent.
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agreable vengeance,
<lb />Puisqu'elle satisfait mon veritable amy.
<lb />Il dit ce Mais vostre Fils Monsieur n’est a vous qu’a demy.
<lb />dernier
<lb />IRASILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jers à
<lb />Trasile.
<lb />Qui voudroit me l’oster?
<lb />C---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Tyrcis le redemande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie recognois assez combien ma faute est grande,
<lb />Mais c’est luy que ie blasme, &amp; qu’on doit accuser
<lb />Puis qu’autc tant de soins il voulut m'abuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Perdez le souuenir de sa feinte passé
<lb />Embrassez. le mon Fils.
<lb />- -----
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NEVFIESME.
<lb />FABRICE, HELENE, IVLIEN.
<lb />TRASILE, ADRASTE, CLORIS,
<lb />ELISE, TYRCIS, ALCIDON.
<lb />FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOn ame est exaucée,
<lb />Et voyant esclaircis ces ambages confus,
<lb />La taciturnité ne me retiendra plus,
<lb />Ie voys ou s’aboutit vne telle auanture,
<lb />Ie voy le Geniteur, ie voy la geniture,
<lb />Et titpui buinoment que le ney poins para,
<lb />L’on m’a sur ce sujet amplement discouru.
<lb />Or soyez attentifs.. Nous oyons a la porte,
<lb />Ce que disoit icy cette aimable cohorte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Mais pour n’avrester pas en ce lieu plus long temps,
<lb />Rendez incontinent tous nos esprits contents.
<lb />Rjaju daadene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />O femelle importune,
<lb />ne roun ion ruroster auec quelle fortune
<lb />Il redeuient Adraste, &amp; Philandre Cloris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ne luy répondray qu’auecques vn souris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Non, non, docte Fabrice, il n’est point necessaire,
<lb />Alcidon à loisir, nous promet de le paire
<lb />Et de leur raconter par quel bon-heur des Cieux.
<lb />Nous sommes l’vn &amp; l’autre, arriuez en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE,
<lb />Au moins ie vous diray le sujet qui m’y meine,
<lb />I'y viens donc pour deux points. Le premier pour
<lb />Helene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NECERES
<lb />Pourrois je me resoudre enfin à l’espouser?
<lb />Que me conseillez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cette condition.
<lb />ELISE.
<lb />De ne pas refuser.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />plan itest meuxe
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />N'imperte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />d'uijque von tordomex rostre constit temporte.
<lb />Ie m'y resous Fabrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />O le plaisant debat,
<lb />Pour moy ie me resous de viure en Celibat.
<lb />Et par vn dernier mot qui tous vos espoirs tronque,
<lb />Ie ne veux ny de vous, ny de femme quelconque,
<lb />Ie fonde cette mienne insensibilité,
<lb />Sur vn texte formel &amp; graue authorité,
<lb />Que vos desdains passez ne peuuent pas combatre,
<lb />Car Malherbe au feuillet cinq cens cinquante qua<lb />tre
<lb />Autheur irreprochable &amp; Poëte disert,
<lb />Est conforme à mon dire ainfi comme il appert.
<lb />Quand ie verrois Helene au monde reuenuë,
<lb />En l’estat glorieux où Paris la connuë,
<lb />Faire à toute la terre adorer ses appas.
<lb />N’en estant point aymé ie ne l’aimerois pas.
<lb />Voicy du premier point l’explication claire,
<lb />Or dessus le fecond ie veux vous satisfaire.
<fw><lb />
</fw><lb />Ayant donc sceu qu'Flise approuuoit aujourd’huy,
<lb />La paßion d’Adraste &amp; se ioignoit a luy.
<lb />Par vne Enthousiasme infus dedans mon ame,
<lb />I’ay fabriqué sur l’heure vu rare Epithalame,
<lb />Le voicy. Mais il est dans le siile nouueau,
<lb />Car comme efprit au temps t'en ay jait vn Rondeau.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reparez vous à faire vn Sacrifice,
<lb />I Pour suplier la Deesse d’Eryce,
<lb />Hymen le Blond, la Nopciere Iunon,
<lb />Et tous les Dieux desquels le puissont nom,
<lb />Quand on l’inuoque aux Espoux est propice
<lb />Vous qui prestez vostre oreille à Fabrice,
<lb />Afin qu’icy l’vsage s’accomplisse,
<lb />Adire i’o d’vn magnifique ton.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Preparez vous.
<lb />Adraste il faut qu’vne telle Amatrice,
<lb />De vostre foy soit enfin Receptrice,
<lb />Elise il fant que vous le trouuiert ton,
<lb />Consentez y, n’allez pas dire non:
<lb />Et puis tous deux pour l’amoureuse lice,
<lb />Preparez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Auecques moins d’appas, d'energie, &amp; de charmes,
<lb />Le Mantoüan Maron metriffioit ses carmes.
<lb />Catulle aupres de luy.... Souflez moy Magister.
<lb />Catulle aupres de luy n'erge pus peut emporter,
<lb />cer oumnge... Eacufek, nn memoire est labile.
<lb />-m----7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Cuaure reminiscence! intellect infertile!
<lb />Acheue cet ouurage....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Escoute qui voudra.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eAnalno.
<lb />Ta longue cacochime encor m’interrompra?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIELENE.
<lb />Qu’il explique ce mot, le meschant m’iniurie.
<lb />------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vn mot de verité la met bien en furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRASILE.
<lb />Laissons les terminer leur querelle en ce lieu,
<lb />Et rentrons,
<fw><lb />-- "a------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie vous suys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vieux microcosme. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />AMET.
<lb />4
<lb />ai qupanamapagrirea
</fw><fw><lb />al
<lb />8
<lb />Q
<lb />P
</fw><fw><lb />E
</fw><fw><lb />E
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>