<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Thuilleries trage-comedie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31183482b"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Les Thuilleries trage-comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />27
<lb />2
<lb />24
<lb />
<lb />
<lb />Q
<lb />Le RIE
<lb />2
<lb />3
<lb />48
<lb />1
<lb />2
<lb />Paic
<lb />12
<lb />la
<lb />4
<lb />0
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />E
<lb />
<lb />e1
<lb />2
<lb />2
<lb />13
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />6
<lb />PR MRE
<lb />4
<lb />21
<lb />  aet ine i
<lb />E
<lb />Pe
<lb />4
<lb />2
<lb />2
<lb />L
<lb />4
<lb />2
<lb />se
<fw><lb />e
<lb />B
<lb />1411
<lb />2
<lb />*
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />*62
<lb />E
<lb />80
<lb />6
<lb />E
<lb />4
<lb />2
<lb />A
<lb />49a
<lb />4
<lb />14
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />Arunes do Morspronr
</fw><fw><lb />AVEC PRIV'EEGE Dy ROU.
</fw><fw><lb />6a Disciorea S ana</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />AVOTNGIEVR,
<lb />MONSIEVR
<lb />DE LA
<lb />EEXVI
<lb />NOQ
<lb />9
<lb />Ra
<lb />VELAVRE.
<lb />ONSIEVR,
<lb />Sans m'amuser à ces dis<lb />cours, dont on flatte ordinairement
<lb />ceux à qui l’on dedie quelques Ou<lb />urages. Ie me contentera y de vous sup<lb />plier de receuoir courtoisement mes
<lb />THVILLERIES, &amp; de faire bon
<fw><lb />A 1
</fw><lb />accueil à la belle CLORIMENE,
<lb />l'ornement de son Sexe, &amp; la gloire de
<lb />de la Cour: qui sans doute, quelque
<lb />Grandeur qui l’enutronne, ne sera que
<lb />trop glorieuse d’aller soubs vostre pro<lb />tection, entretenir ceux qui ne l’ont peu
<lb />voir paroistre sur le premier Theatre
<lb />de France. Ce n'est pas pourtant que
<lb />vostre Naissance &amp; vostre Vertu, ne
<lb />soyent vne haute matiere de louange,
<lb />&amp; vn sujet capable d’occuper les meil<lb />leurs esprits de la terre. Mais c'est que
<lb />te croy, que ce n’est pas dans vne Epi<lb />stre qu'on doit parler de ces belles cho<lb />es, &amp; qu'il faut que ie reserue tous
<lb />les aduantages que i’ay de la Nature,
<lb />&amp; de l’Art, pour parler dignement des
<lb />effects de vostre esprit &amp; de vostre
<lb />courage. Attendez-donc, MON<lb />SIEVR, cét effort de mon trauail, &amp;
<lb />receuez cependant cette Trage-Come<lb />die que ie vous offre, comme vn tes
<lb />moignage du desir que i'ay de ne de<lb />meurer point ingrat à vos bien-faicts,
<lb />vnemarque de l’honneur que ie re<lb />coy d'estre,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ostre tres-humble, &amp; tres
<lb />obeyssant seruiteur,
<fw><lb />DER.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIVILEGE DV ROY
<lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France
<lb />&amp; de Nauarte, A nos amez &amp; feaux Con<lb />seillers les Gens tenans nos Cours de Parle<lb />ment, Maistre des Requestes ordinaires de
<lb />nostre Hostel, Baillifs, Seneschaux, Pre<lb />uosts, leurs Lieutenans, &amp; autres nos Iusticiers &amp; Osfi<lb />ciers qu’il appartiendra, Salut. Nostre bien amé AN<lb />THOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire,
<lb />Nous a fait remonstrer qu’il desiroit faire imprimer vn
<lb />Liure intitulé, Les Thuilleries, Trage-Comedie, ce qu’il ne
<lb />peut faire sans auoir sur ce nos Lettres humblement re<lb />queranticelles. A CES causes desirant fauorablement
<lb />traitter ledit exposant, Nous luy auons permis &amp; per<lb />mettons par ces presentes de faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter ledit Liure en tous les lieux &amp; terres de n’ostre
<lb />obeïssance, par tels Imprimeurs, en telles marges &amp; ca<lb />racteres, &amp; autant de fois qu’il voudra, durant le temps
<lb />&amp; espace de sept ans entiers &amp; accomplis, à compter du
<lb />iour qu’il sera acheué d’imprimer. Faisant deffenses a
<lb />tous Imprimeurs, Libraires &amp; autres de quelques con<lb />ditions qu’ils soient, tant Estrangers, que de nostre
<lb />Royaume, d’imprimer, vendíe ny distribuer en aucun
<lb />endroit ledit Liure sans le consentement de l'Exposant,
<lb />où de ceux qui autont droit de luy en vertu des presen<lb />tes, ny mesme d’en prendre le tiltre, ou le contrefaire
<lb />en telles sortes &amp; maniere que ce soit, soubs couleur de
<lb />fauce margeou autre desguisement, sur peine aux con<lb />treuenans de trois mil liures d’amende, appliquable vn
<lb />tiers à Nous, vn tiers à l’Hostel-Dieu de Paris, &amp; l’autre
<lb />tiers à l’Exposant, de confiscation des exemplaires con<lb />trefaits, &amp; de tous despens, dommages, &amp; interests: Mes<lb />mes si aucuns Libraires &amp; Imprimeurs de nostre Royau<lb />me, ou Estrangers trafiquans en iceluy estoient trouuez
<lb />saisis des exemplaires contrefaits, Nous voulons qu’ils
<lb />soient condãnez en pareils amendes que s’il les auoient
<lb />imprimez, à condition qu’il sera mis deux exemplaires
<lb />dudit Liure dans nostre Bibliotheque publique, &amp; vn
<lb />autre en celle de nostre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier
<lb />Cheut lier, Chancelier de France, auant que pouuoir ex<lb />poser ledit Liure en vente, a peine de nullité des presen<lb />tes, Du contenu desquelles Nous voulons, &amp; vous man<lb />dons que vous faciez iouïr &amp; vser plainement &amp; paisi<lb />blement ledit Exposant, où ceux qui auront charge de
<lb />luy, faisant cesser tous troubles &amp; empeschemens si au<lb />cuns leur estoit donné. VOVLONS aussi qu’en mettant
<lb />au commencement ou à la fin dudit Liure vn extraict
<lb />des presentes, elles soient tenuës pour deüement signi<lb />fiées, &amp; que foy y soit adioustée comme à l’original.
<lb />MANDONS en outre au premier nostre Huissier ou
<lb />Sergent sur ce requis, de faire pour l’execution des pre<lb />sentes tous exploits necessaires, sans demander autre
<lb />permission: CAR tel est nostre plaisit, nonobstant Cla<lb />meur de Haro, Chartre Normande, prise à partie, &amp; lety
<lb />tres à ce contraires. Donné à Paris le dernier iour de De<lb />cembre l’an de grace mil six cens trente-six, &amp; de nostre
<lb />regne le vingt-sixiesme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par le Roy en sen Conseil,
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />DEMONCEAVX.
<fw><lb />Acheué d’imprimer le 3. Mars, 1636.
<lb />Les Exemplaires our astaf--i</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES ACTEVRS.
<lb />ALCIDON.
<lb />LVCIDAN.
<lb />Amoureux de Clorimene
<lb />ayant quitté Daphnide.
<lb />Amoureux de Daphnide.
<lb />DAPHNIDE. Amoureuse d’Alcidon.
<lb />PHILIS.
<lb />CIDIAN.
<lb />BASQVE.
<lb />CLORIMENE.
<lb />DORIS.
<lb />Suiuante de Daphnide.
<lb />Amy commun de Luci<lb />dan, &amp; d’Alcidon.
<lb />Laquais de Lucidan.
<lb />Maistresse d’Alcidon.
<lb />Compagne de Clorime<lb />ne, &amp; amoureuse de Do<lb />randre.
<lb />DORANDRE. Amy d’Alcidon, &amp; amou<lb />reux de Doris.
<lb />LE PROVENÇAL. Laquais d’Alcidon.
<lb />LE PAGE.
<lb />TERSANDRE.
<lb />De Daphnide.
<lb />Qui a contrefait la lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />RETV RELEICIEJ.
<lb />TRAGE-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIDON. LVCIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />M
<lb />ALCIDON.
<lb />Vcidan, c’est icy, que ta langue indis<lb />crette
<lb />Doit reparer le tort d’vne iniure se<lb />crette.
<lb />Que l’espee à la main tu dois faire raison,
<lb />De mes ennuis passez, &amp; de ta trahison.
<lb />------ 4
<lb />- -U U- ---a-
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie ne sçay quel Demon a coniuré ta perte,
<lb />En te persuadant vne iniure soufferte.
<lb />Ma langue n’a iamais auancé rien de faux.
<lb />L’offence que tu crois vient de tes seuls defaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Le parler n’est pas bon où l’honneur nous engage,
<lb />Seruons nous de l'espee &amp; non pas du langage.
<lb />Pourpoint bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />A ta honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arle Pare x0
<lb />On te verra mentir,
<lb />Lreuant que de te lien ie le taisse parttr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Voyons si les effets aux parolles respondent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mes effets tous les iours mes ennemis confondent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Les miens les font mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ha! c'est trop de discours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGE-COMEDIE.
<lb />Ea vie, netuo.
<lb />LVCIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il meurt, c’est le chemin du cours,
<lb />Et si i'estois surpris en affaire semblable,
<lb />Ma prise me rendroit la mort ineuitable.
<lb />Le Roy iuste par tout deteste les duels,
<lb />Où l’on voit les amis à leurs-amis cruels,
<lb />Ses Edicts rigoureux font expresse deffence
<lb />De chercher par l’espee à vanger vne offence,
<lb />Tousiours l’homme prudent fuit le couroux des
<lb />Rois,
<lb />Quelque rang que l’on tienne on est suiet aux
<lb />Lois.
<lb />-2 L Car-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTE
<lb />L0
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS. LVCIDAN.
<lb />LIDIAN. BASQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Hilis seule auec moy le long des galleries,
<lb />T Lors que nous autont sait vn tout de Thuïl<lb />leries,
<lb />Irons vers la riuiere, attendez-nous aupres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN reuenu de sa pamoison.
<lb />Au lieu de mirthe, Amour, ie cueille le cypres.
<lb />La valeur d’Alcidon &amp; ma ialouse enuie
<lb />Me priuent auiourd’huy des douceurs de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE entrant aux Thuilleries.
<lb />Entrons par cét endroit, pour aller en sortant
<lb />Reprendre mon carrosse, où tu sçais qu’il m'attend;
<lb />I 
<lb />--
<lb />eApjor pien te te pende entretentr vne iocibree
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Paut il donc que sans ayde en ce lieu ie demeure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN venant auec le Basque.
<lb />Basque, ce que tu dis me met en grand soucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Quand ie les ay quittez ils estoient pres d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Ce chemin si frequent, &amp; si proche du Louure,
<lb />Les rend plus criminels s'il faut qu'on les descou<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Monsieur, la paßion qui les rend ennemis,
<lb />De passer plurtittiutantupus pertireae
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cihet Axinour..
<lb />LVCIDAN.
<lb />27V7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />I’entens quelqu'vn qui se lamente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Ah! mon Maistre estendu sur l’herbe se tourmẽte,
<lb />Il ne se peut leuer, &amp; nage dans le sang,
<lb />Bleßé d’vn coup au bras, d’vn autre dans le flanc.
<lb />Criu l uu ius
<fw><lb />-
<lb />A ius
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Qu'est cecy, cner amy, a'oa vicuneur ces blesfure;?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />De la main d'Alcidon, &amp; de mes impostures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Pourquoy vous blasmez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Pour ne vous mentir pas,
<lb />Mais portez-moy penser, te ne puis jatre vn pas,
<lb />Ma douleur en marchant se rend plus violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Appuiez-vous sur nous iusqu'à l’hostel d’A<lb />glante,
<lb />La, nous verrons du Roy la cholere passer,
<lb />Tandis qu'en asseurance on vous pourra penser.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE PE
<lb />I
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DAPANIDE,&amp; IAILISdaIIS IeS IAIMIIICIICS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Oy qui cognois au vray mes actions passees,
<lb />LA qui feule tousiours i'ay fait voir mes
<lb />pensees,
<lb />Et qui sçais qu'Alcidon durant sa paßion,
<lb />M'a cent fois par ses pleurs dit son affection.
<lb />Toy qui sçais que ie l’ayme, &amp; que ie ne respire,
<lb />Que de viure pour luy dans l’amoureux Empire.
<lb />MMaintenani que ta pois que soncaur est change,
<lb />Et qu’il est ais party d’vn autre obiect rangé,
<lb />Me veux-tu soustenir qu'il est tousiours fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIITIS.
<lb />C’est trop legerement croire vne amour nouuelle,
<lb />Vostre esprit à vous nuire est trop ingenieux,
<lb />-- J4 --- - --- ----
<lb />..
<lb />A iiij
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Voudrois- tu dementir mon oreille &amp; mes yeux?
<lb />Pris-tu pas garde hier dans le bal chez la Reine,
<lb />Qu'il ne m'aborda point, quoy que i'ẽ fusse en peine;
<lb />Et que pour l’attirer mes yeux eussent cent fois
<lb />Employé leurs regards au deffaut de la vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Comme il a l’esprit bon, ainsi que le courage,
<lb />Lucidan pres de vous luy donne de l’ombrage.
<lb />Vous souuient-il qu'vn iour qu’il s’en plaignoit à
<lb />vous,
<lb />Vous lui dites cent fois, qu’il n’en fut point ialoux?
<lb />Qu'à vos yeux Lucidan ne fut iamais aymable,
<lb />Et que vous le fuiriez s’il l’auoit agreable?
<lb />Et cependant ie voy depuis cinq ou six iours,
<lb />eil est toustours tnez vous, qu'il voux conduit ais
<lb />cours,
<lb />Et que vous recherchez d’estre en sa compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DATHNIDE.
<lb />Ha! Philis, c’est d’Amour vne autre tyrannte,
<lb />Que i'ay tenu secrette, esperant de pouuoir
<lb />Ramener Alcidon à son premier deuoir.
<lb /> . l. - x... ce.
<lb />Mais, helas! ie voy bien qu'en vain ie me trauaille,
<lb />Et que iusques icyie ue ay rien jait que vaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A vous dire le vray ie ne vous entends point,
<lb />Et ie manque d'esprit pour decider ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Comment, tu n'as pas veu que i''ay ma fantaisie
<lb />Depuis huict ou dix iours plaine de ialousie,
<lb />Et que le n'ay jousfert Enciuan prex de mioy,
<lb />Que pour vanger par luy le tort que ie reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Comment? seriez-vous bien d’vne humeur sa
<lb />cruelle,
<lb />Que de vouloir entr'eux former vne querelle?
<lb />Prenez bien garde à vous, c’est vn coup hazar<lb />deux,
<lb />En se vengeant de l’vn vous les perdez tous deux.
<lb />Et si vous vous rendrez dedans la Cour blasmable,
<lb />Alors qu’on vous croira de leur duel coulpable,
<lb />Ils sont aymez de tous, &amp; fort bien veus du Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Es-tu folle, Philis? te mocque-tu de moy?
<lb />––
<lb />{ a d
<lb />I'aymerois mieux cent fois auoir perdu la vie,
<lb />Que d’en auoir iamais conceu la moindre enuie,
<lb />Non, non, si Lucidan est chez moy bien venu,
<lb />Si ie l’ay deuant luy souuent entretenu,
<lb />Ce n'est que pour vanger l’insuportable peine,
<lb />Où me met Alcidon en voyant Clorimene,
<lb />Et pour rendre plus fort mon amour dans son sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIIIETO.
<lb />Cette feinte ne peut ayder vostre dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />L’amour auec le feu sont de mesme nature,
<lb />Ils demandent tous deux nouuelle nourriture.
<lb />Ils consomment tous deux ce qui les entretient,
<lb />Et leur fin est la fin de ce qui les maintient.
<lb />Le feu presque tousiours est foible en sa naissance,
<lb />Mais si l’on veut apres accroistre sa puissance,
<lb />Il luy faut quelque chose afin de l’alumer, [mer.
<lb />Qu'il puisse quant &amp; quãt &amp; prendre &amp; cõsom<lb />Außi quand sa vigueur commence de s'estendre,
<lb />Les marbres les plus frois ne s'en peuuẽt deffendre,
<lb />L’eau mesme, son contraire, augmente son ardeur,
<lb />Et l’irrite plus fort auecque sa froideur.
<lb />L- 20
<lb />7 --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainsi l’amour naissant veut vne douce amorce,
<lb />Vn fauorable accueil luy donne plus de force,
<lb />Et lors que les faueurs l’ont mis au point plus
<lb />haut,
<lb />Si l’on n’y remedie außi-tost il deffaut.
<lb />Et si l’on en veut voir la ruïne euidente,
<lb />Il faut ietter de l’eau sur cette braise ardente.
<lb />C’est pourquoy quand i’ay veu qu'Alcidon se las<lb />soit,
<lb />Et que dans mes faueurs sa flamme se passoit,
<lb />Pour r'allumer en luy ce qu’il alloit esteindre,
<lb />Auecque tous les deux i’ay commence de feindre
<lb />L’amour pour Lucidan, &amp; le mespris pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />&amp; ous ponrtita mia fent emauoer cee ecurltiy.
<lb />Alcidon offencé d’vne feinte semblable,
<lb />Ne vous reuerra plus la croyant veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie m'estonne de toy qui n’as pas veu le iour
<lb />Que tu n'ais außi-tost gousté l’air de la Cour,
<lb />De te voir en cecy maintenant si großiere?
<lb />Quoy? tus ne vois pas clair dedans cette matiere?
<lb />E-
<lb />Il ne t'en souuient plus, ce sont de tes leçons,
<lb />Alcidon en prendra cent sortes de soubçons;
<lb />Et ne pouuant iuger si c’est amour ou feinte,
<lb />Croyant en son endroit ma flãme presque esteinte.
<lb />Il viendra quant &amp; quant auecque plus d’ardeur:
<lb />Faire tous ses efforts de vaincre ma froideur.
<lb />Ses soings surprsjoronu eincetu mon enme,
<lb />Et ma feinte sera d’vn bon succez suiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ie ne sçay quel esprit en mon ame desment,
<lb />Cette façon de viure auec vn tel Amant.
<lb />Ce Caualier n’est pas d’vne humeur endurante,
<lb />Il ne vous verra plus que comme indifferente.
<lb />Ses esprits offencez s'engageront ailleurs,
<lb />Et lors vous iugerez mes sentimens meilleurs.
<lb />Vne beauté qu'on voit modeste &amp; vertueuse,
<lb />Quand on l’espere moins rend vne ame amoureuse.
<lb />Daphnide &amp; Clorimene a de certains appas
<lb />Que tout le monde admire, &amp; qu'on n'éuite pas,
<lb />Mais la voicy venir.
<lb />--------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />La facheuse rencontre!
<lb />---7 --- 7-.-------
<lb />Il ne faut pas qu'icy ma paßion se montre;
<lb />Luy cachant finement mon amoureux dessein,
<lb />Ie pourray descouurir ce qu'elle a dans le sein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL
<lb />I.
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLORIMENE. DAPHNIDE. PHILIS.
<lb />DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Aphnide, quel suiet en ce lieu vous amẽine.
<lb />1d ateus que vea geunbe teetrens ett Couy
<lb />en peine,
<lb />Et que desià par tout on est dans la rumeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Auiourd’huy Clorimene est en sa belle humeur,
<lb />Elle raille, le tour nous reuiendra peut-estre.
<lb />Mais ma ialouse humour est trop prompte à pa
<lb />restre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Appellez-vous railler quand l’espee à la main,
<lb />Seul à seul on va rendre vn combat inhumain,
<lb />Où l’vn reste bleßé, comme mort sur la place,
<lb />Et l’autre est fugitif?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Nommez les moy de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Le viesje, Enciuan, ie vainquear Aicinon,
<lb />Qui n'est plus à la Cour attendant son pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et le suiet au vray qu'on donne à leur querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Est vne ialousie, &amp; vous seule la belle.
<lb />Qui t'ahea jajeltee, au moin, seton te orhies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS dit ce vers tout bas.
<lb />Voila comme souuent nostre ruse nous nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie n’ay point de beauté dõt la force &amp; les charmes
<lb />Puissent à mon suiet faire prendre les armes.
<lb />Leur querelle a sans doute vn autre fondement.
<lb />Qui vous en a si-tost appris l’euenement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Lidian qui reuient d’emmener chez Aglande,
<lb />Lucidan demy mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />O nouuelle sanglante!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Arrtinionubeumtif-peueneut vous entretenir.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />IVostre entretien alloit außi finir,
<lb />Et nous nous retirions: passons dans l’autre allee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Vous auez bien gaigné d’estre dißimulee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de lan du ae ld me
<lb />N’augmente point mon mal: il est assez puissant,
<lb />Pour estouffer bien-tost celle qui le ressent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Quoy qu'elle dißimule, elle porte dans l'ame
<lb />Vn autre desplaisir que la crainte du blasme,
<lb />L’amour l'afflige plus que ne fait le duel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous me l’auez tousiours fait autre que cruel,
<lb />--- - . . . -- - --- -
<lb />4--
<fw><lb />Elles
<lb />entré
<lb />&amp; l
<lb />sent
<lb />Dor
<lb />8
<lb />rime
</fw><lb />Lors que vous me disiez que la vie amoureuse,
<lb />Estoit la seule vie entierement heureuse.
<lb />Qu'Amour estoit le Dieu des vrais contentemens,
<lb />Et que rien n'esgalloit les plaisirs des Amans.
<lb />Cependant auiourd’huy Daphnide n'est faschee
<lb />Que pour se voir aux fers de l’Amour attachee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Quãd i’ay dit que l’Amour estoit vn bien en nous,
<lb />Qu'il n’estoit que plaisir, que ses fers estoient doux,
<lb />I'entendois de parler d’vne amour dont les flam<lb />mes,
<lb />Dedans vn mesme sein enferment les deux ames:
<lb />Qui des deux volontez ne fait qu'vn seul desir,
<lb />Et rend égal aux deux la peine &amp; le plaisir.
<lb />Daphnide sent du mal pour aymer à l’extréme,
<lb />V nuomme qui la suit, &amp; pour suir qui t'aime,
<lb />Elle fuit Lucidan, &amp; ses desirs ardans,
<lb />Pour le seul Alcidon paroissent euidens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais i'ay veu qu'Alcidon l’aimoit de mesme
<lb />sorte,
<lb />Et qu’il auoit pour elle vne paßsion forte.
<lb />- C- - -t
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORIS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous l’auez veu de fait, mais il est bien changé:
<lb />Depuis que deux beaux yeux l'ont ailleurs engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Dedans ce changement il est pourtant blasmable,
<lb />Il ne peut s’excuser, Daphnide est fort aymable,
<lb />Et son merite est grant, &amp; cegnendns ta Cour
<lb />Pour estre assez puissant, &amp; donner de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Clorimene depuis qu’il vous eut apperceuë,
<lb />Il ne se croit heureux que pour vous auoir veuë.
<lb />Tous les autres obiects ne le peuuent toucher.
<lb />Pour vous il est sensible, &amp; pour elle vi, locher:
<lb />Et dans l’estat qu’il est, le Ciel mesme en cholere
<lb />Ne se peut diuertir du dessein de vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Le combat d'auiourd huy tesmoigne bien pour<lb />tant
<lb />Qu'en sa premiere ardeur il est encor constant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Son combat doit auoir autre cause secrette,
<lb />Qu'on doit attribuer à son humeur discrette.
<lb />Euq
<fw><lb />B
</fw><lb />Desià depuis long-temps il ne la voyoit pas,
<lb />Et brusloit en secret pour vos diuins appas.
<lb />Dorandre qui cognoist tout à fait sa pensee,
<lb />M'a iuré que vos yeux ont son ame blessee.
<lb />Vous sçauez quel il est, vous sçauez que son nom
<lb />Esclatte en tous les lieux d’vn glorieux renom,
<lb />Puissant de sa naissance, &amp; plus puissant encore,
<lb />Par la seule vertu qui tous ses faits honore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />I'estime sa vertu, i'estime ses parens:
<lb />Mais tous les caualliers me sont indifferens.
<lb />Alcidon comme vn autre égallement me touche,
<lb />Ie n’ay point pour l’Amour d’oreilles ny de bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous n'en auez dont point pour les plus grands
<lb />plaisirs,
<lb />Dont nature ait iamais contenté nos desirs.
<lb />Que vous estes ingratte à ces belles louanges,
<lb />Que vous meritez seule, &amp; que l’on donne aux
<lb />Anges.
<lb />Celuy qui fit le Ciel, chef d’œuure de ses mains,
<lb />Le fit beau seulement pour le bien des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La terre qui produit tant d’œillets &amp; de roses,
<lb />Pour nostre seul plaisir produit les belles choses.
<lb />Ces arbres ne sont vers que pour nous contenter,
<lb />Ces oyseaux qu'à l’enui nous entendons chanter,
<lb />Pour nous plaire en ce lieu poussent leur harmonie,
<lb />Ces lieux dont vous voyez la merueille infinie,
<lb />Ne nous monstrent par tout que des portraicts
<lb />d’Amour,
<lb />En ses riches habits l’Aurore fait le iour.
<lb />La Seine en son canal ne reserre son onde
<lb />Que pour nous faire part de tous les biens du mõde.
<lb />Les poissons dans son sein ayment tous à l’enui,
<lb />Enfin c'est par l’Amour que moy-mesme ie vi,
<lb />Et ie ne croirois point de viure au monde heureuse,
<lb />Si de Dorandre enfin ie n'estois amoureuse.
<lb />Vous mesmes qui tenez de l’Amour vos appas,
<lb />Pourquoy dans vostré sein ne le togez vous pas?
<lb />Puis que tout ayme au mõde, aymes außi de mesme,
<lb />Auec pareille ardeur vn Amant qui vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Doris tous vos discours sont des discours en l’air,
<lb />Vous pourriez mille fois encore m'en parler.
<fw><lb />B
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adiouster à cela qu'Amour vit dans les arbres,
<lb />Que son pouuoir agit sur la froideur des marbres,
<lb />Et toutes les raisons, dont les plus beaux esprits
<lb />En semblable suiect remplissent leurs escrits,
<lb />Que vous perdez le temps en pareille entreprise,
<lb />Ie ne veux, ny ne dois estre d’amour esprise.
<lb />Nature &amp; mon deuoir me soubmettent aux lois
<lb />D’vne mere qui seule en doit faire le chois.
<lb />diaireient ja prhuente Jserolt ojjenijee,
<lb />Et mon honnesteté s’y treuueroit blessee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Que dites-vous de moy, qui vous ay librement
<lb />Fait ce discours d’amour &amp; nommé mon Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ce qui sied bien aux vns, ne sied pas bien aux
<lb />autres,
<lb />Toutes vos volontez sont entierement vostres,
<lb />La vertu de Dorandre, &amp; sa race, &amp; ses biens,
<lb />Pour donner de l’amour sont de puissans moyens;
<lb />Outre qu’il vous témoigne vne amitié si forte,
<lb />Qu'on ne vous peut blasmer de l’aymer de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Pur tes mefmes taifons que t'ayme aymez außsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />C’est vn autre discours, nous tardons trop icy.
<lb />Retirons-nous Doris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Retirons-nous, i’espere
<lb />Que nons vaincrons ensin celie sroidenr austere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTEI.
<lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORANDRE. LE PROVENÇAL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve c’est vn doux plaisir en ce siecle trom<lb />peur,
<lb />Où chacun se deffie, où l’vn de l’autre à peur,
<lb />D’auoir vn confident à qui nostre ame s’ouure,
<lb />Sans craindre que iamais le secret se descouure!
<fw><lb />Raii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />22
<lb />LES IIIVILEERIEO,
<lb />Et de qui l’amitié lors qu’il en est besoin,
<lb />N'espargne point les biens, la peine, ny le soin,
<lb />Et principallement à la Cour où le vice,
<lb />D'vne amitié fardee impugnement se glisse,
<lb />Où nous ne trouuons pas auec qui conuerser,
<lb />Qu'on ne veuille expliquer la voix &amp; le penser.
<lb />Ce n'est pas d’auiourd’huy qu’on y vit de là sorte,
<lb />A la Cour l’amitié fut tousiours froide ou morte,
<lb />Dés long temps l’interest a tenu le haut bout,
<lb />Et paße sur les droicts de l’amitié par tout.
<lb />C’est pourquoy i’ay raison de benir la fortune,
<lb />Qui parmi cette peste à la Cour si commune,
<lb />Donne à mon amitié reciproque vn ami,
<lb />Qui ne me cache rien, ne me voit qu'à demy.
<lb />Il est vray que depuis qu’il ressent en son ame,
<lb />Les traits victorieux du bel œil qui l’enflamme,
<lb />Il est particulier, non pas qu'il m'ait caché
<lb />Le nom du bel obiect dont son cœur est touché,
<lb />Ny que nostre amitié souffre la moindre iniure,
<lb />C'est qu’il est tout honteux de ce treuuer pariure,
<lb />Apres auoir promis à Daphnide vn amour,
<lb />Qui ne se deuoit pas finir qu'auec le iour.
<lb />Son inclination l’engage aupres d’vne autre,
<lb />Mais s’il manque en cela toute la faute est nostre.
<lb />Si c'est faute pourtant de l’obliger d’aymer,
<lb />Vne beauté qui peut tous les cœurs enflammer,
<lb />Où tous les médisans ne treuuent rien à dire,
<lb />Et que toute la Cour auec respect admire,
<lb />Et c’est auec raifon puis qu’elle a des appas,
<lb />Qui la font adorer quand on ne voudroit pas.
<lb />Ie preuoy toutesfois milles peines diuerses,
<lb />Et que dans cét amour il aura des trauerses.
<lb />Mais tout cela n'est rien, son combat d’auiour
<lb />d’huy
<lb />Apporte à mon esprit nouueau suiet d’ennuy,
<lb />1Cuyuntue jarttrite aucune cognoissance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROVENÇAL.
<lb />De le pouuoir treuuer n'est pas en ma puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Cela m'estonne fort, &amp; ie crains, mais voicy
<lb />Son laquay tout en eau qui s’en vient droit icy,
<lb />Et bien, ton maistre a fait vne belle folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROVENVAE.
<lb />Monsieur par l’amtié qui vos deux ames lie,
<fw><lb />B iiij
</fw><lb />Ie vous viens coniurer de sa part, de vouloir
<lb />dhesfesfeelau vefoin, &amp; de le venir veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Où s’est-il retiré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROVENÇAL.
<lb />Chez Oronte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />N’importe.
<lb />Va-t’en; mon amitié, pour le seruir est forte.
<lb />Ie m'en vay iusqu'au Louure apprendre prompte<lb />ment
<lb />Ce qu'en a dit le Roy, quel est son sentiment,
<lb />Et comment on pourra deguiser cette affaire,
<lb />Et qu'enfin ie feray tout ce qu’il faudra faire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MC
<lb />M
<lb />DAPHNIDE seule.
<lb />Mour, cruel tyran, qui gouuerne mon
<lb />Sort,
<lb />Me faut-il donc souffrir qu'on me
<lb />face ce tort?
<lb />Alcidon pour brusler d’vne nouuelle flamme,
<lb />A fait mourir le feu que ie luy mis dans l’ame,
<lb />Et moy sans me vanger d’vn affront si honteux,
<lb />Ie tiendray le mespris dedans mon sein douteux?
<lb />Non il faut l’oublier puis que l’ingrat m'oûblie,
<lb />Il faut rompre auiourd’huy la chaisne qui me lie.
<lb />Mais que tout ce discours esclatte follement,
<lb />L’amour ne quitte pas vn cœur facillement.
<lb />--- * --t. doi
<fw><lb /> 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />20
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES IIIVIELERIDO.
<lb />Lors qu’il a mis le pied dessus nostre innocence.
<lb />La raison veut en vain employer sa puissance.
<lb />Ie ne puis l’oublier, &amp; ma facillité
<lb />Me feroit pardonner son infidellité,
<lb />Si l’ingrat reuenoit par quelque foible excuse,
<lb />Asseurer mon esprit qu'vn faux soupçon l’abuse,
<lb />Et quoy que la raison m'en veuille destourn er
<lb />Mon ame ne peut plus s’y laisser gouuerner.
<lb />De quel crime qu’il soit en mon endroit coupable,
<lb />De le pouuoir haïr ie ne suis pas capable.
<lb />Son merite est trop grand, ses charmes trop puißãs,
<lb />Sa grace &amp; sa valeur ont trop gaigné mes sens,
<lb />Pour souffrir auiourd’huy qu’vn autre le possede,
<lb />Et que fans disputer ce que ie tiens ie cedde.
<lb />Que dis-ie que ie tiens, la volage a forcé
<lb />La prison &amp; les fers dont il estoit preßé,
<lb />Et mon amour pourtant deuient plus violente,
<lb />Philis reuient de veoir Lucidan chez Aglante.
<lb />Uhi Philis que ie sens d'estrin,gic moimmiens,
<lb />Pour n'auoir pas suiuy tes sages fentimens.
<lb />La hayne, le despit, l’Amour, la ialousie,
<lb />Tiennent égallement ma pauure ame saisie.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne sçay que penser, ie ne sçay que choisir,
<lb />Qui puisse tant soy peu contenter mon desir.
<lb />Lucidan, Alcidon, Clorimene &amp; le blasme,
<lb />Que l’on m'en peut donner tyranisent mon âme,
<lb />Ma raison est confuse en cette affaire icy,
<lb />Ie ne sçay plus que craindre, ou qu’esperer außi:
<lb />Toutesfois il me reste encor quelque esperance,
<lb />Qui donne à mon amour vne foible asseurance.
<lb />S’il est vray qu'Alcidon ait fait faire l’appel,
<lb />Et que ce soit pour moy qu’il ait fait le duel,
<lb />Ie crois asseurément qu'Alcidon m’ayme encore,
<lb />Et quelque part qu’il soit qu’en son ame il m’adore,
<lb />Se penser seulement resiouit mes esprtes,
<lb />Parlant à Lucidan, n'en a tu rien appris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Rien du tout, il m'a dit seutement qu'te fouhaitte
<lb />De vous entretenir d’vne affaire secrette,
<lb />Qu'il ne peut descouurir qu'à vous seule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Attons voiss
<lb />Qu'est ce que ie pourray de sa bouche sçauoir
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACT
<lb />E
<lb />II
<lb />CENE DEVXIESME.
<lb />ALCIDON. DORANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON seul.
<lb />A victoire souuent aux hommes est nuisible,
<lb />PDuplaisir naist souuent vn desplaisir sensi<lb />ble,
<lb />Du bon-heur à tous coups procede le malheur,
<lb />Et le contentement fait souuent la douleur.
<lb />I’ay fait faire vn appel, &amp; mis mon aduersaire
<lb />En estat de iamais ne me pouuoir mal faire.
<lb />Il est vray i'ay vaincu, toutesfois ie voudrois
<lb />Ne voir iamais Daphnide, &amp; qu’il eust tous mes
<lb />droits.
<lb />Que la condition des hommes est estrange!
<lb />L'or qu’ils ont dans leurs mains ne leur paroist que
<lb />fange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce que nous n'auons point nous est plus precieux,
<lb />Que l’vsage des bras, ou les plaisirs des yeux.
<lb />I'eusse autrefois donné ma vie en sacrifice,
<lb />Pour vne occasion de luy rendre seruice.
<lb />Et depuis quelques iours ie me crois obligé
<lb />A celuy qui m'en a tout a fait desgagé.
<lb />Non pas que sa vertu, ses beautez &amp; sa grace
<lb />Ne meritent tousiours quelque honneur qu’on luy
<lb />Que ie n'en sois indigne, &amp; ne merite pas [face,
<lb />L’honneur que i’ay reçeu d’adorer ses appas.
<lb />Mais vn puissant Demon mes volontez emporte,
<lb />Cette nouuelle ardeur dans mon sein est plus forte,
<lb />Et tout ce que i’ay fait n’estoit que tesmoigner,
<lb />Qu'il falloit de Daphnide en vn mot m'esloigner.
<lb />Ie preuoy bien pourtant que i'auray de la peine,
<lb />Dans mon nouueau dessein de seruir Clorimene.
<lb />Sa vertu rigoureuse ennemie d’amour
<lb />M'oste quasi l’espoir qu'elle me souffre vn iour
<lb />Qu'elle veuille permettre en l’aymant que i'adore
<lb />Tout ce que de plus beau le Ciel ait fait encore.
<lb />I'auray bien à soufrir, mais les grands biens ausss
<lb />Ne s'acquirent iamais sans beaucoup de souci,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEEO IIIVTEELIIEO,
<lb />Posseder sans trauail le bien où l’on aspire,
<lb />C’est sans aucun plaisir posseder vn Empire.
<lb />Qu'est-ce que c’est de l’hõme, il n'est iamais content
<lb />Il despend ce qu’il a pour les biens qu’il attent.
<lb />Dorandre ie ne sçay quel soucy te retarde,
<lb />Ce n'est plus le pardon du Roy que ie regarde.
<lb />Laisse-la tous les soins qui te troublent pour moy
<lb />Si Clorimene veut i’ay le pardon du Roy.
<lb />Mais le voicy venir, son visage m'asseure,
<lb />Et donne à mon esprit vn fauorable augure.
<lb />Amy, ie le voy bien, tu me vas reprocher
<lb />Que tu ne deurois pas maintenant m'aprocher,
<lb />Qu'apres ce que i'ay fait sans te le faire entendre,
<lb />Ie ne merite plus l’amitié de Dorandre.
<lb />Mais, cher amy, pardonne à l’amoureux poison,
<lb />Qui ne me laisse plus seruir de la raison.
<lb />Ie iure qu'en l’estat où mon ame se treuue,
<lb />La nature n’a point de maux que ie n'espreuue,
<lb />Non pas pour le tiingoi ointe comourintrntis,
<lb />Ny pour auoir donné prise à mes ennemis.
<lb />Mais pour le desespoir oit mon amour me liure.
<lb />Ie voudrois en naissant auoir ceßé de viure,
<lb />Ou n’auoir iamais veu cette rare beauté,
<lb />Doni t'uumcanme promet oeuncoup de eruaute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I'ay souffert vos discours sans dire vne parolle,
<lb />Mais voilà le discours d’vne personne folle.
<lb />Encor que vous ayez failly dans l’amitié,
<lb />Ie veux participer à vos maux par moitié,
<lb />Et pour vous tesmoigner comme i’y suis sensible,
<lb />Vous sçaurez que i’ay fait ce qui m'estoit poßsible.
<lb />Parlons donc du danger où vous este reduit,
<lb />Estant hors de la Cour toute chose vous nuit.
<lb />Le Roy pour le pardon estoit inexorable,
<lb />Mais enfin vos amis l’ont rendu fauorable.
<lb />Lucidan n'est pas mort, &amp; l’on a fait passer
<lb />Le duel pour rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />At fartott uont presse?
<lb />Et me tirer bien-tost de cette incertitude,
<lb />Ie ne suis pas à moy dans mon inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ne vous tourmentez portis, on tranattit pom vous,
<lb />Il suffit que le Roy n'est plus dans le courrous,
<lb />Et que vos feux nouueaux iettent des estincelles,
<lb />Qui vomtnez Ctorimenc en donner des nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dis m'en donc quelque chose?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Et bien ie le feray
<lb />Et d’vn secret dessein que i’executeray.
<lb />On vous croit esloigné beaucoup plus que vous
<lb />n’estes.
<lb />Ie veux que nous faßiõs deux surprises honnestes,
<lb />Ou nous serons tous deux également rauis.
<lb />Allons y trauailler, &amp; suiuez mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dans quelle occasion pourrois- ie recognoistre
<lb />Cette extreme amitié que tu me fais parestre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie suis trop satisfait de vous pouuoir seruir:
<lb />Mais le temps nous pourroit l’occasion rauir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LVCIDAN. PAGE. DAPHNIDE. PHILIS.
<lb />LVCIDAN dans sonlit.
<lb />F’il entre, que veux-tu?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sçauoir si vos blessures
<lb />Permettent de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie veux que tu l’asseures.
<lb />Que sa presence seule ostera la douleur,
<lb />Et rendra moins sensible auiourd’huy mon mal<lb />heur.
<lb />Allez la receuoir, auec quelle asseurance,
<lb />Ou de quel œil pourrois-ie en soufrir la presence.
<lb />Moy qui suis le sujet de l’ennuy qu'elle sent,
<lb />Deuiendrois-ie à ses yeux de coupable innocent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />LEO IIIVILLERIES.
<lb />Pourrois-ie paslier si bien ma tromperie,
<lb />Qu'elle ne blasme point cette supercherie,
<lb />Qu'elle ne la deteste &amp; fuie à mon abord,
<lb />Auec les mesmes soins que l’on fuit de la mort?
<lb />C’est vn tesmoing pourtãt de mon ardeur extréme,
<lb />La ruse dans l’amour s’excuse d’elle-mesme.
<lb />Le sang que i’ay versé, l’absence d'Alcidon
<lb />Pourront auec le temps obtenir mon pardon.
<lb />Employe en cét endroit tout ce que l’artifice,
<lb />Ioint à ta paßion peut faire à ton seruice.
<lb />Se peut-elle fascher de voir que mon amour,
<lb />Au lieu de s’assoiblir accroist de iour en iour?
<lb />Que celle d’Alcidon deuient foible pour elle,
<lb />Et qu’il brusle desia d’vne flamme nouuelle?
<lb />Il faut s’ayder de tout, &amp; poursuiure ardamment,
<lb />Vn amour commencé auec empeschement.
<lb />Mais la voicy venïr, dont le regard me touche,
<lb />Sa cholere d’abord me va fermer la bouche.
<lb />Laissons-luy dire tout, arrester vn torrent,
<lb />C’est trauailler en vain &amp; le rendre plus grand.
<lb />Au lieu que le laissant aller libre en sa course.
<lb />Sa force diminué &amp; n'a plus de resource.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Vous voila dans vn lit bleßé de diuers coups,
<lb />Mais mon hõneur bleßé ce vient plaindre de vous.
<lb />De qui les vanitez sur des songes fondees,
<lb />Veulent persuader des faueurs accordees.
<lb />Tout le monde en discourt suiuant sa paßion,
<lb />Ie ne croy pourtant pas d’auoir fait l’action,
<lb />Qui puisse auoir donné couleur à vos folies.
<lb />Dois-ie participer à vos meslancholies?
<lb />avre deutez-vous mesler parmy tous vos debats,
<lb />Et vouloir qu'on me creust l’objet de vos combats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Si l’amour, ce tyran, qui maistrise mon ame,
<lb />Ne vous fait accorder quelque chose a ma flam<lb />me.
<lb />Il est vray i’ay failly, ie ne m'en deffens pas,
<lb />Ma faute a mille fois merité le trespas.
<lb />Mais si vous pezez bien cette action renduë,
<lb />Vous verrez que par tout macause est deffenduë.
<lb />Vous me permettrez dont de vous entretenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Vous voulez de discours mon esprit preuenir.
<lb />-
<fw><lb />E J
</fw><lb />Si ie le recognois, außi-tost ie vous quitte,
<lb />Et celte ayjtramaatrnsert vinttos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Vous sçauez que tousiours ie me suis arresté,
<lb />Fauorable ou contraire à vostre volonté.
<lb />Dans vos mespris ma flamme a rencontré des
<lb />graces,
<lb />Mes feux ce sont acreus au milieu de vos glaces.
<lb />Et quoy que vos desirs fussent portez ailleurs,
<lb />Ie n'ay iamais reçeu des sentimens meilleurs;
<lb />Encor que le mespris d’vn genereux courage,
<lb />Porte le plus souuent les hommes à la rage.
<lb />I’ay gardé le silence, &amp; souffert doucement
<lb />Qu'Alcidon fust reçeu plus fauorablement.
<lb />[ble,
<lb />Il est bien vray qu'vn iour vn Dieu moins fauora<lb />A l’amour qu’il feignoit qu’à mon feu veritable,
<lb />Me fit entrer chez vous, &amp; treuuer vn papier
<lb />Qui parroissoit vn peu dessus vostre oreiller.
<lb />Vostre absence fit naistre en moy de l’asseurance,
<lb />Ie le pris &amp; le leus auec quelque esperance:
<lb />Toutesfois quand ie vis que c’estoit mon riual,
<lb />Qui ne vous escriuoit que pour croistre mon mal.
<lb />I'en vsay contre luy le monstrant à Dorandre,
<lb />Inthime d'Alcidon, à qui ie fis entendre,
<lb />Quelque autre fauceté qui peut-estre d’abord,
<lb />Vous pourroit obliger à me donner le tort.
<lb />Mais c'est icy qu’il faut que mon amour extréme,
<lb />Vous face receuoir, &amp; ma ruse, &amp; moy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheuez.
<lb />ddil la nrlado
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Quand i’eus veu que Dorandre fasché,
<lb />Ne pouuoit pas tenir son desplaisir caché.
<lb />Ie luy dis, Alcidon sans doute se méconte.
<lb />Daphnide dont l’amour ne sera qu'à sa honte,
<lb />Pour me tesmoigner mieux qu'elle ne l’ayme pas.
<lb />Qu'elle garde pour moy tout ce qu'elle a d’appas.
<lb />M’a donne cette lettre auec vne allegresse
<lb />Qui la rend à moy seul, elle seule maistresse.
<lb />S’il fut lors estonne luy de qui l’amitié,
<lb />Prend tous les desplaisirs d'Alcidon à moitié,
<lb />Vous le pouuez iuger, &amp; de la mesme en su tte,
<lb />D’où vient nostre duel, ma blesseure &amp; sa fuitte,
<lb />Et que tout le paßé n’est rien qu’vne action,
<fw><lb />C iij
</fw><lb />Que vens parle toigients de mnon cafcclion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Appellez vous aymer de ietter dans le blasme,
<lb />Par vos discours menteurs, l’estime d’vne Dame?
<lb />Non, non, c'est de vous seul que ie me dois fascher,
<lb />Alcidon n'a rien fait qu'on puisse reprocher.
<lb />Il a voulu vanger dessus-vous mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGIDAN.
<lb />Si ie vous faisois veoir comme il vous est pariure,
<lb />Que ce qu'il en a fait est pour se desgager
<lb />Du blasme qu’il reçoit d’auoir esté leger.
<lb />Qu'il ayme Clorimene, &amp; l’action derniere
<lb />Poije faipoure esprâchir de sa flamme premiere.
<lb />Il a pris ce pretexte, afin qu'impunément
<lb />Il peust d'vn autre obiect se declarer Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Il semble à vous ouyr qu’il vous ay fait cognoistre,
<lb />Vn amour que l’on croit estre encores à naistre.
<lb />Bien, bien, quand Alcidon pour moy seroit cõstant,
<lb />Et que vous le seriez de mille fois autant,
<lb />L’vn ny l’autre iamais n'aurez rien qui m'oblige,
<lb />Et vous ne ferez rien qui me plaise ou m'aftige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Elle sort en cholere, &amp; monstre en s’en allant
<lb />Que l’amour d’Alcidon est encor violent.
<lb />I'espere toutesfois d’emporter l’aduantage,
<lb />Et de posseder seul quelque iour son courage.
<lb />On cache le lit, Daphnide &amp; Philis demeurent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et bien que dirons- nous apres tous ces discours?
<lb />Dois-ie plus esperer de bien à mes amours?
<lb />Il n’en faut point douter, Alcidon ma laissee,
<lb />Et Clorimene seule est toute sa pensee.
<lb />Tu le sçais bien Philis, &amp; tu ne me dis rien,
<lb />Voyant mesme à tes yeux que l’on m’oste mõ bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Vous auez vne humeur toute particuliere,
<lb />Taniost vous esperez dans i'action derniere,
<lb />Et vous entrez apres dans vn facheux soupçon,
<lb />Vostre esprit est de flamme, &amp; puis tout de glaçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Il me vient d’aduoüer la plus lasche imposture
<lb />Que iamais homme fit.
<fw><lb />E<lb />C iiis
<lb />----- - - -------------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />I’en ay sçeu l’auenture;
<lb />Car i'ay tout escouté lors qu’il parloit à vous,
<lb />Alcidon s’est fait voir en son endroit trop dous.
<lb />S’il eust paßé plus outre, il eust esté plus sage,
<lb />Il le deuoit tuër ayant eu l’auantage.
<lb />Il se seroit aumoins deliuré du souci,
<lb />Qui trouble son repos, &amp; vos plaisirs außi.
<lb />Mais il ne l’a pas fait, &amp; c'est ce qui me fasche,
<lb />Sçait-il pas qu’vn trompeur a tousiours l’ame
<lb />lasche?
<lb />Tout ce qu’il vous a dit n’est qu’vne fiction,
<lb />Pour vous oster du sein toute autre affection.
<lb />19uie mue) jeutemten, mats qu'Alcidont re
<lb />uienne,
<lb />it se verra confus s il faut qu'it te sonstienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Voila me consoler d’vne bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ie ne puis pas, Madame, empescher le soupçon,
<lb />Et quoy que vous disiez, desormais ie proteste
<lb />Que ie n'en croiray rien s’il n’est plus manifeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />C’est vouloir s’obstiner contre la verité,
<lb />Onviasme en tons tes tienx son instuellte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />En ce cas ie ferois auec luy tout de mesme,
<lb />On ne doit point aymer si ce n'est qu'on nous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />A te dire le vray ie m'empescherois bien,
<lb />De l’auoir dans mon cœur n’estant plus dans le
<lb />sien.
<lb />Mais que par dessus moy Clorimene l'emporte,
<lb />Ie perdray tout plustost qu’il passe de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Purientez encor, ie ne veux plus qu'vn iour,
<lb />Pour voir la verité de ce nouuel amour.
<lb />Apres ie vous diray ce qu’il faudra qu'on face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />I'attens de ton esprit, mon bien ou ma disgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIDON. DORANDRE.
<lb />V
<lb />ALCIDON seule.
<lb />Combien d'accidents est suiet vn
<lb />M
<lb />amant?
<lb />L’amour &amp; la raison s’accordent ra<lb />remant.
<lb />La raison me deffend d’auoir nulle esperance,
<lb />Et l’amour veut pourtant me donner asseurance.
<lb />Sous cét habit icy ie croy de me cacher,
<lb />A ceux qui me voudroient auiourd’huy rechercher.
<lb />Mais qui ne cognoist point dãs la Cour mõ visage,
<lb />Qu'il est bien mal aisé d’estre amoureux &amp; sage.
<lb />Quand l’amour me deuroit sous cét habit trahir,
<lb />N’importe, ie luy veux iusque au bout obeyr.
<lb />a-v --
<lb />---. ---
<lb />Dorandre qui conduit toute l’intelligence,
<lb />Auec ma seureté cherche mon allegeance,
<lb />Et pour s'y bien conduire il est assez rusé:
<lb />Mais le voicy venircomme moy deguisé.
<lb />DORANDRE arriuant en habit d’estranger.
<lb />Me voilà de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIECIDOR.
<lb />Et bien quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Elle ne fait qu'entrer, Doris est auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ne sçay que iuger de ce déguisement,
<lb />Ie n'ose me promettre vn bon euenement.
<lb />Lut s'offenceres cse cette ar entperle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ette ne la prenara que pour galtanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Et comment ferons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Comme blest arreste.
<lb />Mais sçachez qu'außi-tost que ie vous eus quitte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN LES IIIVILLERILO.
<lb />Ie fus voir ma Doris, qui suiuant sa coustume,
<lb />Apres quelque discours du feu qui nous consume,
<lb />Me demande en secret si vous deuiez venir,
<lb />Et qu'elle desiroit de vous entretenir,
<lb />Pour vous donner auis que sur le soir sans crainte,
<lb />Vous verriez Clorimene auec moins de cõtrainte.
<lb />Ie respondis alors qu'en habit estranger,
<lb />Vous estiez resolu de tenter le danger,
<lb />Et qu'außi deguisé ie vous ferois escorte.
<lb />C’est bien fait, me dit-elle, acheuez de la sorte.
<lb />Ne manquez pas d’aller à lescho sur le sotr,
<lb />Quant à moy ie m'en vais tout à l’heure la veoir.
<lb />Nous n'aurons auec nous qu'vn homme qui se
<lb />vante
<lb />D’auoir meilleure voix qu'aucun homme qui
<lb />change,
<lb />Et de toucher le luth si delicatement,
<lb />Qu'on ne sçauroit l’ouyr qu’auec rauissement.
<lb />Elle qui des plaisirs dont nostre aage se picque,
<lb />Ayme tant seulement la dance &amp; la musique.
<lb />Depuis deux iours m'en presse, &amp; i'auois differé,
<lb />Iusqu'ace qu'Alcidon en peust estre asseuré.
<lb />Et moy sans perdre temps, i’ay tiré Daristandre
<lb />Des vers ou son amour se peut fort bien compren<lb />dre,
<lb />Et que vous entendrez aupres de nous changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Elle a bien pris du soin me voulant contenter.
<lb />Mais ie crains de treuuer parmi tant de delices,
<lb />Vne peine nouuelle &amp; de nouueaux supplices.
<lb />Quoy qu’il en soit pourtant, c’est beaucoup fait
<lb />pour moy.
<lb />Mais ce petit Demon qui me donne la loy,
<lb />Tient mon ame en suspens, &amp; m'oste l’asseurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Irit ott tousiours viure dans l’esperance.
<lb />Clorimene n'est pas insensible à l’amour,
<lb />Il faut que tost ou tard elle le soit vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Hal que dis-tu Dorandre, elle est son ennemie,
<lb />Elle croit que d’aymer est presque vne infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Elle ayme toutefois Doris qui m'ayme bien,
<lb />Qui luy dit nos secrets, qui ne luy cache rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’est le plus grand malheur que ie treuue en ma
<lb />flamme,
<lb />Qu'elle aprouue en autruy, ce qu'e elle elle blasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ce qui plaist en autruy, ne desplaist point en nous,
<lb />L'amour ne trouue point de deffence à ses coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a1BeIDO R0.
<lb />Sa vertu la deffend de toutes ses atteintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />La vertu bien souuent se cache soubs des feintes.
<lb />La vertu de la Cour est de dißimuler,
<lb />Et d’auoir le dedans tout contraire au parler.
<lb />Les filles de tout temps veulent que l’on les flatte,
<lb />Ce n'est que par l’amour que leur merite esclatte,
<lb />Elles prennent plaisir qu’on vante leur beauté,
<lb />Encor que leurs discours soyent plains de cruauté.
<lb />Clorimene n'est pas d’autre humeur que les autres,
<lb />Et son ame est sensible außi bien que les nostres.
<lb />Mais elle a ses desirs vn peu plus retenus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />ALCIDON.
<lb />Les desirs de l’amour ne luy sont point cogneus.
<lb />Et ie croy pour certain, quoy qu'elle soit aymable,
<lb />Qette mest poent ue amont ancuncment capâble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Non, non, quãd elle auroit vn cœur tout de rocher
<lb />Les souspirs amoureux les changeront en chair.
<lb />Vn amour qui constant dans son ardeur persiste,
<lb />Ne trouue point enfin de cœur qui luy resisie.
<lb />Voulez-vous qu'elle croye à vostre feu naissant,
<lb />Apres qu'elle la veu pour vn autre puissant?
<lb />Et qu'elle a veu Daphnide égallement blessee,
<lb />Gouuerner vostre cœur comme vous sa pensee.
<lb />Il faut vn peu de temps pour la desabuser,
<lb />Et vous ne deuez pas encore l’acuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il est vray qu'on a veu cette flamme si forte,
<lb />Que difficillement on la peut croire morte.
<lb />Mais ie feray par tout paroistre desormais,
<lb />Que pour elle l’amour ne me tiendra iamais,
<lb />Et que ce feu nouueau dont mon ame est ardante,
<lb />Se maintiendra tousiours, quoy que le Ciel attente.
<lb />Ma constance vincra ses cruelles rigueurs,
<lb />Ou la mort mettra fin bien tost à mes langueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />La Resolution est pleine de courage,
<lb />Mais nous ne deuons pas perdre temps d’auan<lb />tage,
<lb />Voyez-les toutes deux qui viennent lentement,
<lb />Nous pouuons demeurer ici secrettement,
<lb />dayqua le que vonau tententenenr enjes
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />CLORIMENE. DORIS. ALCIDON.
<lb />DORANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />JOus estes auiourd’huy grandement res<lb /> iouye,
<lb />Dites-moy le suiet de ce contentement,
<lb />N'est-ce point d’auoir veu Dorandre vostre
<lb />Amant?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous pourriez dire vray, c’est vn plaisir extréme,
<lb />De voir &amp; de parler à l’obiet que l’on ayme.
<lb />Tons les autres plaisirs sont plaisirs imparfaies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais souuent ces plaisirs ont de fascheux effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Les plaisirs innocẽs d’vne amour franche &amp; pure
<lb />de one eεtcις deς esetς vεcstηentant teur nature.
<lb />Et c'est de ces plaisirs que i'entends de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ces plaisirs innocens semblent les feux de l’air,
<lb />Dont la fausse clarté conduit aux precipices,
<lb />Et qui suit ses plaisirs rencontre des supplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Non, non, tous ces plaisirs sont plus doux mille
<lb />fois,
<lb />Que les plaisirs qu’on a ny des luths, ny des vois.
<lb />Si vous sçauiez que c’est vne douce merueille,
<lb />De voir deux cœurs ardans d’vne flamme pareille,
<lb />Viure tous deux en vn, auoir mesmes desirs,
<lb />Vous feriez plus d’estat des amoureux plaisirs.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Chacun suiuant l’humeur où son ame s’emporte,
<lb />Trouue assez de raisons pour la rendre plus forte,
<lb />Vostre inclination, &amp; la mienne sont deux,
<lb />Vous estimez l’Amour, ie mesprise ses feux.
<lb />En cela seulement ie vous seray contraire,
<lb />Et changeons de discours si vous me voulez
<lb />plaire.
<lb />de troy que le dessein qui vons ameirte tey,
<lb />Est pour ouyr chanter, &amp; c'est le mien außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira, mais ie perdray la vie,
<lb />Si dans fort peu de iours vous ne changez d’enuie.
<lb />Quand vn amour se fonde en la seule vertu.
<lb />Vn esprit quel qu’il soit en est bien combattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Lors que ie changeray d’humeur &amp; de courage,
<lb />Vous m'entendrez außi tenir autre langage.
<lb />Nous voicy sur le lieu, faites-moy receuoir
<lb />Le diuertissement que i’y deuois auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Il ne tient plus qu’à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Elle est desia placée,
<lb />Mvais mon ame uemeure à son aspect glacée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vn peu de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le cruel transport où mon ame est reduitte,
<lb />Chere beauté consens,
<lb />Qu'aumoins durant ma fuitte
<lb />On flatte tes rigueurs de ces tristes accens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Celuy qui chante.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il est vray, i'ay failly dans la seule maxime,
<lb />Qui tesmoigne l’amour,
<lb />Mdis prenaras-iu pour crime,
<lb />D’auoir laisse la nuict, pour adorer le iour?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tes beaux yeux fõt le iour qui seulemẽt m'esclaire,
<lb />C’est trop de cruauté,
<lb />Reçoy qui te veut plaire,
<lb />Et qui n'adore plus que ta seule beauté.
<fw><lb />D
<lb />i
</fw><lb />Cet echo, qui respond au discours de ma peine,
<lb />Te pourroit asseurer
<lb />Que i’ayme Clorimene,
<lb />Et qu'elle m'a cent fois entendu souspirer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et bien, qu'en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Que ie n'auois iamais ouy rien de plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les vers.
<lb />DORT</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Sont excellens, mais vous m'auez surprise,
<lb />Et ie voy que ie suis l’obiect de l’entreprise.
<lb />Mais n’importe, escoutons ce luth.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE apres auoir ouy le luth.
<lb />Ie n'ay iamais reçeu de plus doux entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Apres tant de douceurs qu’ont senty les oreilles,
<lb />Il faudra que les yeux en goustent de pareilles.
<lb />Ie vous veux jaittrout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et quoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Des estrangers,
<lb />Qui méprisent pour nous la peine &amp; les dangers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Auançons-nous, Dorandre, elles se sont leuees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vos ruses, ma Doris, ne sont pas acheuees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Voila ces estrangers qui viennent deuers nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie ne les cognois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DdRerO.
<lb />Ny moy non plus que vous.
<lb />I'espere toutesfois qu’ils se feront cognoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Madame, l’estranger que vous voyez paroistre
<lb />Vient pour vous confesser qu’il à trop entrepris,
<lb />Et qu’il est iustement puny par vos mespris.
<lb />Qu'il ayme Clorimene, &amp; que dans sa disgrace
<fw><lb />D iij
</fw><lb />Il craint moins des Edicts la seuere menace,
<lb />Que le moindre accident qui vous puisse fascher.
<lb />DORANDRE parlant à Doris tout bas.
<lb />Et bien, esperez vous d'amollir ce rocher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Au sortir de ce lieu ie sçauray sa pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Avlais Doris apres tour, voms m'auez ossencée;
<lb />Et cette tromperie est de fort mauuais gout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie suis coupable seul, i’ay failly seul par tout.
<lb />Escoutez seulement parler ce miserable,
<lb />De paicesfvebtens peru tunstoueo cumnable.
<lb />Qui cherit vos beautez auec des paßions,
<lb />Que l’on ne sçauroit mettre au rang des fictions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et que dira Dachnide apres tant de saillies?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Que ie sçay bien enfin cognoistre mes follies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />C’est en continuant d’en faire a tous les pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />edepurcajse tauorer pes erpae
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais on peut vous blasmer d’estre vn peu trop
<lb />volage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Changer de bien en mieux est viure en hõme sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e d e de a li d auds
<lb />Daphnide vous aymoit, ie ne vous ayme point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ne me crois außi malheureux qu'en ce point,
<lb />Quand vous sçaurez pourtant que le bien où i’as<lb />pire,
<lb />pire.
<lb />Est de n'aymer que vous, de viure en vostre Em<lb />p ons peerca que le falts oil ejctane amonreu;
<lb />Qui loing de vos beaux yeux ne sçauroit viure
<lb />heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Le Temps, pere de tout, me fera reconnaistre,
<lb />Hurertuole ardeur d’vn feu qui vient de naistre.
<lb />Adieu, vous vous deuez vn peu mieux mesnager,
<lb />Vous parlerez d’amour estant hors de uanger.
<lb />D iiu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Auec quelle froideur ouure-t’elle sa bouche?
<lb />Ct qu'eise a uu pourtant ius ques an vij me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ne vous estonnez point, ie vous promets qu’vn
<lb />iour
<lb />Vous serez satisfait en ce nouuel amour.
<lb />I'espere qu'auiourd huy vostre affaire est paßee,
<lb />Et de l’esprit du Roy pour tousiours effacée.
<lb />Estant libre à la Cour qui vous contredira,
<lb />Sans beaucoup de trauail tout vous reüßsira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Doris en cét amour accroist mon esperance,
<lb />Et me donne à poursuiure vn peu plus d’asseu<lb />rance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DAPANIDE. PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />'Est maintenant, Philis, que nous aurons be<lb />soing,
<lb />Que tu n'espargne plus ton esprit, ny ton soing.
<lb />Descouure les secrets destours de ta souplesse,
<lb />Tu peux seule alleger la douleur qui me presse.
<lb />Par ces inuentions il faut tout renuerser,
<lb />Auiourd’huy la vengeance est seule mon penser.
<lb />L’amour en est banny pour donner à ma haine
<lb />Dans le mal d’Alcidon, le mal de Clorimene.
<lb />Que Doris &amp; Dorandre en soient participans,
<lb />Ils ont ry trop long-tẽps tout quatre à mes despẽs.
<lb />Il faut tout employer à leur perte totalle,
<lb />Et qu’ils sçachent que c'est de m'auoir pour riualle.
<fw><lb />1
</fw><lb />Quoy qu’il en soit au moins, ayant part à mes
<lb />pleurs,
<lb />Leurs maux allegeront quelque peu mes douleurs.
<lb />Ou manque le pouuoir que la ruse nous vange,
<lb />Et qu'Alcidon enfin se trouue mal du change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Iusqu'icy i'auois creu qu'Alcidon se feignoit,
<lb />Dans la nouuelle ardeur qu'ailleurs il tesmoignoit.
<lb />Mais ie voy maintenant que ie me suis trompee,
<lb />Et que ses faux sermens m'ont finement duppee.
<lb />A son retour pourtant il se mescontera,
<lb />Ou toute ma science au besoing manquera.
<lb />Ne vous affligez plus, la vengeance est certaine,
<lb />coente juefenejetttojejeutautheurs de sa peine.
<lb />N’auez vous pas encore quelque lettres de luy?
<lb />C est par la que ie veux commencer son ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en ay.
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Donnez m'en vne, &amp; puis me laissez faire,
<lb />Ie viendray bien à bout du reste de l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACPEEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANDRE. DAPHNIDE.
<lb />DORANDRE seul.
<lb />Nfin apres auoir trauaillé pour au<lb />truy,
<lb />DeN Apres auoir osté mon Alcidon d’en<lb />nuy.
<lb />Ie dois songer à moy, puis que par mon langage,
<lb />Si ie n'y pense bien ma liberté s'engage.
<lb />Il est vray, i’ayme bien, mais d’aller enfermer
<lb />Dans les prisõs d’Amour soubs pretexte d’aymer.
<lb />Encore que Doris soit à mes yeux aymable,
<lb />Le tiltre de mary m'est trop des-agreable.
<lb />Ie ne puis, en vn mot, y ranger mes esprits,
<lb />On ne le peut quitter apres que l’on l’a pris.
<lb />St ce n'est qu’on le change auec ce nom infame,
<lb />Que donne bien souuent la honte d’vne femme.
<lb />L'exemple d’Alcidon ne sçauroit m'engager,
<lb />Ny l’aprehension qu'on m'appelle leger.
<lb />Et bien il se marie, &amp; ie l’en sollicite,
<lb />Parce que son humeur suit vne amour licite,
<lb />Qu'il ayme Clorimene, &amp; qu'elle a des appas,
<lb />Que les autres beautez les plus grandes n'ont pas.
<lb />En vn mot i'ayme bien a viure pres des Dames,
<lb />Mais de me marier pour esteindre mes flammes,
<lb />Ce n'est pas mon humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE sortant seule.
<lb />Alcidon a changé,
<lb />Et cet affront pourtant n’est pas encor vangé.
<lb />Ie dois tout hazarder, &amp; me perdre moy-mesme,
<lb />Pour vanger auiourd huy sa perfidie extréme.
<lb />Mais voila son amy qui tout seul s’entretient,
<lb />Ie cognois son humeur, &amp; le mal qui le tient,
<lb />Son esprit inconstant est facille à surprendre.
<lb />Außi tost qu'on le somme, il est prest à se rendre.
<lb />Il ne m'aperçoit point, prenons l’occasion,
<lb />Ioignant à des attraiéts la persuasion.
<lb />Ne me le cachez point, cét humeur solitaire
<lb />nle fait cognogtre assez et que t'on vonaroit taire. a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ne fais iamais rien que ie veuille cacher,
<lb />Ou qu'on puisse en publicq vn iour me reprocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />On ne reproche point des amours vertueuses,
<lb />Mais celles des Amants sont bien deffectueuses,
<lb />nons eroyez a'apmntrvien, lors que vous n’ayme?
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Madame, là dessus ie ne m'explique pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Cnaunnuspese aefongre de fopmesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Non pas sans le congé de la beauté qu’on ayme.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Nous souffririons beaucoup si nous viuions ainsi,
<lb />Ie suis, graces à Dieu, desfatct de ce soucy.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Quoy si quelque beauté dont vous fißiez estime.
<lb />Vous aymoit ardamment d’vne amour legitime,
<lb />La voudriez-vous quitter mesmes a son deçeu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I'en ay dit à peu pres ce que i'en ay congeu,
<lb />Et ie croy que chacun doit sans ceremonie,
<lb />Suiure tout doucement le cours de son genie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAEHNIDE.
<lb />Tellement qu'Alcidon aura fait prudemment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'ORANDRE.
<lb />De changer de Maistresse, &amp; vous außi d’A</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Dans cette liberté vostre discours m'oblige,
<lb />mant.
<lb />Plus que son changement pour l’heure ne m'aflige.
<lb />Clorimene est à luy, comme on en fait le bruit,
<lb />Et depuis son retour tout le bon-heur le suit.
<lb />Quoy qu’il en soit pour moy, c’est chose indifferẽte,
<lb />Il ne me souuient plus de sa flamme inconstante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ne veux point mentir, il est vray, les parens
<lb />Mettent le dernier traict à tous leurs differends.
<fw><lb /> 
</fw><lb />Et ie croy que bien-tost l’action solemnelle,
<lb />Eeffemtoteres temts corps a ent enaipne eterneue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ce ne sera iamais si-tost que ie voudrois,
<lb />Et ie cedde à tous deux de bon cœur tous mes drois.
<lb />Ma parolle dement toutesfois ma pensee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie vous en eusse creu beaucoup plus offensee.
<lb />I’admire vostre humeur, &amp; vostre iugement,
<lb />Qui voit sans se fascher la perte d’vn Amant.
<lb />Plust a Dieu, que Doris, fut d’vne humeur pa<lb />reille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Quoy, voudriez-vous quiter cette rare merueille?
<lb />Ce qu'Alcidon en fait, il le fait pour le mieux,
<lb />Tres de moy Ctormene est pius peue a ses yeux.
<lb />L’auantage de l’vne est plus grand que de l’autre,
<lb />Mais de laisser Doris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Pour n'estre plus que vostre.
<lb />L’auantage du tout est de vostre costé,
<lb />Et sans considerer que la seule beauté.
<lb />- y-l mcc E -
<lb />I’auray plus de raison de vous donner mon ame,
<lb />Qhe ae continnereninaprenssere jaurines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />C'est assez pour vn coup, Dorandre, vons raillez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie le vous rend ainsi que vous me le baillez.
<lb />Il est bien vray pourtant que ie serois bien aise,
<lb />Que corisme contufeejere uit peu prnnmauuaise,
<lb />Pour auoir vn sujet de fortir de ses mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />edit Que les hommes vers nous se monstrent inhu<lb />mains!
<lb />6j que ce traistre Alcidon m'a laissee.
<fw><lb />ix
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Et d’adorer vos yeux qui m'ont l’ame blessee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Si ie ne cognoissois Dorandre pour mocqueur,
<lb />Et que tous vos discours ne viennent pas du cœur.
<lb />Ie vous escouterois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie dis ce que ie pense,
<lb />Doris de mes sermens desormais me dispense.
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie ne la sçaurois voir sans estre importuné,
<lb />Ettoroni cicui ayinant me rendre infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tomment?
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Me pressant de perdre ma franchise,
<lb />Dans les liens honteux que l’Hymen authorise.
<lb />Ie prends plaisir d'aymer, &amp; dejere fauvry,
<lb />Soubs le titre d’Amant, &amp; non pas de mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />S’il ne tient qu'à cela nous serions bien ensemble,
<lb />Ie n'ayme point außi que ce lien m'assemble.
<lb />Et si vous me voulez dés l’heure faire veoir.
<lb />Que Doris ne tient plus Dorandre en son pouuoir,
<lb />Et que vous desiriez Daphnide pour Maistresse.
<lb />16nete tuep fgetuvir par vne tertre expresse.
<lb />Qui montre en son endroit du refroidissement,
<lb />Et l’asseure en vn mot qu'elle n'a plus d'Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Quoy que ce proceder au poßsible l’afflige,
<lb />Ie ne sçay rien a quoy Daphnide ne m'oblige.
<lb />Ie luy vais de ce pas escrire.
<fw><lb />4---
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie te tiens,
<lb />Ie vous feray tomber tous quatre en mes liens.
<lb />Voicy Philis, he bien! qu'as-tu fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Des merueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BATRAIDE.
<lb />Pour en ouïr de moy, prepare tes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />C’est pour vne autrefois, i’ay voulu preuenir
<lb />Lucidan qui s’en vient pour vous entretenir.
<lb />Faites-luy bon accueil, accordez luy sa grace,
<lb />Il nous pourra seruir au dessein que ie brasse.
<lb />Et pour moy ie m'en vais pres d’icy cependant,
<lb />Mais vous ne serez pas long-temps en m'atten<lb />dant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I V
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LVCIDAN. DAPHNIDE. PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Pres ces longs desdains que ma flamme sur<lb />11 monte,
<lb />Ne mettrez vous iamais ma patience en compte?
<lb />Aymer depuis le temps que vous me mesprise
<lb />D’autres fers que les miens auroyent este brisez
<lb />Ma constance pourtant a souffert la tempeste.
<lb />Encor que le malheur ait attaqué ma teste.
<lb />Et vous auez peu veoir durant tout le paßé.
<lb />Que si i'estois de feu, l’autre estoit tout glacé.
<lb />Cruelle, si le sang qu'on m'a tiré des vaines,
<lb />Ne suffit pas encor pour vous mõstrer mes peines.
<lb />Arrachez-moy ce cœur qui ne vit que pour vous,
<lb />Et que desia vos yeux ont trauersé de coups.
<fw><lb />E ii
</fw><lb />Außi-bien quand le Ciel m'en porteroit enuie,
<lb />Al nenpent anjaener t amon quance tu rie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Auez-vous resolu de me persecuter?
<lb />I’auois creu que le temps vous pourroit arrester.
<lb />Vous me parlez d’amour apres m’auoir trahye,
<lb />Et m'auoir mise au point d’estre de tous haye.
<lb />De ce que le vous uis poux estes trop jgcuant,
<lb />Ne me permettez pas d’en parler plus auant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ah! que nos actions ont vn diuers visage!
<lb />I'ay fait ce qu'en amour doit faire vn bon courage.
<lb />S’il est vray que l’amour permette quelquefois
<lb />De suiure la raison en viuant soubs ses lois,
<lb />Vous deuez approuuer mes actions passees,
<lb />Ie n'ay point eu pour vous de mauuaises pensees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie le croy, brisons-là, quand i’auray recogneu,
<lb />Que dans vos actions le cœur parest à nud,
<lb />Vous n’aurez plus suiet de m’appeller cruelle,
<lb />Ny moy de plus douter d’vne flamme nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Helas! si vous voulez quelque preuue de moy,
<lb />Sans toucher au paßé qui monstre assez ma foy
<lb />Demãdez-moy mõ sang, &amp; beaucoup plus encore,
<lb />Ie ne refuse rien aux beaux yeux que i’adore.
<lb />Mais tandis donnez moy le plus petit espoir,
<lb />Souffrez en vous aymant que ie vous puisse voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIIARIDE..
<lb />Cela vous est permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN voyant venir Philis.
<lb />Ah! voicy l’importune,
<lb />Qui tousiours a voulu trauerser ma fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS reuenant.
<lb />Liour,
<lb />Mon abord vous esmeut, mais vous sçaurez vn
<lb />Quetepula cntiger, contme nuire ca ainoar.
<lb />Et veux que vous sçachiez que durant vostre ab<lb />I’ay trauaillé pour vous.
<lb />sence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Sur mon ame, ie pense
<lb />Que tu n'as point d’esprit, qu'entens-tu là-dessous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Qu'il faut brusler pour luy comme il brusle pour
<lb />pous.
<fw><lb />E iij
</fw><lb />Vous l’auez sans secours trop long temps laißé
<lb />plaindre,
<lb />Confessez franchement, il n’est plus temps de
<lb />feindre.
<lb />Vous auez resolu de l’aymer desormais,
<lb />D'oublier le paßé pour n’en parler iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIITIRAEDM
<lb />Vrayment vous auez tort de dire ma pensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILIS.
<lb />Sa flamme doit enfin estre recompensee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie me loüe auiourd’huydes maux que i’ay soufferts,
<lb />Et souffre auec plaisir mes tourmens &amp; mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R..l2llrde.
<lb />Ce n'est pas tout encore, vne chose se passe,
<lb />Qui doit entierement confirmer vostre grâté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Nous les dirons ailleurs, retirons-nous d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Quand ma vie y pendroit i'en prens tout le soucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NETE
<lb />I
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ALCIDON. DORANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON seul.
<lb />Algré tous les malheurs il n’est que de
<lb />TVT poursuiure,
<lb />On ne se lasse point d’esperer &amp; de viure.
<lb />Et c'est auec raison, car les plus malheureux
<lb />Rencontrent à la fin quelque accident heureux.
<lb />Clorimene, de qui la plus petite grace,
<lb />De toutes les beautez les merueilles efface.
<lb />Et sur qui la nature en faisant ses efforts,
<lb />De tout ce qu'elle auoit a versé les thresors,
<lb />Permet que ie la voye, &amp; qu'à la Cour on sçache,
<lb />Que sa seule beauté mes volontez attache.
<lb />Bon-heur, qu'estant mortel ie n'osois esperer
<lb />Apres cela, que puis-ie au monde desirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E nij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />LES IIIVILEERIES.
<lb />Tant de difficultez qui m'estoient opposees,
<lb />Pour mon bien maintenant se rencontrent aysees.
<lb />Ie n'ay plus rien a craindre, ainsi qu'auparauant,
<lb />Ie vogue à plaine voile à la faueur du vent.
<lb />Et mon bon-heur sera d’vne longue durée,
<lb />La mere m'a donne sa parolle asseurée.
<lb />Et la fille qui suit ces desirs maternels,
<lb />Promet de rendre vn iour mes plaisirs eternels.
<lb />Dorandre, que ta peiné a trompé mon attente!
<lb />Ie n’osois esperer d'auoir l’ame contente.
<lb />Aymant cette beauté qui croyoit que l’amour,
<lb />Estoit vn ennemy de l’honneur &amp; du iour.
<lb />Qui n'en pouuoit oüyr le discours qu'auechonte,
<lb />Et qui de son pouuoir n'en faisoit qu'vn vieil cõpte.
<lb />Cependant auiourd’huy malgré mes ennemis,
<lb />De luy parler d’amour à moy seul est permis.
<lb />Ie luy dis mon ardeur, elle y preste l’oreille,
<lb />Et me fait esperer vne flamme pareille.
<lb />Encor que la couleur qui luy rougit le front,
<lb />Veuille faire passer mon discours pour afront.
<lb />Ses yeux dont la douleur esmouuroit vne souche,
<lb />Me respondent souuent aux deffaux de sa bouche.
<lb />Qu'vne petite honte empesche quelquefois,
<lb />De donner le passage à sa diuine vois.
<lb />Mais vn petit sousris tout außi-tost m’asseure,
<lb />Qu'elle est aise d’ouyr parler de ma blesseure.
<lb />Ce penser amoureux en ses rauissemens,
<lb />Met desià mon esprit dans le Ciel des Amans,
<lb />Courage, poursuiuons, voiey venti Dorandre
<lb />Qui parest tout fasché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE en arriuant.
<lb />Comment? puis-ie deffendre,
<lb />Cette lasche action, cette legereté?
<lb />C’est tacher mon amour d’vne infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie vous y prens, amy, vous voila donc du nombre
<lb />De ces amans resueurs qui parlent à leur ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Si ie vous auois dit le crime que i’ay fait,
<lb />Vous des auoüeriez vn si lasche forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! que ton amitié, Dorandre, est refroidie,
<lb />Me peux-tu bien cacher quelle est ta maladie.
<lb />Apres t'auoir ouuert tout a fait mes secrets,
<lb />T’auoir fait prendre part dedans tous mes regrets.
<lb />L'u jais aisstentte de in ouurie ta penfec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />C'est que nostre amitie s' y trouue interessee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I’ayme Daphnide, &amp; me suis engagé.
<lb />Den aymer pius Dorts, ac iuy conner conge;
<lb />Et ie l’ay desià fait par ma derniere lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />A quel trouble d’esprit viens tu de te soubmettre?
<lb />Daphnide tu te ris, tu ne la cognois pas,
<lb />Dett u prris ue mantee eneote que d'appas.
<lb />Et ie veux bien mourir si Daphnide ne cache,
<lb />Dans le dessein d’amour quelque actiõ bien lasche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ne sçay pas que c’est, mais à ne point mentir,
<lb />I’en ay dans mon esprit desia le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce n’est pas tout encor, cherchons y le remede,
<lb />Et faisons qu'au bon sens cette malice cede.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE Q
<lb />YATRIESME.
<lb />LVCIDAN. DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN seul.
<lb />Aphnide, tes rigueurs semblent diminuër,
<lb />O Mais ie crains que ce n'est que pour conti<lb />nuër.
<lb />me,
<lb />Tu sçais que mon amour pour toy seule est extré<lb />Et tu veux que ie monstre à Doris que ie l’ayme.
<lb />Si ie veux veoir mes feux bien tost recompenser,
<lb />De ce commendement ie ne sçay que penser.
<lb />Quoy qu’il en soit, pourtant en cette obeïssance,
<lb />I’ay fait veoir mon amour, &amp; toute sa puissance.
<lb />Qu'en peut il arriuer prenant la chose au pis?
<lb />Mais ie vois auancer ce me semble Doris.
<lb />Le visage fort triste, il sied fort mal aux Dames,
<lb />Dont les yeux nous font voir de si puissantes flam<lb />mes.
<lb />Et de qui les beautez ont de si grands appas,
<lb />Qu'on ne sçauroit les veoir, &amp; ne les aymer pas.
<lb />D'auoir le sront couuert a vne noire tristesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Lucidan seroit mieux aupres de sa Maistresse.
<lb />Contentant son esprit de semblables propos,
<lb />Et n'estre pas icy pour troubler mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Estant aupres de vons, le juis ohie dejire,
<lb />L’hõneur de vous seruir m’est plus cher qu’vn Em<lb />DORIS.
<lb />pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne suis pas Daphnide, estes vous aueuglé?
<lb />Vostre esprit n'est il point de trop d’amour troublé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie voy bien clair, Doris, &amp; quoy que ie ressente,
<lb />Pour vos diuins appas vne flamme puissante.
<lb />Ie ne suis pas si fort trouble de mon amour:
<lb />Que ie prẽne Doris, pour Daphnide en plain iour.
<lb />FItureux si vostre adueu mon amour authorise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie voy biẽ qu’auiourd’huy vous m’auez entreprise.
<lb />Adieu, railleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ingratte, elle est desià bien loing.
<lb />Ie ne suis pas d’aduis d’en prendre plus de soing.
<lb />I’aurois bien de la peine à me pouuoir contraindre,
<lb />Dans ce cõmandement ie voy beaucoup à craindre,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS. CLORIMENE,
<lb />DORIS. ALCIDON. DAPHNIDE.
<lb />PHILIS seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ve ton inuention contente mes esprits,
<lb />Mais il faut acheuer comme il est entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ne vous en troublez point; car par où qu’elles
<lb />viennent
<lb />Nous les verrons venir.
<fw><lb />"------- - -l - --:-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Lors qu'elles s'entretiennent
<lb />De leurs petits secrets elles viennent icy,
<lb />Ie ne me trompe point, ma l'hilis les voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ne faites pas semblant de les veoir, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE parlant à Doris en arriuant.
<lb />le jens puigranaregrer de rejtre jeer enerie,
<lb />Et si vous me croyez vous en ferez autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie ne puis le hayr, encore qu’inconstant.
<lb />Au moins si ie sçauois la raison qui le porte
<lb />A viure auec moy maintenant de la sorte,
<lb />Mon esprit en seroit beaucoup moins affligé,
<lb />Et ie ne l’ay iamais en rien des-oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ce ne sera donc rien, mais voilà ce me semble,
<lb />Daphnide auec Philis qui deuisent ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Elles s’en vont bien viste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et laissez-les aller,
<lb />Außsi n'auons-nous iencujcote cuefmeller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS rencontrant la lettre.
<lb />Nous pourrions bien sçauoir quelle estoit leur
<lb />pensee,
<lb />Par cette lettre icy qu'elles nous ont laissee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Allons, n’atendons plus, Clorimene la tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BBORIMENE.
<lb />Voyons en le dessus, &amp; ce qu'elle contient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le dessus de la Lettre.
<lb />raruuniju iupriflide. It en faut voir la suitte,
<lb />Mon bon-heur à cette heure en ce lieu m'a cõduitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle lit la Lettre.
<lb />Daphnide il est temps de finir
<lb />Le cours d’vne extreme contrainte,
<lb />Qui me force d’entretenir
<lb />Clorimene d’vn amour feinte.
<lb />Ie ne puis außi bien long-temps dißimuler,
<lb />Les veritables feux dont ie me sens brusler.
<fw><lb />Il est vray que pour t’obeyr,
<lb />I'ay teu quelque temps nostre flamme,
</fw><lb />Et cent fois iuré de hayr
<lb />Ce que i'adorois en mon ame.
<lb />Mais il faut mettre fin à ce fascheux tourment,
<lb />Et redonner Daphnide à son fidel Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />CLORIMENE apres auoir leu.
<lb />Que dis-tu de cette perfidie?
<lb />Ya-il trahison plus finement ourdie?
<lb />Ha! que Dorandre &amp; luy sont fort bien assem<lb />blez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie ne sçay si mes yeux, ou mes sens sont troublez
<lb />C’est Alcidon luy mesme, en voilà l’escriture.
<lb />Ie n'eusse iamais creu de luy cette imposture.
<lb />Les hommes, il est vray, n'ayment pas trop long
<lb />temps,
<lb />Ils sont en leur amour de nature inconstans.
<lb />Ils changent de sujet suiuant leur fantaisies.
<lb />Mais qu'vne femme ait peu feindre vne ialousie.
<lb />Auec tant de transport comme Daphnide a fait,
<lb />Ie ne sçay que penser, ny que croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />En effait,
<lb />C’est la seule raison qui m’a plus emportée
<lb />A souffrir d’Alcidon la recherche effrontée.
<lb />Et pour ne mentir point ie ne puis conceuoir,
<lb />Pourquoy sa ialousie, &amp; pourquoy son deuoir.
<lb />Si c'est pour m'offencer, ils ont mal pris leur tas<lb />che,
<lb />L’vn ny l’autre en cela ne fait rien qui me fasche.
<lb />Car tout le desplaisir que i’en pourrois tirer,
<lb />N’ayant point eu d’amour il peut bien endurer.
<lb />Personne ne voudroit auoir pris sa deffence,
<lb />Il a mis ses parêns, &amp; bos turintinnt ojjence.
<lb />Tous sont interessez, &amp; ie ne sçay comment
<lb />Il osera parestre à leurs yeux seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Pour moy ie ne puis pas aucunement comprendre,
<lb />A quoy toute leur feinte en vostre endroit peut
<lb />tendre.
<lb />Si ce n’est qu’il ait creu de la sorte amortir,
<lb />Le bruit de leur amour, ou de le diuertir.
<fw><lb />--3
<lb /> -
<lb />- -- 5-
<lb />I
</fw><lb />Et quand cela seroit, il deuoit prendre garde,
<lb />Quel vronnent derumts,e te sten sepaxarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous voyez toutefois qu’il n’a rien regardé,
<lb />Et que pour sa Daphnide il a tout hazardé.
<lb />Et bien, qu'en direz-vous? vous estes bien confuse,
<lb />Voꝯ ne sçauriez pour luime trouuer plus d’excuse.
<lb />Ne me viendrez vous point parler encor vn iour,
<lb />Comme vous auez fait, des plaisirs de l’amour.
<lb />Si i'eusse esté facile à me laisser surprendre
<lb />Aux discours d'Alcidon, comme vous à Dorandre,
<lb />Où m'auroit-on reduit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Onplier tellejaare,
<lb />Vous deuez à iamais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et bien, ie le promets,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et moy ie vous promets d’esteindre dans mon ame
<lb />La memoire à iamais de Dorandre l’infame.
<lb />Il est cause luy seul de tous nos desplaisirs,
<lb />I'ay parle d'Alcidon pour suiure ses desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Faites comme ie faits, prenez l’indifference,
<lb />Et tout reüssira contre leur esperance.
<lb />Mais voicy le trõpeur qui d’vn front tout ioyeux,
<lb />Se vient effrontément presenter à nos yeux.
<lb />Il ne se doute pas que ie sçache l’iniure,
<lb />Qu'il croit tenir secrette en son ame pariurt.
<lb />N'en faisons pas semblant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTS.
<lb />O l’asseuré trompeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Tel qui fait le hardy, bien souuent a grand peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON les abordant.
<lb />Ie suis de la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Il dit mieux qu’il ne pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pourueu qu'vn tiers icy vostre entretien n'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Au contraire il estoit prés de nous desiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Me voila plus heureux que ie n’eusse esperé,
<lb />--- .–
<lb />--.
<fw><lb />AIMEO
</fw><lb />Et Dorandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Dien ioing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ne faites point la fine,
<lb />En vain contre l’amour, qui que ce soit s’obstine.
<lb />Desia vous le voudriez à son deuoir rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Croyez-vous qu'en sa perte elle ait beaucoup
<lb />perdu.
<lb />Au contraire elle doit estre plus obligee
<lb />A sa legerete, que d’en estre affligée.
<lb />Au moins quand son humeur le porte au change<lb />ment,
<lb />Il ne le cache point, &amp; le dit franchement,
<lb />Gaus faint commie vons qaetirt a de ta giolre,
<lb />De m'auoir sçeu cacher vne action plus noire.
<lb />Mais lisez cette lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />–
<lb />Ha! que vous m'asligez!
<lb />Il lit le dessus.
<lb />0
<lb />Alcidon, à Daphnide. Et de là vous iugez,
<lb />dmindiante que ce foicepmis que ie vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Depuis, out non, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Cette cholere extréme.
<lb />Et cette ialousie obligent mon amour,
<lb />Ie l’en esclairciray deuant la fin du iour.
<lb />Mais voyons de quel temps cette lettre est escrite.
<lb />Cisrte qu'ette à ven ja cuoteremerile.
<lb />Ie l’appaiseray bien quand il en sera temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres auoir leu la Lettre.
<lb />Que pour Daphnide encor tous mes feux sont
<lb />constans.
<lb />Que d’aymer Clorimene est vne pure feinte,
<lb />Et que ce que i'en fais ie le fais par contrainte.
<lb />C’est de moy cét escript, c'est moy qui l’ay signe.
<lb />O Ciel! à quel malheur m'auez-vous destine?
<lb />Quel Demon ennemy, plain de rage &amp; d’enuie.
<lb />Vient d’emprunter ma main pour me priuer de
<lb />vié?
<lb />Traistre pour contenter ton malheureux dessein,
<lb />Tu me deuois encore oster le cœur du sein.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Mais il eust dementy ta damnable imposture,
<lb />Contrefaire mon seing, &amp; ma propre escriture.
<lb />Et si parfaitement qu’il me faut consentir,
<lb />Au crime de mes yeux ne scauroient desmentir,
<lb />Et qui ne fut iamais conceu dans ma pensee.
<lb />Ma flamme sera donc ainsi recompensee.
<lb />Au moins si ie sçauois de qui me vient le mal,
<lb />Si c'est l’inuention d’vn traistre, ou d'vn riual,
<lb />La vengeance pourroit alleger mon martyre,
<lb />Il me faut descouurir qui l’aura fait escrire.
<lb />Daphnide transportee en son affection
<lb />De pourrombien fermit dotoriuinuention
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve l’infidelité reigne au siecle où nous
<lb />sommes!
<lb />Himin Qu'on est mal asseuré dessus la foy des
<lb />hommes!
<lb />Que les filles ont tort de croire leurs tourments.
<lb />Leurs discours sont menteurs, &amp; faux tous leurs
<lb />sermens.
<lb />Leur feinte paßion surprend nostre foiblesse,
<lb />En nous persuadant que nostre amour les blesse.
<lb />Ie l’ay bien recognu dans cét esprit mouuent,
<lb />Qu'on ne peut arrester, &amp; qui change à tout vent.
<lb />Ie parle de Dorandre, en qui l’amour extréme,
<lb />Et la fidelité passent pour vn blasphéme,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOTL
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORIS seule attendant Clorimene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui dit pour les raisons qu’il a de me changer,
<lb />Que ie suis trop constante, &amp; qu’il est trop leger.
<lb />Qu'il ne sçauroit souffrir ces nœuds insupporta<lb />bles,
<lb />Qui font, à ce qu'il dit les hommes miserables:
<lb />Il entend de ces nœuds, qui des deux ne font qu'vn,
<lb />Qui mettent tous les biens, &amp; les maux en com<lb />mun.
<lb />Ce n'est pas le suiet, autre raison le presse,
<lb />De prendre en me quittant Daphnide pour Mai<lb />stresse.
<lb />Ie ne puis pas iuger comment cela se fait,
<lb />Daphnide ayme Alcidon, &amp; Dorandre le sçait.
<lb />La feinte d’Acidon tout à fait descouuerte,
<lb />Doit monstrer à Dorandre vne euidente perte.
<lb />Ie ne sçay que penser de tout ce que ie voy,
<lb />Dorandre pourroit bien manquer d’amour pour
<lb />moy.
<lb />Mais qu'Alcidon voulust apres beaucoup de
<lb />peine,
<lb />Retourner à Daphnide, &amp; laisser Clorimene,
<lb />C’est ce que ie ne puis croire facillement,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon esprit est poußé d’vn diuers mouuement.
<lb />Ie crains que là dessous se cache vne malice,
<lb />Daphnide &amp; sa Philis sont pleines d’artifice.
<lb />L’vne &amp; l’autre sans doute y pourroit bien trem<lb />er,
<lb />Elles n'ignorent rien qui soit propre à tromper.
<lb />Auec elle Alcidon n’a point d’intelligence,
<lb />C’est quelque inuention qui sert à sa vangeance.
<lb />Clorimene pourtant est long-temps à venir,
<lb />Ie voudrois là-dessus vn peu l’entretenir.
<lb />Mais la voicy qui vient, quoy que sage &amp; dis<lb />crette,
<lb />Qui monstre en son visage vne douleur secrette.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RETE
<lb />V
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />DORIS. CLORIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Attends apres vous auec vn grand soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et bien! vous me voyez auecque vous icy.
<lb />Apres beaucoup de mal à me pouuoir deffaire,
<lb />D'Alcidon qui vouloit m'asseurer le contraire
<lb />Deet quiene feuuroit tirpamneiine cefmentir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Peut-estre est-il touché de quelque repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ne m'en parlez iamais qu'auec indifference,
<lb />Ie ne sçaurois plus voir vn homme qui m'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et quoy, si vous sçauiez que veritablement,
<lb />dntaltiatucujutaujrturnapiue jideliement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Qui, Dapnmide:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous mesme, &amp; que cette imposture
<lb />Vient d'elle, &amp; que l’on eust contrefait l’escriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Lors que cela seroit, c'est à ma volonte.
<lb />Avldis ie crdins qu'it me suine, dttons de te costé.
<lb />Ie voy quelqu'vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Daphnide &amp; Philis qui s’en viennent,
<lb />Nous pouuons bien ouyr les discours qu'elles
<lb />tiennent.
<lb />Vn peu de patience, elles s’en vont asseoir,
<lb />Nous entendrons d’icy sans qu'on nous puisse
<lb />veoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS. DORIS.
<lb />CLORIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ls sont tous en desordre, &amp; ne peuuent com<lb /> prendre,
<lb />dre.
<lb />Ny d’où leur vient le mal, ny contre qui s’en pren</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Voilà bien commencé, continuez tousiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILIS.
<lb />Ne me cognois-ie pas à troubler des amours?
<lb />Vous mesme vous seriez comme elles abuzees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’aduoüe.
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Il est vray que ie suis bien ruzée,
<lb />Et que de la façon que i’ay conduit le tout,
<lb />Ie veux perdre les yeux s’ils en viennent à bout.
<lb />L’escriture à la sienne est tellement semblable,
<lb />Qu'il ne peut desnier qu’il n’en soit le coupable.
<lb />Et celuy qui l’à faite encore que ruzé,
<lb />Par mon inuention comme eux est abuzé.
<lb />Tellement qu'Alcidon ne peut faire cognoistre,
<lb />Qu'autre que luy iamais ait escript cette lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEORIMENE.
<lb />Ie n'eusse iamais creu cette meschanceté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et n’ay ie pas bien fait außi de mon costé?
<lb />Dorandre a tout laißé, Doris se desespere,
<lb />Qu'il l’ait des-obligee, &amp; qu’il tasche à me
<lb />plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Qu'est-ce que nous voulons d'auantage sçauoir?
<lb />Il est temps desormais que nous nous faßions
<lb />veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Les voila toutes deux, faisons-leur bonne mine,
<lb />Encor que nous soyons cause de leur ruïne.
<lb />On vient à bout de tout sçachant dißimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />A vous fommes trop auant pour vouloir reculer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS les abordant.
<lb />La saison &amp; le lieu propre a la promenade,
<lb />Vous font sans y penser treuuer vne embuscade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Qui nous est fauorable, &amp; qu’auec vn grand
<lb />JR
<lb />Nous yrions rechercher encor beaucoup plus loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous esperiez pourtant d’auoir autre rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ce que nous souhaittions en vous voyant se mon<lb />stre.
<lb />Treuuant l’occasion de vous feliciter
<lb />De l' Hiymen que l'on doit bien tost faciliter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec qui?
<lb />CLORIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Voulez-vous me le cacher encore?
<lb />Toute la Cour le sçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et sente le t'ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Aicidon n'ayme pas Clorimene, &amp; vous luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous vous trompez, Daphnide, aux affaires
<lb />d’autruy,
<lb />Ou bien vous vous raillez, certaine du contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTS.
<lb />Le voicy qui s'en vient pour resoudre l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS les voyant venir.
<lb />Allons-nous-en, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et qu’auez-vous, Philis?
<lb />Quel accident nouueau change en roses vos lis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILIS.
<lb />C’est la honte, de voir approcher de Madame
<lb />Vn homme qui se rit de sa premiere flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Sa presence au contraire ostera nos esprits
<lb />D'vn soupçon, que peut-estre on a faussement
<lb />pris.
<lb />LES THVILLERIES.
<lb />PHILIS à Daphnide tout bas.
<lb />Allons-nous-en, vous dis-ie, Alcidon &amp; Do<lb />randre
<lb />Amenent auec eux le malheureux Tersandre,
<lb />S
<lb />Qui seul a fait la lettre, &amp; leur aura tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Adieu, mes Dames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Bon, nous aurons le credit
<lb />De faire auec vous deux tours de Thuilleries,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A la premiere fois toutes vos railleries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Nous ne sçaurions pourtant en euiter l’abord.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RENE
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ALCIDON. CLORIMENE. DAPHNIDE.
<lb />DORANDRE. TERSANDRE. DORIS.
<lb />PHILIS. LVCIDAN.
<lb />ALCIDON arriuant auec Dorandre &amp;
<lb />Tersandre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />rOicy ce chef coupable, ordonnez de sa mort.
<lb />Toutesfois, s’il vous plaist, d’ouyr la perfidie,
<lb />Qu'on a contre ma flammie nipemenit onruie.
<lb />Voicy les criminels, vous les pouuez iuger,
<lb />A la charge pourtant de ne m'en point vanger.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie ne iuge personne, &amp; vous estes capable
<lb />D’absoudre l’innocent, punissant le coupable.
<lb />Et vous ne punirez en tout cela que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Suspendez, ie vous prie, vn peu vostre courroux.
<lb />Iusqu'à ce qu'ayant veu la verité nayfue,
<lb />Voꝯ iugiez que ie meure, ou que pour vous ie viue.
<lb />Cet homme esclaircira tout à fait vos soupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Mes desirs plus ardans deuiennent des glaçons.
<lb />Adieu, Madame, adieu, vous estes en affaires,
<lb />Où nous ne sommes point autrement necessaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Au contraire il faudroit qu’on vous allast chercher
<lb />Vostre presence icy ne nous peut empescher.
<lb />Et puis que le bon-heur en ce lieu nous assemble,
<lb />uuans pouuons bien parler de cette affaire ensem<lb />ble.
<lb />Dis tout ce que tu sçais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANDRE.
<lb />Madame, à deux genoux,
<lb />Pour auoir mon pardon ie me presente à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />O Ciel! à quel affront me vois-ie veoir reduitte,
<lb />Venez, si vous voulez, ie vais prendre la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Philis, vous y trempez pour vne bonne part,
<lb />Vous auiez creu secret ce qu'a dit le hazard,
<lb />Toutesfois en faueur de tant de bons seruices,
<lb />Ie promets d’oublier tous vos mauuais offices.
<lb />Dis leur nayfuement comme tout s’est paßé,
<lb />Me l’ayant descouuert ton crime est effacé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANDRE.
<lb />Vous sçaurez que Philis, l’autre iour espleuree,
<lb />S’en vint à mon logis quasi desesperee.
<lb />Les yeux noyez de pleurs me prier instamment,
<lb />De vouloir m'employer pour son contentement.
<lb />Qu'elle venoit de perdre vne lettre importante,
<lb />Que i'estois son espoir &amp; toute son attente.
<lb />Qu'elle me donneroit tout ce que ie voudrois,
<lb />Si tout pareil au vostre vn escript ie rendois.
<lb />Me iurant qu'aucun mal ne s'en pouuoit ensuiure,
<lb />Que c'estoit le moyen de la faire reuiure.
<lb />L’esperance du gain ioint auec le desir,
<lb />En faisant mon profit de luy faire plaisir.
<lb />Sans beaucoup de discours m'obligea de permettre,
<lb />Que ie contreferois tout a fait vostre lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<lb />Que ie mettrois dedans ce qu’elle demandoit,
<lb />Pourueu qu'elle donnast ce qu'elle m'accordoit.
<lb />Ie l’ay fait, &amp; voilà la veritable histoire
<lb />De ce qui s'est paßé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Si l’on t’en vouloit croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />a blissiiois eje plars temips cte se erjaseinter,
<lb />Et nous ne deuons pas d’auantage en parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Il est vray, ie l’ay fait pour vanger vne iniure,
<lb />Qu'auoit à mon amour fait cette ame pariure.
<lb />Mais le ressentiment de mon cœur effacé,
<lb />Ie vous prie oublions tout ce qui s'est paßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Aine i'enfouhientplns.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ny moy non plus de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I’auray dont le pardon de la beauté que i’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vostre legereté meriteroit pourtant
<lb />Quelque punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Et bien i'en suis content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Et moy i’attens ma vie, ou ma mort de la belle,
<lb />Chez qui i'ay tout ce iour paßé pour infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />engres ajjeare dl vinrt torignegienre,
<lb />Pourueu qu’autre que moy ny mette empeschemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE parlant à Clorimene.
<lb />Madame, allons chez vous, où la sage Aretie,
<lb />Par son consentement, conclura la partie.
<lb />Et là, si Doris veut, tous quatre en mesme temps,
<lb />Dans vn Hymen heureux nous trouuerons con<lb />stans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />C’est le plus grand bon-heur que i'eusse osé pre<lb />tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Clorimene Alcidon, Doris aura Dorandre,
<lb />Et moy ie chercheray si ie veux vn party,
<lb />Mais ie sçay bien à qui sera le desmenty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
<lb />Lucidan dont l’amour tousiours continuée,
<lb />Pour mes froideurs iamais ne s’est d’iminuée,
<lb />Receura le loyer que sa fidellité,
<lb />Apres tant de trauaux n'a que trop merité.
<lb />Auecque vous ainsi i’auray part à la ioye,
<lb />Mais le Ciel à propos en ce lieu nous l’enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Il nous manque ce point pour nous contenter tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Est-il vray, Lucidan, que nous en direz-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Que ie ne vis iamais si belle compagnie,
<lb />Et qui i'y suis conduit par quelque bon genie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Depters que vousfgaurez qu'on est prest d'accor<lb />der.
<lb />Le oien que vostre amour desire posseder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Clorimene laissez à part la raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Non, non, ce qu'elle dit est sans caiollerie,
<lb />Et si vous, ('acceptez ie vous donne ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Fut il homme iamais plus fortuné que moy.
<lb />O bien-heureux souspirs! &amp; bien heureuse l’ar<lb />mes!
<lb />Qui font qu’a la pitie Daphnide rend les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Tous ces discours à part, il faut penser ailleurs,
<lb />Nous auons maintenãt des mouuemens meilleurs.
<lb />Le Ciel qui veut finir nos peines amoureuses,
<lb />En vous faisant heureux nous fait de mesme heu<lb />reuses.
<lb />Allons chez Clorimene, &amp; là de tous costez
<lb />On reconfirmera l’accord des volontez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>