<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le prince déguisé . Tragi-comédie. Par M. de Scudéry</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb313417570"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Le prince déguisé . Tragi-comédie. Par M. de Scudéry</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />.<lb />---
<lb />pource
<lb />lica.bnf.fr ( Bibliothèque natior
<lb />de
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />RIREE
<lb />C1
<lb />DEGVISE
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />PAR
<lb />Dill 86 GA<lb />MONSIEVR DE SCVDERV.
<fw><lb />t
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />24<lb />A PARIS,
<lb />Chez AVGVSTIN COVRBE', Imprimeur &amp;
<lb />Libraire de Monsieur frere durcey, dunis la
<lb />petite Salle du Palais, à la Palme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXVI.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADEMOISELLE,
<lb />MADEMOISELLE
<lb />DE
<lb />BOVRBON.
<lb />ADEMOSeLE,
<lb />Si ie ne craignois
<lb />de passer au delà des
<lb />bornes ordinaires d’vne lettre,
<lb />i’imiterois ce fameux Peintre,
<lb />qui de toutes les beautez de la
<lb />Grece, forma cette rare Venus,
<lb />de qui l’estime dure encore en
<lb />la memoire des hommes. Ie di<lb />à iij
<lb />rois tout ce que les autres ont
<lb />dit: ie donnerois a vostre gloi<lb />re toutes les loüanges qu’ils ont
<lb />données; &amp; ie vous ferois vne
<lb />Couronne de toutes les belles
<lb />fleurs que le Parnasse a produi<lb />tes. Et certes ce ne seroit pas
<lb />sans raison, puis que vous pos<lb />sedez seule ce que toutes les
<lb />Beautez de la terre peuuent
<lb />auoir d’excellent: &amp; qu’il en est
<lb />peu qui puissent approcher de
<lb />vous, sans souffrir l’affront des
<lb />Estoilles, quãd l’esclat du Soleil
<lb />paroist. Mais, MADEMOISELLE,
<lb />il n’appartient qu’aux Aigles,
<lb />de regarder fixement ce bel
<lb />Astre: &amp; conmit le nerr ay ny
<lb />l’œil ny la plume, il faut que ie
<lb />regle mon vol &amp; mes regards
<lb />sur ma foiblesse, &amp; que ie me
<lb />contente de dire ce que ie puis,
<lb />ne pouuant dire ce que ie dois:
<lb />comme vous auez l’esprit &amp; la
<lb />beauté d’vn Ange, vous en au<lb />rez encore la boté: Et c’est d’elle
<lb />que i’attends ma grace, apres le
<lb />dessein temeraire que ie prends
<lb />de vous offrir mon PRINCE
<lb />DEGVISE. le fis ce hardy pro<lb />jet, dés l’instant que i’eus l’hon<lb />neur de baiser la robe à Mada<lb />me la Princesse, &amp; à vostre
<lb />Grandeur; Et i’espere mesme
<lb />que le succez ne m’en seroit pas
<lb />mal-heureux, vous voyant es<lb />couter auec attention, vne
<lb />chose indigne de l’estre de
<lb />vous, puis qu’elle partoit de
<lb />moy. Mais quoy qu’il ensoit,
<lb />l’honneur de l’auoir osé, satisfait
<lb />mon ambition, sçachant bien
<lb />que quel que soit l’éuenement
<lb />d’vne si haute entreprise, il ne
<lb />peut estre que glorieux pour
<lb />moy qui suis,
<lb />
<fw><lb />***1
<lb />Vostre tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïssant seruiteur,
<lb />DE SCVDERY.
</fw><fw><lb />-
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERS
<lb />Pour mettre souz les portraicts de cette
<lb />Excellente Princesse.
<lb />Si ton Sang ne procede, ou des Rois, ou des Dieux,
<lb />Temeraire abaisse les yeux,
<lb />Et mets pour te sauuer ta prudence en vsage;
<lb />Le seul aueuglement te pourra secourir;
<lb />Mais non, sois plus hardy que sage
<lb />Et regarde ce beau visage,
<lb />Il vaut mieux le voir, &amp; mourir,
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Déguisé.
<lb />Ans l’Epistre, page;.ligne 15. i’espere, lisez
<lb />i’esperé.
<lb />Page 43. vets 13. encore, lisez encor.
<lb />Pag
<lb />e 64. vers 12. la, lisez le.
<lb />Page 81. vers 6. que ie desire, lisez qu’elle y
<lb />desire.
<lb />Page 82. vers 11. Clement, lisez Clemente.
<lb />Page 104. vers 9. heritier, lisez heritiere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A V
<lb />DESRDVR
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />*L est certains
<lb />Tableaüx, dont
<lb />z le Coloris est si
<lb />vif &amp; si riant,
<lb />qu’il surprend a<lb />greablement la
<lb />veuë de tous
<lb />ceux qui les regardent, trompo
<lb />la connoissance des plus sçauans
<lb />en portraicture, &amp; faict passer
<lb />d’abord pour fort beau, ce qui
<lb />ne l’est point du tout: Mais lors
<lb />que cette douce illusion est dis<lb />sipee, qu’on s’apperçoit de la
<lb />tromperie qu’elle a faicte au sens,
<lb />&amp; qu’en fin le iugement recou<lb />ure la liberté de ses fonctions;
<lb />on ne voit plus ce qu’on croyoit
<lb />voir: on se mocque de cét ou<lb />urage, &amp; de soy mesme; &amp; cette
<lb />en vn iuste mespris, Ie ne sçay (Le<lb />cteur) si cette Peinture parlante
<lb />que ie t’offre, n’aura point le mes<lb />me destin; &amp; ie doute, si cette ap<lb />probation vniuerselle qu’elle a re<lb />ceuë, est vn essect de ses beautez,
<lb />ou de son bon-heur. Le superbe
<lb />appareil de la Scene, la face du
<lb />Theatre, qui change cinq ou six
<lb />fois entierement, à la representa<lb />tion de ce Poëme, la magnificen<lb />ce des habits, l’excellence des Co<fw><lb />m-
</fw><lb />modiens, de qui l’action farde les
<lb />paroles, &amp; la voix qui n’est qu’vn
<lb />son qui meurt en naissant; tout
<lb />cela (dis-ie) estant ioint ensem<lb />ble, est capable de donner des
<lb />graces à ce qui n’en a point, d’es<lb />blouir par cét esclat les yeux des
<lb />plus clairs-voyans, &amp; de deceuoit
<lb />l’oreille la plus iuste, &amp; la plus sen<lb />sible au discernement des bon<lb />nes ou des mauuaises choses,
<lb />Mais comme Alexandre dict au<lb />tre-fois à quelqu’vn qui luy con<lb />seilloit d’attacquer ses ennemis
<lb />la nuict, Qu’il ne vouloit point
<lb />dérober la victoire: Ie t’asseure
<lb />de mesme, que ie ne veux point
<lb />dérober la reputation d’esprit,
<lb />ny la deuoir à ce qui n’est pas de
<lb />moy. C’est ce qui m’oblige à t’ex<lb />poser cét ouurage, despoüillé de
<lb />tous autres ornemens, que de
<lb />ceux qui luy sont naturels, afin
<lb />que ta raison ne soit point sur<lb />prise, &amp; qu’elle ne luy donne,
<lb />que ce qu’il merite d’auoir. Sça<lb />che donc qu’en te le monstrant,
<lb />ie me suis caché le pinceau dans
<lb />la main, derriere les rideaux com<lb />me Appelle, resolu de corriger
<lb />mes deffaux par ta connoissance,
<lb />&amp; de me deffaire de cét amour
<lb />propre, qui nous fait croife beau
<lb />tout ce que nous faisons, &amp; ce
<lb />qui bien souuent ne l’est pas.
<lb />Mais de grace, sois Iuge equita<lb />ble, fay que ta censure soit fille
<lb />de la Charité, &amp; non pas de l’En<lb />uie; &amp; sur tout examine toy pour
<lb />m'examiner; iuge toy pour me
<lb />iuger; connoy tes forces pour
<lb />voir ma foiblesse, &amp; ne te mesle
<lb />que de ce que tu sçais bien: au<lb />trement ie me monstreray coin<fw><lb />
<lb />me ce fameux Peintre, pour te
<lb />dire
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Ne sutor vltra crepidam
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Si tu es de la Cour, pardonne
<lb />moy ce mot de Latin, que ie n’ay
<lb />pû retenir: C’est vne faute que
<lb />ie n’ay iamais commise en escri<lb />uant, &amp; que ie ne commettray
<lb />peut-estre iamais: le peu que i’en
<lb />sçay ne me permettant pas d’en
<lb />estre prodigue, n’y d’en faire pro<lb />fusion, Adieu.
<fw><lb />M...
<lb />2--
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Acteurs.
<lb />CLEARQVE Fils d’Altomire Roy de Naples.
<lb />LISANDRE Gentil-homme Napolitain, de<lb />meurant en Sicile.
<lb />FLORESTOR Escuyer de Clearque:
<lb />ROSEMONDE Reine de Sicile &amp; vefue du Roy
<lb />Poliante.
<lb />ARGENIE Vnique heritiere du Royaume de
<lb />Sicile.
<lb />THEOTIME Grand Sacrificateut de la Sicile.
<lb />ARCHANE Ministre du Temple de Palerme.
<lb />PHILISE Fille d’honneur de l’Infarite, &amp;
<lb />sa fauorite.
<lb />RVTILE Iardinier de la Reinc.
<lb />MELANIRE Femme de Rutile.
<lb />ANTHENOR Chancelier de Sicile:
<lb />ARISTE Lieutenant des Gardes de la Rei<lb />ne.
<lb />Quatre de ses compagnons.
<lb />ARMILE Page d’Argenie.
<lb />TROVPE des Courtisans de Sicile.
<lb />IVGES de Camp.
<lb />CHŒVR de peuple Sicilien.
<lb />CHŒVR de Trompettes.
<fw><lb />La Scene est à Palerme.
<lb />msacameu.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D2
<lb />PRIICL
<lb />DEGVISE.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />CLEARQVE, LISANDRE, FLORESTOR,
<lb />ROSEMONDE, ARGENIE, PHILISE,
<lb />THEOTHIME, ANTHENOR, ARISTE,
<lb />CHŒVR DE COVRTISANS, CHŒVR DE
<lb />GARDES, CHŒVR DE PEVPLE, AR<lb />CHANE, ARMILE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLEARQVE, LISANDRE, FLORESTOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CLEARQVE.
<lb />&amp; Isandre, couurez-vous, icy tout m'est suspect, ceestr<lb />Et ne me traittez plus auec tant de respect: smpi<lb />Songez en ce dessein où l’amour me conuie,
<lb />Si ie suis descouuert qu’il y va de ma vie.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />de jor, poinl cotir des ceilller (sil cenori?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vous estes mieux ainsi, veu qu’on nous pourroit voir.
<lb />Mon entreprise seule est assez difficile,
<lb />Et ie me dois cacher à toute la Sicile:
<lb />Mais vous aurez l’honneur d’apprendre mon projet,
<lb />Car mon pere vous tient amy comme subjet:
<lb />Et bien qu’vn autre Prince ait vostre obeïssance,
<lb />Naples dont il est Roy, vous a donné naissance;
<lb />C est pourquoy vous deuez aider a mon dessein,
<lb />Puis que le mesme Sceptre est acquis à ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRR.
<lb />Ie fais viure en mon cœur l’amour de ma prouince,
<lb />Celle de mes parens, &amp; le respect du Prince;
<lb />Et bien que confiné dans ce bord estranger,
<lb />En changeant de sejour ie ne sçaurois changer:
<lb />Et loing de la patrie, &amp; dans ceste aduanture,
<lb />La fortune m'attache, außi faict la nature;
<lb />Et croyez, Monseigneur, que ie vous seruiray,
<lb />(En deussay-ie perir) autant que ie pourray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Außi pouuez vous voir par ceste confidence,
<lb />Que ie vous croy fidelle, &amp; remply de prudence;
<lb />Puis que dans vn Estat qui m'est si dangereux,
<lb />De compuenysinane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mon visage estonné vous marque ma tristesse:
<lb />Et ie tremble, en voyanten ces lieux vostre Altesse,
<lb />Lieux, où vostre bon-heur tient chacun en soucy;
<lb />Et ie ne puis iuger ce qui vous meine icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Quoy, n'auez vous point sceu les motifs d’vne guerre,
<lb />Où le sanga couuert la face de la terre?
<lb />Où la flame &amp; le feront tant semé l’effroy?
<lb />Etqui trouue sa sin dedans celle d'vn Roy,
<lb />Que pleure la Sicile &amp; que chacun regrette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ce malheur est public, la cause en est secrette;
<lb />Et tous pour ce sujet, ont diuers sentiment;
<lb />Mais nous n'en sçauons rienque fort confusément.
<lb />Et mesme les exploits qui signalent vos armes,
<lb />Qui coustent tantde sang, qui coustent tant de larmes,
<lb />Ne me sont point connus, parce que i'estois lors,
<lb />Dans ces heureux climats d’où viennent les thresors;
<lb />Et que quelques combats qu'ait gaigné vostre armée,
<lb />La longueur du chemin lassoit la Renommée:
<fw><lb />A t
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />Si bien que mon esprit ne trouue point de jour,
<lb />Qanon tons on parlei &amp; uegueint, &amp; uamouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Pour vous en esclaircir, escoutez vne histoire,
<lb />De qui la fin tragique afflige ma memoire,
<lb />Destruit mon esperance, ainsi que mes desirs,
<lb />Et condamne mon ame à tant de desplaisirs.
<lb />Six ans ont faict leur cours, depuis l’heure fatale
<lb />Que ie quittay les bords de ma terre natale,
<lb />Et qu’vn desir de voir (plus viste qu’vn torrent)
<lb />M'emporta sous l’habit de Cheualier errant.
<lb />I'erre ainsi déguisé, de prouince, en prouince;
<lb />Ie visite en passant la Cour de chaque Prince;
<lb />Et suiuant le dessein qui me fit esloigner,
<lb />Ie tasche de m'instruire en l’art de bienregner.
<lb />En fin, ayant couru presque l’Europe entiere,
<lb />Ce beatt feu s’esteignit à faute de matiere;
<lb />Cedesir curieux n’eut plus où s’attacher;
<lb />Ie creus auoir acquis, ce que que i’allois chercher;
<lb />Pleinement satisfait de mes erreurs passées,
<lb />Ie reuins sur mes pas, ie changeay de pensées;
<lb />Et forcé du destin, &amp; conduit par l’Amour,
<lb />I'arriuaydans Meßine, &amp; vins voir ceste Cour.
<lb />Ce fut la, que ce Dieu triompha de mon ame;
<lb />En ce lieu ie bruslay de ma premiere flame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie me laissay surprẽdre aux charmes d’vn beauteint;
<lb />Mon œil en fut touché, mon cœuren fut attaint;
<lb />I'en souffris à l’instant la douce tyrannie;
<lb />Et pour tout dire en fin, i’osay voir Argenie.
<lb />Ie la vis, &amp; l’aimay; car au mesme moment,
<lb />Qui fit que ie la vis, ie me fis voir amant.
<lb />Mon ame à son abord fut bien peu deffenduë;
<lb />Et malgré ma raison la place fut rendué,
<lb />Außi tost que cét œil, qui peut tout enflammer,
<lb />Par vn de ses regards eut daigné me sommer.
<lb />Ie fus cent fois tenté d’vne ardeur violente,
<lb />Qui me sollicitoit d’accoster Poliante,
<lb />De luy dire mon nom, &amp; le mal que i'auois;
<lb />Mais tousiours la raison me retenoit la voix,
<lb />Et me representoit le pouuoir de mon pere:
<lb />Mais comme vous sçauez que tout amant espere,
<lb />Ie creus que son desir seconderoit le mien,
<lb />Et qu’il m'estoit permis d’aspirer à ce bien.
<lb />Comme en effect, deslors ie quittay la Sicile;
<lb />Et le luy proposant, ie le trouuay facile,
<lb />Il approuua mon chont,uintomuuegrumueur,
<lb />Et ne refusa rien à mes vœux pleins d’ardeur.
<lb />Au contraire, außi tost pourfinir mon martyre,
<lb />Il despesche vn des siens, comme ie le desire,
<fw><lb />A iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour demander l’Infante, à ce Roy malheureux:
<lb />Voicy le premier coup de mon sort rigoureux.
<lb />Car soit que Poliante eust receu quelque Oracle,
<lb />Qui fust à cét Hymen vn inuisible obstacle;
<lb />Ou soit que son esprit eust quelque autre raison,
<lb />Qui vinst de ma personne, ou iouchast ma maison;
<lb />Ou que le seul caprice authorisast sa haine;
<lb />Ce cruel se mocqua d’vne esperance vaine,
<lb />Et sçachant le dessein de nostre Ambassadeur,
<lb />Il ne luy respondit qu'en termes de froideur,
<lb />Et ne luy donna point d’audience publique.
<lb />Altomire sensible, &amp; qu'vn outrage picque,
<lb />Quelque soin que ie prisse à le faire changer,
<lb />Iura de le punir, &amp; de se bien vanger.
<lb />Außi tost il equippe vne puissante slotte,
<lb />Et mettant nostre route en la main du pilotte,
<lb />Il s’embarque, &amp; ie suy malgré moy ses vaisseaux,
<lb />Que le vent fauorise, &amp; qui fendent les eaux.
<lb />Poliante aduerty qu’il seforme vn orage,
<lb />Se resoud de l’attendre, &amp; ne perd point courage;
<lb />Va tousiours costoyant la Sicile en ses bords,
<lb />A dessein d’enfermer l’embouchure des ports;
<lb />En fin, nous l’attaquons assez prés de Cardonne:
<lb />Tout se mesle à l’instant, la bataille se donne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le bruit, le sang, l’horreur, &amp; lamort en tous lieux,
<lb />Passent iusques au cœur, &amp; s'offrent à nos yeux:
<lb />Le choc de tant de Nefs fait l’esclat d’vn tonnerre,
<lb />Qui retentit bien loing du costé de la terre,
<lb />Et qui semble respondre à ces flots murmurans,
<lb />Et se mesler encore aux plaintes des mourans.
<lb />Pardes longs cris aigus, que le soldat enuoye,
<lb />Il se fait vn chaos de tristesse &amp; de ioye,
<lb />Les vaisseaux accrochez sont horribles à voir,
<lb />On attaque, on resiste, &amp; tous font leur deuoir:
<lb />L’on combat main à main, &amp; chacun s’éuertué,
<lb />Pour trainer auec soy, l’ennemy qui le tuë.
<lb />On voit tomber en l’eaumille corps tous sanglans,
<lb />Et la main de la Parque esclaircit tous les rangs.
<lb />La face de la mer nous paroist effroyable,
<lb />Elle n'a point d’object qui ne soit pitoyable,
<lb />Vn vaisseau coule à fond, vn autre tout brisé,
<lb />De crainte d’estre pris, se fait voir embrasé,
<lb />Et couurant le Soleil d’vne espaisse fumée,
<lb />Dérobe aux yeux de tous, &amp; l’vne &amp; l’autre armée.
<lb />Le feu se communique, entre aux autres vaisseaux;
<lb />Si bien qu’il semble naistre au milieu de ces eaux.
<lb />Mille pointes de flame en l’air sont ondoyantes,
<lb />Qui s'esleuent du sein des vagues aboyantes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ce pauure pays crût voir en cét instant,
<lb />Comme vn Etna solide, vn Vesuue flotant.
<lb />Bellonne deux cens foischangea de capitaine,
<lb />Le sort parut douteux; la fortune incertaine;
<lb />Elle balença bien; mais d’vn regard plus doux,
<lb />La victoire à la fin se declara pour nous;
<lb />Nous fusmes les plus forts; &amp; tant de Nefs percées,
<lb />S’abandonnent au vent, &amp; stottent dispersées.
<lb />Poliante qui voit iusqu'où va son malheur,
<lb />Plein d’ire, de courroux, de rage &amp; de douleur,
<lb />S’efforce (mais en vain) de retournerla proüe,
<lb />De ses pauures vaisseaux dont le destin se ioüe:
<lb />Mais voyant que les siens sont lassez des combats,
<lb />Luy mesme prend la fuite, &amp; met l’estendart bas.
<lb />Il fuit, mais en lyon, dont l’ardante prunelle,
<lb />I'esmoigne que la peur n'estiamais peinte en elle,
<lb />Qui là manque de force, &amp; non faute de cœur;
<lb />Et qui rugit encor sous les pieds du vainqueur.
<lb />Telparut ce grand Roy, qui regaignant la riue,
<lb />Crût pouuoir rassembler sa flotte fugitiue;
<lb />Combattre derechef, mais plus heureusement;
<lb />Et changer de fortune, en changeant d’Element.
<lb />Il tourne donc visage, &amp; le peuple qui tremble,
<lb />Forcé par son exemple autour de luy s’assemble;
<fw><lb />Mais
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais comme le destin ne change point ses loix,
<lb />Il fut mis en deroute vne seconde fois;
<lb />Il perdit en ce lieu l’esperance derniere,
<lb />Et sa personne mesme y restaprisonniere.
<lb />Nous campons sur le bord, en attendant le jour,
<lb />Que peu d’heures apres nous vismes de retour.
<lb />Lors mon pere eut dessein d’vser de la victoire,
<lb />Et de pousser plus loing, &amp; ses gens, &amp; sa gloire:
<lb />Mais l’amour que i’auois, n’y pouuant consentir,
<lb />Il se remit en mer, &amp; ie le fis partir.
<lb />Or pendant le voyage, il n'est obeissance,
<lb />Honneur, debuoir, respect, seruice, ou complaisance,
<lb />Que ce braue captif ne reçeust de ma part:
<lb />Ie pleignis sa valeur, i’accusay le hazard;
<lb />Ie luy fis mesme voir sa liberté certaine,
<lb />Pour chasser le dépit de cette ame hautaine;
<lb />Mais inutilement ie semay ces propos;
<lb />Et rien que le trespas ne le mit en repos:
<lb />Il mourut en dix iours contre toute apparence;
<lb />Et mourut auec luy toute mon esperance;
<lb />Iugeant que Rosemonde, espouse de ce mort,
<lb />R'allumeroit tousiours le flambeau du discord;
<lb />Et qu’apres ce malheur, l’adorable Argenie,
<lb />Auroit sans me connoistre, vne haine infinie.
<lb />Lors l’esprit agité de violents transports,
<lb />Ie poursuiuy ma route, &amp; renuoyay ce corps,
<lb />Auec tout l’appareil, &amp; les pompes funebres,
<lb />Que la coustume donne aux personnes celebres,
<lb />I'esperay que le temps me pourroit secourir,
<lb />Mon amour estoit né, ie crus le voir mourir.
<lb />Mais certes ce penser fut bien peu raisonnable;
<lb />Ce dessein contre vn Dieu, ne m'est pas pardonnable;
<lb />Et parmy le regret, dont ie suis tourmenté,
<lb />Mon supplice est fort grand, mais ie l’ay merité.
<lb />En fin que vous diray-ie? vne ab sence importune,
<lb />M’a faict resoudre encor de tenter la fortune;
<lb />Et cét cil plain d’attraits qui causa mon ennuy,
<lb />Tout ainsi qu’vn aymant, m'attire aupres de luy,
<lb />Resolu de perir, ou de vaincre l’orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />p ous poir ueuum Paterie, est vou vostre courâge;
<lb />Et si ie crains pour vous, ce n'estpas sans raison;
<lb />Entamorr de te Roy, rona tren da porjon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Le ciel qui voit mon cœur, sçait bien mon innocence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais sa veufue n'est point dans ceste connoissance.
<fw><lb />3
<lb />3
<lb />*.7
</fw><lb />Elle promet sa fille à qui la vengera.
<lb />Comme le prix d’vn chef qu’on luy presenteras
<lb />Et mesme à cematin, son vœu se renouuelle,
<lb />Au funeste tombeau d’vnmary, qu’elle appelle
<lb />Pour estre le tesmoin d’vn si iuste desir,
<lb />Et poun oou son amonr, voyamt son despiassir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Allons-y, cher Lisandre, &amp; quoy qu’il en aduienne,
<lb />Fais que ta volonté laisse regner la mienne,
<lb />Ceconseir en seprilte, tlenssfons sapeasins, ;
<lb />Conduis moy dans ce temple, &amp; ne raisonne plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Monseigneur, reglez mieux ceste ardeur qui vou<lb />presse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Clearque bien heureux, tu vas voir ta maistresse:
<lb />Souuiens toy que l’honneur, est parmy le danger,
<lb />Et qu'vn noble dessein ne se doit pas changer.
<fw><lb />B i
</fw><fw><lb />La-
<lb />-----ve v--πην
<lb />bns u vascscesamammuà
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />AROENIE ARIETSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ve ce vœu me desplaist! que ce iour m’impor<lb />tune!
<lb />Et que i’ay bien subject d’accuser la fortune!
<lb />.
<lb />Qui veut que mon Himen se face en vn tombeàu,
<lb />Et que la Parque seule y porte le flambeau.
<lb />Qu'vn homme tout sanglant soit maistre d’Argenie
<lb />Pour vn present tragique; Oquelle tyrannie!
<lb />Chere Ombre de mon pere, helas! appaise toy;
<lb />Que tonire s'esteigne, ou s'estende sur moy:
<lb />Ie suis cause du mal, ma perte est legitime,
<lb />Souffre pourton repos, que ie sois ta victime;
<lb />2
<lb />Mon sang est außipur, quetu me l’as donné; 
<lb />C’est tout ce que demande vn cœur abandonné:
<lb />Au chagrin le plus noir dont l’ame possedee,
<lb />Forme pour son supplice vne fascheuse idee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Madame, resistez à l’extreme douleur:
<lb />Peut-estre sans raison vous craignez ce malheur;
<lb />La Reine peut auoir vne inutile enuie;
<lb />Clearque a des subjects, pour deffendre sa vie;
<lb />La teste d’vn grand Prince est vn thresor gardé,
<lb />Qu'onn'a pas aisément, comme on l’a commandé:
<lb />D Peu anereprelltera cene lesiase suine, s
<lb />Qui loing d’auoir le throsne, aura la sepulture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Face le iuste Ciel, Philise mon soucy,
<lb />Que tout audacieux, puisse finir ainsi.
<lb />Que ces lasches amans de l’or d’vne Couronne,
<lb />Qui veulent mon Estat, &amp; non pas ma personne,
<lb />Tombent dessous le bras de ce ieune guerrier,
<lb />Etque son front eschappe à l’abry du laurier.
<lb />Ce sont les vœux ardans, qu'en madouleur amere,
<lb />I’’oppose iustement, à celuy de ma mere;
<lb />Afin que le salut d’vn Prince genereux,
<lb />Puisse arrester le cours de mon sort malheureux;
<lb />Et qu'apres tant de maux, la fortune lassée,
<lb />Esgale monrepos à ma peine passée,
<lb />Et puis que de l’Himen tout espoir m’est osté,
<lb />Que ie puisse mourir, &amp; viure en liberté.
<fw><lb />e</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iij
<fw><lb />"
<lb />
<lb />---c--.»
<lb />-
<lb />.
<lb />---atavi<lb />-- --„a
<lb /> . . .--m
<lb /><lb /><lb />.
<lb />-
<lb />1
<lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ARMILE, ARGENIE, PHILISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILE.
<lb />Lest temps de sortir, la Reine est descenduë;
<lb /> Au bas de l’escalier vous estes attendué:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE
<lb />M’a-t'elle demandée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILE.
<lb />Ouy Madame, deux fois:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Il me faut obeïr à ces iniustes loix;
<lb />Forcermes sentimens, en estouffer la plainte,
<lb />Et m'imposer le ioug d’vne rude contrainte.
<lb />Allons; puis que ce mal ne se peut euiter,
<lb />Il nous y faut resoudre, &amp; le bien supporter.
<lb />....--
<fw><lb />tou
<lb />e de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />THEOPIME, ARCHANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />*
<lb />THEOTIME.
<lb />Ouffleà ce feu sacré, fais que la flame en sorte, te re<lb />Poisr monstrer qu'autourd’huy la haine n’est pa<lb />morte;
<lb />Et qu’elle flambe au cœur, par vn desir mortel,
<lb />Ainsique fera l’autre, à ce funeste Autel.
<lb />Les branches de Cyprez sont-elles preparées?
<lb />D’auec celles de l’If les as tu separées?
<lb />As tu de la resine? as tu deux flambeaux noirs,
<lb />Pour euoquer vne Ombre aux infernaux manoirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHANE.
<lb />Tout ce qu’il faut est prest, au moins ie le presume:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOTIME.
<lb />I’entens desia du bruit, la Reine vient, allume:
<lb />Ne sois veu qu’à genoux, les bras hauts, les yeux bas:
<lb />Et quand j'inuoqueray ne me regarde pas.
<fw><lb />FEu</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LISANDRE, CLEARQVE, FLORESTOR,
<lb />THEOTIME, ARCHANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Couurez vous d’vn pilier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />ô fortuné Clearque,
<lb />muu papteuuuuuine si belle Parque!
<lb />Si l’esprit d’Argenie authorise ces vœux,
<lb />Ie mourray sans regret, s’il luy plaist, ie le yeux.
<fw><lb />:
<lb />L. 
</fw><fw><lb />"
</fw><fw><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ROSEMONDE, ARGENIE, PHILISE,
<lb />ANTHENOR, ARISTE, THBOTIME,
<lb />ARCHANE, CLEARQVE, LISANDRE,
<lb />FLORESTOR, CHŒVR DE COVRTI<lb />SANS, CHŒVR DE GARDES, CHŒVR
<lb />DE PEVPLE, ARMILE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />(On Pere, commencez vostre ceremonie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAAEOTIME.
<lb />Que chacun se prosterne:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />à genoux, Argenie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOTIME.
<lb />Deesse impitoyable, escoute à cette fois,
<lb />e quvn cæur tn furié exprime par ma voix:
<lb />LlM*E.
<lb />C
<lb />Fauorise ses vœux, deuien son allegeance,
<lb />netie- Diuinité sanglante, implacable Vengeance;
<lb />La Reine s’humilie au pied de ton autel;
<lb />Ne voy son ennemy que d’vn regard mortel;
<lb />Que ce glaiue flambant, luy dérobe la vie;
<lb />Satisfaicts en ce iour vne si iuste enuie;
<lb />Eschauffe vne fureur, que guidela raison;
<lb />Et puny parle fer vn crime de poison.
<lb />Et toy, sors de l’enfer, Ombre illustre, &amp; Royalle;
<lb />tomben Viens voirsi Rosemonde est constante, &amp; loyalle;
<lb />Remarque sa douleur, &amp; son amour parfaict,
<lb />Escoute ses souspirs, &amp; le vœu qu'elle faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />prendie Ie fais vœu solemnel, que l’Infante Argenie,
<lb />Sous le ioug de l’Himen ne sera point vnie,
<lb />Qu'auec le seulamant qui me presentera
<lb />La teste de Clearque, &amp; que luy seul l’aura.
<lb />Que si ie manque au vœu que ie fais à ceste heure,
<lb />Fay chere Ombre à l’instant que Rosemonde meure;
<lb />Et luy viens reprocher qu'elle aima laschement,
<lb />Infidelle a la Couche, ainsi qu’au Monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOTIME. I
<lb />Ceste ceremonie est enfin terminée,.
<lb />Qu'on doit renouueller à châque bout d’année:
<lb />Que vostre Maiesté se leue, s’il luy plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Elle augmente mon feu, toute froide qu'elle est,
<lb />este cendre cherie; &amp; que ie n'abandonne,
<lb />Quanet tes sentimem que la tristesse donnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ha! changez de dessein, retirez vous d’icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Le sort en est ietté, le Ciel le veut ainsi.
<lb />
<lb />Il faut que ie perisse, ou que mon asseurance,
<lb />Mon amour, ma finesse, &amp; ma perseuerance,
<lb />Mesurent mon bon-heur à mon affection,
<lb />Et que Clearque viue, ou meure en lxion.
<lb />Cét Astre des beautez augmente mon courage;
<lb />I’ayredoublé ma force en voyant son visage;
<lb />Et quel que soit le mal que i’en puisse encourir,
<lb />Il n'est rien que ie n’ose, afin de l’acquerir:
<lb />Vn grand, &amp; haut dessein que quelque Dieu m'in<lb />spire,
<lb />Me promet vn bon heur, qui vaut mieux qu'vn Em<lb />pire
<fw><lb />C i
</fw><fw><lb />*
<lb /><lb />*. *1-M
<lb />-
<lb />net
<lb />
</fw><lb />E pule I’auray( si vous m’aidez) la fin de mes trauaux.
<lb />cuyet. Toy, garde dans le bourg, argent, armes, cheuaux,
<lb />Ne t'en esloigne point durant mes resueries;
<lb />Donne moy seulement toutes mes pierreries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LÍSANDRE.
<lb />&amp;que Munn en percemgor:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Le Soleil, qui luy seul faict les perles, &amp; l'or.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />RNRRCOII
<lb />DEGVISÉ.
<lb />ACTE SECOND.
<lb />ARGENIE, PHILISE, MELANIRE,
<lb />RVTILE, CLEARQVE, LISANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARGENIE, PHILISE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />El parut autrefois au milieu de la pleine
<lb />&amp; Cét illustre Berger qui futrauir Helene:
<lb />Souz ce rustique lebit, sa mine me surprend,
<lb />Etie voy dan ses yeux quelque chose de grand.
<fw><lb />nae
<lb />C iii
</fw><fw><lb />A
</fw><lb />N’as tu point remarqué son port, &amp; son adresse,
<lb />Et comme sondiscours seroit honte à la Grece?
<lb />Poly, respectueux, ciuil, &amp; complaisant:
<lb />O que ie fais de cas d’vnsi riche present!
<lb />Il efface les fleurs qu’ilarrouse au parterre:
<lb />Et le destin m'oblige en me faisant la guerre.
<lb />Ce rare iardinier que nous auons treuué,
<lb />Est bien digne apres tout, d’vn sort plus esleué,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Madame, il est certain que iamais l’Italie
<lb />N’a faict voir en ses bords vne ame si polie:
<lb />Et de corps, &amp; d’esprit, cét homme estsicharmant,
<lb />Qu’on voit en sa personne vn berger de Romant,
<lb />Vn prodige, vn miracle, vn effort de nature,
<lb />Que ne peut imiter la voix, ny la peinture:
<lb />Et certes il paroist à mes yeux esbahis,
<lb />Außi loing de son sort, qu’il l’est de son pays.
<lb />Et qui pourroit aimer la vertu toute nue,
<lb />Ne la deuroit chercher qu'où vous l’auez connüe:
<lb />Et si le siecle auare estimoit comme il faut,
<lb />Iiijortunoumoupeme a le mettre assezhaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Que le peuple à son gré soit brutal, soit auare;
<lb />Qu’il n'ait point d’yeux pour voir vnuerite si rare;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'il ne l’estime pas, manque de iugement;
<lb />Mais n'ayons point de part à son aueuglement;
<lb />Cherissons la vertu: par tout elle est aimable;
<lb />Et qui la sçait priser ne peut estre blasmable.
<lb />Sans elle, la grandeur est digne de mespris,
<lb />Elle est l’vnique obiect de tous les bons esprits;
<lb />Et quelque bas que soit le sort de Policandre,
<lb />L’eslime est vn tribut que chacun luy doit rendre;
<lb />Puis qu'on treuue en ses yeux, &amp; dans son entre<lb />tien,
<lb />La beauté de mon sexe, &amp; les vertus du sien.
<lb />Mais le Soleil s’abaisse, &amp; finit sa carriere;
<lb />Allons voir au iardin ces restes de lumiere;
<lb />Et pour auoir le temps d’y resuer librement,
<lb />Voyons premier la Reine à son appartement.
<fw><lb />.2!..
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />CLEATEUSSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Nfin l’euenement a suiuy mon presage:
<lb />La fortune me rit, &amp; me faict bon visage:
<lb />Tout va bien, cher Lisandre; &amp; le Ciel appaisé,
<lb />Fauorisant mes vœux m'a rendu tout aisé:
<lb />I’ay faict prendre l’amorçe à l’auare Rutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que l’ame d’vn amant est adroite, &amp; subtile!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Et ie voy maintenant ces beaux astres des cœurs,
<lb />Ces Rois imperieux, ces superbes vainqueurs,
<lb />Ces Soleils esclatans, qui sçauent l’art de plaire,
<lb />Effacer chaque jour l’autre qui nous esclaire:
<lb />Et mesme i’ay l’honneur de me faire escouter:
<lb />Apres vn bien si grand, que puis-ie redouter?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I'en
<lb />I'en suis veu, ie l’ay veüe, ha douceur infinie!
<lb />Or voy l’heur d’vn amant, qui peut voir Argenie?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />cantonmnn qney tarinea enele deset,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Par le dessein hardy que i’en auois conçeu,
<lb />Voyant ce iardinier surle seuïl de la porte,
<lb />Außi tost ie m'aduance, &amp; l’aise me transporte,
<lb />Il me rend monsalut; ie le tire à quartier,
<lb />Et ie luy fay sçauoir que ie suis du mestier;
<lb />Mais que i’enmets encor vn plus haut en pratique,
<lb />Et que par les secrets qu'enseigne l’art magique,
<lb />I’ausçeu qu'ence iardin vn thresor est cache:
<lb />Lors voyant que son cœur estoit desia touché,
<lb />Des plus antiques Rois ie luy fais vne histoire;
<lb />I'en r'appelle les nomstracez en ma memoire;
<lb />Disant qu’vn de ce nombre a couuert en ces lieux,
<lb />Vn thresor qu'vn demon a faict voir à mes yeux;
<lb />Et ques il me permet d’acheuer les misteres.
<lb />D’inuoquer les Esprits, traçer des caracteres,
<lb />Au milieu du silence, aumilieu de la nuict;
<lb />Que de cette faueur, il cueillera le fruict:
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />26
<lb />LE TRTNCE
<lb />Et qu’il partagera tant d’excellentes choses,
<lb />Que le sein de la terre en soy retient encloses.
<lb />Mais que pour arriuer au but de mon desir,
<lb />Il faut qu'il me reçoiue, &amp; me donne loisir.
<lb />Son esprit esbloüy, cede &amp; manque de force;
<lb />Il mord à l’ameçon, il engloutit l’amorce;
<lb />Et l’espoir du butin, l’oblige à m’accorder,
<lb />Ce qu’inutilement ie pensois demander.
<lb />I'entre, &amp; dés qu’il est nuict, ie mets la main aux
<lb />armes:
<lb />Et feignant qu’il est temps de commencer mes char<lb />mes,
<lb />Ie vay seul au iardin, aux lieux plus escartez
<lb />I''enterre les ioyaux que moy mesme ay portez:
<lb />Et puis pour gaigner temps comme ie le desire,
<lb />Peu a peu deuant luy, ma main les en retire;
<lb />Feignant que le demon qui respond à ma voix,
<lb />M'adit qu'on ne sçauroit auoir tout à la fois.
<lb />Ainsi mon heur commence, ainsi ma douleur ces<lb />Et ie voy chaque iour promener la Princesse,
<lb />Qui me parle souuent, que ie puis adorer:
<lb />luge si mon esprit a rien à desirer,
<lb /><lb />S'ilest digne d’enuie, ou si l’on le doit plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Plus la fortune esleue, &amp; plus elle est à craindre.
<lb />Les biens qu'elle nous faict, sont des biens apparens;
<lb />Le principe &amp; la sin en sont fort differens:
<lb />La volage se rit, l’inconstante se ioüe;
<lb />Et nostre heur ne dépend que d’vn bransle de roüe:
<lb />Si bien que c'est ànous ( corr igeant son deffaut)
<lb />D'vser de ses faueurs, &amp; du temps comme il faut:
<lb />Et de ne perdrepas ces heures precieuses,
<lb />Où tout se rend facile aux ames genereuses;
<lb />elrats qponne fenom pobit,pjancit, negiiger.
<lb />Respectez la fortune, afin de l’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />I’appreuue ton conseil, außi bien que ton zele:
<lb />Adieu, separons-nous, mon dessein me r'appelle,
<lb />Afin de me seruir de ces vers amoureux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Dessein außi hardy, comme il est dangereux.
<fw><lb />D ii
</fw><fw><lb /> ..... .. . .. .
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISTESME.
<fw><lb />1*.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />.12
<lb />MELANIRE.
<lb />Ve fais-tubeau Sorcier? à quoy songe ton ame
<lb />Qu'elle ne connoist point que la mienne est en<lb />stame:
<lb />Estrange aueuglement de ce bel œil vainqueur,
<lb />Qui penetre laterre, &amp; ne voit point au cœur!:
<lb />Tu cherches des thresors, &amp; ton ame en possede;
<lb />*
<lb />L’Orient est pompeux, mais il faut qu’il te cede: 
<lb />Vn seul de tes regards vaut mieux que tout son or:
<lb />Et c'est d’eux seulement que ie fais monthresor.
<lb />Ouy, bien que sans dessein ton belœil les enuoye,
<lb />Ils font mourir ma peine, &amp; r'animent maioye;
<lb />Et maistres absolus, qui forcent mon humeur,
<lb />C'est par eux seulement que ie te croy charmeur.
<lb />Mais que n’vses-tu mieux de leur puissance extreme?
<lb />En donnant de l’amour, que n'en prens tu toymesme?
<lb />Sois iuste, autant que beau, pitoyable, &amp; charmant;
<lb />Voy que ie suis amante, &amp; te fais voiramant:
<fw><lb />*
<lb />»7
<lb />r
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Appreuue les ardeurs de mon ame insensée;
<lb />Espargne mon discours, &amp; lis dans ma pensée;
<lb />Oy parler mes souspirs; escoute leur propos;
<lb />Sorcier qui me rauis, &amp; l’ame, &amp; le repos. 
<lb />Mais il n’en fera rien, sa froideur continué:
<lb />Il faut perdre le iour, ou nostre retenuë:
<lb />l.
<lb />*
<lb />2
<lb />Respect, crainte, pudeur, esloignez vous d’icy:
<lb />Il faut parler en fin, Amour l’ordonne ainsi:
<lb />Et monstrer franchement, la douleur qui nous touche:
<lb />Qui nous ouure le cœur, nous doit ouurir la bouche;
<lb />Trouuons-le ce cruel, &amp; sans plus differer,
<lb />Sçachons s’il aimera qui le veut adorer.
<lb />--
<lb />-.-
<lb />2<lb />...- ------ -
<fw><lb />e. C. 2..
</fw><fw><lb />E
<lb />Ecserrde Eacusane
<lb />aπranεστH<lb />..
<lb />E
<lb />t
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />QVATRIESME.
<lb />CLEARQVE, RVTILE.
<fw><lb />..2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />. 2e.
<lb />. .2..*2.
<lb />3A Lune fauorable en ceste nuict derniere,
<lb />A souffert que ma voix la retint prison<lb />niere:
<lb />Mes charmes ontterny son bel esclat d’argent:
<lb />Et l’ombre qui couuroit mon trauail diligent,
<lb />Apermis que ma main plus forte que les autres,
<lb />Ait receu des demons ce que ie mets aux vostres:
<lb />Voyez si ceste couppe est agreable aux yeux;
<lb />Autant que le metal, l’ouurage est precieux.
<lb />-..--
<lb />1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />O pore uoisoemt tonnemeuse venuel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ma bonne volonté ne vous est pas connuë:
<lb /><lb />22322
<fw><lb />.--- -
<lb />-.. . -. ----
<lb />:
</fw><lb />Mais le temps fera voir quelle est mon amitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Ie vay cdononmupur, e guruii tumomte
<fw><lb />-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />dauez, reutrtZ cons, quenu on pient de descendre:
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTLLE.
<lb />Ma main dépite Argus de la pouuoir surprendre:
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Si seras tu surpris, ou ie perdray le iour:
<lb />...
<lb />Trauaillons, i apperçois l’object de monamour.
<fw><lb />üt
</fw><fw><lb />1..2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />RERGDIED, MALELOD, OBDARQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ARGENIE.
<lb />-
<lb />q Ois auec quelle grace est sa main occupée;
<lb />Moins propre à ce mestier, qu’à celuy d’vne
<lb />espee:
<lb />Que fais tu mon amy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ie cultiut ues fleurs,
<lb />Dont la diuersité n'estale ses couleurs,
<lb />Qu'à dessein d’agreer au plus bel œil du monde:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Tu parles du Soleil, il faut qu’il te responde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />O puoporuvosfence, on ne le peut souffrir:
<lb />Pour se iustifier, elles viennent s’offrir:
<lb />Trop heureuses pourtant si vous daignez connoistre,
<lb />Qu'elles meurent pour yous, qui ies autz faitt naistre.
<lb />--- ---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARGE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />ODiina qunleat emit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />qui me l’auroit appris?
<lb />Ce n’est pas dans les bois qu’on forme les esprits:
<lb />Et dedans ce seiour (priuez de connoissance)
<lb />Nous auons fort peu d’art, &amp; beaucoup d’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAAD2AVP2V
<lb />Mais tu iuges pourtant des obiects de ces lieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Nous n'auons point d'esprit, mais nous auons des
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Qu'inferes tu de là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Qu'il faut estre sans veuë,
<lb />Aupres de la beauté dont vous estes pourueuë,
<lb />Pour rester sans merueille; &amp; ne connoistre pas,
<lb />Que rien dans l’Vniuers n'esgale vos appas:
<lb />L’ame la plus großiere en estant bien capable,
<lb />En paroistre ignortmnnespurojoreconpuote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Quoy nourry dans les bois, &amp; raisonner ainsi!
<lb />C’est vn sorcier, Madame, esloignons nous d’icy.
<fw><lb />E
<lb />au mneM αη.."
<lb />
</fw><fw><lb />*æ
<lb />2
<lb />
<lb />creo-cotoar-acamxmmrrrle-
<lb />li</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ton discours me rauit, &amp; me donne l’enuie,
<lb />De szahoir dacertainte pnetta de la ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ha Madame perdez ce desir curieux!
<lb />L’astre qui me gouuerne est trop capricieux;
<lb />Le recit des malheurs n'a rien qui n’importune,
<lb />Et ie vous desplairois autant que ma fortune:
<lb />Ces Ie caent mon cestin, Q es lele juia vei;
<lb />vn dou- M'estant aduantageux de n'estre pas connit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />N’importe Policandre à qui tu dois ton estre:
<lb />Ie ne m’informe point de ceux qui t'ont faict naistre:
<lb />Leur deffaut sert de lustre à ta perfection,
<lb />Vtitme ceste fontaine auecque paßion:
<lb />Son onde prend du marbre vne couleur d’iuoire,
<lb />Qui ie fueilie ma sois, matsie nay nenpour boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vostre Altesse se donne vn moment de loisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />mutmt jot jouunretien m'a causé de plaisir:
<lb />Ie ne voy qu'à regret finir ceste iournée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Madame, en verité i’en demeure estonnée:
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEGVISE.
<lb />Le voicy de retour, qu'est-ce qu’il a treuué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />e vase n’est pas beau, mais il est bien laué:
<lb />n oine sluieopentsonre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABGENIE.
<lb />Ha tu luy fais outrage!
<lb />Etie ne veis iamais vn si parfaictouurage.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />4
<lb />iui Gunie (monpuy, jumisle ieux diuers,
<lb />Où ie gaignay ce prix, àreciter des vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENTEa
<lb />Ne' ten souuient-il point? 
<fw><lb />.1.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />T'en garde la memoire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Me les voudroit tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ha cè m’est trop de gloire!
<lb />(Courage heureux amant, tout va bien iusqu’icy
<lb />Et pour vous obeïr (Madame) les voicy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ii
<fw><lb />.4
<lb />
<lb /><lb />1-3
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V doux climat de la Grece,
<lb />IAVn ieunerince amoureux,
<lb />Qui n’osoit vor sa Maistresse,
<lb />Prit vn dessein dangereux:
<lb />Pour approcher de la Belle,
<lb />Qu'vn malheur faisoit rébelle. . 1.
<lb />A tant de fidelité;
<lb />Pressé du traict qui le picque,
<lb />Dessous vn habit rustique,
<lb />Il couurit sa qualité. 
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fortune fauorable,
<lb />Pour tesmoigner son pouuoir,
<lb />A ceste Nimphe adorable
<lb />L’offrit, &amp; fit receuoir:
<lb />à
<lb />Ainsi souz l’habit champestre,
<lb />D'vn troupeau qu'is meine paist
<lb />1..i3 3.52....
<lb />Prenant le soin chaque iour;
<lb />Il foule aux pieds la Couronne,
<lb />Que sa naissance luy conne,
<lb />Pour auoircelle d’amour.
<lb />3
<lb />.
<lb />5b:..
<lb />...
<fw><lb />·
<lb />--
<lb />....
<lb />22..
<lb />*.!-. -.t-.-. V.. .1.. e 2t..
<lb />*. ..
<lb />
</fw><fw><lb />---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />... .
<lb />Nymphe, prenez connoissance
<lb />D'vn sort qui mi’est assez doux; u
<lb />Puesque ie tiens la naissance,
<lb />Du sang des Dieux comme vous:
<lb />Mais si la metamorphose,
<lb />Que fait celuy qui dispose
<lb />D'vn cœur qui vous est donné,
<lb />Desplaistà l’œil de Siluie:
<lb />Ce chur va perdre la vie,
<lb />Dés qu'il T’aura condamné,
<lb />2
<lb />*2:3
<lb />lh 25
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il viuoit de ceste sorte,
<lb />Pleinde gloire &amp; de-plaisir;
<lb />Mais d’vne esperance morte,
<lb />Il fit renaistre vn desir;
<lb />Qui sollicitason ame,
<lb />De faire esclatter la flame,
<lb />Qui le priuoit de repos:
<lb />Il crũt ce conseil fidelle;
<lb />Si bien que s’approchant d’elle, 
<lb />Son cœur luy tint ces propos. 
<fw><lb />.23.
<lb />2u1
<lb />....-...c.).....
<lb />E ii
<lb />--
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Ie suis..... il ferme la bouche,
<lb />Sur le point de se nommer:
<lb />O quelle crainte le couche!
<lb />Et qu'on la doit estimer!
<lb />Il souffre la violence
<lb />t
<lb />Du respect &amp; du silence,
<lb />Il paroist pasle, &amp; transi:
<lb />Et sans dire si la Belle,
<lb />Fut pitoyable, ou rebelle,
<lb />L’histoire finit ainsi.
<lb />.-
<fw><lb />..
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ha qu’il recite bien! qu’il entend bien la rime!
<lb />Etqu'vn vers à de force, a linstant qu'il l'animet
<lb />Adieu, la nuict s’approche, il se faut retirer:
<fw><lb />1......
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Tout plaisir violent ne peut long temps durer.
<lb />A mour, que de douceur i’espreuue en ton Empire!
<lb />Sans doute elle a compris ce que ie voulois dire:
<lb />Mais tre fue d’allegresse, ou cachons-la si bien,
<lb />Que celle qui me suit n'en apperçoiue rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXTESME.
<lb />MELANEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />AArlons, il en est temps; honneur c'est tropme eerxees
<lb />taire:
<lb />Et quoy, tousiours pensif, resueur, &amp; solitaire?
<lb />Tousiours dans les thresors y borner ses desirs,
<lb />Et mespriser pour eux tous les autres plaisirs?
<lb />Ne regarder de sein, que celuy de la terre?
<lb />Pardonnez, beau Sorcier, si ie vous fais la guerre;
<lb />Mais cette humeur sauuage est autant à blasmer,
<lb />omme celle qui parle est capable d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Quelque soin que ie donne à ce metal si rare,
<lb />Vous me connoissez mal, en me croyant auare:
<lb />Puisque ie suis content, ce quei ayme suffit:
<lb />Si ie cherche de l’or, c’est pour vostre profit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Que mon mary brutal en soule son enuie,
<lb />Mais il ne sert de rien au repos de ma vie;
<lb />Et si vous ne donnez que cela seulement,
<lb />Ie retenfayde vom pen de contentemem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Que peut vn malheureux, que la fortune afflige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Mlais que ne peut-il point, si sa faueurm'oblige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Que voulez-vous de moy, qui n'ay rien à donner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Es-tu si peu sçauant en l’art de deuiner?
<lb />Remarque mes souspirs, &amp; sans que ie le die,
<lb />Affin de me guarir, connois ma maladie.
<lb />Mes yeux parlent assez; mon cœur te dit par eux,
<lb />Puis que tu n’aimes point, qu'i l est trop amoureux.
<lb />Connois-tu ma douleur? vois-tu mon ame ouuerte?
<lb />Es-tu sourd comme aueugie: in-tu tuit ma perte?
<fw><lb />Et
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Et conseruant ta glace aupres de mon ardeur,
<lb />Seras-tu sans courage, où ie suis sans pudeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ie commence à sentir ma raison endormie:
<lb />It faut baincre en fuyantcenle veute ememie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Tu fuis donc insensible, &amp; superbe vainqueur,
<lb />Au lieu de receuoir les offres de mon cœur?
<lb />Ton mespris insolent fait gloire de ma honte?
<lb />Tum'entens souspirer, tu n'en fais point de conte?
<lb />Tu restes sans pitié? tu ris de mon tourment?
<lb />Et ne m'aßistes pas d’vn regard seulement?
<lb />Etmyy i'adorerois vn tyrgre, vne statuë?
<lb />Non, despit, oste-moy le venin qui me tuë:
<lb />C’en est fait, fuy demon, qui m'as voulu trahir;
<lb />Ie ne veux plus aimer, ce que ie dois haïr.
<lb />A.-.----
<fw><lb />F
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il t’en
<lb />va.
<fw><lb />A
<lb />3
<lb />ππολtο AA.RUS. 23 Vandit i̓υυβτισύm.
<lb />Tecu
<lb />
<lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />CLEARQVE, MELANIRE, LISANDRE,
<lb />FLORESTOR, RVTILE, ARGENIE,
<lb />PHILISE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLEARQVE, LISANDRE, FLORESTOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />E signal est donné, respondons-y; Lisandre,
<lb />Florestor,
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Monseigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ie yous ay faict attendre;
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais il falloit vser des faueurs de la nuict
<lb />Et semer à dessein d’enrecu, iut ie jruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Le peril eminent où l’amour vous expose,
<lb />Ne veut (non plus que moy) que Florestor repose,
<lb />Et nous venons tous deux (esgaux en sentimens)
<lb />Prendre vnordre nouueau de vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vos soins sont obligeans, mais non pas necessaires:
<lb />Quiconque a du bon-heur, ne craint point d’aduersaires;
<lb />Pont faetrar a jongre, raenne pent, epose,
<lb />Et pour estre content, il ne luy faut qu’oser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Vostre Altesse sçauante aux coups de la fortune,
<lb />Trouuera-t'elle bonque ie l’en importune?
<lb />Et qu’vne fois encore ie l’oblige à songer,
<lb />Qu'elle est tousiours fortune, &amp; subiecte à changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Quand on est embarqué, toutdepend du courage:
<lb />Il faut aller au port, ou perir dans l’orage;
<lb />--V. T.-. c--
<lb />1
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />
<lb />camm renœccænec -cccvre enæeslu, vuoermoear vgmonencet.ley mrceR"
<lb />cart.
<lb />cir̃e mn crmuapmlr
</fw><lb />Retourner sur ses pas, est trop de lascheté;
<lb />Et le iour à ce prix, seroit trop achepté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pensez que les desseins qu’executent les Princes,
<lb />Font tousiours de l’esclat en toutes les Prouinces,
<lb />Et que vostre depart que l’on sçait en ces lieux,
<lb />De tant de gens deçeus, peut deßiller les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Lisandre, ie rirois si i’estois sans contrainte:
<lb />On ne m’esbransle point par l’obiect de la crainte;
<lb />Mremonstrer vn peril, c'est y porter mes pas,
<lb />Quandce chemin d’honneur, le seroit du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie sçay que le respect m'impose le silence,
<lb />Mais mon mal pour se taire a trop de violence;
<lb />Souffrez donc (Monseigneur) que ie vous dise encor,
<lb />Qu'il faut viure en Achille, &amp; mourir en Hector:
<lb />Estonner de nos coups l’ennemy qui nous tue;
<lb />S’enterrer souz vn pan de muraille abatue;
<lb />Arrouser son sepulcre, &amp; de sang, &amp; de pleurs;
<lb />C’est là qu’il faut mourir, &amp; non parmy des fleurs.
<lb />Iugez lequel vaut mieux pour vostre renommée,
<lb />De dresser vn parterre, ou ranger vne Armée;
<lb />De paroistre en Monarque, à qui tout est soubmis,
<lb />Ou d’estre sans deffence aux mains des ennentis:
<lb />Mon zele est indiscret; mais ce qui me le donne,
<lb />Mon deuoir, mon amour, valent qu'on luy par<lb />Aonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />O que cette colere est d’vn amy parfaict!
<lb />En connoissant la cause, on excuse l’effect:
<lb />I'aime cette franchise, elle est extr'ordinaire;
<lb />Elle part d’vn esprit qui n'est point mercenaire;
<lb />Qui ne sçait point flatter, ny desguiser sa voix,
<lb />Pour chatoüiller le cœur, &amp; l’oreille des Rois.
<lb />Certes la verité que mon ame reuere,
<lb />Se peut bien appeller vne beauté seuere:
<lb />Ie la connois, Lisandre, elle est de ton costé;
<lb />Mais de l’escouter plus, tout moyen m'est osté:
<lb />Auecque la raison, vn tiran l’a bannie:
<lb />Ie les aime beaucoup, mais bien plus Argenie:
<lb />Et malgré leurs discours, &amp; leur seüerité,
<lb />Ie quitte pour ses yeux, raison, &amp; verité.
<lb />F iij
<fw><lb />:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pour guerir vostre mal, enleuez qui le donne:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ie veux auoir son cœur, &amp; non pas sa Couronne:
<lb />e conseil violent ne plaist point à ma foy:
<lb />Il faut qu'Amour la prenne, &amp; la force pour moy:
<lb />Et ie l’ose esperer; retirez vous Lisandre,
<lb />Ne me respondez point, quelqu’vn nous vient sur<lb />praenare,
<lb />Adieu, separons nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Fascheux commandement,
<lb />Ie le laisse en danger, &amp; m'en vay laschement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />SVRIEECLERRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JES
<lb />RVTILE.
<lb />T bien cher Policandre, aurons nous ces mer<lb />ueilles,
<lb />Dont vous m’auez rauy le cœur par les oreilles?
<lb />Le demon fauorable, ou vaincu par vos vers,
<lb />L’ame par ce que i’ay loing d’estre contentée,
<lb />Voit son desir plus grand, &amp; sa soif augmentée:
<lb />L’or ce metal sorcier, d’vn merueilleux pouuoir,
<lb />A faict que plus i'en ay, plus i’en voudrois auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />on maistre, asseurez vous que dans peu l’energie,
<lb />e tant de mots sacrez, qu’enseigne la magte,
<lb />Forcera les demons de remettre en vos mains,
<lb />Plus de bien, qu’on n'en voit au reste des humains.
<lb />--. -.--
<lb />Des tables d’or maßif, des vases, des statuës,
<lb />De perles, de rubis, superbement vestuës;
<lb />Des Throsnes d’emeraude, &amp; des montagnes
<lb />d’or:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Queneies auons nobs, que tardez vous encoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Sçachez qu’il nous faut ioindre auecque ma scien<lb />ce,
<lb />Le secours du loisir, &amp; de la patience:
<lb />Tout aspect n'est pas bon pour ce mistere icy;
<lb />Le Ciel est trop serein, par fois trop obscurcy;
<lb />La Lune en son decours, fera mal son office;
<lb />L’enfer sourd à ma voix, deniande vn sacrifice;
<lb />Vne herbe, vne racine, vne fleur, vnmetal,
<lb />En ne se trouitant point, me rendent tout fatal:
<lb />Il faut recommencer l’œuure presqu'acheuée;
<lb />Et i’en connois la peine, ellem'est arriuée.
<lb />Mais voyez cependant vn simple coup d’essay
<lb />Du pouuoir de mon art, &amp; de ce que i’y sçay:
<lb />Mettez vous dans ce cerne:
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />RVTILE.
<fw><lb />*
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Ha bons Dieux ie frissonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Sur peine de mourir ne parlez à personne;
<lb />Laissez moy trauailler pour nostre commun<lb />bien;
<lb />Mais en vostre faueur, il n’apparoistra rien.
<lb />Il en tient comme il faut, la dupe est estonnée.
<lb />Grande sœur de celuy qui mesure l’annee,
<lb />Ecaie au triple nom, qui vas dans les enfers,
<lb />Arrache en ma faueur, vn demon de sesfers;
<lb />Ouure par tes rayons les portes del’Auerne.
<lb />Afin qu’il ouure apres ceste riche cauerne,
<lb />Où tant d’orautrefois se veit enseuelir:
<lb />Ainsi iamais sorcier ne te face paslir;
<lb />Ainsi le beau pasteur que ton esprit adore,
<lb />Ne se puisse endormir, qu’au resueil de l’Aurore;
<lb />Ainsi son vieil espoux ronfle profondément,
<lb />Afin que tu sois libre en ton contentement.
<lb />Le charme est acheué, prenez cecy Rutile;
<lb />Quoy le genoüil vous tremble, &amp; le front vous di<fw><lb />stille?
<lb />--
</fw><fw><lb />c . - Te E
<lb />-.-.--
<lb />–
<lb />an,n vee<lb />-
<lb />*
<lb />Pearcie vesrveusy cecle cocummnactahe nũ--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La crainte m'a saisi:
<lb />VTILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vous en serez vainqueur:
<lb />L’or à ce qu’onm'a dit est fort bon pour le cœur.
<lb />Allons; retirez vous; car la Lune esclaircie,
<lb />Semble me demander que ie la remercie.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />MELANIRE.
<lb />Estes impertinens d’vn feu trop allumé,
<lb />Abandonnez mon cœur, puis qu’il est consumé:
<lb />Si ie manque d’espoir, vous manquez de matiere;
<lb />Il faut que malgré vous ma raison reste entiere;
<lb />Il faut qu'elle triomphe, ou que l’eau de mes pleurs,
<lb />En esteignant mes iours, esteigne vos chaleurs.
<lb />Quittons cette fureur dont nostre ame est guidée:
<lb />Sors, sors de mon esprit, belle &amp; fascheuse idée,
<lb />Permets que la raison face enfin son deuoir,
<lb />Et ne me monstre plus, ce qu’on ne peut auoir.
<lb />I'attaque vainement vn fort inacceßible;
<lb />Ie n’ay de sentimens, que pour vn insensible;
<lb />Dieux, vn mal si cruel doit il long temps durer?
<lb />Apres ce que i’ay veu, puis-ie encoresperer?
<lb />Non, non, pensers flatteurs, vous abusez mon ame:
<lb />Vn glaçon est tousiours incapable de flame;
<lb />Sans changer de nature il ne sçauroit changer;
<fw><lb />--
<lb />*</fw><fw><lb />*e
<lb />us- c̃hhηπ 'ηeσvτ θrωις, τVαιmη vonasuma
<lb />22
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mon seul reconfort consiste à me vanger.
<lb />Vangeons nous donc mon cœur, mettons tout en vsage,
<lb />Et destournons les yeux d’vnaimable visage;
<lb />Mocquons nous des attraits d’vn monstre déguisé:
<lb />Et te souuiens enfin comme il t’a mesprisé.
<lb />Außi bien vn soupçon m'entre en la fantaisie;
<lb />Auecque ma fureur i'ay de la ialousie,
<lb />Ce n'est pas sans sujet que ie la porte au sein;
<lb />Ce Sorcier m'est suspect de quelque grand dessein:
<lb />Ces charmes faicts de nuict, &amp; tant d’or qu’il nous
<lb />donne,
<lb />Tesmoignent vn project dont la fin n’est pas bonne:
<lb />Ie n'ay point vn visage à souffrir du mespris;
<lb />Sans doute vn autre object engage ses esprits:
<lb />Descouurons ce qu’il faict; quoy qu’il en reüßisse
<lb />Il faut absolument que ie m'en esclaircisse:
<lb />Le voicy, cachons nous; voyons où le conduit,..
<lb />Ce mystere secret, qui demande la nuict.
<lb />--- -<lb />3
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Elices de l’esprit, object de la pensée,
<lb />Q Agreable trompeur de mon ame insensée,
<lb />Espoir doux &amp; charmant, venez m'entretenir,
<lb />De la gloire presente, &amp; de l’heur à venir.
<lb />De quelque vain discours que vous flattiez ma flame,
<lb />Espoir, ie vous escoute, &amp; vous ouure mon ame;
<lb />Augmentez mon ardeur, accroissez mes desirs,
<lb />Et dans des maux si vrais, meslez de faux plaisirs,
<lb />I'aimeray mon erreur comme vostre mensonge;
<lb />Et seray trop heureux en faisant vn beau songe:
<lb />Car qui peut meriter d’obtenir en effect,
<lb />La glorieuse fin du dessein que i’ay faict?
<lb />Mais qu'est-ce que ie voy soubz ce feuïllage sombre?
<lb />Ne m’abusay-ie point par l’espoisseur de l’ombre?
<lb />C'est l’Infante elle mesme; O quel estonnement!
<lb />Dois-je croire à ma veuë en cét euenement?
<lb />A cette heure au iardin! non, i’ay l’esprit malade:
<fw><lb />n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G ii
<fw><lb />sacmecexmomem
<lb />
</fw><lb />Couurons nous toutefois de ceste palissade,
<lb />Pour voir si ce fantosme apparu dans ces lieux,
<lb />Me trompera l’oreille außi bienque les yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ARGENIE, PHILISE, CLEARQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />1
<lb />ARGENIE.
<lb />Tray-ie peu venir sans esueiller mes fem<lb />mes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Toutes par le sommeil sembloient des corps sans ames,
<lb />Hormis la Gouuernante: elle ronfloit si fort,
<lb />Qu'en elle, il n’estoit point le frere de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Tant mieux; asseyons nous aupres de la fontaine;
<lb />Le murmure en est doux, la nuict est bien seraine;
<lb />Les arbres, &amp; la Lune en son teintargenté,
<lb />Y font un beaumeslange, &amp; a omvre, &amp; te ciarté:
<lb />--- -:-
<lb />Le silence paisible y regne solitaire;
<lb />Mais il le faut bannir, car ie ne me puis taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Madame, il est certain que depuis quelques iours
<lb />Vous auez bien changé, de teint, &amp; de discours;
<lb />Vostre humeur est plus triste, &amp; ceste inquietude
<lb />Uous fait haïr la Cour, aimer la solitude;
<lb />Mais inutilement i’ay tasché de chercher,
<lb />Le subiet malheureux qui vous a pu fascher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Soucis mordans, pensers, dont la rage affamée,
<lb />Deuore incessamment ma pauure ame enflammée,
<lb />De grace vn peu de treue; ou permettez au moins,
<lb />Apres tant de douleurs, que seule &amp; sans tesmoins,
<lb />Quelque souspir m'eschape, en souffrant la torture,
<lb />Secret accusateur des peines que i'endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Si vous auez connu ma parfaite amitié;
<lb />Separez vos tourmens, donnez m'en lamoitié;
<lb />Ne vous consumez plus d’vne flame secrette,
<lb />Et vous ressouuenez que Philise est discrette.
<fw><lb />a
<lb />*.
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />A quoyme sert le throsne où i’ay droit de monter,
<lb />Si ie nourris vn mal que ie ne puis dompter?
<lb />Si ie porte sous l’or vne ame langoureuse?
<lb />Ie suis grande, il est vray, mais pourtantmalheureuse.
<lb />Que ne m'est-il permis de suiure mon desir,
<lb />Auecque peu de pompe, &amp; beaucoup de plaisir?
<lb />I'yrois (loing d’vn seiour qui me semble prophane)
<lb />Dece Palais superbe à la simple cabane,
<lb />BreronoisJ.em(Iaa juuem de joucy,
<lb />Le repos de l’esprit, que ie n'ay point icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Qui vous le peutoster? ie ne le puis comprendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Deua piisfans ennemts;Ormoni, Q Tontandre;
<lb />O pudeur, sur mon front tu marques mon peché!
<lb />Mais c’en est faict pourtant, le mot en est lasché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Le sentiment commun condamneroit sans doute,
<lb />Vne faute d’amour dont ie vous tiens ab soute;
<lb />On ne
<fw><lb />44
<lb />·πτιαατ<lb />** 3ra3
<lb />----TtAn
<lb />2
<lb />
<lb />--
<lb />Cœn
<lb />crorone
<lb />Lo ce c.<lb />
<lb />*
</fw><lb />On ne peut se deffendre, ayant bien combattu,
<lb />De la neceßité d’estimer sa vertu.
<lb />Et puis, qui peut sçauoir si ce n'est point vn Prin<lb />ce,
<lb />Que l’amour ait conduit dedans ceste Prouince?
<lb />Bien qu’il soit dangereux de se taire &amp; brusler,
<lb />Peut-estre le respectl'empesche de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />E MBPr0s.
<lb />Dieux, qu'on croit aisément les choses qu’on desire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Poßible ce discours a de la verité:
<lb />Croyez qu’il a bien l’air d’homme de qualité:
<lb />Son marcher, son parler, poly, courtois, affa<lb />ble;
<lb />Ces vers misterieux qu’il nommoit vne fable;
<lb />Ce vase élabouré qu’il osa vous offrir;
<lb />Ceste main delicate, &amp; mal propre à souffrir
<lb />hormivortamuomtemuile sa naissance;
<lb />Tout cela sans mentir aide à ma connoissance;
<lb />Et l’amour qui paroist visible dans ses yeux,
<lb />Monstre qu’il est né Prince, ou trop audacieux.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Il est vray que souuent ses regards pleins de flame,
<lb />En me faisant rougir, m'ont faict lire en son ames
<lb />I’ay bien veu qu’il aymoit, i’ay bien connu sa foy,
<lb />Mais qui peutm asseurer qu'il soit né Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />moy.
<lb />Princesse en qui le Ciel prodigua ses merueilles,
<lb />En qui nature a mis &amp; ses soings, &amp; ses veilles;
<lb />Miracle de nos iours, vous ne vous trompez pas,
<lb />Croyant en ma faueur que mon sort n'est point bas.
<lb />Celuy qui me donna l’ame que ie vous donne,
<lb />Me doit enfin laisserson Sceptre &amp; sa Couronne;
<lb />Ie les mets à vos pieds, &amp; souz vostre pouuoir,
<lb />Donc auecque mon cœur, veuïllez les receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RGENIE.
<lb />Dieux, encét accident ie ne me puis resoudre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Et si ie ne dis vray, puisse d’vn coup de foudre,
<lb />(Que ma presomption aura bien merité
<lb />Punir le iuste Ciel ceste temerité.
<lb />Desia depuis long temps, Princesse incompara<lb />ble,
<lb />Mon cœur n’adore rien que vostre œil adorable;
<lb />Il espere en craignant, il vit, &amp; meurt d’amour,
<lb />Et lors que ie m'esloigne, il reste en ceste Cour.
<lb />En fin ma paßion &amp; plus viue, &amp; plus forte,
<lb />Que les foibles conseils que la raison apporte,
<lb />Me fit prendre vndessein bien haut, mais bien-heu<lb />reux,
<lb />Ha que n’entreprend point vnesprit amoureux!
<lb />Car vostre Altesse a dit, pour ma bonne fortune,
<lb />Que ceste affection n'a rien qui l’importune;
<lb />Iugez apres cela, si iusques au trespas,
<lb />Ie ne dois pointbaiser les traces de vos pas?
<lb />Et si de tant d'amans qui flottent dans le calme,
<lb />Aucun a peu gaigner vne außi belle palme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Pardonnez Sit vous pidist a monestonnement;
<lb />Ie ne sçaurois parler, ny tarder vn moment;
<lb />Mais rendez-vous icy demain à la mesme heure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Pourne m'y rendrepas, il faudra que ie meure:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H
<fw><lb />EEE
<lb />mmer<lb />7
<lb />e* trl--pverr-roxs usememxeh vee einecsene seresacneeren
<lb />
<lb />.
<lb />-
</fw><lb />Mais dans le sentiment qui vous faict retirer,
<lb />Que me commandez vous Madame?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />d’esperer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQV
<lb />E.
<lb />Le Ciel en soit loüé, i’ay ce que ie demande:
<lb />Viens donc heureux espoir, puis qu’elle le com<lb />mande;
<lb />Mais tiens l’estat de gloire oùtu te vois monté,
<lb />Nonpas de ma vertu, mais bien de sa bonté.
<lb />..-.-----. ----- ---------
<lb />-------
<fw><lb />2-
<lb />
<lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Nfin i’ay descouuert la cause de ma perte;
<lb />Ql'e Sorcier, malgré ton art i'ay veu ton ame ou<lb />uerte,
<lb />Ingrat, audacieux, fourbe, meschant, trompeur,
<lb />Vn foudre tombera, dont tun as point de peur.
<lb />Ton orgueil souffrira la peine meritée;
<lb />Tu sçauras ce que peut vne amante irritée,
<lb />De qui le cœur outré d’vn insolent mespris,
<lb />Veut posseder ouperdre vn obiect qui l’a pris.
<lb />Quelqu'insigne faueur que ton audace obtienne,
<lb />Tu conspires ta perte, en conspirant la mienne;
<lb />Ie sçaurayme vangerdes outrages soufferts,
<lb />Et briser ma cadene, en te mettant aux fers.
<lb />Prince, ou non, il n’importe à ma iuste allegeance:
<lb />l’aurois plus de douceur d’vne illustre vengeance:
<lb />Ie le verrois perir d’vn sousrire mocqueur,
<lb />Fust il Roydu Leuant, comme il l’est de moncœur.
<fw><lb />-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H ii.
<lb />Seruons nous bien du temps; l’occasion est belle:
<lb />Si ce cœur est subject, qu’il soit subject rebelle:
<lb />L’amour ne deffend rien; la fureur permet tout;
<lb />Poussons donc hardiment le crime iusqu’aubout.
<lb />- ..--
<fw><lb />
</fw><fw><lb />--c!
<lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />LISANDRE, FLORESTOR, ROSEMONDE,
<lb />ANTHENOR, MELANIRE, CLEARQVE,
<lb />ARGENIE, PHILISE, CHŒVR DE
<lb />GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMTERE.
<lb />LISANDRE, FLORESTOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />L est temps Florestor, d'autt, tntnappelle,
<lb />Le soin &amp; le deuoir d’vn seruice fidelle:
<lb />La nuict nous faitorise, obscure comme elle est,
<lb />Et semble prendre part dedans nostre interest:
<fw><lb /></fw><fw><lb />16
<lb />cmnmicos resfirrireseees,sacrmesurœm--
<lb />E<lb />E
<lb />
<lb />τττ
<lb />--
<lb />.
<lb />1..2
<lb />
</fw><lb />Sçachons si son Altesse a tousiours ceste enuie,
<lb />Qui met dans le peril vne si belle vie;
<lb />S’il a besoin de nous, s’il n’a rien aduancé,
<lb />Ou s’il voit son destin comme il l’auoit pensé.
<lb />Ie ne treuue pour moy que fort peu d’apparence,
<lb />A ce que luy promet vne vaine esperance;
<lb />Et bien que son grand cœur r'asseure mes esprits,
<lb />Ie ne voy point de iour au dessein qu’il a pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Helas! braue Lisandre, vne pareille crainte,
<lb />Me donne incessamment vne mortelle atteinte;
<lb />Ie suis desesperé, quand ie me sens rauir
<lb />Le moyen de le voir, l’honneur de la seruir.
<lb />Et ie maudis le iour, où l’aueugle fortune,
<lb />Le ietta sur ces bords par les mains de Neptune,
<lb />Qui traistre außi bien qu’elle, abaissa son orgueil,
<lb />Et le mit dans le port, pour le mettre au cerueil.
<lb />Car de tant de soldats, de tant de Capitaines,
<lb />Qui furent les captifs de nos armes hautaines,
<lb />Dumoyon que quelqu'vn ne le connoisse enfin:
<lb />Ne luyface esprouuer la rigueur du destin?
<lb />En le mettant aux mains d’vne Reine offensée,
<lb />Qui le veut immoler à sa rage insensees
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour
<lb />Pour moy, quand ie regarde où son amour l’a
<lb />mis,
<lb />iA
<lb />Mon sangreste gelé, ie tremble, ie fremis,
<lb />Vne extreme frayeur m'arreste en vne place,
<lb />Et mon front est couuert d’vne sueur de glace:
<lb />
<lb />Mon ame est en desondre, &amp; mon esprit confus;
<lb />Et ie suis en un point ou iamats iene fus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais comme a Paiusouffrir vne entreprise tellé,
<lb />La prudence dupere? &amp; que n'agissoit elle?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Le Prince est en des lieux où l’on n’a point songé:
<lb />Il partit de la Cour sans prendre fon congé;
<lb />Et fit sçauoir apres, que soname affligée,
<lb />Vouloit par le voyage estre vn peu soulagée,
<lb />Qu’il s’alloit diuertir d’vnextreme soucy;
<lb />Orcomme eust-on pensé qu’il peust entrer icy?
<lb />Ny qu’il en eust dessein, veu la mortelle haine,
<lb />nugutuu ponr luy dans le cun ude la Rei<lb />ne?
<lb />Et m’ayant deffendu d’en aduertir le Roy,
<lb />Le moyen de le croire au terme où ie le voy?
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Tout dependaujourd’huy de la bonté celeste:
<lb />Son espoir est douteux, le danger manifeste;
<lb />Et s’il ne veut sortirde sonenchantement,
<lb />Florestor, vous &amp; moy trauaillons vainement.
<lb />Mais puisque l’ombre regne, &amp; que, chacun re<lb />se,
<lb />Allons voir si le Prince aura faict quelque cho<lb />. :l siii?
<lb />268..
<fw><lb />SETaSSO
<lb /> a ue
<lb />.. ..*.3.
<lb />i uee tus<lb />D1339
<lb />.
<lb />.
<lb />22
<lb /> MV...
<lb />L LC.t. S V
<lb />ru
<lb />.it.
<lb /> ciro lEne.
<lb />* Mn.n &amp;.
<lb />e; in m
<lb /> 5 2La5
<lb />*t.4 2
<lb />33
<lb />"2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ROSEMONDE, ANTHENOR, MELANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />abun Drmcenamnenor; que m'auez vous
<lb />fane
<lb />appris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Ainsi que vostre esprit, le mien reste surpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Ce prodige incroyab le est vne menterie,
<lb />Qui nous vient de l’enfer, qu’inspire vne Furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Madame, elle m’a dit qu’il est en son pouuoir,
<lb />De prouuer ce prodige en vous le faisant voir.
<lb />B.
<lb />1I
<fw><lb />2q
<lb />*
<lb />Ea dc.... h mmmm
<lb />
<lb />
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Certes elle à raison, car aux grandes merueilles,
<lb />Il nous faut pour tesmoins les yeux &amp; les oreil<lb />les:
<lb />Et quelques vrais qu’ils soient, mon cœur morne &amp;
<lb />11d1.15
<lb />Aura peine à les croire, en voyant celle-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Si vostre Ivrasestes appatje, &amp; se conjote,
<lb />Elle verra bien tost l’effect de ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHRNOR.
<lb />Ie vous descouure vn mal que ie pouuois celer;
<lb />Mais les loix de l’Estat m'ont forcé de parler:
<lb />Loix qu’vn Prince seuere a luy mesme ordonnées,
<lb />Et qui n'espargnent point les testes couronnées:
<lb />Qui veulent qu’vn telcrime ait sa punition,
<lb />Sans excepter de rang, ny de condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />O Mere infortunée! ô fille detestable!
<lb />Si tout ce qu'on me dit se treuite veritable,
<lb />Quel supplice assez grand suffit à te punir,
<lb />D’vn crime qui me tuë à m’en ressouuenir?
<lb />Vn simple iardinier satisfait ton enuie:
<lb />Ha! cét infame choix te va couster la vie;
<lb />Celle dont tu la tiens ne te la peut sauuer:
<lb />Car ce crime est tropnoir, ton sang le doit lauer.
<lb />Et l’ardeur illicite oùs engage ton ame,
<lb />Pour te purifier demande vne autre flame;
<lb />Qui remplisse d’effroy l’esprit de tous les miens,
<lb />Et qui sauue l’honneur du Sceptre que ie tiens;
<lb />Qui ne doit point aller en ta main trop pollué:
<lb />C’en est faict, il le faut, &amp; i’y suis resoluë;
<lb />Qu'elle meure l’infame, &amp; que le chastiment,
<lb />Mesure sa rigueurà son aueuglement.
<lb />Malgré vous, amitié, dedans ceste aduenture,
<lb />L’honneur se trouuera plus fortque la nature;
<lb />Icy mon interest le cede à mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Madame voicy l’heure où vous les pourrez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Si ton discours est faux, vois où tu te hazardes:
<lb />Faites venir Ariste, &amp; quatre de mes gardes,
<lb />Iiij
<fw><lb />vu--
<lb />
<lb />4
<lb />P
<lb />3
<lb />I
</fw><lb />e nombre suffira pour les saisir la nuict,
<lb />Mais que cela se fasse auecque peu de bruict:
<lb />Reuenez dans ma chambre, où ie vay vous atten<lb />dre:
<lb />Suy moy, tu seras priso, ou tu les feras prendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE TROIDIESME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Eureux &amp; doux moment, auance ton re<lb />tour,
<lb />Ramene quand &amp; toy l’obiect de mon a<lb />mour.
<lb />Fais reuoir à mes yeux la beauté qu’ils ado<lb />rent,
<lb />Et t'en viens deuorer les soins qui me deuorent:
<lb />Si la belle. rgenie ose encor sommeiller,
<lb />Toy qui m’as esueillé vat en la resueiller:
<lb />Volle de grace Amour vers ma belle ennemie,
<lb />Reproche luy pour moy qu'elle est trop endor<lb />mie,
<fw><lb />m
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et luy dis qu’vn repos si profond, &amp; si doux,
<lb />Sied mal à des esprits que font languir tes coups.
<lb />Fais la ressouuenir qu'elle s’est engagée:
<lb />Mais non, demeure icy, ma peine est soula<lb />sée?
<lb />I'apperçoyma Deesse; ô Ciel en ce transport,
<lb />Vnexcés de plaisir me donnera la mort:
<lb />Sa couleur est desia sur mon visage peinte;
<lb />Le veritable amour ne va iamais sans crainte;
<lb />Elle suit son espoir; &amp; tousiours le respect,
<lb />S'imprime dans mon cœur, à son aimable as<lb />pect.
<fw><lb />V.re
<lb />3.
<lb />2
<lb />6r
</fw><fw><lb />
<lb />--- n<lb /><lb />M -- .
<lb />.
<lb />3"
<lb />-4-
<lb />.2
<lb />
<lb />
<lb />* e</fw><fw><lb />V
<lb />
</fw><fw><lb />i
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />QVATRIESME.
<lb />ARGENIE, PHILISE, CLEARQVE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb /> Etremble,
<fw><lb />ARGENIR.
<lb />3
<lb />13
<lb />.. ( I12 Fr..
<lb />58.
<lb />........
<lb />*....
<lb />Re.l*.
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />O quel danger! la valeur signalee!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ouy; ne t’esloigne point; reste dans ceste allée,
<lb />Le destin a voulu vous ouurir mon secret,
<lb />diauixnendonsea pus, joyca tonstonis aiseret;
<lb />Etm'assurez encor, puisque ie suis sortie,
<lb />Comme de vostre amour, de vostre modestie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Apres ce que ie dois Madame, à vos bontez,
<lb />Ie n'agiray iamais que par vos volontez
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et si i’ay des desirs ence lieu solitaire,
<lb />Ie sçauray par respect, les souffrir, &amp; les taire:
<lb />Et sans que vous vsiez d’vn ab solu pouuoir,
<lb />Ie resteray tousiours aux termes du deuoir.
<lb />Außi bien i’ay desia trop d’heur, &amp; trop de gloire,
<lb />D'occuper quelque lieu dedans vostre memoire,
<lb />Apres vn biensi grand, où pourrois-ie aspirer?
<lb />Qui possede cet heur n’a rienà desirer.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Suiuant de la vertu les traces adorables,
<lb />La raison &amp; l’amour seront inseparables;
<lb />Et ie seray rauit; &amp; von serez charme,
<lb />Sy vous vous contentez d’aimer, &amp; d’estre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ma flante tient du lieu dont elle est animée;
<lb />te nonriis on grantsen, man ttist fans fuméc.
<lb />Et loing de me donner vn sentiment abiect,
<lb />Il est pur &amp; diuin, ainsi que son obiect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ha! certes, ce propos est digne d’vn grand Prince,
<lb />Qui sçait regir son cœur ainsi que saprouince;
<fw><lb />
</fw><fw><lb />E
<lb />
<lb />–
<lb />Tropoe-----ateetanemte
<lb />E
<lb />
<lb />–
</fw><lb />Qui sçait donner des loix aux iniustes desirs;
<lb />Moderer sa puissance, &amp; reigler ses plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAR
<lb />E.
<lb />ien en ay pas t'espri, man ten ay pien le grade:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Tants'en faut, c’est l’esprit qui me le persuade:
<lb />Mais dites vostre nom:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />ie ne puis reculer,
<lb />Il faut viure ou mourir, se resoudre, &amp; parler:
<lb />Princesse, vous sçaurez.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ROSEMONDE, ANTHENOR, ARISTE,
<lb />MELANIRE, CHŒVR DE GARDES, AR<lb />GENIE, CLEARQVE,PHICISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />V'est-ce que tu regardes?
<lb />Dieux! tu n'as que trop veu; prenez-les tous deux,
<lb />Gardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Nous sommes descouuerts:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />pourquoy la prenez-vous?
<lb />Moy seul dois ressentir l’effect de ce courrous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Qu'on les meine à sa chambre: ô douleur exceßitte!
<lb />Faut-il que ie te souffre, &amp; que ie reste viue?
<fw><lb />nεx<lb />L 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />L’aise de la vangeance occuppe tous mes sens,
<lb />Ie ne sçaurois la dire ainsi que ie la sens;
<lb />Orgueilleux, tu sçauras qu'vne femme en colere,
<lb />Est capabie detont, quandene ne pent plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Ha Ciel, quel accident! ô bons Dieux quel malheur!
<lb />Mais Philise, tais-toy; resiste à la douleur,
<lb />Et sauue ton esprit de l’ennuy qui le presse,
<lb />Puis qu'on ne te void point, pour sauuer ta Mai<lb />stresse,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LISANDRE, FLORESTOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />ã E signal faict en vain me donne de l’effroy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />FLORESTOR.
<lb />Passant en vostre cœur, il vient iusques à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Certain bruict entendu, forme vne conjecture,
<lb />Qui me dit que le Prince est dans quelque aduentu<lb />re,
<lb />Où ie tiens qu’auiourd’huy ce grand cœur se per<lb />dra:
<lb />Frappez encore vn coup, pour voir s’il respondra.
<lb />Voicy la mesme place, &amp; le temps ordinaire:
<lb />Sans doute mon soupçon n'est point imaginaire;
<lb />On l’aura descouuert.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />1**
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />ie le crois asseuré:
<lb />Mais qu'auecque le Ciel, l’enfer soit coniuré,
<lb />Que pour nostre malheur l’vn &amp; l’autre conspire,
<lb />Il fautque ie me perde, ou que ie le retire.
<lb />Sautons dans le iardin, &amp; sans plus discourir,
<lb />Ayons l'honneur de vaincre, ou celuy de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Sçachez quandil faut rendre vn seruice fidele,
<lb />Que ie ne manque point ny de cœur, ny de zele,
<lb />Ie voy bien le peril, mais sans estonnement:
<lb />Regardez Florestor de l’œil du iugement,
<lb />Dequoy pourra seruir nostre foible aßistance;
<lb />A ce coup de malheur, opposez la constance;
<lb />Faisons la guerre à l’œil, quoy qu’il puisse arriuer;
<lb />Et s’il nous faut mourir, mourons pour le sauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Pardõnez moyLisandre, vn discours qui vous fasche:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Le iour nous monstrera ce que la nuict nous cache:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous sçaurons plus au vray le succez aduenu,
<lb />Vueillent les Dieux tous bons, qu’il ne soit pas con<lb />nu;
<lb />Car si les immortels sont sourds à ma priere,
<lb />Ce funeste iardin sera son cimetiere:
<lb />La fureur de la Reine esclattera sur luy;
<lb />Et certes de leur main tout despend auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Resolu de mourir si nostre attente est vaine,
<lb />Sçachez que son tombeau le sera de la Reine.
<fw><lb />*CAV
<lb />1.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME,
<lb />ROSEMONDE, ANTHENOR, ARGENIE,
<lb />CLEARQVE, PHILISE, ARISTE
<lb />CHEVR DE GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ROSEMONDE.
<lb />Uis qu’il me faut punir ce que ie viens de
<lb />voir,
<lb />Lisez vn peu la Loy qui m'en donne pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Lors qu’vn Roy sera pris de la Parque meur<lb />triere,
<lb />uueaz S’il ne laisse en mourant qu’vne fille heritiere,
<lb />vn gro:
<lb />voime. Nous voulons que la vefue ait tousiours en la
<lb />main,
<lb />Le Sceptre qui luy donne, vn pouuoir souue<lb />rain,
<lb />Iusqu’à
<lb />Iusqu’àtant que l’Himen acheuant sa tutelle,
<lb />Mette dedans le Throsne vn Prince digne
<lb />a ciic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Permettez-moy de dire à vostre Majesté,
<lb />Qu’ainsi vostre pouuoir se treuue limité,
<lb />Et que la Loy me donne à regir cét Empire,
<lb />Puis qu’on voit à mon chois tout ce que ie desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Le chois d’vn lardinier! Dieux, qui n'en rougira?
<lb />Poursuiuez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Des amans, qui le premier aura II ne
<lb />Mõstré la sale ardeur qu’il nourrissoiten l’ame
<lb />Afin de le punir, qu’il meure dans la flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSEMONDE.
<lb />Auez vous entendu ce que porte la Loy:
<lb />Respondez-y tous deux:
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />ce fut moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />tefricoy:
<fw><lb />L
</fw><fw><lb />cstvenss eroceeescesaenesesceecece.inn cescaues ame ctaneeus-co mcstscet-tessetsea
<lb />ccaiantvs--ctaacame-svee u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Glorieuse dispute, honorable mensonge,
<lb />Oaphistost pertte, qui paroist vn bean songe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />De nos deux qualitez, faites comparaison,
<lb />Et puis vous connoistrez qui de nous a raison;
<lb />Le moyen qu’vne fille ait eu cette asseurance?
<lb />Elle faict vn discours qui n’a point d’apparence:
<lb />Son grade &amp; ce propos se vont contredisant:
<lb />Si son cœur a peché, c’est en s’en accusant:
<lb />Ce fut moy qui premier descouuris monenute;
<lb />Faites donc que ma mort luy conserue la vie;
<lb />Soyez iuste &amp; clement, &amp; comme vostre rang,
<lb />Madame, conseruez les sentimens du sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Non, non, n’escoutez pointla fureur insensée,
<lb />Qui parle par sa bouche, &amp; trahit sa pensée:
<lb />En se voulant charger de mon sort rigoureux,
<lb />Il n’est point criminel, mais il est amoureux;
<lb />Et quelque vain effort que son amitié face,
<lb />Iugez cuides mortels auroit bien eu l’audace
<fw><lb />2
</fw><lb />D'oser me descouurir ses feux &amp; sa langueur,
<lb />Si pour voir son esprit, ie n'eusse ouuert mon cœur;
<lb />Et conçeuant premiere vne flame eternelle
<lb />Il demeure innocent, &amp; ie suis criminelle?
<lb />A moins que d’estre iniuste on ne peut l’atta<lb />quer;
<lb />Qu'il eschappe, qu’il viue, &amp; que l’Infante meu<lb />P:
<lb />Elle ne peut auoir de fortune meilleure:
<lb />cute diemepens coutentre fontspin emtrme;
<lb />Cessant de viure en soy, vit en l’object aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Est-ce ainsi qu'on tesmoigne vne amour mutuel<lb />le?
<lb />Vous pensez m'estre douce, &amp; vous m'estes cruel<lb />le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Cuuoy j'ime cherit, me veut-il affliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vous me desobligez, en croyant m'obliger.
<fw><lb />L i
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />C’est à vous d’obeïr sans faire resistance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />C’est à moy de mourir, pour preuuer ma constan<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Vous enuiez mon heur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vous haïssez mon bien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Policandre;
<lb />TOCONNIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Madame, &amp; quoy, ne puis-ie rien?
<lb />Puis que ie suis heureux, que ie cesse de viure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Mon esprit en partant, vous permet de le sui<lb />ure.
<fw><lb />B22
</fw><lb />Mais ne combattert parr trntrt ni verité:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Gieccemtey teuequurn prericese de moncote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Ouieux: par quel moyen vaincrons nous cét obstacle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />La prudence des Loix, a preueu ce miracle,
<lb />Oyez touchant cela ce qu'elle met au iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’il arriue par fois que la force d’amour,
<lb />Il conti<lb />nuë de
<lb />Oppose aux yeux de tous l’espoisseur d’vne ine.
<lb />nuë,
<lb />Et que la verité ne soit pas bien connuë,
<lb />Qu’ils soustiennent tous deux auoir premier
<lb />peché,
<lb />Pour connoistre l’autheur de ce crime ca<lb />ché;
<lb />Nous voulons en ce cas, que le combat le
<lb />preuue;
<lb />Et leur donnons huict jours, à desscin qu’il se
<lb />treuue
<fw><lb />L
<lb />L iij
</fw><fw><lb />ccci ec cse s eeis
<lb />* ·
<lb />
</fw><lb />Suiuant le cry public, &amp; faict en chaque
<lb />endroit,
<lb />Vn guerrier qui defende, &amp; conserue leur
<lb />droit;
<lb />Afin que le vainqueur descouurant le cou<lb />pable,
<lb />Rende par sa valeur, nostre arrest equitable.
<lb />Que si l’vn d’eux en manque, &amp; que l’autre en
<lb />ait vn,
<lb />Nous defendons de faire, vn chastiment
<lb />commun,
<lb />Voulons que l’assisté s’exempte du supplice,
<lb />Mais que n’en ayant point, l’vn &amp; l’autre
<lb />perisse.
<lb />Voila ce que les Loix disent sur ce subject.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Ostez moy ce funeste &amp; desplaisant object;
<lb />Ie meurs en les voyant, &amp; mon esprit s'égare:
<lb />Qu'on les meine au donjon, faites qu’on les separe,
<lb />Et que Philise seule ait droit de la seruir.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />C’est me rauir le iour, que de me la rauir:
<lb />--- -.. . ..:
<fw><lb />*
<lb />*
</fw><lb />Ie me meurs, ie suis mort, ie suis vn corps sans
<lb />ame,
<lb />Laissez vous vaincre enfin, vueillez viure, Mada<lb />Dle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ie sçay trop bien aimer, pour auoir ce soucy;
<lb />Et tu me blasmerois, si i’en vsois ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />O constance admirable, autant qu’elle est es<lb />galle!
<lb />Prodige, qu’vn rustic ait vne ame Royalle!
<lb />Qui ne s'ébransle point, par l’object du danger!
<lb />Qui se tient tousiours ferme, &amp; qu'on ne peut
<lb />changer!
<lb />Qui se mocque du feu, dont on voit la fumée!
<lb />Et qui ne craint la mort qu'en la personne ai<lb />niée!
<lb />Certes nature eut tort qu’elle ne mit en toy,
<lb />Ainsi que la valeur, la qualité de Roy.
<lb />Que ie porte en l’esprit vne douleur amere!
<lb />Ie suis Reine, il est vray; mais pourtant iesuis
<lb />Mere.
<fw><lb />m
</fw><lb />Et de quelque discours que ie flatte mon dueil,
<lb />Ie songe à son berceau pensant à soncerueil:
<lb />Helas ie n'en puis plus, en vain ie m’éuertuë;
<lb />Fille, ie t'ay faict naistre, &amp; ta faute me tue.
<fw><lb />"
<lb />*-mæ. -
</fw><fw><lb />- 2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIÉSME.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEARQVE, ARISTE, ARGENIE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARPETSE, ENSANDRE, PLONESTOIe,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELANTRE, RVTILE, ROSENONDE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTHENOR, CHŒVR DE COVRTISANS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHOVR DE PEVPLE, CHOVR DE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TROMPETTES, ARMILE, IVGES DE
<lb />CAMP, IREOTIME, ARCHANE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLEARQVE, ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />31
<lb />CLEARQVE.
<lb />N Raue Ariste, sçachez qu'en ces tourmens of-ienin
<lb />ferts,
<lb />Ie benirois la flame, &amp; cheritois mes fers,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A
<lb />Si mon amour pouuoit ( secondant mon attente)
<lb />Espargner par mon sang, celuy de vostre Infan<lb />te.
<lb />Ie ne regarde qu'elle en ce coup de mal’heur,
<lb />Et le soing de mes iours ne fait pas ma douleur.
<lb />Que la Reine en colere inuente des tortures,
<lb />Qu'on me face endurer les peines les plus dures,
<lb />Qu'on lasse les bourreaux en me persecutant,
<lb />Ie souffriray sans pleindre, &amp; ie mourray content;
<lb />Pourueu que faisant voir son ardeur infinie,
<lb />Mon cœur se puisse perdre &amp; sauuer Arge<lb />nie;
<lb />e trespas gioriene, n'auron que au plaistr;
<lb />Et certes il est seul l’obiect de mon desir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Genereux estranger, croy que c’est auec peine,
<lb />Que ma charge m'oblige à ce que veut la Reine:
<lb />Ie plains ton infortune, &amp; loing de te blasmer,
<lb />Ton extreme valeur me contrainct à t'aimer,
<lb />Ie voy par la raison, considerant ta faute,
<lb />Qu’il faut pour la commettre, auoir vne ame haute.
<lb />Et si dessous le faix tu restes abbatu,
<lb />C’est manque de bon-heur, &amp; non pas de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Plût à ce Dieu puissant qui faict naistre ma fla<lb />me,
<lb />Qu’vn rayon de pitié vous peust entrer en l’ame,
<lb />Que le sort d’Argenie, &amp; non pas mes tourmens,
<lb />Afin de la sauuer, esmeust vos sentimens:
<lb />Et qu’il me fust permis espousant sa querelle,
<lb />De m'offrir contre moy, pour combattre pour elle;
<lb />daxals eune la jeuuaude pule pamdeeatii,
<lb />De rentrer en prison, l’en ayant faict sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Supposé qu'on le fist, tu perdrois ta Maistresse,
<lb />Non manque de valeur, mais à faute d’adresse:
<lb />Ton mestier &amp; le nostre ont des regles à part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />On doit tousiours donner quelque chose au ha<lb />zard;
<lb />Et puis, courtois Ariste, il faut que ie vous tne,
<lb />Que ma main est adroite autant qu'elle est hardie:
<lb />Ouy, ie leue le masque, &amp; ie vous fais sçauoir,
<lb />Que ie ne suis pas nay ce que ie me fais voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ij
<fw><lb />
<lb />6-5εηια-ται
<lb />sς-πτοroι omτunα
<lb />3
<lb />renes cegeteees
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En nob'esse de sang ie ne cede à personne;
<lb />Et le rang que ie tiens m'acquiert vne Couronne.
<lb />Mais la force d’amour, qui regne absolument,
<lb />M'a fait resoudre enfin à ce déguisement.
<lb />Que si pour mieux aider à vostre cognoissance,
<lb />Et vous preuuer par là que telle est ma naissance,
<lb />Vous vouliez receuoir quelques ioyaux offerts,
<lb />Et souffrir que de l’or me deliurast des fers,
<lb />Ie vous en donnerois; mais loing de l’entreprendre,
<lb />Ie tiens vostre courage incapable d’en prendre,
<lb />Et ce que mon pouuoir vous prome: maintenant,
<lb />C'est de vous esleuer plus haut que Lieutenant,
<lb />De vous donner vn grade en la Cour de mon peré,
<lb />Qui vous fera benir la faueur que i'espere,
<lb />Et qui vous fera voir, mesme apres mon trespas,
<lb />Que si quelqu'vn me sert, il ne s'en repent pas.
<lb />Ie dis apres ma mort, car ie ne veux plus viure,
<lb />Si par vostre moyen l’Infante se deliure;
<lb />Et sans vous asseurer au gage de ma foy,
<lb />Ordonnez des soldats qui respondent de moy:
<lb />Afin qu'apres auoir satisfaict mon enuie,
<lb />St le combat offert me laisse encor en vie,
<lb />Ie vienne me remittce en l’estat ou ie suis,
<lb />Et vous tirer de peine, en me tirant d’ennuis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ce dessein genereux que nul autre n’égale,
<lb />Preuue bien clairement que vostre ame est Royale;
<lb />Ie le voy, ie le crois, &amp; ie me sens rauir
<lb />Celuy que i’auois faict de ne vous pas seruir.
<lb />Vostre vertu me force à vous estre propice;
<lb />Bien que cehaut projet me monstre vn precipice;
<lb />Et de mes compagnons disposant absolu,
<lb />Vous sortirez Monsieur, si i'y suis resolu.
<lb />C’est l’vnique moyen de sauuer la Princesse:
<lb />Car le peuple qui croit vostre feinte bassesse,
<lb />Lamesprise,tabatt, e taverra sousjnir,
<lb />Sans que pour son subiect aucun se vienne offeir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Sauuons la braue Ariste, allons secher ses larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Aiatio jerore pormemsonprenartz vous des armes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Mon Escuyer m'en garde en vn bourg prés d’icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Sortons, vous le voulez, &amp; ie le veux außi,
<lb />M iij
<fw><lb />
<lb />l...
<lb />curenaccihl'Aathancamce lu ca necsevs pocnta ec - .----- . moce u
</fw><lb />Ma faute à mon aduis n’est pas fort criminelle:
<lb />Mais souffrez que ie parle à vostre sentinelle,
<lb />Afin que par cét or que vous m'auez offert,
<lb />Ainsi que le chemin, son cœur vous soitouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ha! que ne dois-ie point pour vn si bonoffice!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais veüillez recueïllir le fruict de mon seruice,
<lb />Et sans vous amuser en discours superflus,
<lb />Uous estant presenté, ne vous renfermez plus:
<lb />Et cestechere Infante à bon port arriuée,
<lb />Songez a vous sauuer aprestauoir santée:
<lb />Où ferons nous retraicte, estant lors dégagez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vous le sçaurez bien tost, &amp; qui vous obligez.
<fw><lb />our
<lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SECONDE.
<lb />ANOENTENIAPENSL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />M Aisse enfin à l’Amour le soing de me con-Eiieest
<lb />3
<lb />duire.
<lb />2
<lb />Voyons si la fortune est lasse de me nuire;
<lb />Et puis que ton courage ose tout hazarder,
<lb />Faytes derniers efforts, pour me faire euader.
<lb />Ce n’est pas que mes soings regardent ma personne,
<lb />Et tu me cognois mal si ton cœur m'en soupçonne:
<lb />Vn plus noble dessein occupe mon penser;
<lb />Mais le peril nous presse, il le faut deuancer.
<lb />As tu veu Clorian? me sera-t'il fidelle?
<lb />Auray-ie de sa main ce que i'espere d’elle?
<lb />Ce siecle a-t’il encor quelques amis constans?
<lb />Aura-t’il ses vertus, ou les vices du temps?
<lb />Ta-t’il faict voir à nud sa bonne conscience?
<lb />Responds viste, &amp; pardonne à mon impatience;
<fw><lb />
<lb />*
<lb />- <lb />
<lb />I
<lb />"
</fw><lb />Parle moy franchement, &amp; ne me cele rien,
<lb />Car ie sçay receuoir, &amp; le mal &amp; le bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Madame, il m'a promis de suiure vostre enuie,
<lb />Deust-il perdre en ce iour &amp; l’honneur &amp; la vie:
<lb />Il a desia chez luy l’esquipage dressé,
<lb />Le mieux que le permet vn depart si pressé.
<lb />Reste qu’à la faueur de l’habit que ie porte,
<lb />Vous alliez abuserles gardes de la porte:
<lb />Vous trouuerez apres au bas de l’escalier,
<lb />Toul vons donner iu mainet otanc Caudlier:
<lb />Abaissez bien mon voile, afin qu’on ne vous voye:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Vne extreme douleur se mesle auec ma ioye,
<lb />Et ie rougis de honte, en te laissant icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISE.
<lb />Philise ne vaut pas l’honneur de ce soucy;
<lb />Et mon esprit heureux, n’aura que trop de gloire,
<lb />S’il reuit par ma mort dedans vostre memoire;
<lb />Passez à l’antichambre; &amp; sans perdre vn moment,
<lb />A fin de vous sauuer, changeons d’habillement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROTSIESME.
<lb />LISANDRE, FLORESTOR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ostre crainte est certaine, &amp; sa perte asseu<lb />246,
<lb />Le destin y consent, la Reine l’aiurée.
<lb />. -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Quoy, l’a-ton reconu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Non; mais c'est qu'en ce jour;
<lb />Le malheur apermis qu’on ait sceu son amour;
<lb />Que les Loix de l’Estat, funestes &amp; fatales,
<lb />Veulent estre puny de peines capitales;
<lb />L’on a surpris la nuict l’Infante auecque luy:
<lb />Or iugez quel espoir nous demeure auiourdhuy
<fw><lb />N
</fw><fw><lb />nvreorras, meavnssi-et
<lb />MTre.. .. . r ay.o. N..... ...... ....... . .... ---
</fw><lb />On vient de publier leur prise infortunée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />De force &amp; de raison mon ame abandonnée
<lb />Sent en soy les effects d’vne extréme terreur,
<lb />Et tous ses mouuemens vont iusqu'à la fureur.
<lb />Ne le descouurir point c’est vouloir qu’il perisse;
<lb />Et dire ce qu’il est, c'est haster son supplice:
<lb />O Dieux qui cognoissez iusqu’où vont mes douleurs,
<lb />Helas! faites finir mes iours, ou ses malheurs:
<lb />Et ne permettez pas que cét excellent Prince,
<lb />Rencontre son tombeau dedans ceste prouince,
<lb />Sauuez-le du periloù l’amour l’a ietté,
<lb />Et par vostre pouuoir, &amp; par vostre bonté.
<lb />Tout autre espoir en moy se reduit en fumée;
<lb />Naples nous peut donner vne puissante armée:
<lb />Mais auant que ie puisse en aduertir le Roy,
<lb />De Printe ahrajuoy tes rignens de la Loy,
<lb />De sorte qu'en l’estat que sa fortune est mise,
<lb />est de vous, immortels, que depend sa franchise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pour l’exempter du mal qu’on luy faictendurer,
<lb />Ie treuue qu'il nous reste vn moyen d’esperer:
<lb />LA
<lb />1. tombat est permis, nous le pouuons deffendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Vous me ressuscitez, braue &amp; sage Lisandre;
<lb />Si l’on peut empescher son trespas pour s’offrir,
<lb />Il estbien asseuré dene le pas souffrir.
<lb />Mais sans perdre le temps allons en diligence,
<lb />Dire aux iuges du camp que ie prens sa deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Bien que vous le vouliez, ie n’en suis pas d’accord:
<lb />Ce que ie vous permets est de tirer au sort,
<lb />Tout voir quide nons dcuxtnoisira ta fortune:
<lb />Soit comme l’amitié ceste gloire commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. De l do 1o106.
<lb />Mene-t'on dans laplace icy les prisonniers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 2 38 de d de do
<lb />On le faisoit ainsi iusqu'aux siecles derniers,
<lb />Qu'vntumulte arriué fit changer cét vsage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />I’ay quelque chose auccur, qui m'est de bonpresage:
<lb />N
<fw><lb />A
<lb />38
</fw><lb />Allons voir qui de nous deura se presenter,
<lb />Puisque par ce moyen on vous peut contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />
<lb />Tant que durent huict iours la barriere est ouuer<lb />8.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Nous ne sçaurions trop tost empescher nostre per<lb />*.
<fw><lb />. . .. .
<lb />.
<lb />*
<lb />..
<lb />. ...
<lb />
<lb />F.:.
<lb />........ . . Gtrr
<lb />.......
<lb />aii
<lb />5
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7 MELANIRE.
<lb />ENdomptable Tiran qui regnes dans mon<lb />An
<lb />cœur,
<lb />Apres vn grand combat tu restes le vainqueur,
<lb />Tu chasses le dépit de mon ame insensée,
<lb />Et tu luy fais changer sa derniere pensée.
<lb />I’aime encor Policandre, &amp; tume fais sentir,
<lb />Et que quelques efforts que la liberté face,
<lb />Tousiours l’object aimé sçait obtenir sa grace:
<lb />Plaire comme autrefois, conseruer son pouuoir,
<lb />Et donner des desirs quand on ne le peut voir.
<lb />O funestes transports qui gouuernez mon ame!
<lb />Vous seuls auez soufflé cette tragique flame,
<lb />Qui s’en va consumer le plus beau des amans,
<lb />Et me faire mourir par ses propres tourmans.
<lb />Mon ame à la fureur s'est trop abandonnée;
<lb />Malheureux Policandre, Infante infortunée;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N iij
<fw><lb />--
</fw><lb />Puisque ce mauuais sort ne se peut plus chan<lb />Au moins par mon trespas ie vonnj,umuy vanger.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CIN.
<lb />TIESME.
<lb />IeVTILE, MELANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />1o faciett deneni, ne m'en peux-tu rient
<lb />dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANIRE.
<lb />Non; fuis de ce iardin comme de cét Empire;
<lb />Fuis dis-ie, auec ces biens qu’vn Prince t’a donnez,
<lb />Et ya passer ailleurs tes iours mieux fortunez:
<lb />Mais ne t’informe point de l’espece du crimé:
<lb />Et pour mon triste cœur, que le matnont oppri<lb />me,
<lb />Il va chercher la mort pour rencontrer la paix,
<lb />Console toy Rutile, adieu pour tout iamais,
<lb />------
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Quel estrange discours! ô Ciel quelle furie!
<lb />Que veut-elle bien dire en cette resuerie?
<lb />N’importe, esloignons nous, puis qu’il nous reste encor,
<lb />Ce que i’aime plus qu'elle, &amp; la franchise, &amp; l’or.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ROSEMONDE, ANTHENOR, THEOTIME,
<lb />ARCHANE, CHŒVRDE COVRTISANS,
<lb />OmovReDoABvrLe, ARMTUE IVGES,
<lb />DE CAMP, CHŒVR DE TROMPETTES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />ROSEMONDE.
<lb />Euple qui connoissez le subiect de ma peine,
<lb />Qui sçauez quel de sastre attaque vostre Reine,
<lb />6...uu tuj grand mal dont vous estes tesmeins,
<lb />e l’en pouuantguerir pleignez la pour le moins.
<lb />onnez quelques souspirs au soin qui l’importune;
<lb />tremarquez en moy ce que peut la fortune,
<fw><lb />---
<lb />----
<lb />.--... .-
<lb />„
<lb />3.
<lb />.: ------
</fw><lb />Qui se mocquant du grade, &amp; du pouuoir humain,
<lb />Regne, &amp; me vient oster le Sceptrede la main.
<lb />Me voicy dans laplace, où cette inexorable
<lb />Doit peut-estre auiourd’huy me rendre miserable,
<lb />Et vous rauir à tous celle qui doit regner.
<lb />Enfin, quoy qu’ilen soit, ie viens vous tesmoigner,
<lb />Que le respect des Loix, comme de la Couronne,
<lb />Peut tout sur mon esprit, voyant qu’il abandonne
<lb />Mon vnique heritier à leur seuerité;
<lb />Supplice que ie souffre, &amp; qu'elle a merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Madame, i’apperçois vn guerrier qui s’aduance:
<lb />-----------
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />.-–-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />5Ardonne cher Amant à mon peu de vaillan-Eitea1
<lb />ce.
<lb />Si ceste foible mainne te sauue en ce iour,
<lb />Ie puis manquer de force, &amp; non iamais d’amour.
<lb />C.. ..-..---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Pour qui combattez vous? faites-le nous enten<lb />dre:
<lb />* -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Pour le plus innocent:
<lb />2-
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />-
<lb />pour qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />1.
<lb />
<lb />Ji 4.
<fw><lb />-¬xo.-
<lb />"*2
<lb />noe -dAῆοηorσtοr πι τ ρττ
<lb />E
<lb />1.-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Prodige, qu’vn païsan rencontre du support?
<lb />Fille, on ta prononcé ta sentence de mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />FLORESTOR, LISANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Ous sommes preuenuz, il s’offre pour mon
<lb />Maistre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Puis qu’il est le premier, il nous luy faut permettre
<lb />De deffendre son droict:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />S’il le faut, ie le veux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais secondons encor ses armes denos vœux.
<lb />----
<lb />-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Vn autre Caualier se presente à la lice:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEREECIIERE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CLEARQVE.
<lb />MST 1
<lb />M
<lb />Que mon bras te va rendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Haque vois-ie ô bons Dieux!
<lb />Les armes de mon Maistre esclattent en ces lieuxt
<lb />--
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Dites ce qui vous meine en cette compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ie suis pour Policandre,
<fw><lb />u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />&amp; moy pour Argenie,
<fw><lb />βπ.π
<lb />T.**
<lb />u
<lb />ure<lb />vies<lb />ferte-<lb />- ..-.. . --2...
<lb />f</fw><fw><lb />--.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle par
<lb />Ie bas.
<lb />ROSEMONDE.
<lb />Foible &amp; debile espoir, tasche de subsister:
<lb />Le Ciel, vaillant Heros, daigne icy t'aßister,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />On vous donne à tous deux le congé de la Reine,
<lb />Acheuez par le fer le dessein qui vous meine.
<lb />---.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Deuajtre; de cotemsie depcoc uuiema my
<lb />Les armes de mon Maistre, &amp; les prend contre luy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Eilepir-Quel est cét importun, qui vient sans qu'on l’appel<lb />le hai.
<lb />le?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLBARQVE.
<lb />riditees Quel visage inconnu s’engage à ma querelle?
<lb />Sçache cruel amy que tu ne me plais pas,
<lb />Et que cette faueur aduance ton trespas.
<lb />Pourquoy viens tu deffendre vn meschant, vn coupa<lb />ble,
<lb />Qui se iuge de vie, &amp; de grace incapable?
<lb />Qui ne t’appreuue point, qui desire finir,
<lb />Et que ton bras iniuste empesche de punir.
<lb />Soit en d’autres exploicts ta valeur occuppée,
<lb />onn temete sannci du coup de mon espée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Pourquoy nous amuser d’inutiles discours?
<lb />Sans doute les meilleurs santicy les plus courts.
<lb />Sois pour qui tu voudras, ie suis pour Policandre:
<lb />Ne harangue donc plus, &amp; songe à te deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />O le lasche vanteur, qu’il a peu resisté!
<lb />Reconnois ta foiblesse, &amp; ta temerité.
<lb />Iuste Ciel c’est l’Infante! helas barbare infame,
<lb />Elle vient te sauuer, &amp; tu luy rauis l’ame!
<lb />Elle combat pour toy, tu la priues du iour!
<lb />Monstre dénaturé, tu n’eus iamais d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />O Dieux, c’est Argenie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Acheue ta victoire,
<lb />Ialoux de mon repos, ennemy de ma gloire,
<lb />O iij
<fw><lb />23
</fw><fw><lb />
<lb />LAEE cueSCS.Ba.-V.uamson
<lb />222
<lb />E
<lb />u
<lb />I
<lb />eentrienta<lb />2
<lb />
</fw><lb />Perds, au lieu de sauuer celle que tu deffends,
<lb />Et voy qu'elle te hait pour le soing que tu prends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Dasorimne amonamyneusera paimciuehre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il oste
<lb />CLEARQVE.
<lb />Puis que ie suis vainqueur, que Policandre meure,
<lb />sonha-Le voicy, commandez que ce soit deuant vous,
<lb />billemẽt
<lb />Seiente. Ce bien-heureux trespas me semblera fort dous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Ce miracle nouueat mie remplit de merueille;
<lb />Bons Dieux, qui veitiamais aduanture pareille:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />N'obseruera-t'onpas ce que prescript la Loy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Non; il faut si tumeurs que ie meure auec toy,
<lb />Ie hay presque ta main, à cause qu'elle m'aide:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Vous augmentez mon mat, maisi tn jauy iertmede,
<lb />Madame, trouuez bon qu’en cet extremité,
<lb />Ie puisse ouurir mon cœur à vostre Maiesté,
<lb />Et que ie la coniure en sauuant la Princesse,
<lb />De se resoudre icy d’accomplir sa promesse,
<lb />Qui porte qu'on la donne, à qui vous donnera
<lb />La teste de Clearque,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Et bien qui le fera?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Moy Madame, qui suis ce miserable Prince,
<lb />Que l’Amour a conduit dedans ceste Prouince,
<lb />Ce Clearque odieux, mais pourtant innocent;
<lb />Vous desirez sa teste, &amp; son cœur y consent.
<lb />Ie la mets à vos pieds, &amp; ie vous l’abandonne:
<lb />Vous souhaittez ma mort, faites qu’on me la donne;
<lb />Espargnez par mon sang le vostre qui vaut mieux:
<lb />Ainsi iamats object ne desplaise à vos yeux;
<lb />Ainsi puisse regner l’Infante prisonniere,
<lb />Et que ceste douleur soit pour vous la derniere.
<lb />Il se met
<lb />à genoux
<lb />Vangez vous; perdez moy, sans tarder vn mo<lb />ment;
<lb />Et vous ressouuenez quel est vostre serment.
<fw><lb />---------
<lb />a-va
<lb />La-re-prcccmmisenae:
</fw><lb />Mais pour vous contenter, &amp; suiure mon enuie,
<lb />Refusez moy l’Infante, &amp; m'accordez sa vie;
<lb />C’est tout ce que demande vnesprit amoureux,
<lb />Qu'au milieu des tourmens vous pouuez rendre heu<lb />tena.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />O Ciellô sort! ô Dieux! quel conseil dois-ie suiure?
<lb />Mon vau resteimparfaict, si ie le laisse viure,
<lb />Et si pour le punir son sang est espandu,
<lb />Quel honneur d’attaquer vn ennemy rendu?
<lb />Amant, fille, mary, courage, amour, memoi
<lb />Que dois-ie faire icy pour conseruer ma gloire;
<lb />Oublier, ou haïr? punir, ou pardonner?
<lb />uintctecmacscrune, on coente courohner?
<lb />O diuers sentimens, vous me donnez la gesne,
<lb />Etie ne puis choisir, ny l’amour, ny la haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Nous sommes l’vn &amp; l’autre indignes de pitié;
<lb />Mais donnez luy la vie, &amp; non vostre amitié;
<lb />Et souffrez que mon sang efface l’infamie,
<lb />Desfolles paßions d’vne amante ennemie.
<fw><lb />Qu'il
</fw><lb />Qu'il viue &amp; que ie meure; &amp; que ce fer vainqueur, eue se
<lb />Trouue ainsi que ses yeux le chemin de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Ha cruelle Argenie, est-ce ainsi que vostre ame,
<lb />Veut preuuer son amour &amp; faire voir sa flames
<lb />Ainsi donc vostre esprit à voulit me trahit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Ie quitte vn ennemy que ie ne puis haïr.
<lb />Et bien que ma vertu sans subiect on soupgonne,
<lb />Vn nom me faict horreur dont i’aime la personne,
<lb />Ouy ie t’aime Clearque; &amp; c’est en ce moment,
<lb />Pourquoy te peux finir, pour sinir en taimant,
<lb />En estant asseuré, supprime ce reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Pmi pronne pemfteseun ae tonrage dt rotirr
<lb />Permets moy de meurtrir ce cœur remply de foy,
<lb />I'en demande congé parce qu’il est à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Non, non, viuez tous deux, ceste amour sans pareille,
<lb />Qui me rauit le cœur, &amp; me charme l’oreille,
<fw><lb /><lb />vez
<lb />-
<lb />*
<lb />m̃
<lb />
</fw><lb />Deuroit außi bien qu'elle eterniser vos iours,
<lb />La haine que i'auois a pris vn trop long cours;
<lb />L’orage va finir, &amp; i apperçoy la riue:
<lb />Que Policandre meure, &amp; que Clearque viue:
<lb />Ainsi tout s'accommplit: &amp; ie veux desormais,
<lb />Voir entre nos Estats vne eternelle paix:
<lb />Außi tost qu'Altomirę aura faict reconnestre,
<lb />Qu'ainsi qu'onme l’adit il vous a donné l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Lisandre que ie voy, peut estre mon tesmoin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie le connois Madame, &amp; le plege au besoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Chacun sçait que mon pere appreuue l’hime<lb />née:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Vostre fidelité doit estre couronnée:
<lb />Soit, ainsi, i' le veux: puißiez vous vn long<lb />temps,
<lb />Viure autant amoureux que vous estes contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Que ie baise vos pas, incomparable Reine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Que te plaisir est donx, en fuiite de la pané?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTOR.
<lb />Dieux clemens &amp; tous bons, que ie vous dois d'en<lb />cens!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Changeons le feu du crime en des feux innocens,
<lb />Amponsfeutusqu au Ciel les marqueeuritoye,
<lb />Qui regne dans nos cœurs, &amp; que luy mejme en<lb />uoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE.
<lb />Ne me direz vous point vos maux, &amp; vos plaisirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEARQVE.
<lb />Nous ne prendrons de loix que de vos seuls desirs:
<lb />Mais afin que ce iour n'ait plus rien qui soit triste,
<lb />Donnez moy le pardon des Gardes, &amp; d'Ariste.
<fw><lb />4
<lb />- - a-. . --...
<lb />Es
<lb />
<lb />3
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGENIE.
<lb />Phili se, dont le zele est sans comparaison,
<lb />Ptalande a cosvontta ta tuy demaprion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSEMONDE,
<lb />La loy vous met en mainla puissance Royalle.
<lb />Et pour moy, i'ay donné la grace generalle:
<lb />Viuez, regnez heureux, &amp; celebrez le iour,
<lb />Où l’on voit triompher la constance &amp; l’amour,
<lb />Le danger encouru pour la personne aimée,
<lb />Va remplir IV niuers de vostre renommée,
<lb />Et les siecles suiuans, pour l’auoir mesprisé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />  (ese,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{eDp
<lb />ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />COVYS PAR LA GRACE DE DIEV
<lb />DROY DE FRANCE ET DE NAVARRE:
<lb />3Anos amez &amp; feaux Conseillers, les gens tenans nos
<lb />Couts de Parlement, Maistres des Requestes ordinaires de no<lb />stte Hostel, Baillifs, Seneschaux, Preuosts,leurs Lieutenans, &amp;
<lb />tous auttes de nos Iusticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra;
<lb />Salut. Nostre bien-aiméAVGVSTIN COVRBE', Marchand
<lb />Libraite en nostre bonne ville de Paris, nous a fait remon<lb />stret qu’il a recouuré deux Tragi-Comedies nouuelles, com<lb />posées par le Sieur SCVDERY, intitulees; l’vne, LeVassal
<lb />Genereux; &amp; l’autre, Le Prince Déguisé, lesquelles il desire<lb />roit faire imprimer, s’il auoit sur ce nos Lettres necessaires;
<lb />lesquelles il nous atres-humblement supplié de luy accorder.
<lb />ACES GAVSES, Nous auons permis &amp; permettons par ces
<lb />presentes à l’exposant, d’imprimer ou faire imprimer, vendre
<lb />&amp; debiter en tous les lieux de nostre obeyssance, lesdites deux
<lb />Ttagi-Comedies, coniointement ou separément; en telles
<lb />marges, &amp; tels caracteres, &amp; autant de fois que bon luy sem<lb />blera, durant l’espace de neuf ans entiers &amp; accomplis, à
<lb />compter du iour que chacune sera acheuee d’imprimer pour
<lb />la premiere fois. Faisans tres-expresses deffenses à toutes per<lb />sonnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient, d’im<lb />ptimer, ny faire imprimer,vendre ou distribuer lesdites Tra<lb />gi-Comedies en aucun lieu de ce Royaume durant ledit
<lb />temps, sans le consentement de l’exposaut; sous pretexte
<lb />d’augmentation, correction, ou autrement, en quelque sorte
<lb />&amp; maniere que ce soit; ny mesme d’en extraire aucune chose,
<lb />ou d’en contre faire le titte, à peine de quinze cens hures d’a<lb />mende, payable par chacun des contreuenans, &amp; applica<lb />bles vn tiers à l’Hostel-Dieu de Paris; &amp; l’autre, tiers audit
<lb />exposant: de consiscation des exemplaires contre-faits, &amp;
<lb />de tous despens, dommages &amp; interests: A condition qu’il en
<fw><lb />
</fw><lb />sera mis deux exemplaires de chacune en nostre Bibliotheque
<lb />publique, &amp; vn en celles de nostre tres-cher &amp; fealle sieur Se<lb />guier, Cheuallier, Garde des Seaux de France,auant que de
<lb />l'exposer en vente,à peine de nullité des presentes: Du con<lb />tenu desquelles nous vous mandons que vous fassiez ioüir
<lb />plainement &amp; paisiblement l’exposant, sans souffrit qu’il luy
<lb />soit donné aucun empeschement au contraire. Voulous
<lb />qu’en mettant au commencement, ou à la fin de chaque
<lb />exemplaire, vn bref extraict des presentes, elles soient tenuës
<lb />pour deuëment signifiées, &amp; que foy y soit adioustée; &amp;
<lb />aux coppies d’icelles, collationnées par vn de nos amez &amp;
<lb />feaux, Conseillers, Secretaires, comme à l’original. Mandons
<lb />au premier Huissier ou Setgent sur ce requis, de faite pour
<lb />l'execution du contenu cy-dessus, tous exploicts necessaires,
<lb />sans demander autre permission. CARTELEST nostre plai,
<lb />sir, nonobstant Clameur de Haro, Chartre Normande; &amp; au<lb />tres lettres à ce contraires. Donné à Paris le onz iesme iour
<lb />d’Aoust, l’an de grace mil six cens trente cinq. Et de nostre
<lb />regne le vingt-sixiesme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Par le Roy en son Conseil.
<fw><lb />
<lb />et d.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CONRART.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Acheué d’imprimer ce premier Septembre 1635.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les exemplaires ont esté fournis ainsi qu’il
<lb />st porté par le Priuile ge.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Texte détérioré- reliure défectueuse
<lb />NF 2 43-120-11
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Texte détérioré- reliure défectueuse
<lb />NF 2 43-120-11
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>