<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le misantrope, comédie par J. B. P. de Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386509799"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Le misantrope, comédie par J. B. P. de Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1675" cert="high" resp="BNF">1675</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />4
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MISANTROPE
<lb />OMEDIE
<lb />Par J.B. P. DE MOLIERE.
<fw><lb />
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Fon<lb />T tainebleau le vingt-uniesme Juin 1666. Signé,
<lb />Par le Roy en son Conseil, BERAUD: Il est per<lb />mis à J. B. P. DE MOLIERE, Comedien de la
<lb />Troupe de Monsieur le Duc d’Orleans, de faire im<lb />primer, vendre &amp; debiter une Comedie par luy com<lb />poséé, intitulée Le Misantrope, pendant le temps &amp;
<lb />espace de cinq années entieres: Et defenses sont
<lb />faites à tous autres, de l’imprimer, ny vendre d’autre
<lb />Edition que de celle de l’Exposant, ou de ceux qui
<lb />auront droict de luy, à peine contre chacun des con<lb />trevenans, de quinze cens livres d’amende, confisca<lb />tion des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous despens,
<lb />dommages &amp; interests, ainsi que plus au long, il est
<lb />porté esdites Lettres de Privilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur DE MOLIERE a cedé son droit de
<lb />Privilege à JEAN RIBOU, Marchand Libraire à Pa<lb />lis, pour en jouirfartunerutcord fait entr’eux.
<fw><lb />fegrfere yui te Brort de la Communauté,
<lb />Signé, PIGET, Syndic.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois le 24.
<lb />Decembre 1666.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS
<lb />ALCESTE, Amant de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILINTE, Amy d’Alceste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORONTE, Amant de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELIMENE, Amante d’Alceste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELIANTE, Cousine de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARSINOE', Amie de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACASIE,
<lb />CLITANDRE,
<lb />(Marquis.
<lb /></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BASQUE, Valet de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />UN GARDE de la Mareschaussée de France.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DU BOIS, Valet d’Alceste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene est à Paris.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MISANTROPE
<lb />OMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SOENE FREHIERE.
<lb />PHIBEITE, ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II11BIne Mai.
<lb />UEST-CE donc? qu’avez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laissez-moy, je vous prie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEETRIE.
<lb />Mais, encor, dites-moy, quelle bizar<lb />rerie.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laissez-moy là, vous dis-je, &amp; courez vous cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais on entend les Gens, au moins, sans se fâcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, je veux me fâcher, &amp; ne veux point entendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Dans vos brusques chagrins, je ne puis,vous com<lb />prendre;
<lb />Et quoy qu’amis, enfin, je luis tout des premiers....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, vostre amy? rayez cela de vos papiers.
<lb />J’ay fait jusques icy profession de l’estre;
<lb />Mais apres ce qu’en vous je viens de voir parestre,
<lb />je jouo declare net, que jene le rule plue ,
<lb />Et ne veux nulle place en des Cœurs corrompus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE:
<lb />Je suis donc bien coupable, Alceste, à vostre conte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Allez, vous dévriez mourir de pure honte,
<lb />Une telle action ne sçauroit s’excuser,
<lb />Et tout Homme d’honneur s’en doit scandaliser.
<lb />Je vous vois accabler un Homme de caresses,
<lb />Et témoigner pour luy les dernieres tendresses,
<lb />De protestations, d’offres, &amp; de sermens,
<lb />Vous chargez la fureur de vos embrassemens:
<lb />Et quand je vous demande aprés, quel est cet Hom<lb />A peine pouvez vous dire comme il se nomme, sme,
<lb />Vostre chaleur pour luy, tombe en vous séparant,
<lb />Et vous me le traitez, à moy, d’indifferent.
<lb />Morbleu, c’est une chose indigne, lâche, infame;
<lb />De s’abaisser ainsi, jusqu’à trahir son Ame:
<lb />Et si, par un malheur, j’en avois fait autant,
<lb />Je m’irois, de regret, pendre tout à l’instant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FHILINIE.
<lb />Je ne vois pas, pour moy, que le cas soit pendable;
<lb />Et je vous supplîray d’avoir pour agreable,
<lb />Que je me fasse un peu grace sur vostre Arrest,
<lb />Et ne me pende pas pour cela, s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Que la plaisanterie est de mauvaise grace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais serieusement, que voulez-vous qu'on fasse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />je veux qu’on soit sincere, &amp; qu’en Homme d’hon<lb />On ne lâche aucun mot qui ne parte du cœur. [neur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Lors qu’un Homme vous vient embrasser avec joye,
<lb />Il faut bien le payer de la même monnoye,
<lb />Répondre comme on peut à ses empressemens,
<lb />Et rendre offre pour offre, &amp; sermens pour sermens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, je ne puis souffrir cette lâche methode
<lb />Qu’affectent la pluspart de vos Gens à la mode;
<lb />Et je ne hay rien tant que les contorsions
<lb />De tous ces grands Faiseurs de protestations,
<lb />Ces affables Donneurs d’embrassades frivoles,
<lb />Ces obligeans Diseurs d’inutiles paroles,
<lb />Qui de civilitez avec tous font combat,
<lb />Et traitent du même air l’honneste Homme, &amp; le Fat.
<lb />Quel avantage a-t’on qu’un Homme vous caresse,
<lb />Vous jure amitié, foy, zele, estime, tendresse,
<lb />Et vous fasse de vous un éloge éclatant,
<lb />Lors qu’au premier Faquin il court en faire autant?
<lb />Non, non il n’est point d’Ame un peu bien située,
<lb />Qui veüille d’une estime ainsi prostituée;
<lb />Et la plus glorieuse a des regals peu chers,
<lb />Dés qu’on voit qu’on nous mesle avec tout l’Univers:
<lb />Sur quelque préference une estime se fonde,
<lb />Et c’est n’estimer rien, qu’estimer tout le monde.
<lb />Puis que vous y donnez dans ces vices du temps,
<lb />Morbleu, vous n’estes pas pour estre de mes Gens;
<lb />Je refuse d’un Cœur la vaste complaisance,
<lb />Qui ne fait de Merite aucune difference;
<lb />Je veux qu’on me distingue, &amp; pour le trancher net,
<lb />L’Amy du Genre Humain n’est point du tout mon
<lb />fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />(rende
<lb />Mais quand on est du Monde, il faut bien que l’on
<lb />Quelques Dehors civils, que l’usage demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, vous dis-je, on dévroit châtier sans pitié,
<lb />Ce Commerce honteux de Semblans d’Amitié:
<lb />Je veux que l’on soit Hõme, &amp; qu’en toute rencontre,
<lb />Le fond de nostre cœur, dans nos discours se montre;
<lb />Que ce soit luy qui parle, &amp; que nos Sentimens
<lb />Ne se masquent jamais sous de vains Complimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Il est bien des endroits où la pleine Franchise
<lb />Deviendroit ridicule, &amp; seroit peu permise;
<lb />Et par fois, n’en déplaise à vostre austere Honneur,
<lb />Il est bon de cacher ce qu’on a dans le cœur.
<lb />Seroit-il à propos, &amp; de la Bienseance,
<lb />De tire a miire Gens tout ce que d’eux on pense?
<lb />Et quand on a quelqu’un qu’on hait, ou qui déplaist,
<lb />Luy doit-on declarer la chose comme elle est?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIIBINTE.
<lb />Quoy! vous iriez dire à la vieille Emilie,
<lb />Qu’à son âge il sied mal de faire la jolie?
<lb />Et que le blanc qu’elle a scandalise chacun?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />A Dorilas, qu’il est trop importun:
<lb />Et qu’il n’est à la Cour, oreille qu’il ne lasse
<lb />A conter sa bravoure, &amp; l’éclat de sa Race?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous vous mocquez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne me mocque point,
<lb />Et je vais n’épargner personne sur ce poinct,
<lb />Mes yeux sont trop blessez, &amp; la Cour &amp; la Ville,
<lb />Ne m’offrent rien qu’objets à m’échauffer la Bile:
<lb />J’entre en une humeur noire, en un chagrin profond,
<lb />Quand je vois vivre entr’eux, les Hommes comme ils
<lb />Je ne trouve par tout que lâche Flaterie, [font;
<lb />Qu’Injustice, Interest, Trahison, Fourberie;
<lb />Je n’y puis plus tenir, j’enrage, &amp; mon deslern
<lb />Est de rompre en visiere à tout le Genre Humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ce chagrin Philosophe est un peu trop sauvage,
<lb />Je ris des noirs accés où je vous envisage;
<lb />Et crois voir en nous deux, sous memes foms nourris,
<lb />Ces deux Freres que peint l’Ecole des Maris,
<lb />Dont....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mon Dieu, laissons-là vos comparaisons fades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />Non, tout de bon, quittez toutes ces incartades,
<lb />Le Monde par vos soins ne se changera pas;
<lb />Et puís que la Franchise a pour vous tant d’appas,
<lb />Je vous diray tout franc que cette maladie,
<lb />Par tout où vous allez, donne la Comedie, [Temps,
<lb />Et qu’un si grand courroux contre les Mœurs du
<lb />Vous tourne en Ridicule auprés de bien des Gens.
<lb />ALCESIE.
<lb />[mande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tant mieux, morbleu, tant mieux, c’st ce que je de<lb />Ce m’est un fort bon signe, &amp; ma joye en est grande:
<lb />Tous les Hommes me sont à tel poinct odieux,
<lb />Qe je ferols fâché d’estre sage à leurs yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous voulez un grand mal à la Nature Humaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Oüy, j’ay conceu pour elle une enojaule haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Tous les pauvres Mortels, sans nulle exception,
<lb />Seront envelopez dans cette aversion?
<lb />Encor, en est-il bien, dans le Siecle où nous sõmes..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, elle est generale, &amp; je hais tous les Hommes:
<lb />Les uns, parce qu’ils sont méchants &amp; mal-faisans;
<lb />Et les autres, pour estre aux Méchans complaisans.
<lb />Et n’avoir pas pour eux ces haines vigoureuses
<lb />Que doit donner le Vice aux Ames vertueuses.
<lb />De cette Complaisance on voit l’injuste excés,
<lb />Pour le franc Scelerat avec qui j’ay procés;
<lb />Au travers de son masque on voit à plein le Traistre,
<lb />Par tout il est connu pour tout ce qu’il peut estre;
<lb />Et ses roulemens d’yeux &amp; son ton radoucy,
<lb />N’imposent qu’à des Gens qui ne sont point d’icy.
<lb />On sçait que ce Pié-plat, digne qu’on le confonde,
<lb />Par de sales Emplois s’est poussé dans le Monde :
<lb />Et que par eux son Sort de splendeur revestu,
<lb />Fait gronder le Merite &amp; rougir la Vertu.
<lb />Quelques titres hõteux qu’en tous lieux on lui dõne,
<lb />Son miserable Honneur ne voit pour luy Personne:
<lb />Nommez-le Fourbe, Infame, &amp; Scelerat maudit,
<lb />Tout le Monde en convient &amp; nul n’y contredit.
<lb />Cependant sa grimace est par tout bien venuë,
<lb />On l’accueille, on luy rit, par tout il s’insinuë,
<lb />Et s’il est par la Brigue un Rang à disputer,
<lb />our le plus nonnerte fiomme on le voit l’emporter:
<lb />Teste bleu, ce me sont de mortelles blessures,
<lb />De voir qu’auec le Vice on garde des mesures:
<lb />Et par fois il me prend des mouvemens soudains,
<lb />De fuir dans un Desert l’approche des Humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mon Dieu, des Mœurs du temps mettons-nous
<lb />moins en peine,
<lb />Et faisons un peu grace à la Nature Humaine;
<lb />Ne l’examinons point dans la grande rigueur,
<lb />Et voyons ses defauts, avec quelque douceur.
<lb />Il faut parmy le monde une Vertu traitable,
<lb />A force de Sagesse on peut estre blâmable,
<lb />La parfaite Raison fuit toute extremité,
<lb />Et veut que l’on soit sage avec sobriete.
<lb />Cette grande roideur des Vertus des vieux Ages,
<lb />Heurte trop nostre Siecle, &amp; les communs Usages,
<lb />Elle veut aux Mortels trop de perfection,
<lb />Il faut fléchir au Temps sans obstination;
<lb />Et c’est une folie à nulle autre seconde,
<lb />De vouloir se mesler de corriger le Monde.
<lb />J’observe comme vous cent choses tous les jours,
<lb />Qui pourroient mieux aller, prenant un autre cours?
<lb />Mais quoy qu’à chaque pas je puisse voir parestre,
<lb />En courroux comme vous, on ne me voit point estre;
<lb />Je prens tout doucement les Hommes cõme ils sont,
<lb />J’accoûtume mon Ame à souffrir ce qu’ils font;
<lb />Et je crois qu’à la Cour, de mesme qu’à la Ville,
<lb />Mon Phlegme est Philosophe autant que vostre Bile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais ce Phlegme, Monsieur, qui raisonne si bien,
<lb />Ce Phlegme pourra-t’il ne s’échauffer de rien?
<lb />Et s’il faut par hazard qu’un Amy vous tranisse,
<lb />Que pour avoir vos Biens on dresse un artifice,
<lb />Ou qu’on tâche à semer de méchans bruits de vous,
<lb />Verrez vous tout cela, sans vous mettre en courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Oüy, je vois ces Defauts dont vostre ame murmure,
<lb />Comme Vices unis à l’Humaine Nature;
<lb />Et mon esprit enfin n’est pas plus offensé,
<lb />De voir un Homme fourbe, injuste, interessé,
<lb />Que de voir des Vautours affamez de carnage,
<lb />Des Singes mal-faisans, &amp; des Loups pleins de
<lb />rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je me verray trahir, mettre en pieces, voler,
<lb />Sans que je sois.... Morbleu, je ne veux point parler,
<lb />Rant ce raisonnement est plein d’impertinence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ma foy vous ferez bien de garder le silence;
<lb />Contre vostre Partre celatez dil peu moins,
<lb />Et donnez au Procés une part de vos soins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Je n’en donneray point, c’est une chose dite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais qui voulez-vous donc qui pour vous sollicite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />je venn: la Reanon, mon oon Droict, l’Equité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Autun juge pal vous ne sera visité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, est-ce que ma Cause est injuste, ou douteuse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />J'en demeure d’accord, mais la Brigue est fâcheuse,
<lb />Et.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />J’ay tort, ou j’ay raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ne vous y fiez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IBOBSIE.
<lb />Je ne remuray point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vostre Partie est forte,
<lb />Et peut par sa Cabale entraîner....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il n’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous vous tromperez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Soit, j’en veux voir le succés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais..
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />J’auray le plaisir de perdre mon Procés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais enfin.....
<lb />TiaInERTS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je verray dans cette Plaiderie,
<lb />Si les Hommes auront assez d’effronterie,
<lb />Seront assez méchans, scelerats, &amp; pervers,
<lb />rour ie faire injustice aux yeux de l’Univers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel Homme!
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Je voudrois, m’en coûtast-il grand’chose,
<lb />Pour la beauté du Fait, avoir perdu ma Cause</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On le llleit de vouo, mricente,toursrsa ?
<lb />Si l’on vous entendoit parler de la façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE<lb />Tant pis pour qui riroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais cette Rectitude
<lb />Que vous voulez en tout avec exactitude,
<lb />Cette pleine Droiture où vous vous renfermez,
<lb />La trouvez-vous icy, dans ce que vous aimez?
<lb />Je m’étonne pour moy, qu’estant comme il le semble,
<lb />Vous &amp; le Genre Humain, si fort broüillez ensemble,
<lb />Malgré tout ce qui peut vous le rendre odieux,
<lb />Vous ayez pris chez luy ce qui charme vos yeux:
<lb />Et ce qui me surprend encore davantage,
<lb />C’est cét étrange Choix où vostre cœur s’engage.
<lb />La sincere Eliante a du penchant pour vous,
<lb />La prude Arsinoé vous voit d’un œil fort doux:
<lb />Cependant à leurs vœux vostre ame se refuse,
<lb />Tandis qu’en ses liens Celimene l’amuse,
<lb />De qui l’humeur coquette, &amp; l’esprit médisant,
<lb />Semble si fort donner dans les Mœurs d’à-present,
<lb />D’où vient que leur portant une haine mortelle,
<lb />Vous pouvez bien souffrir ce qu’en tient cette Belle?
<lb />Nêuonenee pras derauts dansun Objet nuoux?
<lb />Ne les voyez-vous pas? ou les excusez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, l’amour que je sens pour cette jeune Veuve,
<lb />Ne ferme point mes yeux aux defauts qu’õ lui treuve
<lb />Et je suis, quelque ardeur qu’elle m’ait pû donner,
<lb />Le premier à les voir, comme à les condamner.
<lb />Mais avec tout cela, quoy que je puisse faire,
<lb />Je confesse mon foible, elle a l’art de me plaire;
<lb />J’ay beau voir ses defauts &amp; j’ay beau l’en blâmer,
<lb />En depit qu’on en ait, elle se fait aimer;
<lb />Sa grace est la plus forte, &amp; sans doute ma flâme,
<lb />De ces Vices du Temps pourra purger son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Si vous faites cela, vous ne ferez pas peu.
<lb />Vous croyez estre donc aimé d’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ouj; parbied;
<lb />Je ne l’aimerois pas, si je ne croyois l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais si son amitié pour vous se fait parestre.
<lb />D'ou vient que vos Rivaux vous causent de l’ennuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’est qu’un cœur bien atteint veut qu’on soit tout à
<lb />Et je ne viens icy, qu’à dessein de luy dire
<lb />Tout ce que là-dessus ma passion m’inspire.
<lb />luy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Pour moy, si je n’avois qu’à former des desirs,
<lb />La Cousine Eliante auroit tous mes soûpirs,
<fw><lb />50
<lb />Et
</fw><fw><lb />le
</fw><lb />Son cœur qui vous estime, est solide &amp; sincere;
<lb />Et ce choix plus contorme estoit mieux vôtre affaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il est vrai, ma Raison me le dit chaque jour,
<lb />Mais la Raison n’est pas ce qui regle l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILINTE.
<lb />Je crains fort pour vos Feux; &amp; l’espoir où vous estes,
<lb />Pourroit.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORONTE, ALCESTE,
<lb />THICINIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />’Ay sçeu là bas que pour quelques Emplettes
<lb />Eliante est sortie, &amp; Celimene aussi:
<lb />Mais comme l’on m’a dit que vous estiez icy,
<lb />J’ay monté pour vous dire, &amp; d’un cœur veritable,
<lb />Que j’ay conceu pour vous une estime incroyable;
<lb />Et que depuis long-temps cette estime m’a mis
<lb />Dans un ardent desir d'estre de vos Amis.
<lb />Oüy, mon cœur au Merite aime à rendre justice,
<lb />Et je brûle qu’un nœud d’Amitié nous unisse:
<lb />Je crois qu’un Amy chaud &amp; de ma Qualité,
<lb />N’est pas asseurément pour estre rejetté.
<lb />C’est à vous, s ii vous pranit, que ce diicours s’adresse.
<lb />En cét endroit Alceste paroist tout rêveur, &amp; semble
<lb />n'entenure pas qu’Oronte luy parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />A moy, Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />A vous. Trouvez-vous qu’il vous blesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non pas, mais la surprise est fort grande pour moy,
<lb />Et je n’attendois pas l’honneur que je reçoy.
<fw><lb />L'
<lb />Et
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L’estime où je vous tiens ne doit point vous surpren<lb />Et de tout l’Univers, vous la pouvez prétendre. [dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur.....
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L’Estat n’a rien qui ne soit au dessous
<lb />Du Mérite éclatant que l’on déconvre en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur....
<lb />ALCBSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE<lb />Oüy, de ma part, je vous tiens préferable
<lb />n tout ce quej y voro deprus cousiderable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur.....
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sois-je du Ciel écrasé, si je mens;
<lb />Et pour vous confirmer icy mes Sentimens,
<lb />sounrer qu'u ed drouvert, Monsieur, je vous embras<lb />Et qu’en vostre Amitié je vous demande place. I se,
<lb />Touchez-là, s’i vous plarit, vouome la promettez
<lb />Vostre Amitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Monsieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoy! vous y resistez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCESTE
<lb />Monsieur, c’est trop d’honneur que vous me voulez
<lb />faire;
<lb />Mais l’Amitié demande un peu plus de mystere,
<lb />Et c’est asseurément en profaner le nom,
<lb />Que de vouloir le mettre à toute occasion.
<lb />Avec lumiere &amp; choix, cette union veut naistre,
<lb />Avant que nous lier, il faut nous mieux connaistre;
<lb />Et nous pourrions avoir telles complexions,
<lb />Que tous deux du Marché nous nous repentirions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Parbleu, c’est là-dessus parler en Homme sage,
<lb />Et je vous en estime encore davantage:
<lb />[doux.
<lb />Souffrons donc que le Temps forme des nœuds si
<lb />Mais cependant je m’offre entierement à vous;
<lb />S’il faut faire à la Cour pour vous quelque ouverture,
<lb />On sçait qu’auprés du Roy je fais quelque Figure,
<lb />Il m’écoute, &amp; dans tout il enuse, ma foy,
<lb />Le plus honnestement du Monde avecque moy.
<lb />Enfin, je suis à vous de toutes les manieres;
<lb />Et comme vostre Esprit a de grandes lumieres,
<lb />Je viens pour commencer entre nous ce beau nœud
<lb />Vous montrer un Sonnet que j’ay fait depuis peu,
<lb />Et sçavoir s’il est bon qu’au Public je l’expose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monsieur, je suis mal propre à décider la chose,
<lb />veumsez m'en dispenser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />J’ay le defaut
<lb />D'estre un peu plus sincere en cela qu’il ne faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’est ce que je demande, &amp; j’aurois lieu de plainte,
<lb />Si m’exposant à vous pour me parler sans feinte,
<lb />Vous alliez me trahir, &amp; me déguiser rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCESTE.
<lb />Puis qu’il vous plaist ainsi, Monsieur, je le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Sonnet... C’eit un Sonnet. L’Espoir... C’est une Dame,
<lb />Qui de quelque esperance avoit flaté ma flâme.
<lb />L’Espoir... Ce ne sont point de ces grands Vers põpeux.
<lb />Mais de petits Vers doux, tendres &amp; langoureux.
<lb />A toutes ces interruptions il regarde Alceste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Nous verrons bien.
<fw><lb />Pe
<lb />Et
</fw><fw><lb />ux
<lb />re
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L’espoir... Je ne sçay si le stile
<lb />Pourra vous en paroistre assez net &amp; facile;
<lb />Et si du choix des Mots vous vous contenterez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Nous allons voir, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Au reite vous içaurez,
<lb />Que je n’ay demeuré qu’un quart-d’heure à le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Voyons, Monsieur, le Temps ne fait rien à l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />'Espoir, il est vrai, nous soulage,
<lb />Et nous berce un temps nostre ennuy:
<lb />Mais, Philis, le triste avantage,
<lb />Lors que rien ne marche apres luy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTÉ.
<lb />Je suis déja charmé de ce petit morceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! vous avez le front de trouver cela beau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous eustes de la Complaisance,
<lb />Mais vous en deviez moins avoir;
<lb />Et ne vous pas mettre en dépense,
<lb />Pour ne me donner que l'Espoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ah! qu’en termes galans ces choses-là sont mises!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE bas.
<lb />Morbleu, vil Complaisant, vous loüez des Sottises?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />S’il faut qu'une attente éternelle
<lb />Pouße à bout l’ardeur de mon zele,
<lb />Le Trépas sera mon recours.
<lb />Vos soins ne m’en peuvent distraire;
<lb />Belle Philis, on desespere,
<lb />Alors qu’on espere toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE,
<lb />La chûte en est jolie, amoureuse, admírable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE bas.
<lb />na peite de ta entite. Eisiporionneur au Diable,
<lb />En eusses-tu fait une à te casser le nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Je n’ay jamais oüy des Vers si bien tournez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Morbleu...
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous me flatez, &amp; vous croyez peut ertre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, je ne fate point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE bas.
<lb />Et que fais-tu, donc, Traistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais pour vous, vous sçavez quel est nostre Traité;
<lb />Parlez-moy, je vous prie, avec sincerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monsieur, cette matiere est toûjours delicate.
<lb />Et sur lebel Esprit, nous aimons qu’on nous flate:
<lb />Mais un jour à quelqu’un, dont je tairay le nom,
<lb />Je disois en voyant des Vers de sa façon, [empire
<lb />Qu’il faut qu’un galant Homme ait toûjours grand
<lb />sul les demalgealions qui nous prennent d’écrire;
<lb />Qu’il doit tenir la bride aux grands empressemens
<lb />Qu’on a de faire éclat de tels amusemens;
<lb />Et que par la chaleur de montrer ses Ouvrages,
<lb />On s’expose à joüer de mauvais Personnages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Est-ce que vous voulez me declarer par là,
<lb />Que j’ay tort de vouloir....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne dis pas cela:
<lb />Mais je luy disois, moy, qu’un froid Ecrit assomme,
<lb />Qu’il ne faut que ce Foible à décrier un Homme;
<lb />Et qu’eust-on d’aurte-part cent belles Qualitez,
<lb />On regarde les Gens par leurs méchans côtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a neo ll dur
<lb />Est-ce qu’à mon Sonnet vous trouvez à redire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne dis pas cela; mais pour ne point écrire,
<lb />Je luy mettois aux yeux, comme dans nostre Temps
<lb />Cette Soif a gasté de fort Honnestes Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Est-ce que j’écris mal? &amp; leur ressemblerois-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne dis pas cela; mais enfin, luy disois-je;
<lb />Quel besoin si pressant avez-vous de Rimer?
<lb />Et qui diantre, vous pousse à vous faire Imprimer?
<lb />Si l’on peut pardonner l’essor d’un mauvais Livre,
<lb />Ce n’est qu’aux Malheureux qui composent pour vi<lb />Croyez-moy, resistez à vos tentations,
<lb />Dérobez au Public ces Occupations;
<lb />Ivre.
<lb />Et n’allez point quitter, dequoy que l’on vous sõme,
<lb />Le Nom que dans la Cour vous avez d’honneste
<lb />Homme,
<lb />Pour prendre de la main d’un avide Imprimeur,
<lb />ceity de fiureule ce miseradie hutheur,
<lb />C’est ce que je tâchay de luy faire comprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Voila qui va fort bien, &amp; je croy vous entendre.
<lb />Mais ne puis-je sçavoir ce que dans mon Sonnes.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Franchement, il est bon à mettre au Cabinet;
<lb />Vous vous estes reglé sur de méchans Modelles,
<lb />Et vos Expressions ne sont point naturelles.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’est-ce que nous berce un temps nostre ennuy,
<lb />Et que rien ne marche apres luy?
<lb />Que ne vous pas mettre en dépense,
<lb />Pour ne me donner que l'Espoir?
<lb />Et que Philis, on desespere,
<lb />diors qu'on espère toujours e
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Stile siguré, dont on fait vanité,
<lb />Sort du bon Caractere, &amp; de la Verité;
<lb />Ce n’est que jeu de Mots, qu’affectation pure,
<lb />Et ce n’est point ainsi que parle la Nature.
<lb />Le méchant Goust du Siecle en cela me fait peur,
<lb />Nos Peres tous groiers,i avoret beuucoup meilleur;
<lb />Et je prise bien moins tout ce que l’on admire,
<lb />Qu’une vieille Chanson que je m’en vay vous dire:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I le Roy m’avoit donné
<lb />O Paris sa grand' Ville,
<lb />Et qu’il me falût quitter
<lb />L’amour de ma Mie;
<lb />Je dirois au Roy Henry,
<lb />Reprenez vostre Paris,
<lb />J’aime mieux ma Mie, au gué,
<lb />J’aime mieux ma Mie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Riiiie n'eit pas fiene &amp; le Stile en est vieux:
<lb />Mais ne voyez-vous pas que cela vaut bien mieux
<lb />Que ces Colifichets dont le bon Sens murmure,
<lb />Et que la Passion parle là toute pure?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si le Roy m’avoit donné
<lb />Paris sa grand' Ville,
<lb />Et qu’il me falût quitter
<lb />L’amour de ma mie;
<lb />te dirois au Roy Henry,
<lb />Reprenez vostre Paris,
<lb />J’aime mieux ma Mie, au guë,
<lb />J’aime mieux ma Mie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voila ce que peut dire un Cœur vraiment épris.
<lb />Oüy, Monsieur le Rieur, malgré vos beaux Esprits,
<lb />j’estime plus cela que la Pompe neurie
<lb />De tous ces faux Brillans où chacun se récrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Alceste.
<lb />Et moy je vous soûtiens que mes Vers sont fort bons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Pour les trouver ainsi, vous avez vos Raisons;
<lb />Mais vous trouverez bon que j’en puisse avoir d’au<lb />Qui le dilpenseront de le soumettre aux votres. [tres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il me suffit de voir que d’autres en font cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’est qu’ils ont l’art de feindre, &amp; moy je ne l’ay pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O nee iv der
<lb />Croyez-vous donc avoir tant d’Esprit en partage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCBSTE.
<lb />Si je loüois vos Vers j’en aurois davantage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />Je me passeray bien que vous les approuviez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE..
<lb />Il faut bien, s’il vous plaist, que vous vous en passiez</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je voudrois bien, pour voir, que de voitre maniere
<lb />Vous en composassiez sur la mesme Matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />J’en pourrois, par malheur, faire d’aussi méchans;
<lb />Mais je me garderois de les montrer aux Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous me parlez bien ferme, &amp; cette suffisance....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />hutre-pait que chez moy, cherchez qui vous encense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Mais, mon petit Monsieur, prenez-le un peu moins
<lb />A LCESTE.
<lb />Chaut.
<lb />Ma foy, mon grand Monsieur, je le prens cõme il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIITENIE fe mettunt entre ueux.
<lb />Eh! Messieurs, c’en est trop, laissez cela, de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTE.
<lb />Ah! j’ay tort, je l’avouë, &amp; je quitte la place;
<lb />Je suis vostre Valet, Monsieur, de tout mon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy, je suis, Monsieur, vostre humble Serviteur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />TAIETRTEABOBCTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />E bien, vous le voyez; pour estre trop sincere,
<lb />I TVous voila sur les bras une fâcheuse affaire;
<lb />Et j’ay bien vit qu’Oronte ain d’estre flaté.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ne me parlez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHOBOTE.
<lb />Plus de societé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est trop.
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laissez-moy là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />Oi Jc..e.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Point de langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quoy....
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je n’entens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIN
<lb />TE.
<lb />On outrage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCEST
<lb />F
<lb />Ah! parbleu, c’en est trop, ne suivez point mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />IL
<lb />TE.
<lb />Vous vous mocquez de moy, je ne vous quitte pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCESTE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />ADAME, voulez-vous que je vous
<lb />parle net?
<lb />De vos façons d’agir, je suis mal satis<lb />fait:
<lb />Contr’elles, dans mon Cœur, trop de
<lb />Bile s’assemble,
<lb />Et je sens qu’il faudra que nous rompions ensemble.
<lb />Oüy, je vous tromperois de parler autrement,
<lb />Tost, ou tard, nous romprons indubitablement;
<lb />Et je vous promettioisiime foine contrdire,
<lb />Que je ne serois pas en pouvoir de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’est pour me quereller, donc, à ce que je voy,
<lb />Que vous avez voulu me ramener chez moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne querelle point; mais vostre humeur, Madame,
<lb />Ouvre au premier venu trop d’accés dans vôre Ame;
<lb />Vous avez trop d’Amans, qu’on voit vous obseder,
<lb />Et mon cœur de cela ne peut s’accommoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Des Amans que je fais, me rendez-vous coupable?
<lb />Puis-je empescher les Gens de me trouver aimable?
<lb />Et lors que pour me voir ils font de doux efforts,
<lb />Dois-je prendre un baston, pour les mettre dehors?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, ce n’est pas Madame, un Baston qu’il faut pren<lb />dre,
<lb />Mais un Cœur à leurs vœux moins facile &amp; moins
<lb />tendre.
<lb />Je sçay que vos Appas vous suivent en tous Lieux,
<lb />Mais vôtre accueil retient ceux qu’attirent vos yeux;
<lb />Et sa douceur offerte à qui vous rend les Armes,
<lb />Acheve sur les Cœurs l’Ouvrage de vos Charmes.
<lb />Le trop riant Espoir que vous leur presentez,
<lb />Attache autour de vous leurs assiduitez;
<lb />Et vostre Complaisance, un peu moins étenduë,
<lb />De tant de Soûpirans chasseroit la Cohuë.
<lb />Mais au moins, dites-moy, Madame, par quel Sort
<lb />Vostre Clitandre a l’heur de vous plaire si fort?
<lb />Sur quel fonds de Mérite &amp; de Vertu sublime,
<lb />Appuyez-vous en luy l’honneur de vostre Estime?
<lb />Est-ce par l’Ongle long qu’il porte au petit Doigt,
<lb />Qu’il s’est acquis chez vous l’Estime où l’on le voit?
<lb />Vous estes-vous renduë avec tout le beau Monde,
<lb />Au merite éclatant de sa Perruque blonde?
<lb />Sont-ce ses grands Canons, qui vous le font aimer?
<lb />Lailas de les Rubans a-t iliçeu vous charmer ?
<lb />Est-ce par les appas de sa vaste Reingrave,
<lb />
<lb />Qu’il a gagné vostre Ame en faisant vostre Esclave?
<lb />Ou sa façon de rire &amp; son ton de Fausset,
<lb />Ont-ils de vous toucher sçeu trouver le secret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Qu’injustement de luy vous prenez de l’ombrage!
<lb />Ne sçavez-vous pas bien pourquoy je le ménage?
<lb />Et que dans mon procés, ainsi qu’il m’a promis,
<lb />Il peut interesser tout ce qu’il a d’Aillis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Perdez vostre Procés, Madame, avec constance,
<lb />Et ne ménagez point un Rival qui m’offense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBSEREERCD.
<lb />Mais de tout l’Univers vous devenez jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE
<lb />C’est que tout l’Univers est bien reçeu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE'
<lb />C’est ce qui doit rasseoir vostre Ame éfarouchée,
<lb />ruis que ma complaisance est sur tous épanchée:
<lb />Et vous auriez plus lieu de vous en offenser,
<lb />Si vous me la voyiez, sur un seul ramasser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Mais moy que vous blâmez de trop de jalousie,
<lb />Qu’ay-je de plus qu’eux tous, Madame, je vous prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le bonheur de sçavoir que vous estes armé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et quel lien de le croire à mon cœur emnane ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je pense qu’ayant pris le soin de vous le dire,
<lb />Un aueu de la sorte a dequoy vous su ffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais qui m’assûrera que dans le mesme instant,
<lb />Vous n’en disiez peut-estre aux autres tout autant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Certes pour un Amant, la Fleurette est mignonne,
<lb />Et vous me traitez là de gentille Personne.
<lb />Hé bien pour vous oster d’un semblable soucy,
<lb />De tout ce que j’ay dit je me dédis icy :
<lb />Et rien ne sçauroit plus vous trõper que vous-même,
<lb />Soyez content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Morbleu, faut-il que je vous alme :
<lb />Ah! que si de vos mains je ratrappe mon Cœur,
<lb />Je beniray le Ciel de ce rare Bonheur!
<lb />Je ne le cele pas, je fais tout mon possible
<lb />A rompre de ce Cœur l’attachement terrible;
<lb />muis ies plus grands éforts n’ont rien fait jusqu’ici;
<lb />Et c’est pour mes Pechez que je vous aime ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLLIMENL.
<lb />Il est vray, vostre ardeur est pour moy sans seconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Oüy, je puis là-dessus défier tout le Monde,
<lb />Mon amour ne se peut concevoir, &amp; jamais
<lb />Personne n’a, Madame, aimé comme je fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />En effet, la Methode en est toute nouvelle,
<lb />Car vous aimez les Gens pour seur fanre quérelle;
<lb />Ce n’est qu’en Mots fâcheux qu’éclate vostre ardeur,
<lb />Et l’ou n’a veu jamais un Amour si grondeur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais il ne tient qu’à vous que son chagrin ne passe,
<lb />A tous nos Démeslez coupons chemin de grace,
<lb />Parlons à Cœur ouvert, &amp; voyons d’arrester....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />STEIRE, ALCESTE,
<lb />BASQUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QU'ett-ce?
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQUE.
<lb />Acaite eit la- Das.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Hé bien, faites monter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! l’on ne peut jamais vous parler teste à teste?
<lb />A recevoir le Monde, on vous voit toûjours preste:
<lb />Et vous ne pouvez pas vil feurmomene de cous,
<lb />Vous résoudre à souffrir de n’estre pas chez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voulez-vous qu’avec luy je me fasse vne affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Vous avez des Regards qui ne scauroient me plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QualarnReua
<lb />C’est un Homme à jamais ne me le pardonner,
<lb />S’ilsçavoit que sa veüe eust pû m’importuner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et que vous fait cela, pour vous gesner de sorte?..:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mon Dieu! de ses Pareils la Bienveillance importe,
<lb />Et ce sont de ces Gens qui je ne scay comment
<lb />Ont gagné dans la Cour de parler hautement.
<lb />Dans tous les Entretiens on les voit s’introduire;
<lb />Ils ne sçauroient servir, mais ils peuvent vous nuire;
<lb />Et jamais quelqu’apuy qu’on puisse avoir d’ailleurs,
<lb />Onne doit se brouisler avec ces grands Brailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Enfin, quoy qu’il en soit, &amp; sur quoy qu’on se fonde,
<lb />Vous trouvez des Raisons pour souffrir tout le Mõde;
<lb />Et les précautions de vostre jugement....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />BASQUE, ALCESTE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQUE.
<lb />V Oicy Clitandre encor, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il témoigne de s’en vouloir aller.
<lb />Justement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Où courez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je sors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Demeurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Pourquoy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Demeurez.
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />roint d'aitalle;
<lb />Ces Conversations ne font que m’ennuyer,
<lb />Et c’est trop que vouloir me les faire essuyer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je le veux, je le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, il m'est impossible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />He olen, allez, ioltet, n'vouscie tout lomnbre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />ELIANTE, PHILINTE, ACASTE,
<lb />CLITANDRE, ALCESTE,
<lb />CELIMENE, BASQUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANIE.
<lb />yOicy les deux Marquis, qui montent avec nous;
<lb />V Vous l’est-on venu dire ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Alceste.
<lb />CELIMENE.
<lb />Oüy, des Sieges pour tous.
<lb />Vous n’estes pas sorty?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESII.
<lb />Non; mais je veux, Madame.
<lb />Ou pour eux, ou pour moy, faire expliquer vostre
<lb />CELIMENE.
<lb />IAms.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taisez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Aujourd’huy vous vous ex pliquerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE..
<lb />Vous perdez le sens.
<lb />C nij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Point, vous vous declarerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />CE LIMENE.
<lb />ALCESTE.
<lb />Vous prendrez Party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous vous moquez, je pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEGEOTE.
<lb />Non, mais vous choisirez, c’est trop de patience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Parbleu je viens du Louvre, où Cleonte, au Levé,
<lb />Madame, a bien paru Ridicule achevé.
<lb />N’a-t’il point quelque Amy qui pût sur ses Manieres,
<lb />D’un charitable Avis luy prester les lumieres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE<lb />Dans le Monde, à vray dire, il se barboüille fort;
<lb />Par tout il porte nn Air qui saute aux yeux d’abord;
<lb />Et lors qu’on le revoit apres un peu d’absence,
<lb />On le retrouve encor plus plein d’extravagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />r arbleu, 3il raut parser de Gens catravagans,
<lb />Je viens d’en essuyer un des plus fatigans;
<lb />Damon le Raisonneur, qui m’a ne vous déplaise,
<lb />Une heure, au grand Soleil, tenu hors de ma chaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’est un Parleur étrange, &amp; qui trouve toûjours
<lb />L’Art de ne vous rien dire, avec de grands Discours.
<lb />Dansses Propos qu'itient on ne voit jamais goute,
<lb />Et ce n’est que du Bruit que tout ce qu’on écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELTANTE à Philinte.
<lb />Ce Debut n’est pas mal; &amp; contre le Prochain,
<lb />La Conversation prend un assez bon train.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Timante encor Madame, est un bon Caractere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’est de la Teste aux Pieds un Homme tout Mystere,
<fw><lb />Et
<lb />Te
<lb />A
<lb />Sa
<lb />Ur
<lb />1
<lb />E
</fw><lb />Qui vous jette en passant un coup d’œil êgaré,
<lb />Et sans aucune Affaire est toûjours affairé.
<lb />Tout ce qu’il vous debite en grimaces abonde;
<lb />A force de façons il assomme le Monde;
<lb />Sans cesse il a tout bas pour rompre l’Entretien,
<lb />Un Secret à vous dire, &amp; ce Secret n’est rien;
<lb />De la momdie vetirre ii rait une Merveille,
<lb />Et jusques au Bonjour il dit tout à l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASIE.
<lb />Et Geralde, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />O l’ennuyeux Conteur!
<lb />Jamais on ne le voit sortir du Grand Seigneur;
<lb />Dans le brillant Commerce il se mesle sans cesse,
<lb />Et ne cite jamais que Duc, Prince, ou Princesse.
<lb />La Qualité l’enteste, &amp; tous ses Entretiens
<lb />Ne sont que de Chevaux, d’Equipage, &amp; de Chiens;
<lb />Il tutaye en parlant ceux du plus haut Etage,
<lb />Et le nom de Monsieur, est chez luy hors d’usage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />On dit qu’avec Belise il est du dernier Bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le pauvre Esprit de Femme! &amp; le sec Entretien!
<lb />Lors qu’elle vient me voir, je souffre le Martyre,
<lb />Il faut suer sans cesse à chercher que luy dire:
<lb />Et la sterilité de son Expression,
<lb />Fait mourir à tous coups la Conversation
<lb />En vain pour attaquer son stupide silence,
<lb />De tous les Lieux communs vous prenez l’assistance;
<lb />Le beau Temps &amp; la Pluye, &amp; le Froid, &amp; le Chaud,
<lb />Sont des Fonds qu’avec elle on épuise bientost.
<lb />Cependant sa visite assez insupportable,
<lb />Traisne en une longueur encor épouventable?
<lb />Et l’on demande l’heure, &amp; l’on bâille vingt fois,
<lb />Qu’elle groüille aussi peu qu’une Piece de Bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE
<lb />Ah quel orgueil extrême!
<lb />C'est un Homme gonflé de l’amour de soy-même;
<lb />Son Merite jamais n’est content de la Cour,
<lb />Contr’elle il fait mestier de pester châque jour;;
<lb />uhu on nle doine Empioy, cnarge, ny benefice,
<lb />Qu’à tout ce qu’il se croid on ne fasse injustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Mais le jeune Cleon chez qui vont aujourd’huy
<lb />Nos plus honnestes Gens, que dites-vous de luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que de son Cuifinier il s’est fait un Merite,
<lb />Le que certa la Pabie, a quil'on fend vilte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE,
<lb />Il prend soin d’y servir des Mets fort de licats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ouy, mais je voudrois bien qu’il ne s’y servist pas,
<lb />C’est un fort méchant Plat que sa sotte Personne,
<lb />Et qui gaste à mon goust tous les Repas qu’il donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On fait assez de cas de son Oncle Damis;
<lb />Qu'en dites vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSSLAIEICE.
<lb />Il est de mes Amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Je le trouve honneste Homme, &amp; d’un air assez sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oüy, mais il veut avoir trop d’Esprit, dont j’enrage;
<lb />Il est guindé sans cesse, &amp; dans tous ses propos,
<lb />On void qu’il se travaille à dire de bons Mots.
<lb />Depuis que dans la teste il s’est mis d’estre habile,
<lb />Rien ne touche son goust tant il est di fficile;
<lb />Il veut voir des Defauts à tout ce qu’on écrit,
<lb />Et pense que loüer n’est pas d’un bel Esprit.
<lb />Que c’est estre Sçavant que trouver à redire;
<lb />Qu’il n’appartient qu’aux Sots d’admirer &amp; de rire;
<lb />Et qu’en n’approuvant rien des Ouvrages du Temps,
<lb />Il se met au dessus de tous les autres Gens,
<lb />Aux Conversations mesme il trouve à reprendre,
<lb />Ce sont Propos trop bas pour y daigner descendre;
<lb />Et les deux bras crollez du naut de ion Esprit,
<lb />Il regarde en pitié tout ce que chacun dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Dieu me damne, voila son Portrait veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pour bien peindre les Gens vous estes admirable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Allons, ferme, poussez mes bons Amis de Cour,
<lb />Vous n’en épargnez point, &amp; chacun a son tour.
<lb />Cependant aucun d’eux à vos yeux ne se montre,
<lb />Qu’on ne vous voye en haste aller à sa rencontre,
<lb />Luy presenter la main, &amp; d’un baiser flateur,
<lb />Appuyer les Sermens d’estre son Serviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pourquoy s’en prendre à nous? Si ce qu’on dit vous
<lb />blesse,
<lb />Il faut que le reproche à Madame s’adresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non morbleu, c’est-à-vous; &amp; vos Ris complaisans
<lb />Tirent de son Esprit tous ces traits médisans;
<lb />Son Humeur Satyrique est sans cesse nourrie
<lb />Par le coupable Encens de vôtre Flaterie;
<lb />Et son Cœur à railler trouveroit moins d’appas,
<lb />S’il avoit observé qu’on ne l’applaudist pas.
<lb />C’est ainsi qu’aux Flateurs on doit par tout se prẽdre,
<lb />Des Vices où l’on void les humains se répandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais pourquoy pour ces Gens un interest si grand;
<lb />vous qui condamneriez ce qu'en eux on reprend?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et ne faut-il pas bien que Monsieur contredise?
<lb />A la commune voix veut-on qu’il se reduise,
<lb />Et qu’il ne fasse pas éclater en tous lieux,
<lb />L’Esprit contrariant, qu’il a receu des Cieux?
<lb />Le Sentiment d’autruy n’est jamais pour luy plaire,
<lb />Il prend toûjours en main l’opinion contraire,
<lb />Et penseroit paroistre un Homme du commun,
<lb />Si l’on voyoit qu’il fût de l’avis de quelqu’un.
<lb />L’honneur de contredire a pour luy tant de charmes,
<lb />Qu il prendt contre say meme uner touvet sesarmes;
<lb />Et ses vrais Sentimens sont combattus par luy,
<lb />Aussi-tost qu’il les void dans la bouche d’Autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Les Rieurs sont pour vous, Madame, c’est tout dire;
<lb />Et vous pouvez pousser contre moy la Satyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Elrals Delt velrtaore auin que voltle Eipere
<lb />Se gendarme toûjours contre tout ce qu’on dit;
<lb />Et que par un chagrin que luy-même il avouë,
<lb />Il ne sçauroit souffrir qu’on blâme ny qu’on louë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’est que jamais, morbleu, les Hommes n’ont raison:
<lb />Que le chagrin contr’eux est toûjours de Saison,
<lb />Et que je voy qu’ils sont sur toutes les Affaires,
<lb />Loüeurs impertinens, ou Ceuseurs temeraires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, Madame, non, quand j’en devrois mourir,
<lb />Vous avez des plaisirs que je ne puis souffrir;
<lb />Et l’on a tort icy de nourrir dans vostre Ame,
<lb />Ce grand attachement aux Derauts qu'on y blâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE,
<lb />Pour moy je ne sçay pas; mais j’avoûrai tout haut,
<lb />Que j’ay crû jusqu’icy, Madame sans Defaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />De Glates &amp; d'Attraits je voy qu'erle ert pourveuë;
<lb />Mais les Defauts qu’elle a ne frapent point ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ils frapent tous la mienne, &amp; loin de m’en cacher,
<lb />Elle sçait que j’ay soin de les luy reprocher.
<lb />Plus on aime quelqu’un, moins il faut qu’on le flate;
<lb />A ne rien pardonner le pur Amour éclate;
<lb />Et je bannirois moy, tous ces lâches Amans,
<lb />Que je verrois foumis à tous iles Senltimens,
<lb />Et dont à tous propos les molles Complaisances
<lb />Donneroient de l’Encens à mes Extravagances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />unnn, s’il faut qu’à vous, s’en rapportent les Cœurs,
<lb />On doit pour bien aimer renoncer aux Douceurs;
<lb />Et du parfait Amour mettre l’Honneur supréme,
<lb />A bien injurier les Personnes qu’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />L’Amour pour l’ordinaire est peu fait à ces Loix,
<lb />Et l’on void les Amans vanter toûjours leur Choix:
<lb />Jamais leur Passion n’y void rien de blâmable,
<lb />Et dans l’Obiet aimé tout leur devient aimable;
<lb />Ils comptent les Defauts pour des Perfections,
<lb />Et sçavent y donner de favorables Noms.
<lb />La Pâle est aux Jasmins en blancheur comparable;
<lb />La Noire à faire peur, une Brune adorable;
<lb />La Maigre a de la taille &amp; de la liberté;
<lb />La Grasse est dans son Port pleine de Majesté;
<lb />La Mal-propre sur soy de peu d’Attraits chargée,
<lb />Est mise sous le nom de Beauté negligée;
<lb />La Geante paroist une Déesse aux yeux;
<lb />La Naine, un Abregé des Merveilles des Cieux;
<lb />L’Orgueilleuse a le Cœur digne d’une Couronne;
<lb />La Fourbe a de l’Esprit; la Sotte est toute bonne;
<lb />La Trop Grande Parleuse est d’agreable Humeur;
<lb />Et la Müette garde une honneste Pudeur.
<lb />G ert uiliii qu'un irillane dont l'ardeur ert extréme,
<lb />Aime jusqu’aux Defauts des Personnes qu’il aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE'
<lb />Et moy je soûtiens, moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Brisons-là ce discours,
<lb />Et dans la Galerie allons faire deux tours.
<lb />Coy vous vous caniel, Riemcurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE &amp; ACASTE.
<lb />Non pas, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />La peur de leur départ occupe fort vostre Ame;
<lb />Sortez quand vous voudrez, Messieurs; mais j’avertis,
<lb />Que je ne sors qu’apres que vous serez sortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />A moins de voir Madame en estre importunée,
<lb />Rien ne m'appelle ailleurs de toute la journée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Moy, pourvû que je puisse estre au petit Couché,
<lb />Je n’ay point d’autre Affaire où je sois attaché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMEIE.
<lb />C’est pour rire je croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE..
<lb />Non en aucune sorte,
<lb />Nous verrons si c’est moy que vous voudrez qui sorte?
<fw><lb />ne
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />BASQUE, ALCESTE, CELIMENE,
<lb />ELIANTE, ACASTE, PHILINTE,
<lb />CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQUE.
<lb />Onsseur, un Homie eit la, qui voudroit vous
<lb />M parler,
<lb />Pour Affaire, dit-il, qu’on ne peut reculer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Dp luy que jenay pois d’Affaires si pressées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQUE.
<lb />Il porte une Jaquette à grand' Basques plissées,
<lb />Avec du Dor dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Allez voir ce que c’est,
<lb />Ou bien faites-le entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venez Monsieur.
<lb />ALODOEM.
<lb />Qu’est-ce donc qu’il vous plaist?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />GARDE, ALCESTE, CELIMENE,
<lb />ELIANTE, ACASTE, PHILINTE,
<lb />CEITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />EV xOnireur,j ay deux mots à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCESTE.
<lb />Vous pouvez parler haut, Monsieur, pour m’en ins<lb />GARDE.
<lb />[truire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Messieurs les Mareschaux, dont j’ay cõmandement,
<lb />Vous mandent de venir les trouver promptement,
<lb />Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AECESIL.
<lb />Qui? moy, Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Vous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />De pourquoy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C’est d’Oronte &amp; de Vous la ridicule Affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Oronte &amp; luy se sont tantost bravez,
<lb />Sur certains petits Vers qu’il n’a pas approuvez;
<lb />Et l’on veut assoupir la chose en sa naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, je n’auray jamais de lâche Complaisance.
<fw><lb />Ma
<lb />Q
<lb />La
<lb />A
<lb />I.
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais il faut suivre l’Ordre, allons dilpolez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quel accommodement veut-on faire entre nous?
<lb />La Voix de ces Messieurs me condamnera-t’elle
<lb />A trouver bons les Vers qui font nostre Querelle?
<lb />Ie ne me dédis pomt de ce que jerrajure;
<lb />Ie les trouve méchans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />Mais d’un plus doux Esprit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie n’en démordray point, les Vers sont exécrables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IirIeAnIr.
<lb />Vous deuez faire voir des Sentimens traitables;
<lb />Allons, venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />I’iray, mais rien n’aura pouvoir
<lb />De me faire dédire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Allons vous faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hors qu’un Comandement expres du Roy me viẽne,
<lb />De trouver bons les Vers dont on se met en peine,
<lb />Ie soûtiẽdray toûjours morbleu, qu’ils sõt mauvais
<lb />Et qu’un Homme est péndable apres les avoir faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Clitandre &amp; Acaste, qui rient.
<lb />rar la fangbieu,maemeurs je ne erojors pas estre y
<lb />Si plaisant que je suis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oùvous devez.
<lb />Allez viste paroistre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCESTE
<lb />I’y vais, Madame &amp; sur mes pas,
<lb />Ie reviens en ce lieu pour vuider nos Debats
<lb />Fin du Second Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLITANDRE, ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />HER Marquis je te voy l’Ame bien
<lb />satisfaite,
<lb />Toute chose t’égaye, &amp; rien ne t’in<lb />quiete,
<lb />En bonne-foy, crois-tu sans t’ébloüir
<lb />les yeux,
<lb />Avoir de grands sujets de paroistre joyeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Parbleu, je ne voy pas, lo-s que je m’examine,
<lb />Où prendre aucun sujet d’avoir l’Ame chagrine.
<lb />J’ay du bien, je suis jeune, &amp; sors d’une Maison
<lb />Qui se peut dite Noble avec quelque raison;
<lb />Et je croy par le Rang que me donne ma Race,
<lb />Qu’il est fort peu d’Emplois dont je ne sois en passe.
<lb />Pour le Cœur, dont sur tout nous devons faire cas,
<lb />On sçait sans vanité que je n’en manque pas;
<lb />Et l’on m’a vû pousser dans le Monde une Affaire,
<lb />D’une assez vigoureuse &amp; gaillarde maniere.
<lb />Pour de l’Esprit j’en ay sans doute, &amp; du bon goût,
<lb />A juger sans Etude, &amp; raisonner de tout;
<lb />A faire
<lb />A faire aux Nouveautez, dont je suis idolatre,
<lb />Figure de Sçavant sur les Bancs du Theatre;
<lb />Y décider en chef, &amp; faire du Fracas
<lb />A tous les beaux Endroits qui meritent des Has.
<lb />Je sui s assez adroit, j’ay bon air, bonne mine,
<lb />Les Dents belles sur tout, &amp; la taille fort sine.
<lb />Quant à se mettre bien, je croy sans me flater,
<lb />Qu’on seroit mal venu de me le disputer.
<lb />Je me voy dans l’Estime autant qu’on y puisse estre,
<lb />Fort aimé du beau Sexe &amp; bien aupres du Maistre::
<lb />Je croy qu’avec cela mon cher Marquis, je croy,
<lb />Qu’on peut par tout païs estre content de soy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEHIINERE.
<lb />Oüy, mais trouvant ailleurs des Conquestes faciles,
<lb />Pourquoy pousser icy des soûpirs inutiles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Moy? parbleu je ne suis pas de taille, ny d’humeur,
<lb />A pouvoir d’une Belle essuyer la froideur.
<lb />C’est aux Gens mal-tournez, aux Merites vulgaires,
<lb />A brûler constamment pour des Beautez severes,
<lb />A languir à leurs piez, &amp; fouffrir leurs rigueurs,
<lb />A chercher le secours des soûpirs &amp; des pleurs,
<lb />Et tâcher par des soins d’une tres-longue suite;
<lb />D’obtenir ce qu’on nie à leur peu de merite.
<lb />Mais les Gens de mon air, Marquis, ne sõnt pas faits
<lb />Pour aimer à crédit, &amp; faire tous les frais.
<lb />Quelque rare que soit le mérite des Belles,
<lb />Je pense Dieu mercy qu'on vauit lon prir cõme elles?;
<lb />Que pour se faire honneur d’un Cœur cõme le mient,
<lb />Ce n’est pas la raison qu’il ne leur coute rien :
<lb />Et qu’au moins à tout mettre en de justes Balances,
<lb />Il faut qu’à frais communs se fassent les avances,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Tu penses donc, Marquis, estre fort biemicy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />J'ay quelque lieu, Marquis, de le pensοr aimi.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Croy-moy, détache-toy de cette erreur extrême;
<lb />Tu te nates mon cher, &amp; t’aveugles toy-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Il est vray, je me flate, &amp; m’aveugle en effet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Mais qui te fait juger ton bonheur si parfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je me flate.
<lb />RCRSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Surquoy fonder tes Conjectures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je m’aveugle.
<lb />ACASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Elt asetu des preuves qui soient seures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Je m’abuse, te dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Est-ce que de ses vœux
<lb />Celimene t’a fait quelques secrets aveux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RCASTE.
<lb />Non, je suis mal traité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETTANDRE.
<lb />Répond-moy, je te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Je n’ay que des rebuts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Laissons la raillerie,
<lb />Ct ie dis quereipoir on peutt avoir donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Je suis le Miserable, &amp; toy le Fortuné,
<lb />On a pour ma Personne une aversion grande;
<lb />Et quelqu’un de ces jours il faut que je me pende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />O ça, veux tu, Marquis, pour ajuster nos vœux,
<lb />Que nous tombions d’accord d’une chose tous deux?
<fw><lb />ie;
</fw><lb />Que qui pourra montrer une marque certaine
<lb />D’avoir meilleure part au cœur de Celimene,
<lb />L’autre icy fera place au Vainqueur prétendu,
<lb />Et le delivera d’un Rival assidu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ah! parbleu tu me plais avec un tel langage;
<lb />Et du bon de mon cœur, à cela je m’engage.
<lb />Mais chut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIMENE, ACASTE,
<lb />CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE<lb />Ncor icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />L’Amour retient nos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je viens d’oüir entrer un Carosse là-bas,
<lb />Sçavez-vous qui c’est?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Non.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D3
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />BASQUE, CELIMENE, ACASTE,
<lb />CETIANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQUE.
<lb />ARsinoé, Madame,
<lb />Monte icy pour vous voil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que me veut cette Femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQUE.
<lb />Eliante là-bas, est à l’entrenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Dequoy s avleit ene; &amp; qui la fait venir ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Pour Prude consommée en tous Lieux elle passe;
<lb />Et l’ardeur de son zele.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEL'MENE.
<lb />Oüy, oüy, franche Grimace,
<lb />Dans l’Ame elle est du Monde, &amp; ses soins tentẽt tout
<lb />Pour accrocher quelqu’un, sans en venir à bout.
<lb />Elle ne sçauroit voir qu’avec un œil d’envie,
<lb />Les Amans declarez dont une autre est suivie;
<lb />Et son triste Merite abandonné de tous,
<lb />Contre le Siecle aveugle est toûjours en courroux.
<lb />Elle tâche à couvrir d’un faux zele de Prude,
<lb />Ce que chez elle on voit d’affreuse Solitude,
<lb />Et pour sauver l’honneur de ses foibles Appas,
<lb />Elle attache du crime au pouvoir qu’ils n’ont pas.
<fw><lb />Cej
<lb />Et !
<lb />Ce
<lb />I
<lb />Et
<lb />Et
<lb />E
<lb />I
</fw><lb />Cependant un Amant plairoit fort à la Dame,
<lb />Et mesme pour Alceste elle a tendresse d’Ame;
<lb />Ce qu’il me rend de soins, outrage ses Attraits,
<lb />Elle veut que ce soit un Vol que je luy fais;
<lb />Et son jaloux dépit qu’avec peine elle cache,
<lb />En tous endroits sous main contre moy se détache.
<lb />Enfin je n’ay rien vû de si sot à mon gré,
<lb />Elle est impertinente au suprême Degré;
<lb />Et....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />ARSINOE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE
<lb />RIII. quel seureux sort en ce Dieu vous amene ?
<lb />Madame sans mentir j’estois de vous en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Je viens pour quelque avis que j’ay crû vous devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />iin mion Dieu que je luis contente de vous voir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />Leur départ ne pouvoit plus à propos se faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voulons-nous nous asseoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Il n’est pas necessaire,
<lb />Madame, l’Amitié doit sur tout éclater
<lb />Aux choses qui le plus nous peuvent importer;
<lb />Et cõme il n’en est point de plus grande importance
<lb />Que celles de l’Honneur, &amp; de la Bienseance,
<lb />Je viens par un avis qui touche vostre Honneur,
<lb />Témoigner l’amitié que pour vous a mon Cœur.
<lb />Hier, j’estois chez des Gens de Vertu singuliere,
<lb />Où sur vous du Discours on tourna la matiere;
<lb />Et là, vostre Conduite avec ses grands éclats,
<lb />Madame, eut le malheur qu’on ne la loüa pas.
<lb />Cette foule de Gens dont vous souffrez visite,
<lb />Vostre Galanterie, &amp; les bruits qu’elle excite,
<lb />Trouverent des Censeurs plus qu’il n’auroit falu,
<lb />Et bien plus rigoureux que je n’eusse voulu.
<lb />Vous pouvez bien penser quel Party je sçeus prendre
<lb />Je fis ce que je pûs pour vous pouvoir defendre,
<lb />Je vous excusay fort sur vostre intention,
<lb />Et voulus de vostre Ame estre la cauti on.
<lb />Mais vous sçavez qu’il est des choses dans la vie,
<lb />Qu’on ne peut excuser quoy qu’on en ait envie;
<lb />Et je me vis contrainte à demeurer d’accord,
<lb />Que l’air dont vous viviez, vous faisoit un peu tort.
<lb />Qu’il prenoit dans le Monde une méchante face;
<lb />Qu’il n’est conte fâcheux que par tout on n’en fasse
<lb />Et que si vous vouliez, tous vos déportemens
<lb />Pourroient moins dõner prise aux mauvais jugemẽs;
<lb />Non que j’y croye au fonds, l’Honnesteté blessée,
<lb />Me preserve le Ciel d’en avoir la pensée,
<lb />Mais aux ombres du crime on preste aisément foy,
<lb />me ce mert puo diren de brenvrrre pour soy.
<lb />Madame, je vous croy l’Ame trop raisonnable,
<lb />Pour ne pas prendre bien cet avis profitable,
<lb />Et pour l’attribüer qu’aux mouvemens secrets
<lb />D’un zele qui m’attache à tous vos interests.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Madame, j’ay beaucoup de graces à vous rendre,
<lb />Un tel avis m’oblige, &amp; loin de le mal prendre,
<lb />J’en prétens reconnoistre à l’instant la faveur,
<lb />Par un avis aussi qui touche vostre Honneur:
<fw><lb />Et
<lb />En
<lb />Je
<lb />Ett
<lb />Er
<lb />Je
<lb />Q
<lb />F
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />47
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et comme je vous vois vous montrer mon Amie,
<lb />En m’apprenant les bruits que de moy l’on publie,
<lb />Je veux suivre à mon tour un exemple si doux,
<lb />En vous avertissant de ce qu’on dit de vous.
<lb />En un Lieu l’autre jour où je faisois visite,
<lb />Je trouvay quelques Gens d’un tres-rare merite,
<lb />Qui parlant des vrais Soins d’une Ame qui vit bien,
<lb />Firent tomber sur vous, Madame, l’entretien.
<lb />Là vostre Pruderie, &amp; vos éclats de zele,
<lb />Ne furent pas citez comme un fort bon Modele:
<lb />Cette affectation d’un grave Exterieur,
<lb />Vos Discours éternels de Sagesse, &amp; d’Honneur,
<lb />Vos mines, &amp; vos cris aux Ombres d’indecence,
<lb />Que d’un Mot ambigu peut avoir l’Innocence;
<lb />Cette hauteur d’Estime où vous estes de vous,
<lb />Et ces yeux de pitié que vous jettez sur tous,
<lb />Vos frequentes Leçons, &amp; vos aigres Censures,
<lb />Sur des choses qui sont innocentes &amp; pures;
<lb />Tout cela, si je puis vous parler franchement,
<lb />Madame, fut blâmé d’un commun Sentiment.
<lb />A quoy bon, disoient-ils, cette Mine modeste,
<lb />Et ce sage Dehorsque dément tout le reste?
<lb />Elle est à bien prier exacte au dernier point,
<lb />Mais elle bat ses Gens, &amp; ne les paye point.
<lb />Dans tous les Lieux devots elle étale un grand Zele,
<lb />Mais elle met du blanc, &amp; veut paroistre belle;
<lb />Elle fait des Tableaux couvrir les Nuditez,
<lb />Mais elle a de l’amour pour les Realitez.
<lb />Pour moy contre chacun je pris vostre defense,
<lb />Et leur asseuray fort que c’estoit Médisance;
<lb />muis tous les Sentimens combattirent le mien,
<lb />Et leur conclusion fut que vous feriez bien,
<lb />De prendre moins de soin des Actions des autres,
<lb />Et de vous mettre un peu plus en peine des vostres.
<lb />Qu’on doit se regarder soy-même un fort longtemps,
<lb />Avant que de songer à condamner les Gens;
<lb />Qu’il faut mettre le poids d’une Vie exemplaire,
<lb />Dans les corrections qu’aux autres on veut faire;
<lb />Et qu’encor vaut il mieux s’en remettre au besoin,
<lb />A ceux à qui le Ciel en a commis le Soin.
<lb />Madame, je vous crois aussi trop raisonnable,
<lb />Pour ne pas prendre bien cet avis profitable,
<lb />Et pour l'attiibuer qu'aux mouvemens recrets,
<lb />D’un zele qui m’attache à tous vos interests.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />A quoy qu’en reprenant on soit assujettie,
<lb />Je ne m’attendois pas à cette repartie,
<lb />Madame, &amp; je vois bien par ce qu’elle a d’aigreur,
<lb />Que mon sincere avis vous a blessée au cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Au contraire Madame, &amp; si l’on estoit sage,
<lb />Ces avis mutuels seroient mis en usage;
<lb />On détruiroit par là, traitant de bonne foy,
<lb />Ce grand aveuglement où chacun est pour soy.
<lb />Il ne tiendra qu’à vous qu’aveo re menne sele,
<lb />Nous ne continuyons cet office fidelle;
<lb />Et ne prenions grand soin de nous dire entre nous,
<lb />Ce que nous entendrons, vous de moy, moy de vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Ah! Madame, de vous je ne puis rien entendre;
<lb />C’est en moy que l’on peut trouver fort à reprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Madame, on peut je croy loûer, &amp; blâmer tout,
<lb />Et chacun a raison suivant l’âge, ou le goût:
<lb />Il est une Saison pour la Galanterie,
<lb />Il en est une aussi propre à la Pruderie;
<lb />On peut par Politique en prendre le party,
<lb />Quand de nos jeunes ans l’éclat est amorty,
<lb />Cela sert à couvrir de fâcheuses disgraces.
<lb />Je ne dis pas qu’un jour je ne suive vos traces,
<lb />L’Age amenera tout &amp; ce n’est pas le temps,
<lb />Madame, comme on sȩale; d'estie Prude à vigtans,
<lb />ARSINOE'.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Certes vous vous targuez d’un bien foible avantage,
<lb />Et vous faites sonner terriblement vostre âge:
<lb />Ce que de plus que vous on en pourroit avoir,
<lb />N’est pas un si grand cas pour s’en tant prévaloir,
<lb />Et je ne içap pourquopvoitre ime ain e emporte,
<lb />Madame, à me pousser de cette étrange sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et moy je ne sçay pas, Madame, aussi pourquoy
<lb />On vous void en tous Lieux vous déchaîner sur moy.
<lb />Faut-il de vos chagrins sans cesse à moy vous prẽdre?
<lb />Et puis-je mais des soins qu’on ne va pas vous rendre?
<lb />Si ma Personne aux Gens inspire de l’amour,
<lb />Et si l’on continuë à m’offrir chaque jour
<lb />Des vœux que vôtre cœur peut souhaiter qu’on m’ôte,
<lb />Je n’y sçaurois que faire, &amp; ce n’est pas ma faute;
<lb />Vous avez le Champ libre, &amp; je n’empesche pas,
<lb />Que pour les attirer vous n’ayez des Appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Helas! &amp; croyez vous que l’on se mette en peine
<lb />De ce nombre d’Amans dont vous faites la vaine;
<lb />Et qu’il ne nous soit pas fort aisé de juger,
<lb />A quel prix aujourd’huy l’on peut les engager?
<lb />Pensez-vous faire croire, à voir comme tout roule,
<lb />Que vostre seul Merite attire cette foule?
<lb />Qu’ils ne brûlent pour vous que d’un hõneste amour,
<lb />Et que pour vos Vertus ils vous font tous la Cour?
<lb />On ne s’aveugle point par de vaines défaites,
<lb />Le Monde n’est point Dupe, &amp; j’en voids qui sont fai<lb />A pouvoir inspirer de tendres Sentimens,
<lb />I tes
<lb />Qui chez elles pourtant ne fixent point d’Amans;
<lb />Et de là nous pouvons tirer des consequences
<lb />Qu’on n’acquiert point leurs Cœurs sans de grandes
<lb />avances;
<lb />Qu’aucun pour nos beaux yeux n’est nôtre Soupirant,
<lb />Et qu’il faut acheter tous les soins qu'on nous fende
<lb />Ne vous enflez donc point d’une si grande gloire
<lb />Pour les petits Brillans d'une foible Victoire;
<lb />Et corrigez un peu l’orgueil de vos Appas,
<lb />De traiter pour cela les Gens de haut en bas
<lb />Si nos yeux envioient les conquestes des vostres,
<lb />Je pense qu’on pourroit faire comme les autres,
<lb />Nvere point frelagers ee vouoraire preirvoir,
<lb />Que l’on a des Amans quand on en veut avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ayez-en donc Madame, &amp; voyons cette affaire.
<lb />Par ce rare Secret, efforcez-vous de plaire:
<lb />Et sans....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Brisons, Madame, un pareil Entretien,
<lb />Il pouneroit crop loin voitre Elprit &amp; le mien :
<lb />Et j’aurois pris déja le congé qu’il faut prendre,
<lb />Si mon Carosse encor ne m’obligeoit d’attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Autant qu’il vous plaira vous pouvez arrester,
<lb />Madame, &amp; la-dessus rien ne doit vous haster:
<lb />Mais sans vous fatiguer de ma céremonie,
<lb />Je m’en vais vous donner meilleure Compagnie;
<lb />Et Monsieur qu’à propos le Hazard fait venir,
<lb />Remplira mieux ma place à vous entretenir.
<lb />Alceste, il faut que j’aille écrire un mot de Lettre,
<lb />Que sans meraire tort je ne içadrois remettre;
<lb />Soyez avec Madame, elle aura la bonté
<lb />D’excuser aisément mon incivilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ALCESTE, ARSTNUE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />YOus voyez, elle veut que je vous entretienne,
<lb />V Attendant un moment que mon Carosse vienne,
<lb />Et jamais tous ses soins ne pouvoient m’offrir rien,
<lb />Qui me fust plus charmant qu’un pareil Entretien.
<lb />En verité les Gens d’un Merite sublime,
<lb />Entraînent de chacun, &amp; l’amour &amp; l’estime;
<lb />Et le vostre sans doute a des Charmes secrets,
<lb />Qui font entrer mon cœur dans tous vos interests.
<lb />je voudiois que la coul par diregure propice,
<lb />A ce que vous valez rendist plus de justice:
<lb />Vous avez à vous plaindre, &amp; je suis en courroux,
<lb />Quand je voy chaque jour qu’on ne fait rien pour
<lb />A LCESTE.
<lb />Ivous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, Madame? &amp; surquoi pouroisje en rien prétẽdre?
<lb />Quel service à l’Etat est-ce qu’on m’a vû rendre?
<lb />Qu’ay-je fait, s’il vous plaist, de si brillant de soy,
<lb />Pour me plaindre à la Cour qu’on ne fait rien pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />[moy ?
<lb />Tous ceux sur qui la Cour jette des yeux propices,
<lb />N’ont pas toûjours rendu de ces fameux Services;
<lb />Il faut l’Occafion ainsi que le Pouvoir:
<lb />Et le Merite enfin que vous nous faites voir,
<lb />Devroit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mon Dieu! laissons mon Merite, de grace?
<lb />Dequoy voulez-vous là que la cour s'embararni
<lb />Elle auroit fort à faire, &amp; ses Soins seroient grands,
<lb />D'avoir a deterrer le Merite des Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Un Merite éclatant se déterre luy-même;
<lb />Du vostre en bien des Lieux on fait un cas extrême;
<lb />nt veus rgauren de moy qu’erraranteroose endroits,
<lb />Vous fûtes hier loüé par des Gens d’un grand poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Eh! Madame, l’on louë aujourd’huy tout le Monde,
<lb />Et le Siecle par là n’a rien qu’on ne confonde;
<lb />Tout est d’un grand Merite également doüé,
<lb />Ce n’est plus un Honneur que de se voir loüé;
<lb />D’Eloges on regorge; à la teste on les jette,
<lb />Et mon Valet de Chambre est mis dans la Gazette.
<lb />ARSINOE'.
<lb />Imieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour moy je voudrois bien que pour vous montrer
<lb />Une Charge à la Cour vous pût fraper les yeux :
<lb />Pour peu que d’y songer vous nous fassiez les mines,
<lb />On peut pour vous servir remuer des Machines;
<lb />Et j’ay des Gens en main que j’emploiray pour vous,
<lb />Qui vous feront à tout un chemin assez doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et que voudriez-vous, Madame, que j’y fisse?
<lb />L’humeur dont je me sens veut que je m’en bannisse;
<lb />Le Ciel ne m’a point fait en me donnant le jour,
<lb />Une Ame compatible avec l’air de la Cour.
<lb />Je ne me trouve point les Vertus necessaires
<lb />Pour y bien réüssir, &amp; faire mes affaires.
<lb />Estre franc &amp; sincere est mon plus grand Talent,
<lb />Je ne sçais point joüer les Hommes en parlant;
<lb />Et qui n’a pas le don de cacher ce qu’il pense,
<lb />Doit faire en ce Païs fort peu de residence.
<lb />Hors de la Cour sans doute on n’a pas cet appuy,
<lb />Et ces Titres d’Honneur qu’elle donne aujourd’huy;
<lb />Mais on n’a pas aussi perdant ces Avantages,
<lb />Le chagrin de joüer de fort sots Personnages.
<fw><lb />118
</fw><lb />On n’a point à souffrir mille rebuts cruels,
<lb />On n’a point à loüer les Vers de Messieurs Tels,
<lb />A donner de l’Encens à Madame une Telle,
<lb />Et de nos francs Marquis essuyer la cervelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />Laissons, puis qu’il vous plaist, ce Chapitre de Cour,
<lb />Mais il faut que mon Cœur vous plaigne en vostre
<lb />amour;
<lb />Et pour vous découvrir là-dessus mes pensées,
<lb />Je souhaiterois fort vos ardeurs mieux placées:
<lb />Vous meritez sans doute un Sort beaucoup plus doux,
<lb />Et celle qui vous charme est indigne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHOBo Ra.
<lb />Mais en disant cela, songez-vous je vous prie,
<lb />Que cette Personne est, Madame, vostre Amie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Oüy, mais ma Conscience est blessée en effet,
<lb />De souffrir plus long-temps le tort que l’on vous fait:
<lb />L’estat où je vous vois afflige trop mon Ame,
<lb />Et je vous donne avis, qu'on trame tortre flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’est me montrer, Madame, un tendre mouvement;
<lb />Et de pareils avis obligent un Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOP
<lb />Oüy, toute mon Amie, elle est, &amp; je la nomme,
<lb />Indigne d’asservir le Cœur d’un galant Homme:
<lb />Et le sien n’a pour vous que de feintes douceurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Cela se peut, Madame, on ne void pas les Cœurs;
<lb />ciais vostre charité se seroit bien passée
<lb />De jetter dans le mien une telle pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Si vous ne voulez pas estre desabusé,
<lb />H faut ne vous rien dire, il est assez aisé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />*0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non; mais sur ce sujet quoy que l’on nous expose,
<lb />Les doutes sont fâcheux plus que toute autre chose;
<lb />Et je voudrois pour moy, qu’on ne me fist sçavoir
<lb />Que ce qu’avec clarté l’on peut me faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Hé bien, c’est assez dit; &amp; sur cette matiere,
<lb />Vous allez recevoir une pleine lumiere.
<lb />Oüy, je veux que de tout vos yeux vous fassent foy,
<lb />Donnez-moy seulement la main jusques chez moy.
<lb />Là, je vous feray voir vne preuve fidelle
<lb />De l’infidelité du Cœur de vostre Belle:
<lb />Et si pour d’autres yeux le vostre peut brûler,
<lb />On pourra vous offrir dequoy vous consoler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troisiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ELIANTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />ON, l’on n’a point vû d’Ame à ma<lb />nier si dure,
<lb />Ny d’Accommodement plus penible à
<lb />conclure;
<lb />En vain de tous costez on l’a voulu
<lb />tourner,
<lb />Hors de son Sentiment on n’a pû l’entraîner;
<lb />Et jamais Differend si bizarre, je pense,
<lb />N’avoit de ces Messieurs occupé la prudence.
<lb />Non, Messieurs, disoit-il, je ne me dedis point,
<lb />Et tomberay d’accord de tout, hors de ce Poinct.
<lb />Dequoy s’offenfe-t’il? &amp; que veut-il me dire?
<lb />Y va-t’il de sa gloire à ne pas bien écrire?
<lb />Que luy fait mon avis qu’il a pris de travers?
<lb />On peut-estre honneste Hõme, &amp; faire mal des Vers;
<lb />Ce n’est point à l’honneur, que touchent ces matieres,
<lb />Je le tiens galant Homme en toutes les manieres,
<lb />Homme de Qualité, de Merite, &amp; de Cœur,
<lb />Tout ce qu’il vous plaira, mais fort méchant Auteur:
<lb />Je loüerai si l’on veut son Train, &amp; sa Dépense,
<lb />Son adresse à Cheval, aux Armes, à la Danse;
<lb />Mais pour loüer ses Vers je suis son Serviteur;
<lb />Et lors que d’en mieux faire on n’a pas le bonheur,
<lb />On ne doit de Rimer avoir aucune envie
<lb />Qu’on n’y soit condamné sur peine de la vie.
<lb />Enfin toute la Grace &amp; l’Accommodement,
<lb />Où s’est avec effort plié son Sentiment,
<lb />C’est de dire croyant adoucir bien son style,
<lb />Monsieur, je suis fâché d’estre si difficile,
<lb />Et pour l’amour de vous je voudrois de bon cœur;
<lb />Avoir trouvé tantost vostre Sonnet meilleur;
<lb />Et dans une Embrassade on leur a pour conclure,
<lb />Fait viste envelopper toute la Procedure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dans ses façons d’agir il est fort singulier,
<lb />Mais j’en fais, je l’avouë, un cas particulier;
<lb />Et la sincerité dont son Ame se picque,
<lb />el queique cnose en soy de noble, &amp; d’heroïque;
<lb />C’est une Vertu rare au Siecle d’aujourd’huy,
<lb />Et je la voudrois voir par tout comme chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Pour moy plus je le voy, plus sur tout je m’étonne
<lb />De cette Passion où son cœur s’abandonne:
<lb />De I'numieul dont le Ciel a voulu le former,
<lb />Je ne sçay pas comment il s’avise d’aimer;
<lb />Et je sçais moins encor comment vostre Cousine
<lb />Peut estre la Personne où son Penchant l’incline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EBIMIVIE.
<lb />Cela fait assez voir que l’Amour dans les cœurs,
<lb />N’est pas toûjours produit par un raport d’humeurs;
<lb />Et toutes ces raisons de douces Sympathies,
<lb />Dans cet exemple-cy se trouvent démenties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais croyez-vous qu’on l’aime aux choses qu’on peut
<lb />ELIANTE.
<lb />voir?
<lb />C’est un Poinct qu’il n’est pas fort aisé de sçavoir.
<fw><lb />Cor
<lb />Sot
<lb />Il a
<lb />Et
<lb />Je
<lb />I
<lb />I
<lb />E
</fw><lb />Comment pouvoir juger s’il est vray qu’elle l’aime?
<lb />Son cœur de ce qu’il sent n’est pas bien seur luy-mê<lb />Il aime quelquefois sans qu’il le sçache bien, [me;
<lb />Et croit aimer aussi par fois qu’il n’en est rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Je croy que nostre Amy prés de cette Cousine,
<lb />Trouvcra des chagrins plus qu’il ne s’imagine;
<lb />Et s’il avoit mon cœur, à dire verité,
<lb />Il tourneroit ses vœux tout d’un autre costé;
<lb />Et par un choix plus juste on le verroit Madame,
<lb />Profiter des bontez que luy montre vostre Ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Pour moy je n’en fais point de façons, &amp; je croy
<lb />Qu’on doit sur de tels Poincts estre de bonne foy:
<lb />Je ne m’oppose point à toute sa tendresse,
<lb />Au contraire, mon cœur pour elle s’interesse;
<lb />Et si c’estoit qu’à moy la chose pût tenir,
<lb />Moy mesme à ce qu’il aime on me verroit l’unir.
<lb />Mais si dans un tel Choix, comme tout se peut faire,
<lb />Son Amour éprouvoit quelque Destin contraire,
<lb />S’il faloit que d'une autre on couronnat ses Feux,
<lb />Je pourrois me resoudre à recevoir ses vœux;
<lb />Et le refus souffert en pareille j occurrence,
<lb />Ne m’y feroit trouver aucune répugnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Et moy de mon costé je ne m’oppose pas,
<lb />Madame, à ces bontez qu’ont pour luy vos Appas;
<lb />Et luy-mesme, s’il veut, il peut bien vous instruire
<lb />De ce que là-dessus j’ay pris soin de luy dire.
<lb />Mais si par un Hymen qui les joindroit eux deux,
<lb />Vous estiez hors d’état de recevoir ses vœux;
<lb />Tous les miens tenteroient la faveur éclatante,
<lb />Qu’avec tant de bonté vostre Ame luy presente;
<lb />Heureux si quand son cœur s’y pourra dérober,
<lb />Elle pouvoit sur moy, Madame, retomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous vous divertissez, Philinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE,
<lb />Non Madame,
<lb />Et je vous parle icy du meilleur de mon Ame;
<lb />yatcens r'occanon de m’offrir hautement,
<lb />Et de tous ines iounalts j'enprene le momente
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCESTE, ELIANTE.
<lb />PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />H! faites-moy raison, Madame, d’une Offense
<lb />A Qui vient de triompher de toute ma constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE,
<lb />Qu’est ce donc? qu’avez vous qui vous puisse émou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />J’ay ce que sans mourir je ne puis concevoir;
<lb />neit Déchaînement de toute la Nature
<lb />(voir?
<lb />Ne m’accableroit pas comme cette Avanture<lb />C’en est fait... mon amour... je ne sçaurois parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELTANTE.
<lb />Que vostre Esprit un peu tâche à se r’appeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />O juste Ciel! faut-il qu’on joigne à tant de Graces,
<lb />Les Vices odieux des Ames les plus basses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Mais encor, qui vous peut....
<fw><lb />Je si
<lb />Celi
<lb />Cel!
<lb />Av!
<lb />Pe
<lb />Et
<lb />Al
<lb />C
<lb />O
<lb />C
<lb />A
<lb />(
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! tout est ruiné.
<lb />Je suis, je suis trahy, je suis assassiné:
<lb />ceinnene.... Eust-on pû croire cette nouvelle?
<lb />Celimene me trompe, &amp; n’est qu’une Infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEEIEIVRGI
<lb />Avez vous pour le croire un juste fondement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Peut-estre est-ce un Soupçon conçeu legerement,
<lb />Et vostre esprit jaloux, prẽnd par fois des Chimeres..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! morbleu, meslez-vous Monsieur, de vos Affaires.
<lb />C’est de sa Trahison n’estre que trop certain,
<lb />Que l’avoir dans ma poche écrite de sa main.
<lb />Oüy, Madame, une Lettre écrite pour Oronte,
<lb />A produit à mes yeux ma disgrace &amp; sa honte;
<lb />Oronte, dont je crûs qu’elle fuyoit les soins,
<lb />Et que de mes Rivaux je redoutois le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Une lettre peut bien tromper par l’apparence,
<lb />Et n'est pas quelquerois n'coupabie qu'on pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monsieur, encor un coup, laissez moy, s’il vous plaist,
<lb />Et ne prenez soucy que de vostre interest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous devez moderer vos transports, &amp; l’outrage.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Madame, c’est à vous qu’appartient cet Ouvrage,
<lb />C’est-à-vous que mon cœur a recours aujourd’huy,
<lb />Pour pouvoir s’affranchir de son cuisant ennuy.
<lb />Vengez moy d’une ingrate, &amp; perfide Parente,
<lb />Qui trahit lachement une ardeur si constante;
<lb />Vengez-moy de ce trait qui doit vous faire horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Moy, vous venger? comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />En recevant mon cœur,
<lb />Acceptez-le, Madame, au lieu de l’Infidelle,
<lb />C’est par là que je puis prendre vengeance d’elle:
<lb />Et je la veux punir par les sinceres Vœux,
<lb />Par le profond Amour, les soins respectueux,
<lb />Les Devoirs empienez &amp; raindu bervice
<lb />Dont ce Cœur va vous faire un ardent Sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE<lb />Je compatis sans doute à ce que vous souffrez,
<lb />Et ne méprise point le Cœur que vous m’offrez:
<lb />Mais peut-estre le Mal n’est pas si grand qu’on pense,
<lb />Et vous pourrez quitter ce Desir de Vengeance.
<lb />Lors que l’Injure part d’un Objet plein d’Appas,
<lb />On fait force Desseins qu’on n’execute pas:
<lb />On a beau voir pour rompre une Raison puissante,
<lb />Une Coupable aimée est bien-tost innocente;
<lb />Tout le mai qu’on luy veut, se dissipe aisement,
<lb />Et l’on sçait ce que c’est qu’un courroux d’un Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, non, Madame, non, l’offense est trop mortelle,
<lb />Il n’est point de retour &amp; je romps avec elle:
<lb />Rien ne sçauroit changer le Dessein que j’en fais,
<lb />Et je me punirois, de l’estimer jamais.
<lb />La voicy. Mon courroux redouble à cette approche,
<lb />Je vais de sa noirceur suy falre un vif reproche,
<lb />Pleinement la confondre, &amp; vous porter apres
<lb />Un cœur tout degagé de ses trompeurs attraits.
<fw><lb />C
<lb />oi
<lb />Et
<lb />Et
<lb />Al
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CELIMENE, AECESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />citir de mes transports puis -je estre icy le
<lb />Maistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Jraistre?
<lb />Oüais, quel est donc le troubie ou je vous voy pa<lb />Et que me veulent dire &amp; ces Soûpirs poussez,
<lb />Et ces sombres Regards que sur moy vous lancez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />etoutes les Horreurs dont une Ame est capable,
<lb />A vos Déloyautez n’ont rien de comparable:
<lb />Que le Sort, les Demons, d le Cieren courroux,
<lb />N’ont jamais rien produit de si méchant que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voila certainement des Douceurs que j’admire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! ne ne plaisantez point, il n’est pas temps de rire,
<lb />Rougissez bien plûtost, vous en avez raison :
<lb />Et j’ay de seurs Témoins de vostre Trahison.
<lb />Voila ce que marquoient les Troubles de mon Ame;
<lb />Ce n’estoit pas en vain que s’alarmoit ma flâme:
<lb />Par ces frequents Soupçons qu’on trouvoit odieux,
<lb />Je cherchois le malheur qu’ont rencontré mes yeux:
<lb />Et malgré tous vos soins &amp; vostre adresse à feindre,
<lb />Mon Astre me disoit ce que j’avois à craindre:
<lb />Mais ne présumez pas que sans estre vangé,
<lb />Je souffre le Dépit de me voir outragé.
<lb />Je sçay que sur les Vœux on n’a point de puissance
<lb />Que l’Amour veut par tout naistre sans dependance;
<lb />Que jamais par la force on n’entra dans un Cœur,
<lb />Et que toute Ame est libre à nommer son Vainqueur.
<lb />Aussi ne trouverois-je aucun sujet de Plainte,
<lb />Si pour moy vostre Bouche avoit parlé sans feinte;
<lb />Et rejettant mes vœux dés le premier abord,
<lb />MonCœur n’auroit eu droit de s’en prẽdre qu’au sort.
<lb />Mais d’un Aveu trompeur voir ma flâme applaudie,
<lb />C’est une Trahison, c’est une Perfidie,
<lb />Qui ne sçauroit trouver de trop grands Châtimens:
<lb />Et je puis tout permettre à mes ressentimens
<lb />Ouy, ouy, redoutez tout apres un tel Outrage,
<lb />Je ne suis plus à moy, je suis tout à la Rage:
<lb />Percé du Coup mortel dont vous m’assassinez,
<lb />Mes Sens par la Raison ne sont plus gouvernez;
<lb />Je cede aux mouvemens d’une juste Colere,
<lb />Et je ne répons pas de ce que je puis faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />D’où vient donc, je vous prie, un tel Emportement?
<lb />Avez-vous, dites-moy, perdu le Jugement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Ouy, ouy, je l’ay perdu lors que dans vostre vuë
<lb />J’ay pris pour mon Malheur le Poison qui me tuë,
<lb />Et que j’ay crû trouver quelque Sincerité
<lb />Dans les traistres Appas dont je fus enchanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />De quelle trahison pouvez-vous donc vous plaindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />[dre!
<lb />fil.que ce cœur est double, &amp; sçait bien l’Art de fein<lb />Mais pour le mettre à bout j’ay des moyẽs tout prests:
<lb />Jettez icy les yeux &amp; connoissez vos Traits;
<lb />Ce Billet découvert suffit pour vous confondre,
<lb />Et contre ce Témoin on n’a rien à répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voila donc le Sujet qui vous trouble l’Esprit?
<fw><lb />v
<lb />Et
<lb />Q
<lb />L
<lb />I
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Vous ne rougissez pas en voyant cet Ecrit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et par quelle raison faut-il que j’en rougisse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy: vous joignez icy l’Audace à l’Artifice?
<lb />Le desavoürez-vous pour n’avoir point de seing?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLLIMENE.
<lb />Pourquoy desavoüer un Billet de main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et vous pouvez le voir sans demeurer confuse
<lb />Du crime dont vers moy son Stile vous accuse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous estes sans mentir un grand Extravagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! vous bravez ainsi ce l'émoin convainquant?
<lb />Et ce qu’il m’a fait voir de douceur pour Oronte,
<lb />N’a donc rien qui m’outrage &amp; qui vous fasse honte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oronte! Qui vous dit que la Lettre est pour lu y?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Les Gens qui dans mes mains l'ot feifse aujourd’hui.
<lb />Mais je veux consentir qu’elle soit pour un autre,
<lb />Mon cœur en a-t’il moins à se plaindre du vôtre?
<lb />En serez-vous vers moy moins coupable en effet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais si c’est une Femme à qui va ce Billet,
<lb />En quoy vous blesse-t'il? &amp; qu’a-t’il de coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! le Détour est bon, &amp; l’Excuse admirable,
<lb />Je ne m’attendois pas, je l’avouë, à ce Trait:
<lb />It me voila par là convaincu tout-à-fait.
<lb />(Osez-vous recourir à ces Ruses grossieres:
<lb />’Et croyez vous les Gens si privez de Lumieres?
<lb />Voyons, voyons un peu par quel biais, de quel air,
<lb />Vous voulez soûtenir un Mensonge si clair:
<lb />Et comment vous pourrez tourner pour une Femme,
<lb />Tous les Mots d’un Billet qui montre tant de flâme
<lb />Ajustez pour couvrir un manquement de Foy,
<lb />Ce que je m’en vais lire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il ne me plaist pas, moy.
<lb />je vous cibuve prallane d'urer dun cerempire,
<lb />Et de me dire au nez ce que vous m’osez dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, non sans s’emporter prenez un peu soucy
<lb />De me justifier les Termes que voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, je n’en veux rien faire; &amp; dans cette occurrence,
<lb />Tout ce que vous croirez m’est de peu d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECESTE.
<lb />De grace, montrez-moy, je seray satisfait,
<lb />Qu’on peut pour une Femme expliquer ce Billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, il est pour Oronte, &amp; je veux qu’on le croye,
<lb />Je reçois tous ses Soins avec beaucoup de joye,
<lb />jauinle ce quirdie, jertiine ce quireir,
<lb />Et je tombe d’accord de tout ce qu’il vous plaist.
<lb />Faites, prenez Party, que rien ne vous arreste,
<lb />Et ne me rompez pas davantage la teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ciel! rien de plus cruel peut-il estre inventé?
<lb />Et jamais cœur fut-il de la sorte traité?
<lb />Quoy! d’un juste Courroux je suis émeu contr’elle,
<lb />C’est moy qui me viens plaindre &amp; c’est moy qu’on
<lb />querelle!
<lb />On pousse ma douleur &amp; mes sonpçons à bout;
<lb />On me laisse tout croire, on fait gloire de tout;
<lb />Et cependant mon cœur est encor assez lâche,
<lb />Pour ne pouvoir briser la Chaîne qui l’attache,
<lb />Et pour ne pas s’armer d’un genereux Mépris
<lb />Contre l’ingrat Objet dont il est trop épris!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah!
<fw><lb />Ah!
<lb />perfi
<lb />Et m
<lb />De c
<lb />Def
<lb />Et c
<lb />Rei
<lb />A y
<lb />Eff
<lb />Et
<lb />A.
<lb />E
<lb />A
<lb />B
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />Ah! que vous sçavez bien icy contre moy-même,
<lb />Perfide, vous servir de ma foiblesse extrême,
<lb />Et ménager pour vous l’excés prodigieux
<lb />De ce fatal Amour né de vos traistres yeux!
<lb />Defendez vous au moins d’un crime qui m’accable,
<lb />Et cessez d’affecter d’estre envers moy coupable;
<lb />Rendez-moy, s’il se peut, ce Billet innocent,
<lb />A vous prester les mains ma Tendresse consent;
<lb />Efforcez-vous icy de paroistre fidelle,
<lb />Et je m’efforceray moy de vous croiretelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Allez, vous estes fou dans vos Transports jalous,
<lb />Et ne meritez pas l’amour qu’on a pour vous.
<lb />Je voudrois bien sçavoir qui pourroit me contraindre
<lb />A descendre pour vous aux Bassesses de feindre:
<lb />Et pourquoy si mon cœur penchoit d’autre côté,
<lb />Je ne le dirois pas avec sinceritó.
<lb />Quoy! de mes Sentimens l’obligeante Asseurance,
<lb />Contre tous vos soupçons ne prend pas ma defense?
<lb />Auprés d’un tel Garant sont-ils de quelque poids?
<lb />N’est-ce pas m’outrager que d’écouter leur voix?
<lb />Et puis que nostre cœur fait un effort extrême,
<lb />Lors qu’il peut se resoudre à confesser qu’il aime;
<lb />Puis que l’Honneur du Sexe ennemy de nos Feux,
<lb />S’oppose fortement à de pareils Aveux;
<lb />L’Amant qui void pour luy franchir un tel obstacle,
<lb />Doit-il impunément douter de cet Oracle:
<lb />Et n’est-il pas coupable en ne s’asseurant pas
<lb />A ce qu’on ne dit point qu’aprés de grands combats?
<lb />Allez, de tels Soupçons meritent ma colere,
<lb />Et vous ne valez pas que l’on vous considere:
<lb />Je suis Sotte &amp; veux mal à ma Simplicité,
<lb />De conserver encor pour vous quelque bonté;
<lb />Je devrois autre-part attacher mon Estime,
<lb />Et vous faire un sujet de Plainte legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Ah! Traistresse, mon foible est étrange pour vous!
<lb />Vous me trompez sans doute avec des mots si doux:
<lb />Mais il n’importe il faut suivre ma Destinée,
<lb />A vostre Foy mon Ame est toute abandonnée,
<lb />Je veur tonjaiqu'au bout querfera vonre cœur:
<lb />Et si de me trahir il aura la noirceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />tron; voua neni aimez point commoir raue que l’on
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />[aime.
<lb />Ah! rien n’est comparable à mon amour extrême;
<lb />Et dans l’ardeur qu’il a de se montrer à tous,
<lb />Il va jusqu’à former des Souhaits contre vous.
<lb />Oüy, je voudrois qu’aucun ne vous trouvast aimable;
<lb />Que vous fussiez reduite en un Sort miserable,
<lb />Que vous n’eussiez ny Rang, ny Naissance, ny Bien,
<lb />Afin que de mon cœur l’éclatant Sacrifice,
<lb />Vous pût d’un pareil Sort reparer l’Injustice:
<lb />Et que j’eusse la joye &amp; la gloire en ce jour,
<lb />De vous voir tenir tout des mains de mon Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’est me vouloir du bien d’une estrange maniere!
<lb />Me preserve le Ciel que vous ayez matiere....
<lb />Voicy Monsieur Du Bois prarsamment figuré.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DU BOIS, CELIMENE, ALCESTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ue veut cét équipage, &amp; cet air éfaré?
<lb />Qu’as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U BOIS.
<lb />Monsieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS
<lb />Voicy bien des mysteres.
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'est-ce?
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />Nous sommes mal, Monsieur, dans nos Affairez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doy?
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />Parieral-je naut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Oüy, parle, &amp; promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />1
<lb />BOIS.
<lb />N’est il point là quelqu’un...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Veux-tu parler?
<lb />ALCESTE.
<lb />Ah! que d’amusement !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />I
<lb />S
<lb />Monsieur, il faut faire retraire</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />Il faut d’icy déloger sans Trompette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pourquoy?
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BGIS.
<lb />Je vous dis qu’il faut quitter ce Lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La cause?
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />ir faut partir, Monsieur, sans dire adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais par quelle rasion me tiens-tu ce fangage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />Par la raison, Monsieur, qu’il faut plier Bagage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! je te casseray la teste asseurément,
<lb />Si tu ne veux, Maraut, t’expliquer autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />Monsieur, un Homme noir, &amp; d’habit &amp; de mine,
<lb />Est venu nous laisser jusque dans la Cuisine,
<lb />Un Papier grifonné d’une telle façon,
<lb />Qu’il faudroit pour le lire estre pis que Demon.
<lb />C’est de vostre Procés, je n’en fais aucun doute;
<lb />Mais le Diable d’Enfer, je croy, n’y verroit goûte.
<fw><lb />La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien? quoy? ce Papier, qu’a til à demesler,
<lb />Traistre, avec le Départ dont tu viens me parler?
<lb />DU BOIS.
<lb />Isuite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est pour vous dire icy, Monsieur, qu’une heure en<lb />Un Homme qui souvent vous vient rendre visite,
<lb />Est venu vous chercher avec empressement;
<lb />Et ne vous trouvant pas, m’a chargé doucement,
<lb />Sçachant que je vous sers avec beaucoup de zele,
<lb />De vous dire,.. Attendez, comme est-ce qu’il s'apelle?
<fw><lb />C'
<lb />Il
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laisse-là fon nom, Traistre, &amp; dis ce qu’il t’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU BOIS.
<lb />C’estun de vos Amis, enfin cela suffit.
<lb />nim à uit que d’icy vostre Peril vous chasse,
<lb />Et que d’estre arresté le Sort vous y menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Mais quoy? n’a t’il rien voulu specifier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U BOIS.
<lb />Non, il m’a demandé de l’Encre &amp; du Papier;
<lb />Et vous a fait un Mot, où vous pourrez je pense,
<lb />Du fonds de ce fijitere avoi la connoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donne le donc.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que peut enveloper cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />je ne içai, mais j’aspire à m’en voir éclaircy,
<lb />Auras-tu bien-tost fait, Impertinent au Diable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Do DOISapres t'hovir tongtemps cherché.
<lb />Ma foy, je l’ay Monsieur, laissé sur vostre Table,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je ne sçay qui me tient...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ne vous emportez pas,
<lb />Et courez demesler un pareil embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il semble que le Sort quelque soin que je prenne,
<lb />Ait juré d’empescher que je vous entretienne:
<lb />Mais pour en triompeher, souffrez à mon Amour,
<lb />De vous revoir, Madame, avant la fin du Jour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A CTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCESTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />A résolution en est prise, vous dy-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais quel que soit ce coup, faut-il qu’il<lb />vous oblige....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, vous avez beau faire, &amp; beau me raisonner,
<lb />Rien de ce que je dy ne me peut détourner:
<lb />Trop de Perversité regne au Siecle où nous sommes,
<lb />Et je veux me tirer du commerce des Hommes.
<lb />Quoy! contre ma Partie on void tout à la fois,
<lb />L’Honneur, la Probité, la Pudeur &amp; les Loix:
<lb />On publie en tous Lieux l’équité de ma Cause:
<lb />Sur la Foy de mon Droit mon Ame se repose:
<lb />Cependant je me vois trompé par le succés,
<lb />J’ay pour moy la Justice &amp; je perds mon Procés!
<lb />Un Traistre, dont on sçait la scandaleuse Histoire,
<lb />Est sorty triomphant d’une Fausseté noire!
<lb />Toute la Bonne-Foy cede à sa Trahison!
<lb />Il trouve en m’égorgeant moyen d’avoir raison!
<fw><lb />Le
<lb />R.
<lb />I
<lb />Et
<lb />E
<lb />I
<lb />I
<lb />F
</fw><lb />Le poids de sa Grimace où brille l’Artifice,
<lb />Renverse le bon Droict, &amp; tourne la Justice;
<lb />Il fait par un Arrest couronner son Forfait:
<lb />Et non content encor du Tort que l’on me fait,
<lb />Il court parmy le Monde un Livre abominable,
<lb />Et de qui la lecture est mesme condamnable!
<lb />Un Livre à meriter la derniere Rigueur,
<lb />Dont le Fourbe a le front de me faire l’Auteur!
<lb />Et là-dessus on void Oronte qui murmure,
<lb />Et tâche méchamment d’appuyer l’imposture!
<lb />Lui qui d’un honneste Homme à la Cour tient le rang!
<lb />A qui je n’ay rien fait qu’estre sincere &amp; franc!
<lb />Qui me vient malgré moy d’une ardeur empressée,
<lb />Sur des Vers qu’il a faits demander ma pensée
<lb />Et parce que j’en use avec honnesteté,
<lb />Et ne le veux trahir, luy ny la Verité,
<lb />Il aide à m’accabler d’un crime imaginaire:
<lb />Le voila devenu mon plus grand Adversaire!
<lb />Et jamais de son cœur je n’auray de pardon,
<lb />Pour n’avoir pas trouvé que son Sonnet fust bon!
<lb />Et les Hommes, morbleu, sont faits de cette sorte!
<lb />C’est à ces Actions que la Gloire les porte!
<lb />Voila la Bonne-Foy, le Zele vertueux,
<lb />La Justice &amp; l’Honneur que l’on trouve chez eux!
<lb />iinions, c’est trop soufrir les chagrins qu’õ nous forge,
<lb />Tirons-nous de ce Bois, &amp; de ce Coupe-gorge;
<lb />Puis qu’entre Humains ainsi vous vivez en vrais
<lb />Loups,
<lb />Traistres, vous ne m’aurez de ma vie avec vous.
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je trouve un peu bien prompt le dessein où vous estes,
<lb />Et tout le mal n’est pas si grand que vous le faites :
<lb />Ce que vostre Partie ose vous imputer,
<lb />N’a point eu le credit de vous faire arrester;
<lb />On void son faux Rapport lui-mesme se détruire,
<lb />Et c’est une Action qui pourroit bien luy nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Luy? de semblables Tours il ne craint point l’éclat,
<lb />Il a permission d’estre franc Scelerat;
<lb />Et loin qu’à son Credit nuise cette Avanture,
<lb />On l’en verra demain en meilleure posture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Enfin, il est constant qu’on n’a point trop donné
<lb />Au Bruit que contre vous sa Malice a tourné:
<lb />De ce costé déja vous n’aurez rien à craindre:
<lb />Et pour vôtre procés, dont vous pouvez vous plaindre
<lb />Il vous est en Justice aisé d’y revenir,
<lb />Et contre cet Arrest....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, je veux m’y tenir.
<lb />Quelque sensible Tort qu’un tel Arrest me fâsse,
<lb />Je me garderai bien de vouloir qu’on le casse:
<lb />On y voit trop à plein le bon Droit mal-traité,
<lb />Et je veux qu’il demeure à la Posterité,
<lb />Comme une marque insigne, un fameux Témoignage,
<lb />De la méchanceté des Hommes de nostre Age.
<lb />Ce font vingt miiie rranes qu’il m’en pourra couster,
<lb />Mais pour vingt mille francs j’aurai droit de pester
<lb />Contre l’iniquité de la Nature Humaine,
<lb />Et de nourrir pour elle une immortelle Haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais enfin.....
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ReBslo.
<lb />Mais enfin vos Soins sont superflus:
<lb />Que pouvez-vous, Monfieur, me dire là dessus?
<lb />Aurez-vous bien le front de me vouloir en face,
<lb />Excuser les horreurs de tout ce qui se passe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, je tombe d’accord de tout ce qu’il vous plaist,
<lb />Tout marche par Cabale, &amp; par pur Interest;
<lb />Ce n’est plus que la Ruse aujourd’huy qui l’emporte,
<lb />Et les Hommes devroient estre faits d’autre sorte.
<lb />Mais
<lb />Mais est-ce une Raison que leur peu d’Equité,
<lb />Pour vouloir se tirer de leur Societé?
<lb />Tous ces Defauts humains nous donnent dans la vie
<lb />Des Moyens d’exercer nostre Philosophie.
<lb />C’est le plus bel employ que trouve la Vertu;
<lb />Et si de Probité tout estoit revétu,
<lb />Si tous les cœurs estoient francs, justes &amp; dociles,
<lb />La pluspart des Vertus nous seroient inutiles,
<lb />Puis qu’on en met l’usage à pouvoir sans ennuy,
<lb />Suporter dans nos droits l’Injustice d’Autruy :
<lb />Et de mesme qu’un cœur d’une Vertu profonde....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je sçai que vous parlez Monsieur, le mieux du mõde,
<lb />En beaux Raisonnemens vous abondez toûjours,
<lb />Mais vous perdez le temps, &amp;tous vos beaux Discours.
<lb />La Raison pour mon bien veut que je me retire,
<lb />Je n’ay point sur ma langue un assez grand empire;
<lb />De ce que je dirois je ne répondrois pas,
<lb />Et je me jetterois cent choses sur les bras.
<lb />Laissez-moy lans dilpute attendre Celimene,
<lb />Il faut qu’elle consente au Dessein qui m’ameine;
<lb />Je vay voir si son cœur a de l’amour pour moy,
<lb />Et c’est ce moment-ci qui doit m’en faire foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />rrontons cner iilienite lttendant sa venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Non, de trop de soucy je me sens l’Ame émeuë,
<lb />Allez-vous-en la voir, &amp; me laissez enfin,
<lb />Dans ce petit Coin sombre avec mon noir Chagrin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C’est une compagnie étrange pour attendre,
<lb />Et je vais obliger Eliante à décendre.
<fw><lb />G
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORONTE, CELIMENE,
<lb />AECESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Jy, c’est à vous de voir si par des Nœuds si dous,
<lb />U Madame, vous voulez m’attacher tout à vous:
<lb />Il me faut de vostre Ame une pleine asseurance,
<lb />Un Amant là-dessus, n’aime point qu’on balance:
<lb />Si l’ardeur de mes Feux a pû vous émouvoir,
<lb />Vous ne devez point feindre à me le faire voir;
<lb />Lt la preuve aprentoue que je vous en demande,
<lb />C’est de ne plus souffrir qu’Alceste vous prétende;
<lb />De le sacrifier, Madame, à mon Amour,
<lb />Et de chez vous enfin le bannir dés ce jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais quel sujet si grand contre luy vous irrite,
<lb />Vous à qui j’ay tant veu parler de son Merite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRONTD..
<lb />Madame, il ne faut point ces éclaircissemens,
<lb />Il s’agit de sçavoir quels sont vos sentimens:
<lb />Choisissez, s’il vous plaist, de garder l’un ou l’autre,
<lb />Ma resolution n’attend rien que la vôtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE sortant du coin où il s’étoit retiré.
<lb />Oüy, Monsieur a raison, Madame, il faut choisir,
<lb />Et sa demande icy s’accorde à mon desir;
<lb />Pareille ardeur me presse, &amp; mesme soin m’ameine;
<lb />Mon Amour veut du vostre une marque certainé.
<fw><lb />Le
<lb />Et
</fw><lb />Les choses ne sont plus pour traîner en longueur,
<lb />Et voicy le moment d’expnquer voitre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je ne veux point, Monsieur, d’une flâme importune,
<lb />Troubler aucunement vostre bonne Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />je ne veun ponit, Maonneurs jæsous ouuau jalous,
<lb />Partager de son cœur rien du tout avec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />Si vostre Amour au mien luy semble préferable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Si du moindre penchant elle est pour vous capable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />e juie de Il y nen pretemdre deloligra</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Je jure hautement de ne la voir jainais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Madame, c’est à vous de parler sans contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Madame, vous pouvez vous expliquer sans crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRORIE
<lb />Vous n’avez qu’à nous dire où s’attachent vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Vous n’avez qu’à trancher, &amp; choisir de nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoil sur un pareil choix vous semblez être en peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoi! vostre Ame balance, &amp; paroist incertaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mon Dieu! que cette Instance est là hors de Saison!
<lb />Et que vous témoignez tous deux peu de Raison !
<lb />Je sçay prendre Party sur cette Préference,
<lb />Et ce n’est pas mon cœur maintenant qui balance:
<lb />Il n’est point suspendu sans doute entre vous deux,
<lb />Et rien n’est si tost fait que le choix de nos vœux.
<lb />Mais je souffre, à vrai dire, une gesne trop forte;
<lb />A prononcer en face un aveu de la sorte:
<lb />Je trouve que ces Mots qui sont desobligeans,
<lb />Ne se doivent point dire en presence des Gens:
<lb />Qu’un cœur de son penchant donne assez de lumiere.
<lb />Sans qu’on nous fasse aller jusqu’à rompre en visiere:
<lb />De qu'ilfume emi que de plus doux icinoins
<lb />Instruisent un Amant du malheur de ses soins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Non, non, un franc aveu n’a rien que j’appréhende,
<lb />J’y consens pour ma part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy je le demande;
<lb />C’est son éclat sur tout qu’icy j’ose exiger,
<lb />Et je ne prétens point vous voir rien ménager.
<lb />Conserver tout le Monde est vostre grande étude,
<lb />Mais plus d’amusement, &amp; plus d’incertitude;
<lb />Il faut vous expliquer nettement là-dessus,
<lb />Ou bien pour un Arrest je prens vostre refus:
<lb />Je sçaurai de ma part expliquer ce silence,
<lb />De me efenaraj pour dit tout le mai que j’en pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je vous sçay fort bon gré, Monsieur, de ce courroux,
<lb />Et je luy dis icy mesme chose que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que vous me fatiguez avec un tel Caprice!
<lb />Ce que vous me demandez a-t’il de la Justice;
<lb />Et ne vous dis-je pas quel motif me retient?
<lb />J’en vais prendre pour Juge Eliante qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ELIANTE, PHILINTE, CELIMENE,
<lb />ORONTE, ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />'Eme vois, ma Cousine, icy persecutée
<lb />Par des Gens dont l’humeur y paroist concertée.
<lb />Ils veulent l’un &amp; l’autre avec mesme chaleur,
<lb />Que je pronõce entr’eux le choix que fait mon cœur:
<lb />Et que par un Arrest qu’en Face il me faut rendre,
<lb />Je defende à l’un d’eux tous les soins qu’il peut pren<lb />Dites-moy si jamais cela se fait ainsy.
<lb />[dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLIANIE.
<lb />N’allez point là-dessus me consulter icy;
<lb />Peut-estre y pourriez-vous estre mal adressée,
<lb />Et je suis pour les Gens qui disent leur pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Madame ,e ert en tain que rous vous defendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCESTE.
<lb />Tous vos Detours icy feront mar lecondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il faut, il faut parler, &amp; lâcher la Balance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il ne faut que poursuivre à garder le Silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je ne veux qu’un seul mot pour finir nos debats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy je vous entens, si vous ne parlez pas.
<lb />G iij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ACASTE, CLITANDRE,ARSINOE.
<lb />PHILINTE, ELIANTE, ORONTE,
<lb />CELIMENE, ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Adame, nous venons tous deux fans vous dé<lb />M plaire,
<lb />Eclaircir avec vous une petite Affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Fort à propos, Messieurs vous vous trouvez icy,
<lb />Et vous estes meslez dans cette Affaire aussy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Madame, vous serez surprise de ma veuë,
<lb />Mais ce sont ces Messieurs qui causent ma venuë;
<lb />Tous deux ils m’ont trouvée, &amp; se sont plaints à moy,
<lb />D’un Trait à qui mon cœur ne sçauroit prester foy.
<lb />J’ay du fond de vostre Ame une trop haute estime,
<lb />Pour vous ciorre jallfais capabre d’untel crime,
<lb />Mes yeux ont démenty leurs Témoins les plus forts:
<lb />Et l’Amitié passant sur de petits Discords,
<lb />J’ay bien voulu chez vous leur faire Compagnie,
<lb />Pour vous voir vous laver de cette Calomnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Oüy, Madame, voyons d’un Esprit adoucy,
<lb />Comment vous vous prendrez à soûtenir cecy.
<lb />Cette Lettre par vous est écrite à Clitandre;
<fw><lb />V.
<lb />M
<lb />E
<lb />A
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Vous avez pour Acaste écrit ce Billet tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Messieurs, ces Traits pour vous n’ont point d’obscu<lb />[rité,
<lb />Et je ne doute pas que sa civilité,
<lb />er coiontre sa main n’ait trop sceu vous instruire:
<lb />Mais cecy vaut assez la peine de le fire</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOus estes un étrange Homme de condamner mon en<lb />V joûment, &amp; de me reprocher que je n’ay jamuis tant
<lb />de joye, que lors que je ne suis pas avec vous. Il n’y a rien
<lb />ut prus infuste; &amp; si vous ne venez bien viste me de<lb />mander pardon de cette Offense, je ne vous la pardonne<lb />rai de ma vie. Nostre grand Flandrin de Vicomte....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Il devroit estre ici.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Nostre grand Flandrin de Vicomte, par qui vous commen<lb />cez vos plaintes, est un Homme qui ne sçauroit me reve<lb />nir, &amp; atpuis que je l’ay vû trois quarts d’heuré durant
<lb />cracher dans un Puits pour faire des Ronds, je n’ay pû ja<lb />mais prendre bonne opinion de luy. Pour le petit Mar<lb />quis....
<fw><lb />C'est moy-mesme, Messieurs, sans nulle vanité.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour le petit Marquis qui me tint ejutang-temps la
<lb />main, je trouve qu’il n’y a rien de si mince que toute sa
<lb />Personne; &amp; ce sont de ces Merites qui n’ont que la Cape
<lb />O uEpée. Pour l’Homme aux Rubans verts....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A vous le Dé, Monsieur,
<lb />Pour l'Homme aux Rubans verts, il me divertit quel<lb />quefois avec ses brusqueries, &amp; son chagrin bouru;
<lb />mais il est cent momens, où je le trouve le plus fâcheux du
<lb />Monde. Et pour l’Homme à la Veste...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voicy vostre Paquet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pour l'Homme à la Veste qui s'est jetté dans le bel Es<lb />prit, &amp; veut estre Auteur malgré tout le monde, je ne
<lb />puis me donner la peine d’écouter ce qu’il dit; &amp; sa Prose
<lb />me fatigue autant que ses Vers. Mettez-vous donc en
<lb />teste que je ne me divertis pas toûjours si bien que vous
<lb />pensez; que je vous trouve à dire plus que je ne voudrois
<lb />dans toutes les Parties où l’on m’entraîne; &amp; que c’est un
<lb />mner veilleux aßaisonnement aux Plaisirs qu’on gouste, que
<lb />la presence des Gens qu’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’un fort beau caractere on voit là le Modele,
<lb />Madame, &amp; vous sçavez comment cela s’appelle.
<lb />Il suffit, nous allons l’un &amp; l’autre en tous Lieux,
<lb />Montrer de vostre cœur le Portrait glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Me voicy maintenant, moy.
<lb />Vostre Clitandre dont vous me parlez, &amp; qui fait tant
<lb />le Doucereux, est le dernier des Hommes pour qui j’au<lb />rois de l’amitié. Il est extravagant de se persuader qu’on
<lb />l'aime; &amp; vous l’estes de croire qu’on ne vous aime pas.
<lb />Changez, pour estre raisonnable, vos sentimens contre les
<lb />siens; &amp; voyez-moy le plus que vous pourrez pour m’ai<lb />der à porter le chagrin d’en estre obsedée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />J’aurois dequoy vous dire, &amp; belle est la matiere,
<lb />Mais je ne vous tiens pas digne de ma colere;
<lb />Et je vous feray voir que les petits Marquis
<lb />Ont pour se consoler des cœurs du plus haut prix.
<fw><lb />Ix du
<lb />Es.
<lb />e ne
<lb />se
<lb />en
<lb />ous
<lb />ois
<lb />un
<lb />ue
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoi! de cette façon je voy qu’on me déchire,
<lb />Aprés tout ce qu’à moy je vous ay vû m’écrire?
<lb />Et vostre cœur paré de beaux semblans d’Amour,
<lb />A tout le Genre Humain se promet tour à tour?
<lb />Allez, j’estois trop Dupe, &amp; je vais ne plus l’estre,
<lb />Vous me faites un bien, me faisant vous connestre;
<lb />J’y profite d’un cœur qu’ainsi vous me rendez,
<lb />Et trouve ma vengeance en ce que vous perdez.
<lb />A Alceste.
<lb />Monsieur, je ne fais plus d’obstacle à vostre flâme,
<lb />Et vous pouvez conclure affaire avec Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Certes, voila le trait du Monde le plus noir,
<lb />Je ne m’en sçaurois taire, &amp; me sens émouvoir.
<lb />Void-on des Procedez qui soient pareils aux vôtres?
<lb />Je ne prens point de part aux interests des autres:
<lb />Mais Monsieur, que chez vous fixoit vostre bonheur,
<lb />Un Homme comme luy de Merite &amp; d’Honneur,
<lb />Et qui vous cherissoit avec idolâtrie,
<lb />Devoit-il....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laissez-moy, Madame, je vous prie,
<lb />Vuider mes interests moy-mesme, là-dessus,
<lb />Et ne vous chargez point de ces soins superflus.
<lb />Mon cœur a beau vous voir prendre icy sa querelle,
<lb />Il n’est point en estat de payer ce grand zele;
<lb />Et ce n’est pas à vous que je pourrai songer,
<lb />Si par un autre Choix je cherche à me venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />Hé! croyez-vous, Monsieur qu’on ait cette pensée,
<lb />Et que de vous avoir on soit tant empressée?
<lb />Je vous trouve un esprit bien plein de vanité,
<lb />Si de cette créance il peut s’estre flaté:
<lb />Le rebut de Madame est une Marchandise,
<lb />Dont on auroit grand tort d’estre si fort éprise
<lb />Détrompez-vous de grace, &amp; portez-le moins haut,
<lb />Ce ne sont pas des Gens comme moy qu’il vous faut;
<lb />Vous ferez bien encor de soûpirer pour elle,
<lb />Et je bririe de voir une Union si belle. Elle se retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien, e me suis tû malgré ce que je voy,
<lb />Et j’ay laissé parler tout le monde avant moy.
<lb />Ay-jeprigiur moyrmeme un assez long Empire,
<lb />Et puis-je maintenant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oüy, vous pouvez tout dire,
<lb />Vous en estes en droit, lors que vous vous plaindrez,
<lb />Et de me reprocher tout ce que vous voudrez.
<lb />J’ay tort je le confesse &amp; mon Ame confuse
<lb />Ne cherche à vous payer d’aucune vaine excuse:
<lb />J’ay des autres icy méprisé le courroux,
<lb />Mais je tombe d’accord de mon crime envers vous,
<lb />Vostre ressentiment sans doute est raisonnable,
<lb />Je sçais combien je dois vous paroistre coupable,
<lb />Que toute chose dit que j’ay pû vous trahir,
<lb />Et qu’enfin vous avez sujet de me haïr.
<lb />Faites-le, j’y consens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé! le puis-je Traitresse?
<lb />Puis je ainsi triompher de toute ma tendresse?
<lb />Et quoy qu’avec ardeur je veüille vous haïr,
<lb />Trouvay je un Cœur en moy tout prest à m’obeïr?
<lb />A Eliante, &amp; Philinte.
<lb />Vous voyez ce que peut une indigne Tendresse,
<lb />Et je vous fais tous deux témoins de ma foiblesse.
<lb />Mais, à vous dire vray, ce n’est pas encor tout,
<lb />Et vous allez me voir la pousser jusqu’au bout:
<lb />Montrer que c’est à tort que Sages on nous nomme,
<lb />Et que dans tous les cœurs il est toûjours de l’Hõme.
<fw><lb />4
</fw><lb />Oüy, je veux bien, Perfide, oublier vos Forfaits,
<lb />J’en sçauray dans mon Ame excuser tous les traits,
<lb />Et me les couvriray du nom d’une Foiblesle,
<lb />Où le Vice du Temps porte vostre Jeunesse,
<lb />Pourveu que vostre Cœur veüille donner les mains
<lb />Au Dessein que j’ay fait de fuir tous les Humains,
<lb />Et que dans mon Desert où j’ay fait vœu de vivre,
<lb />Vous soyez sans tarder résolüe à me suivre.
<lb />C’est par là seulement que dans tous les Esprits
<lb />Vous pouvez reparer le mal de vos Ecrits,
<lb />Et qu’aprés cet éclat qu’un noble Cœur abhorre,
<lb />Il peut m’estre permis de vous aymer encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLETASIVD.
<lb />Moy, renoncer au Monde avant que de vieillir?
<lb />Et dans vostre Desert aller m’ensevelir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et s’il faut qu’à mes feux vostre Flâme reponde,
<lb />Que vous doit importer tout le reste du monde?
<lb />Vos Desirs avec moy ne sont-ils pas contens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />La Solitude effraye une Ame de vingt-ans;
<lb />Je ne sens point la mienne assez grande, assez forte,
<lb />Pour me resoudre à prendre un dessein de la lorte.
<lb />Si le Don de ma main peut contenter vos vœux,
<lb />Je pourray me résoudre à serrer de tels Nœuds:
<lb />Et l’Hymen....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, mon Cœur à present vous déteste,
<lb />Et ce refus luy seul fait plus que tout le reste;
<lb />Puis que vous n’estes point en des Liens si doux,
<lb />Pour trouver tout en moy comme moy tout en vous,
<lb />Allez je vous refuse &amp; ce sensible Outrage,
<lb />De vos indignes Fers pour jamais me dégage.
<lb />Celimene se retire, &amp; Alceste parle à Eliante.
<lb />Madame, cent Vertus ornent vostre Beauté,
<lb />Et je n’ay vû qu’en vous de la sincerité,
<lb />De vous depuis long-temps je fais un cas extréme:
<lb />Mais laissez moy toû ours vous estimer de même;
<lb />Et souffrez que mon Cœur dans ses troubles divers,
<lb />Ne se presente point à l’honneur de vos Fers,
<lb />Je m’en sens trop indigne, &amp; commence à connoistre
<lb />Que le Ciel pour ce Nœud ne m’avoit point fait
<lb />naistre;
<lb />Que ce seroit pour vous un Hommage trop bas,
<lb />Que le rebut d’un cœur qui ne vous valoit pas;
<lb />Et qu’enfin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous pouvez suivre cette pensée,
<lb />Ma Main de se donner d eit pas emsarinee;
<lb />Et voilà vostre Amy sans trop m’inquieter,
<lb />Qui, si je l’en priois, la pourroit accepter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />Ah! cet honneur, Madame, est toute mon envie,
<lb />Et j’y sacrifierois &amp; mon Sang &amp; ma Vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Puissiez-vous pour goûter de vrais contentemens,
<lb />L’un pour l’autre à jamais garder ces Sentimens.
<lb />Trany de toutes parts, accable d'Injuitice,
<lb />Je vais fortir d’un Goufre où triomphent les Vices;
<lb />Et chercher sur la terre un endroit écarté,
<lb />Où d’estre Homme d’honneur on ait la liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Allons, Madame, allons employer toure chose,
<lb />Pour rompre le Dessein que son Cour se pjopose.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />O
<lb />6
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />21
<lb />111
<lb />rance
</fw><fw><lb />3
<lb />2
<lb />Q
<lb />
<lb />1
<lb />144
<lb />–
</fw><fw><lb />11.
<lb />2
</fw><fw><lb />11.
<lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>