<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Pretieuses ridicules comedie. Representée au Petit Bourbon. Nouvellement mises en vers. Seconde edition.</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31382774n"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Les Pretieuses ridicules comedie. Representée au Petit Bourbon. Nouvellement mises en vers. Seconde edition.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<lb />
<fw><lb />a
<lb />
<lb />T1U
<lb />4
<lb />27
<lb />Iu
<lb />
<lb />5
<lb />6
<lb />T
<lb />CCG
<lb />
<lb />UY<lb />
<lb />
<lb />C
<lb />ETG
<lb />R
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />U
<lb />S
<lb />(QI
<lb />212
<lb />2
<lb />2
<lb />C
<lb />T
<lb />–
<lb />
<lb />
<lb />10
<lb />210
<lb />
<lb />1
<lb />(
<lb />LQ
<lb />E
<lb />
<lb />G
<lb />LIGET
<lb />ICIGG
<lb />
<lb />1
<lb />CI2O
<lb />M
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />0
<lb />CT
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />17
<lb />C
<lb />(
<lb />Q
<lb />1(4
<lb />2
<lb />210
<lb />2
<lb />C
<lb />(
<lb />(
<lb />2
<lb />2
<lb />10
<lb />R
<lb />
<lb />C
<lb />
<lb />2
<lb />3
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />
<lb />E
<lb />8
<lb />2
<lb />a 
<lb />&amp;
<lb />
<lb />2
<lb />e
<lb />2
<lb />
<lb /> GEEI
<lb />4
</fw><fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADEMOISELLE
<lb />MADEMOISELLE
<lb />MARTE
<lb />E
<lb />MANCINY
<lb />MME ADEMOISELLE.
<lb />Encore que ie sçache auec toute
<lb />la France, que vous n’estes née
<lb />que pour les grandes choses,
<lb />qu’il n’appartient qu’à ceux du
<lb />Sang dont vous sortez de met<lb />tre la derniere main à tout ce
<lb />qui paroist impossible; Et qu’ain<lb />i, soit pour vous diuertir, soit
<lb />pour vous loüer, on est toûjours
<lb />temeraire quoy qu'on ose entre<lb />prendre. Ie ne laisse pas MA<lb />DEMOISELLE, de vous
<lb />faire vn present vulgaire en vous
<lb />offrant cette Comedie, qui quel<lb />que reputation qu’elle ait euë en
<lb />prose, ma semblé n’auoir pas tous
<lb />les agrémens qu’on luy pouuoit
<lb />donner, &amp; c’est ce qui ma fait
<lb />resoudre à la tourner en vers pour
<lb />la mettre en estat de meriter auec
<lb />vn peu plus de iustice les applau<lb />dissemens qu’elle a receuës de tout.
<lb />le monde; plûtost par bon-heur
<lb />que par merite. Ie sçay bien qu’il
<lb />doit sembler estrange de me voir
<lb />abaisser vne chose que i’ose vous
<lb />offrir; mais ie ne pretens pas qu’el<lb />le me doiue ny sa gloire, ny son
<lb />abaissement, &amp; ie ne regleray
<lb />l’estime que i’en dois faire qu’au
<lb />jugement que vous en ferez: que
<lb />si ie luy laisse maintenant quel<lb />ques auantages des acclamations
<lb />publiques qu'elles a receuës, &amp;
<lb />en Italien &amp; en François, ce n’est
<lb />que parce qu’ils me fournissent
<lb />l’occasion de vous donner vne
<lb />preuue de mon respect en mettant
<lb />cette version que i’en ay faite sous
<lb />vostre protection. Ie ne suis pas
<lb />assez vain pour m'imaginer que
<lb />ce foible homage m'aquite de ce
<lb />que ie vous dois, ou qu’il ait rien
<lb />de proportionné à ce merite qui
<lb />vous met autant au dessus du
<lb />commun par son éclat, que vous
<lb />l’estes déja par celuy du rang que
<lb />vous donne vostre naissance. Ie
<lb />sçais trop bien comme vous sçauez
<lb />iuger de tout ce que peuuent pro<lb />duire les plus beaux genies, pour
<lb />vous offrir comme vn ouurage
<lb />considerable vne Satyre qui doit
<lb />sa plus grande reüsite à ce cer<lb />tain courant des choses qui les fait
<lb />receuoir de quelque nature qu’el<lb />les soient, &amp; que nous appellons la
<lb />mode; &amp; lors que ie vous l’offre,
<lb />ie ne fais qu’imiter les Romains,
<lb />qui presentoient autrefois des lau<lb />riers aux vainqueurs, non pas
<lb />pour payer leurs victoires; mais
<lb />–-
<lb />G*
<lb />seulement pour tesmoigner qu’ils
<lb />connoissoient ce qui leur estoit deu,
<lb />&amp; pour seruir comme de preludes
<lb />à la pompe des Triomphes qui
<lb />leurs estoient destinez. Ie ne me
<lb />permets, MADEMOISEL<lb />LE, que ce que ces Maistres du
<lb />monde accordoient à leurs moin<lb />dres Citoyens, &amp; ie vous presen<lb />te vne bagatelle comme le dernier
<lb />Romain auoit la liberté d’offrir
<lb />des branches de Lauriers: Ie lais<lb />se, dis-ie, à des plumes plus sçauan<lb />tes &amp; plus hardies à disposer des
<lb />ornemens dont on peut composer
<lb />vostre Panegyrique, de mesme que
<lb />le peuple laissoit au Senat le pou<lb />uoir &amp; le soin de decerner des
<lb />triomphes à ceux dont les grandes
<lb />-
<lb />–
<lb />actions en meritoient. Ie ne me
<lb />sens pas assez fort pour vne si hau<lb />te entreprise, et ie borne mes plus
<lb />vastes projets à celuy d’obtenir de
<lb />vous la permission de me dire,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADEMOISELLE,
<fw><lb />Vostre tres-humble
<lb />&amp; tres-obeissant
<lb />seruiteur,
<lb />SOMAIZE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
<fw><lb />Vsage des Prefaces m’a sem</fw><fw><lb />&amp;blé si vtile à ceux qui met<lb />«tent quelque chose en public,
<lb />qu’encore que ie sçache qu’il
<lb />n’est pas generalement aprou<lb />ué, ie n’ay pourtant pû m’empescher
<lb />de le suiure, resolu quoy qu’il arriue de
<lb />prenure pour garand de ce que le lais la
<lb />coûtume qui les a iusques icy authori<lb />sées.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’est pas que ie veüille suiure cel<lb />le de ces Autheurs auides de loüanges,
<lb />qui craignant qu’on ne leur rende pas
<lb />tout l’honneur qu’ils croyent meriter,
<lb />y inserrent eux-mesmes leurs Panegy-
<lb />riques, &amp; font souuent leurs Apologies
<lb />auant qu’on les accuse. Mon but est de
<lb />de diuertir le Lecteur, &amp; de me diuer<lb />tir moy-mesme: Toutefois comme il
<lb />s’en peut trouuer d’assez scrupuleux
<lb />pour croire que c’est trop hazarder d’ex<lb />poset aux yeux de tout le monde vn ou<lb />urage aussi remply de defauts que ce<lb />luy-cy, sans leur donner du moins quel<lb />ques apparentes excuses; le veux bien
<lb />en cét endroit dire quelque chose pour
<lb />le contenter.
<fw><lb />6
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie diray d’abord qu’il semblera ex.
<lb />traordinaire qu’apres auoir loüé Masca<lb />rille, comme i’ay fait dans les Verita<lb />bles Pretieuses, ie me sois donné la
<lb />peine de mettre en Vers vn ouurage
<lb />dont il se dit Autheur, &amp; qui sans doute
<lb />luy doit quelque chose, si ce n’est
<lb />parce qu’il y a adjousté de son estoc, au
<lb />vol qu’il en a fait aux Italiens, a qui
<lb />Monsieur l’Abbé de Pure les auoit don<lb />nez; du moins pour y auoir adjoú<lb />té beaucoup par son jeu, qui a plû à
<lb />assez de gens pour luy donner la vanité
<lb />d’estre le premier Farceur de France.
<lb />C’est toûjours quelque chose d’exceller
<lb />en quelque mestier que ce soit, &amp; pour
<lb />parlet selon le vulgaire, il vaut mieux
<lb />estre le premier d’vn village, que le der<lb />nier d’vne ville, bon Farceur, que mé<lb />chant Comedien; mais quittons la pa<lb />rentese &amp; retournons aux Pretieuses.
<lb />Elles ont esté trop generalement re<lb />ceuës &amp; approuuées pour ne pas auoüet
<lb />que i’y ay pris plaisir, &amp; qu’elles n’ont
<fw><lb />m
<lb />de
<lb />ut
<lb />cl
<lb />de
<lb />4
</fw><lb />rien perdu en Francois de ce qui les fist
<lb />suiure en Italien; &amp; se seroit faire le
<lb />modeste à contre-temps, de ne pas dire
<lb />que ie crois ne leur auoir rien desrobé
<lb />de leurs agrémens en les mestant en
<lb />Vers: mesme si i’en voulois croire ceux
<lb />qui les ont veuës, ie me vanterois d’y en
<lb />auoir beaucoup adjoûté; mais quand
<lb />ie le dirois, l’on ne seroit pas obligé de
<lb />s’en raporter à moy, &amp; quand mon
<lb />Lecteur me donneroit vn démenty, il
<lb />seroit de ceux qui se souffrent sans pei<lb />ne &amp; qui ne coûtent iamais de sang.
<lb />Aussi ne veus-ie pas les loüer, &amp; bien
<lb />loins de le faire, ie dis ingenuëment que
<lb />ce n’est en bien des endroits, que de la
<lb />prose rimée: qu’on y trouuera plusieurs
<lb />vers sans repos, &amp; dont la cadance est
<lb />fort rude; mais le Lecteur verra aisé<lb />ment que ce n’est qu’aux endroits ou
<lb />i’ay voulu conseruer mot à mot le sens
<lb />de la prose, &amp; lors que ie les ay trou<lb />uez tous faits. L’on y verra encore des
<lb />vers dont le sens est lié, &amp; qui sont en<lb />chaisnez les vns auec les autres comme
<lb />de pauures forçats, &amp; d’autres enfin
<lb />dont les rimes n’ont pas toute la riches<lb />se qu’on leur pouuoit donner, ie n’en
<lb />donneray pourtant point d’excuse; ne
<lb />croyant pas estre obligé de suiure dans
<lb />vne Comedie comme celle-cy, vne rei
<lb />gle que les meilleures plumes n’obser<lb />uent pas dans leurs ouurages les plus se<lb />rieux: enfin ie ne diray rien des Pretieu
<lb />ses en Vers qui puissent exiger de ceur
<lb />qui les verront vne bonté forcée; ie ne
<lb />veux rien que le plaisir du Lecteur, &amp;
<lb />serois bien fasché d’oster le moyen de
<lb />Critiquer à ceux qui se plaisẽt à le faire
<lb />Ainsi quoy qu’il me fust aisé de dire
<lb />bien des choses pour iustifier mes def<lb />fauts, &amp; que ie n’eusse qu’à m’estendre
<lb />sur la difficulté qu’il y a de mettre er
<lb />Vers mot à mot vne prose aussi bizare
<lb />que celle que i’ay euë à tourner? que
<lb />ie peusse facilement faire voir que tou
<lb />le plaisant des Pretieuses consistoi
<lb />presque, en des mots aussi contraires
<lb />à la douceur des Vers que necessaire
<lb />aux agrémens de cette Comedie: ie laisse
<lb />pourtant toutes ces choses pour laisse
<lb />le Lecteur en liberté, &amp; ie proteste icr
<lb />que la Critique ne m’épouuante point
<lb />&amp; que ie serois fort mary de dire l
<lb />moindre mot pour l’éuiter, &amp; non seu<lb />lement ie la souffre pour cette ver siot
<fw><lb />mat
</fw><lb />mais ie consens que l’on s’en serue en<lb />core à l’égard du Procez des Pretieuses
<lb />qui est de mon inuention pure, &amp; que si
<lb />tout le monde est de mon sentiment di<lb />nertira fort, au moins ne l’ay-ie fait que
<lb />dans cette pensée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette Preface auroit à peu prés la
<lb />longueur qu’elle deuroit auoir, &amp; ie
<lb />la finirois volontiers en cét endroit s’il
<lb />ne me restoit encore vn peu de papier
<lb />qu’il faut remplir de quoy que ce puisse
<lb />estre, quãd ce ne seroit que pour grossir
<lb />le Liute; Toutefois pour ne me pas
<lb />esloigner de mon sujet; ie diray, quoy
<lb />que sans dessein de me deffendre, que
<lb />i’aurois eu bien plus de facilité de tra<lb />duire vne piece de tout autre langue
<lb />en vers François, que d’y mettre vne
<lb />prose faite en ma propre langue; dans
<lb />toute autre i’aurois assez fait de rendre
<lb />les pensées de mon Autheur. Les ter<lb />mes auroiẽt esté à ma discretion, &amp; tout
<lb />auroit presque dépendu de lmon choix;
<lb />mais icy pour rendre la chose fidelle<lb />ment, ie n’ay pas seulement esté con<lb />traint de mettre les pensées, il ma falu
<lb />mettre aussi les mesmes termes; que si
<lb />i’ay adjoûté ou diminué selon que les
<fw><lb />Veu</fw><lb />rimes m’y ont obligé, ie n’ay rien à ré<lb />pondre à cela, sinon que pour les ren<lb />dre comme elles estoient, il falloit les
<lb />laisser en prose; peut-estre qu’au senti<lb />ment de plusieurs i’aurois mieux fait
<lb />que de les mettre en rimes, peut-estre
<lb />aussi qu’au iugement de ceux qui ay<lb />ment les vers, i’auray fort bien reussi :
<lb />Tout cela est douteux; mais il est cer<lb />tain que ce n’est pas là mon plus grand
<lb />chagrin, &amp; que si ceux pour qui ie les
<lb />ay faites les trouuent à leur gré, il m’est
<lb />bien indifferend que les autres les con<lb />damnent ou les approuuent; en tout
<lb />cas, que ceux qui ne si diuertiront pas
<lb />ayent recours au Dictionnaire des Pre<lb />tieuses ou à la Satire. Comme tout dé<lb />pend du caprice, peut-estre qu’ils y
<lb />trouuerront mieux leur compte; &amp;
<lb />pour moy ie seray content, pourueu
<lb />qu’ils se diuertissent de quelque manie<lb />re que ce soit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADEMOISELLE
<lb />MADEMOISELLE
<lb />MARIE
<lb />DE
<lb />AXIIRVCIAVT
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IR
<lb />Αη
<lb />ELEGIE.
<lb />Pris, charmé, remply de la plus
<lb />belle idée
<lb />Dont vne ame iamais puisse estre
<lb />possedée,
<lb />Ie me laisse emporter à ces nobles ardeurs
<lb />Qui détruisent la crainte, &amp; r’assurent les
<lb />cœurs.
<lb />Ie conçois vn dessein qui m’estonne moy<lb />mesme,
<lb />me;
<lb />Mais comme le danger la gloire en extre</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand i’y succomberois ie serois glorieux
<lb />C’est perir noblement que perir à vos yeux.
<lb />On ne se repent point d’vne belle entreprise
<lb />Et de quelque terreur qu’vne ame soit sur
<lb />prise
<lb />Pour en venir à bout on la voit tout oser
<lb />Aux plus fascheux reuers on la voit s’ex<lb />voser,
<lb />faire
<lb />Pour moy dans le projet que ie viens de me
<lb />On ne peut m’accuserque d’estre temeraire
<lb />Mais qui peut ignorer que la temerité
<lb />Surpasse bien souuent la generosité;
<lb />Parlons mieux, &amp; disons qu’il n’est pa
<lb />ordinaire
<lb />De voir vn genereux n'estre point teme
<lb />raire,
<lb />Qu’on ne peut que par elle affronter le
<lb />hazards,
<lb />Quelle a seule sormé les premiers des Cæ
<lb />sars,
<lb />Et que les conquerans que nous van
<lb />l' Histoire
<lb />Sans leurs temeritez n’auroient pas ta
<lb />de gloire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette vertu propice aux belles passions
<lb />Peut seule nous conduire aux grandes
<lb />actions,
<lb />Rien que l'euenemẽt ne la rend criminelle;
<lb />Mais lors qu’on reüssi elle n’est iamais
<lb />telle:
<lb />sein
<lb />Osons donc dans l’ardeur qui nous brûle le
<lb />Incertain du succez suiure nostre dessein.
<lb />Vous illustre MARIE, à qui mes
<lb />vers s’adressent
<lb />Soufrez qu’en vostre nom tous mes veux
<lb />s’interessent
<lb />Que ie chante sa gloire &amp; fasse voir àtous
<lb />Les belles qualitez qui se trouuẽt en vous;
<lb />Que peuuent toutefois mes foibles témoi<lb />gnages,
<lb />Vos yeux parlent assez de tous vos ad<lb />uantages,
<lb />Il n’importe acheuons en vn dessein si beau
<lb />Ces yeux nous seruiront d'objet &amp; de
<lb />flambeau.
<lb />En effet si les yeux sõt les miroirs de l’ame
<lb />Que ne verray-ie pas au trauers de leurs
<lb />flame.
<fw><lb />3
<lb />2.
<lb />60
<lb />1am</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ELEGIE.
<lb />sçauroit dire;
<lb />Ie trouuerray d’abord d’vne suite d’ayeux
<lb />La grãdeur exprimée en ces aymables yeux
<lb />Et de leur majesté la venerable image
<lb />Auec des traits plus doux peinte sur ce
<lb />visage.
<lb />mains
<lb />Ty connoistray ce droit naturel aux Ro<lb />D’estendre leur pouuoir dessus tous les hu<lb />mains
<lb />Et que ce qu’ils faisoient par l’effort de
<lb />leurs armes
<lb />charmes;
<lb />Vous sçauez l’acheuer par celuy de vos
<lb />Mais vous faites bien plus que ces pre<lb />miers vainqueurs
<lb />Ils criomphoient des corps, vous triom<lb />phez des cœurs
<lb />On éuitoit leurs fers, on adore vos chaînes
<lb />Si l’on en sent le poids l’on en cherit les
<lb />peines
<lb />Et vostre Empire est tel dessus les libertez
<lb />Que mesme vous forcez iusques aux vo<lb />lontez:
<lb />spire
<lb />Ouy tel est de vos yeux, la douceur &amp; l’Em
<lb />Qu’ils peuuent beaucoup plus que ie ne
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais si voyant vos yeux i’y troune tan
<lb />d’appas
<lb />(pas
<lb />Consultant vostre esprit que ne verray-ie
<lb />Et si poussant plus loin ce dessein qui m'e<lb />stonne
<lb />Ie voulois regarder toute vostre personne
<lb />En voir separement les aymables tresors
<lb />De vostre ame à loisir consulter les accords
<lb />En tracer vne idée &amp; vous y peindre en<lb />tiere,
<lb />Cõbien de vous loüer verray ie de matiere
<lb />Ie le laisse à iuger, &amp; borne tous mes vœux
<lb />A montrer dans mes vers, ce qu’on voit
<lb />dans vos yeux.
<lb />Mais apres que ces yeux m’ont sçeu faire
<lb />connoistre
<lb />La noblesse du sang dont on vous a veu
<lb />naistre
<lb />uoir
<lb />Et que par leur éclat instruit de leur pou<lb />I’ay taschay d’exprimerce qu’ils m’en ont
<lb />fait voir,
<lb />Souffrez sans vous lasser que mes foibles
<lb />paupieres
<lb />En empruntent encor de nouuelles lumieres,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que parvos regards instruit de mieus
<lb />en mieux
<lb />Ie puisse peindre au vif ce qu’on lit dan
<lb />vos yeux;
<lb />Mais ie m'y perds moy-mesme &amp; voi
<lb />mon impuissance
<lb />
<lb />(quence
<lb />Il faudroit pour le faire auoir leur eslo
<lb />Ou du moins que mes vers eussent les agre
<lb />mens
<lb />Que l’on peut remarquer dedans leur
<lb />mouuemens
<lb />Qu'ony vist cette ardeur qui brille en vos
<lb />prunelles,
<lb />Qu'à leurs force on conneust que ie veux
<lb />parler d’elles,
<lb />Et qu'enfin mes accens plus coulans &amp; plus
<lb />doux
<lb />Meritassent l'honneur d’estre estimez de
<lb />vous.
<lb />Alors par ce penser ma vaine r’animée
<lb />Tracerois ces vertus dont mon ame est
<lb />charmée,
<lb />Et suiuãt de vos veux l’éclat &amp; les rayons
<lb />I'en ferois à plaisir les illustres crayons
<lb />Dans ce vaste tableau chacune auroit
<lb />sa place,
<lb />On y verroit d’abord vne diuine audace,
<lb />Et sous diuers habits on verroit tour à tour
<lb />Les graces &amp; l’hõneur, qui vous feroient
<lb />la cour,
<lb />( dance
<lb />Plus loins l’on y verroit la discrete pru<lb />Regler vos actions d'vne iuste balance
<lb />En soustenir par tout le poids &amp; la grãdeur
<lb />Pour cõpagne elle auroit vne fiere pudeur,
<lb />Outre cette pudeur, on y verroit encore
<lb />Toutes ces qualitez qui font qu’on vous
<lb />adorc,
<lb />Et sur tout on verroit la liberalité
<lb />Parler de vos excez de generosité, ( dre
<lb />Ie ferois mes effors pour y pouuoir dépein<lb />Cette grande vertu qu’autre-part il faut
<lb />feindre,
<lb />(soins
<lb />Et pour ne perdre pas &amp; ma peine &amp; mes
<lb />I'en peindrois à vos pieds cent illustres té<lb />moins
<lb />( marques
<lb />Que vous deuez regner sur les cœurs des
<lb />Monarques,
<lb />Que tont le monde entier reconnoissan
<lb />vos droits
<lb />Tiendroit à grand bonheur de receuoir vo
<lb />loix:
<lb />Mais attendant l'aueu d’vne telle en<lb />treprise,
<lb />De grace laissez-moy ioüir de ma surprise
<lb />Par mon estonnement montrer vostre pou<lb />uoir
<lb />Il en marquera plus que ie n’en ay fait
<lb />voir.
<lb />Quand pour loüer quelqu’vn l’on man<lb />que d’eloquence,
<lb />C'est en dire beaucoup que garder le silence
<lb />Ainsi ie ne trains pas que le mien soit
<lb />suspect
<lb />Puis qu’en ne uejane rien te prouue mon
<lb />Respect.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SOMAIZE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR grace &amp; Priuilege du Roy, il est
<lb />Y permis au sieur de Somaise de faire
<lb />Imprimer par tel Imprimeur &amp; Libraire
<lb />qu’il voudra, Les Pretieuses Ridicules
<lb />mises en vers, representées au Petit Bour<lb />bon, pendant l’espace de cinq ans,
<lb />&amp; deffenses à tous autres de les contre<lb />faire, comme il est porté par ledit Priui<lb />lege. Donné à Paris, le troisiéme iour
<lb />de Mars mil six cens soixante. Par le
<lb />Roy en son Conseil COVPEAV.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit sieur Somaize a cedé &amp; trans<lb />porté son Priuilege à Iean Ribou Marchand
<lb />Libraire à Paris, selon l'accord fait entr’eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Liure de la commu<lb />nauté le 8. Auril r66o. suiuant l’Arrest
<lb />qu Parlement en datte du 9. Auril 1653.
<lb />Signé. IOSSE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont esté fournis.
<fw><lb />Acheué d’imprimer le 12. Mars 1661.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA GRANGE. J Amants rebutez.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Ldoisy,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GORGIBVS, Bon Bourgeois.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAGDELON, filleJ
<lb />de Gorgibus.
<fw><lb />Pretieuses
<lb />CATHOS, Niecel Ridicules.
<lb />de Gorgibus.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAROTTE, Seruante des Pretieuse
<lb />Ridicuies.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALMANZOR, Laquais des Pretieuse
<lb />Ridicules.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE MARQVIS DE MASCARILLE
<lb />Valet de la Grange.
<fw><lb />LE VICOMTE DE IODELET, Vale
<lb />de du Croisy.
<lb />DEVX PORTEVRS de chaise.
<lb />OISINES.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />VIOLONS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />PRETIEVSES
<lb />RIDICVLES
<lb />COMEDIE
<lb />REPRESENTE’E
<lb />au petit Bourbon.
<lb />MISES ENVERS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE I.
<lb />LA GRANGE, DV CROISY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Eigneur la Grrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Hé bien?
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Regardez-moy sans rirt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Parlez, ie vous entends. Qu’auez-vous à me dir
<lb />Quoy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVCROISY.
<lb />De nostre visite estes-vous satisfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Pas trop à dire vray, mais vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Pas tout à fait :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />I’en suis scandalisé, pour moy ie le confesse,
<lb />Vn procedé, semblable, &amp; me choque &amp; me blesse
<lb />Deux Pecques de Prouince, ont-elles dites-moy
<lb />Iamais plus fierement, tenu leur quant à moy,
<lb />Et de deux hommes iamais, en pareille occurent
<lb />Ont-ils esté receus auec plus d’arrogance:
<lb />Pendant que nous auons demeuré pour les voir
<lb />A peine elles nous ont prié de nous assoir,
<lb />Ie suis encor surpris, d’vne chose pareille,
<lb />On n’a iamais tant veu se parler à l’oreille,
<lb />Tant se frotter les yeux, tant baisler, tãt mouches
<lb />Tant s’enquerir de l’heure, &amp; si souuent crache
<lb />Nous ont-elles iamais dit, quatre mots de suit
<lb />Ouy, ou non, ont-ils pas payé nostre visite,
<lb />Et quad nous aursons merisse este de vrais gredit
<lb />Nous auroient-elles pû monstrer plus de dédain
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />A vous ouïr parler, de cét accueil farouche
<lb />Il semble tout du bon, que la chose vous touch
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Sans doute elle me touche, &amp; de telle façon
<lb />Que deuant qu’il soit peu, i’en veux tirer raisor
<lb />Ie connoist ce que c’est, l’air Pretieux sans doute
<lb />Dans la campagne aussi, vient de prẽdre sa route,
<lb />Et de Paris enfin courant, de part en part
<lb />Nos donzelles en ont humé leur bonne part;
<lb />On connoist aisément, en voyant leur personne
<lb />Que c’est la verité que ce que i’en soubçonne;
<lb />On y voit certain air Coquet &amp; Pretieux,
<lb />Et qui n’est en vn mot, qu’vn ambigu des deux:
<lb />Pour en estre receu, ie vois ce qu’il faut estre,
<lb />Ie voy ce qu’à leurs yeux, il faut enfin paroistre,
<lb />Et si vous me croyez, nous leur deuons ioüer
<lb />Vi tour; pour feur apprenure à ne se plus loüer.
<lb />La piece asseurément, paroistra sans seconde
<lb />Et leur monstrera mieux, à connoistre leur inonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Comment;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />I’ay Mascarille, vn certain grand Laquais
<lb />Qui passe au sentiment d’esprits assez mal faits,
<lb />Pour estre vn bel esprit, car au fiecle ou nous
<lb />sommes
<lb />Il est à bon marché, chez la pluspart des hommes.
<lb />C’est vn extrauagant, qui par ambition
<lb />Tasche d’estre par tout crû de condition,
<lb />Il se picque d’esprit, de vers, de raillerie,
<lb />crent loltolen reair, dans la guiantene
<lb />Fait le maistre par tout, dedaigne ses Egaux
<lb />Iusques à les traitter d’ignorans de Brutaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Hé bien! de ce valet que pretendez-vous faire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Mon dessein n’a iamais esté de vous le taire
<lb />Il nous faut.. mais sortõs, car tout n’iroit pas bien
<lb />Si Gorgibus, qui vient sçauoit nostre entretien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GORGIBVS
<lb />CROISY
<lb />LA GRANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />E bien? vous auez veu ma niepce auec mi
<lb />TY
<lb />fsse
<lb />Auez-vous resolu d’entrer dans ma famille,
<lb />D’vne pareille affaire, encor que dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Vous le sçaurez Monsieur, mieux d’elles, que d
<lb />
<lb />nous,
<lb />Tout ce que nous pouuons a prerent vous apprẽdr
<lb />C’est, que nous auons trop de graces à vous rẽdie
<lb />De toutes vos bontez, de toutes vos faueurs
<lb />Et que nous demeurons vos humbles seruiteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Oüais? ils sont mal contens, que cela veut-il dir
<lb />Faisons venir quelqu’vn qui nous en puisse in
<lb />struire.
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />Ie veux m’en enquerir, &amp; sçauoir promptemen
<lb />D’où leur pouroit venir ce méoontentement:
<lb />Ces coquines, toùjours me causent mille engoiss
<lb />Hola?
<fw><lb />13
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MAROTTE, GORGIBVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />DLaist-il Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />COROIDVD.
<lb />Où sont donc vos Maistresses?
<lb />Qu’on les fasse venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Dedans leur Cabinet.
<lb />Ie pense qu’elles sont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dORCiDV3.
<lb />Qu’est-ce qu’elles y font?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROIIE.
<lb />Pour les leures Monsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE
<lb />De la pommade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Nous auons tous les iours vne semblable aubade.
<lb />Tout cela me déplaist, &amp; c’est trop pommader,
<lb />Qu’on les fasse descendre, allez &amp; fans tarder.
<lb />Ces pendardes enfin, faut que ie le confesse.
<lb />Me veulent ruiner en pommadant sans cesse.
<lb />Mais ie me fascheray si l’on me pousse à bout;
<lb />Ie ne vois que blãcs-d’œuf, laict virginal par tout,
<lb />Par tout, dans le logis, ie ne vois que paroistre
<lb />Mille brinborions, que ie ne puis connoistre:
<lb />Elles ont employé, le lard de dix cochons,
<lb />Et ie puis asseurer que des pieds de moutons
<lb />Donit ley enaquetour, elles font la despense
<lb />Six valets en auroient plus que leur Iossance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MAGDELON, CATHOS,
<lb />GORGIBVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />NEla n’est par ma foy du tout, ny bien uy
<lb />beau,
<lb />Et c’est trop despenser, pour graisser son museau
<lb />Dites? qu’ont ces Messieurs, qu’auez-vous pu
<lb />leur faire?
<lb />Ils sortent froidement, &amp; se semble en colere,
<lb />Puisque ie l’auois dit, que ne les traitiez-vous,
<lb />Comme gens destinez, pour estre vos espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ah! que dites-vous là, quelle estime mon pere
<lb />Pourions-nous toutes deux, &amp; deurions-nous faire,
<lb />(Quand bien vous nous l’auriez vous mesme com
<lb />mandé)
<lb />De ces fortes de gens de qui le procedé
<lb />Est irregulier.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />
<lb />
<lb />Des filles raisonnables
<lb />Ne peuuent accepter des personnes semblables,
<lb />Mon oncle, quel moyen de s’en accommoder;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />do nea ab vde
<lb />Que trouuez-vous en eux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Qu olez-vous demander.
<lb />Ils n’ont fait leur debut que par le mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Deuoient-ils debutter par le concubinage?
<lb />Estoit-ce le moyen de gaigner vostre cœur,
<lb />Ne deuriez-vous pas estimer leur ardeur,
<lb />Quoy? pouuoient-ils tous deux, parler d’vne ma<lb />niere
<lb />Qui fust plus obligeante, &amp; deust plus satisfaire,
<lb />Et ce lien sacré, qu’ils pretendent tous deux
<lb />Ne marque-il pas bien, la verru de leurs veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Mon pere, songez mieux, à tout ce que vous dites,
<lb />Ces fautes tout de bon, ne sont pas trop petites;
<lb />Mais faites-vous de grace, instruire vne autre fois,
<lb />Ce que vous auez dit, est du dernier Bourgeois,
<lb />Ie ne vous puis ouïr, &amp; la honte m’accable.
<lb />Lors que ie vous entends faire vn discours sem<lb />blable.
<lb />I'en suis encor surprise &amp; confuse. Bon Dieu!
<lb />Pour vous desabuser, il vous faudroit vn peu
<lb />Apprendre ce que c’est, que le bel air des choses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Quel discours est-ce là? quelles metamor<lb />phoses.
<lb />Ie n’ay que faire icy, ny d’air, ny de chanson
<lb />Ce discours me déplaist, &amp; paroist sans raison,
<lb />Et ie te dis encor, que c’est estre tres-sage
<lb />Que de parler ainsi, puis que le mariage,
<lb />De chacun aujourd’huy, doit estre reueré,
<lb />Et qu’il n’a rien du tout, que de sainct &amp; sacré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDÉLON.
<lb />Dieux! si chacun estoit de vostre humeur mõ pere,
<lb />Que la fin d’vn Roman, seroit facile à faire,
<lb />Que cela seroit beau, si Cyrus dans l’abord,
<lb />Sans éprouuer du tout les caprices du sort,
<lb />Auoit Mandane, &amp; si sans hazarder sa vie
<lb />Aronce, de plein pied, espousoit sa Clelie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de ledla doe,
<lb />Qu’est-ce que celle-là me vient icy conter,
<lb />A la fin ie seray bien-tost las d’escouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Si vous vouliez mon pere, vn moment nous
<lb />entendre?
<lb />Et ma cousine &amp; moy, nous pourions vous ap<lb />prendre.
<lb />Que iamais vn hymen ne se doit accorder
<lb />Qu’apres les accidens qui doiuent preceder.
<lb />Il faut que dans l’abord, vn amant veritable,
<lb />Afin qu’à sa Maistresse il se rende agreable,
<lb />Exprime adroitement ses plus cruels tourmens,
<lb />Il sçache debiter tous les beaux sentimens,
<lb />Et que sans se lasser, pour pouuoir la surprendre
<lb />Il sçache bien pousser, &amp; le doux &amp; le tendre,
<lb />Que pour monstrer combien son cœur est en<lb />chaisné,
<lb />Il fasse tout cela d’vn air passionné,
<lb />Et s’il pretend enfin, auancer ses affaires,
<lb />Quȩ sa procedure ait les formes ordinaires.
<lb />Il doit dedans le temple, ou dedans d’autres lieux
<lb />Voir l’aymable beauté, qui cause tous ses vœux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou bien estre conduit, fatallement chez elle
<lb />Par vn des bons amis, ou parent de la belle.
<lb />Il sort apres cela, tout chagrin tout resueur,
<lb />A l’objet de ses vœux, cache vn temps son ardeur,
<lb />Cependant il luy rend de frequentes visites,
<lb />Et puis le plus souuent, apres bien des redites,
<lb />On voit sur le tapis mettre vne question
<lb />Qui fait adroitement sçauoir sa passion,
<lb />Et qui quoy que la belle, en paroisse troublée
<lb />Exerce les esprits de toute l’assemblée.
<lb />De declarer son feu, le iour arriue enfin,
<lb />Ce qui se fait souuent dedans quelque iardin
<lb />Lors que par vn bonheur, que le hazard ameine
<lb />La compagnie quitte, ou plus loin se promeine,
<lb />D’abord à cét adueu, succede vn prompt couroux
<lb />Qui banit quelque tẽps l’amant d’aupres de nous.
<lb />Il trouue apres moyen, de rassurer nostre ame,
<lb />De nous accoustumer, aux discours de sa flame,
<lb />Et de rirer de nous, cét important aueu
<lb />Qui nous fait tant de peine, &amp; luy couste si peu.
<lb />Viennent apres cela toutes les aduantures,
<lb />Les jaloux desespoirs, les craintes les murmures,
<lb />Les plaintes sans sujet, les cris &amp; les riuaux
<lb />Qui d’vn parfait amour, sont les plus cruels maux,
<lb />Quand par vne soudaine, &amp; facheuse saillie
<lb />Ils viennent trauerser, vne flame establie.
<lb />On voit venir encor, les persecutions
<lb />D'vn pere, qui combat de fortes passions,
<lb />Qui s’obstine à les vaincre. On voit la jalousie,
<lb />Qui sur de faux soubçons trouble la fantaisie;
<lb />On voit enfin les pleurs &amp; les emportemens,
<lb />Les fureurs d’vn Amant, &amp; les enleuemens,
<lb />Et tout ce qui s’ensuit. Dans les belles manieres,
<lb />C’est ainsi que chacun doit traitter ses affaires,
<lb />Ce sont les regles enfin, dont il faut confesser
<lb />Que quiconque est galand ne peut se dispenser;
<lb />Mais peut-on iamais voir recherche plus brutalle,
<lb />Parler de but en blanc, d’vnion coniugalle,
<lb />Venir rendre visite, &amp; dés le mesme iour,
<lb />Vouloir passer contract, pour mõstrer leur amour
<lb />Et prendre iustement (sans voir ce qu’il faut faire)
<lb />Le Roman par la queuë. Encore vn coup mon pere,
<lb />Vous pouriez bien-tost voir, si vous preniez con<lb />seil,
<lb />Qu’il n’est rien plus marchand qu’vn procedé
<lb />pareil.
<lb />Pour moy i’ay mal au cœur, &amp; me sens inquiette
<lb />De la vision seule, ou le discours me iette.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Voicy bien du haut stile: Hé! que vient celle-cy,
<lb />Auecque son iargon, de me conter icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah! mon oncle en effet, ie vous diray si i'ose
<lb />Quelle vient de donner dans le vray de la chose,
<lb />Et quel moyen aussi de reuoir des gens,
<lb />Qu’à faire leur deuoir, on voit si negligeans,
<lb />Qui n’ont de dire vn mot, pas mesme l’industrie,
<lb />Et qui sont incongrus dans la galanterie;
<lb />Pour moy sans croire icy, follement m’engager
<lb />Contre qui le voudra, i’oseray bien gager
<lb />Que leur esprit iamais ne fut né pour apprendre
<lb />Ce que c’est que l’amour, &amp; la carte de tendre,
<lb />Qu’ils ont le iugement tout à fait de trauers,
<lb />Et que billets galands, petits soins, iolis vers,
<lb />Billets doux, sont pour eux des terres inconnuës
<lb />Comme si maintenant ils descendoient des nuës.
<lb />Ie vous puis dire encor, sans en demeurer là,
<lb />Que tout leur procedé marque assez bien cela,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qu’on ne trouue point dans toute leur per<lb />sonne
<lb />Ce ie ne sçay quel charme, &amp; qui dés l’abord
<lb />donne
<lb />Par vn air attirant, &amp; de condition
<lb />De quantité de gens, fort bonne opinion.
<lb />Vit-on iamais encor, chose plus merueilleuse
<lb />Oser venir tous deux en visite amoureuse
<lb />Auec des chappeaux de plumes desarmez;
<lb />Ne paroistre tous deux nullement enflamez,
<lb />Auoir auec cela, la iambe toute vnie,
<lb />La teste de cheueux, tout à fait dégarnie,
<lb />Toute irreguliere, &amp; des habits enfin,
<lb />Qui ressemblent à ceux de quelque vray gredin,
<lb />Et souffrent de rubans vn extréme indigence.
<lb />Ah! mon Dieu, quels Amans, i’en rougis quand
<lb />i’y pense,
<lb />Quelle frugalité d’ajustement, bon Dieux:
<lb />Est-ce ainsi que l’on doit venir offrir ces vœux,
<lb />Que d’indigence en tout, &amp; quelle secheresse
<lb />De conuersation, ah! tout cela me blesse,
<lb />Tousiours on y languit, on n’y tient point Helas:
<lb />I’ay remarqué deplus encor, que leurs rabats
<lb />Par l’excez surprenant d’vne auarice honteuse,
<lb />N’ont iamais esté faits, par la bonne faiseuse;
<lb />Quil s’en faut demy pied (ie le dis sans erreur)
<lb />Que leur chausses enfin, n’ayent assez de largeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Voila de grands discours que ie ne puis entendre
<lb />A tout ce baragoüin, qui pourroit rien compren<lb />dre,
<lb />Elles sont folles. Vous Cathos &amp; Magdelon,
<lb />
<lb />Apprenez auiourd’huy que ie veux tout de bon,
<lb />Que vous vous prepariez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Hé! de grace, mon pere,
<lb />De ces estranges noms, taschez de vous deffaire
<lb />Et si vous le pouuez, nommez-nous autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />O Dieux! qu’entenge dire? estranges noms,
<lb />coinnient *
<lb />Et ne sont-ce pas là vos vrais noms de baptesme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Vostre stupidité va iusques à l’extresine,
<lb />Quę vous estes vulgaire, auec ces sentiments,
<lb />Ah! pour moy le plus grand des mes estonnemen
<lb />Est que vous ayez fait vne fille si sage,
<lb />Et si plaine d’esprit. Dedans le beau langage,
<lb />Oüy-t’on iamais nommer? Magdelon &amp; Cathos
<lb />Et n’aduouërez-vous pas, qu’enfin des noms si sou
<lb />Pouroient par leur rudesse affreuse &amp; sans secõde
<lb />Décrier le Roman, le plus charmant du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Mon oncle, il est tres-vray, que ces sortes de
<lb />noms
<lb />Ont vn ie ne sçay quoy de bas dedans leurs sons
<lb />Qui n’a rien d’attirant, qui n’a rien qui ne blesse
<lb />Et pour peu qu’vne oreille, ait de delicatesse,
<lb />On voit qu’elle pâtit, tres-furieusement
<lb />Entendant prononcer ces mots là seulement.
<lb />D'Aillinte le beau nom cesuy de Poinxene,
<lb />Que ma cousine &amp; moy nous auons pris san
<lb />peine,
<lb />Ont des attraits en eux, dont vous deuez d’abor
<lb />Sans aucun contredit estre auec moy d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />
<lb />Escoutez toutes deux, il n’est qu’vn mot qui serue
<lb />Quand ie dis vne chose, il faut que l’on l’obserue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ie ne pretends pas tomber iamais d’accord,
<lb />De ces noms, que ie vois qui vous plaisent si fort;
<lb />Quittez lés; car ie veux que vous gardiez les vo<lb />stres :
<lb />Ie ne sçaurois souffrir, que vous en ayez d’autres,
<lb />Que ceux que vos parains vous ont iadis donnez.
<lb />Pour ces Messieurs aussi, lesquels vous dédaignez:
<lb />Ie sçay quels sont leurs biens, ie connois leurs fa<lb />milles,
<lb />Et comme ie suis las de tant garder deux filles,
<lb />Ie veux qu’absolument vous songiez toute deux
<lb />il receuoir bren-tost leur main auec leur vœux.
<lb />De deux filles la garde, est vne rude charge,
<lb />Et ne peine que trop vn homme de mon aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ce que ie vous puis dire icy; mon oncle helas!
<lb />C’est que le mariage est pour moy sans appas,
<lb />Que ie trouue que c’est vne chose choquante,
<lb />Et qu’enfin le penser, seulement m’épouuante
<lb />D’estre couché aupres d’vn hõme vrayement nû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Mon pere, nostre nom, sera bien-tost connû,
<lb />C’est pourquoy vous deuez, nous permettre sans
<lb />peine,
<lb />Qu’auec les beaux esprits, nous repreniõs haleine.
<lb />Et comme dans Paris, nous venons d’arriuer,
<lb />vous deuez, s’il vous piasit, sious sassser acheuer
<lb />De nostre beau Roman, le tissu sans exemple,
<lb />Et n’en pas tant presser, par vn pouuoir trop am<lb />ple
<lb />La conclusion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Dieux! qu’en ten-ie icy conter?
<lb />Leur folie est visible, il n’en faut plus douter.
<lb />Encor vn coup, sçachez, que ie ne puis comprẽdre
<lb />Ces baliuernes cy, que ie veux sans attendre,
<lb />Et sans qu’on me réponde estre maistre absolu,
<lb />Et que l’on fasse enfin, ce que i’ay resolu :
<lb />C’est pourquoy ces Messieurs, seront dans ma fa<lb />mille,
<lb />Où chacune de vous restera tousiours fille;
<lb />Ou sera par ma foy, mise doresnauant,
<lb />Puis que ie l’ay iuré, dedans vn bon Conuent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CATHOS, MAGDELON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Velle stupidité, que vois-ie, ah! Dieu ma
<lb />chere!
<lb />Que ton pere à la forme auant dans la matiere,
<lb />Qu’il a l’intelligence espaisse, qu’il est dur,
<lb />Et qu’il fait dans son ame, estrangement obscur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ma chere que veux-tu? pour luy i’en suis confuse,
<lb />Rien ne m’estonne tant, que de le voir si buse;
<lb />Mais ie me persuade, &amp; fort mal-aisément
<lb />Que ie puisse estre aussi sa fille asseurément,
<lb />Et ie crois qu’il viendra quelque iournée heureuse,
<lb />Qui par quelque aduenture, &amp; nouuelle, &amp; fa<lb />mense
<lb />Me deueloppera, sans doute auec raison
<lb />Vn pere plus illustre, &amp; d’vne autre maison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ie le croirois bien oüy; car enfin sans médire
<lb />Pi vois grãde apparence, &amp; ie ne sçay qu’en dire
<lb />Pour moy quald le ne vois auii....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MAGDELON, CATHOS,
<lb />MAROTTE.
<lb />MAROTTE.
<fw><lb />Adame,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NI
<lb />MAGDELON.
<lb />Quoy?
<lb />Qu’est-ce, que voulez-vous? veut-on parler à
<lb />moy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROITE.
<lb />Vn laquais, que voila, souhaitte qu’on luy dise
<lb />Si vous estes ceans, afin qu’il en instruise
<lb />Son maistre, qui l’enuoye icy, pour le sçauoir,
<lb />Parce, dit-il, qu’il veut bien-tost vous venir voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Et vous apprenez sotte, à moins parler vulgaire,
<lb />Et dites pour nous mieux annoncer d’ordinaire,
<lb />Vn necessaire est là, qui demande instamment
<lb />Si vous ne pouriez pas estre presentement
<fw><lb />
</fw><lb />En commodite d'estre visibles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Ah! Dame,
<lb />Ie n’entens point ma foy, tout ce Latin, Madame;
<lb />Et fonne miu faiais, enseigné comme à vous
<lb />La filofie, dedans le grand Cyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />A nous
<lb />Tenir de tels propos, voyez l’impertinente
<lb />Le moyen de souffrir, tousiours cette insolente;
<lb />Mais encor quel est-il? le Maistre à ce laquais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l iileo llue.
<lb />Il me l’a nommé, le..... le Marquis de de.... ouais,
<lb />Marquis de Mascarille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Vn Marquis, ah! ma chere,
<lb />Oüy, retournez luy dire, &amp; ne demeurez guere
<lb />Quoi nous roit a present; c’est quelque bel esprit,
<lb />Que nostre renommée a iusques icy conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Asseurement ma chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />En cette falle basse
<lb />Il faut le receuoir, nous aurons plus de grace
<lb />e edans nostre chambre; aiustons nos cheueux
<lb />Au moins, &amp; soûtenons en ce iour bien heureux
<lb />La reputation que nous auons acquise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />La visite me plaist, bien que i’en sois surprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Viste, venez nous tendre icy, le conseiller
<lb />Des graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Que ce mot vient mal pour m’embroüiller,
<lb />Ma foy, ie ne sçay point si c’est là quelque beste,
<lb />Il faut parler Chrestien pour mettre dans ma teste
<lb />Ce que vous voulez dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Apportez le miroir
<lb />Pecore, &amp; gardez bien en vous y faisant voir
<lb />D’en obscurcir la glace; ce de laj faile outrage
<lb />En luy cominuniquant de trop pres vostre image.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MASCARILLE, DEVX PORTEVRS.
<fw><lb />MASCARILLE dans sa chaise faisant
<lb />arrester ces Porteurs.
<lb />A, là porteurs, hola, là, là, là, là, hola,
<lb />E le crois que ces marauts, me veulent briser là
<lb />A force de heurter, les pauez, la muraille?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. PORTEVR.
<lb />Dame, c’est que la porte est estroitte d’entrailles.
<lb />Vous auez commandé, que l’on entrast icy,
<lb />Nous auons obey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE sortant de sa chaise.
<lb />Ie le crois bien aussi,
<lb />Voudriez-vous faquins? que pour vous i’expo<lb />sasse
<lb />Ou mes plumes à l’air, ou bien que ie laissasse
<lb />Perdre leur en embonpoint; &amp; n’ay-ie pas raison?
<lb />De les en garantir, durant cette saison
<lb />B iij
<lb />Pluuieuse, incommode, ou bien que i’imprimasse
<lb />Mes souliers en la bouë. Ah de vous ie me lasse,
<lb />Ostez-moy vostre chaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />17 PORTEVRS.
<lb />Et bien donc, payez-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hem?
<lb />MASOAACIELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nde ne la acas,
<lb />Ie vous dis, Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Que me dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. PORTEVRS.
<lb />Nous donniez de l’argent.
<lb />Que vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE my uonnant vn foufflet.
<lb />Quelle insolence?
<lb />Demantier de Pargent, a couitie ina narssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. PORTEVRS.
<lb />N’auez-vous que cela, Monsieur, à nous donner?
<lb />Et vostre qualité, nous fait-elle disner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ah! ie vous apprendray coquins, à vous con<lb />noistre,
<lb />Vous osez-vous marauts? ioüer à vostre Maistre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPONTEVR prenant en uts bastons
<lb />C’a viste, payez-nous?
<lb />de sa chaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />y?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De l’argent tout à l’heure.
<lb />Ie dis que ie veux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />l est tres-raisonnable.
<lb />On ne peut dire mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. PORTEVR.
<lb />Eh! bien viste, vous dis-ie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tu parles comme il faut, voila comme on m’o<lb />blige,
<lb />nais l’autre est vn coquin qui ne sçait ce qu’il dit?
<lb />là tiens, est tu content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. PORTEVR.
<lb />Nany, i’ay du despit.
<lb />it ne Igaurois iounin vonle roucinoncaue,
<lb />Vous auez deuant moy battu mon camarade,
<lb />Etsi.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Doucement, tiens, voila pour le souflet;
<lb />On obtient tout de moy, ie suis comme vn poulet.
<lb />ccioroque nonil prend yde la belle maniere
<lb />le me laisse fléchir, à la moindre priere.
<lb />Allez viste sortez, &amp; venez me chercher
<lb />Tantost, pour all er au Louure au petit coucher
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />MAROTTE, MASCARILLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Es Maistrefles Moiieur, vont venir tou
<lb />IVI à l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />le ne fuis pas prente, le vous iure ou ie meure:
<lb />Ie suis dedans ce lieu, posté commodément
<lb />Et ie puis à loisir, les attendre aisément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Elles viennent Monsieur,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />MAGDELON, CATHOS,
<lb />MASCARILLE, ALMANZOR.
<lb />MASCARILLE apres auoir salué.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEs Dames mon audace
<lb />Poura vous estonner; mais cette aymable grace
<lb />Que l’on admire en vous, vous cause ce mal<lb />heur,
<lb />La reputation qui parle, à vostre honneur
<lb />Ma forcé ce jourd’huy, de vous rendre visite
<lb />cai poui moy le pourruis en tous lieux le inerite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Si vous le poursuiuez ce n’est pas en ces lieux
<lb />Que vous deuez chasser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Pour le voir à nos yeux
<lb />Il a falu Monsieur, qu’il vint sous vostre auspice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ah! ie m’inscris en faux contre cette injustice.
<lb />Le renom parle juste, en contant vos vertus
<lb />Par là, les plus galands, seront bien-tost bat<lb />tus,
<lb />Vous allez faire pic, repic, &amp; capot mesme,
<lb />Tout ce que dans Paris, l’on cherit &amp; l’on aime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDE LON.
<lb />Nous n’attendions pas moins, d’vn homme tel
<lb />que vous;
<lb />Mais vostre complaisance est trop grande enuers
<lb />nous.
<lb />Et vous poussez si loin vostre injuste loüange
<lb />Que ma cousine, &amp; moy, pour éuiter le change.
<lb />Nous ne donnerons pas de nostre serieux
<lb />Dedans vn compliment, qu’on ne peut faire
<lb />mieux;
<lb />Car enfin nous craignons de tomber dans le piege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Mais ma chere, il faudroit faire apporter vn
<lb />siege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON a Almazor.
<lb />Voiturez-nous icy, viste, petit garçon,
<lb />Les commoditez de la conuersation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />naulouuraj le du iomoy farete de perionne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Que craignez-vous de nous? que rien ne vous
<lb />estonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />I’ay tout à redouter, tout me doit faire peur;
<lb />Ie crains premierement, quelque vol de mon
<lb />cœur,
<lb />Ou quelque assassinat, de ma pauure franchise
<lb />Ie vois icy des yeux, dont mon ame est surprise,
<lb />Ils ont mine sur tout, d’estre mauuais garçons
<lb />De faire insulte aux gens, &amp; les oster d’arçons.
<lb />Rauir les libertez, faire qu’on les adore
<lb />Et mesme de traitter, vn cœur de Turc à More.
<lb />Cõment diable! d’abord que l’on s’approche d’eux ll
<lb />Ils se mettent en garde, ah! qu’ils sont dangereux;
<fw><lb />L
<lb />Et
</fw><lb />Ma foy ie m’en défie, &amp; vais prendre la fuitte
<lb />Ou ie veux caution de leur bonne conduitte.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ma chere ce qu’il dit est tout plein d’enjouëment:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />anPirdos
<lb />Il efface Amilcar, tant il y a d’agrément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Je craignez rien, nos yeux sont exempts de ma<lb />lice,
<lb />leurs desseins innocens, &amp; sans nulle artifice;
<lb />vostre cœur peut dormir en toute seureté
<lb />Dessus leur prud’hommie, &amp; dessus leur bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Mais de grace, Monsieur, rendez-vous exorable:
<lb />Aaux veux de ce fauteüil, dont le soin equitable
<lb />luy fait ouurir les bras, contentez son dessein
<lb />Depuis prés d’vn quart-d’heure, il vous ouure son
<lb />sein,
<lb />vanier dui vous ciolane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien dites mes Dames,
<lb />Que vous semble Paris? car c’est aux belles ames
<lb />D’en porter iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ppes sepre peigne, &amp; uuen npipe jea canons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Qu’en dirons-nous helas;
<lb />Tout le monde est d’accord, qu’il est remply
<lb />d’appas.
<lb />Que c’est le grand Bureau, de toutes les merueil<lb />les,
<lb />le centre du bon goust, le charme des oreilles,
<lb />te plaisir des esprits, le lieu des agréments,
<lb />et le refuge enfin, des plus nobles amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie tiens qu’hors de Paris, pour les hommes illu
<lb />stres,
<lb />Ein ent point de salut, les campagnards sont ru
<lb />stres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ei Paro si.
<lb />On ne dispute point de cette verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ce qu’il a de fascheux, c’est qu’il y fait crotté;
<lb />Mais nous auons la chaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il est vray que la chais
<lb />Eit vil fetranciieisienit ott Pon cie a fon alle,
<lb />Vn propice instrument, pour les honnestes gens
<lb />Vn merueilleux abry, contre le mauuais tempe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous receuez beaucoup, &amp; de belles visites ?
<lb />Cartous les beaux esprits, cherchent les grane
<lb />merites;
<lb />Mais encor qui sont ceux qu’attirent vos appas,
<lb />Dites?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON,
<lb />Helas! Monsieur, l’on ne nou
<lb />connoist pas;
<lb />Mais peut-estre bien-tost, qu’on nous poura cor
<lb />noistre,
<lb />rvous fomes ent citat, ce nous faite paroistre,
<lb />Nous auons vne amie, &amp; qui nous a promis
<lb />Qu’elle nous feroit voir, des gens de ses amis,
<lb />Qui sont dans les recueils des belles Poësies,
<lb />Ces Messieurs, des Romans, &amp; des pieces choisie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Et de certains encor, connus &amp; renommez,
<lb />Que comme gens sçauans (elle nous a nommez
<lb />Qui decident aussi, de ces sortes de choses,
<lb />Et quisçauent l’Histoire, &amp; les Metamorphoses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie feray vostre affaire, ils me visitent tous,
<lb />Et ie puis aisément, les amener chez vous.
<lb />l’en ay tous les matins, vne demy-douzaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Eh! mon Dieu, voudriez-vous, vous donner
<lb />cette peine;
<lb />Nous vous aurons la derniere obligation,
<lb />Si vous nous procurez leur conuersation;
<lb />Car enfin vous sçauez, que sans leur connois<lb />sance,
<lb />On n’est point du beau monde, &amp; voila l’impor<lb />tance :
<lb />D’eux despend dans Paris, la reputation,
<lb />Ainsi l’on doit chercher leur frequentation;
<lb />Vne femme par là, peut deuenir heureuse,
<lb />Et mesme s’acquerir, le bruit de connoisseuse:
<lb />Et ie connois beaucoup, qui l’ont acquis par la,
<lb />Quoy que l’on n’y trouuast rien du tout que cela.
<lb />Et principalement, ce que ie considere,
<lb />Ce qu’à tout autre bien, aisément ie prefere,
<lb />C’est que par ce moyen des choses l’on s’instruit,
<lb />Quel faut qu’on sçache enfin pour estre bel esprit.
<lb />Puis l’on sçait chaque iour, les petites nouuelles,
<lb />Tout ce que les galands, écriuent à leurs belles.
<lb />Les commerces de Prose, aussi bien que de Vers,
<lb />Tout ce que l’on écrit, sur cent sujets diuers.
<lb />On sçait à point nommé, tel a fait vne piece
<lb />Iolie autant qu’on peut, vnique en son espece,
<lb />Tout le monde l’estime à cause du sujet,
<lb />Vne telle personne à fait vn beau portraict.
<lb />Sur vn tel air nouueau, telle a fait des parolles.
<lb />L’Anagramme d’vn tel est pleine d’hiperbolles.
<lb />Vn tel Autheur Gascon, a fait vn Madrigal
<lb />Sur vne iouïssance. Vn tel donne le bal.
<lb />Cét autre a composé, des Sonnets &amp; des Stances
<lb />Sur des yeux, sur vn teint &amp; sur des inconstances,
<lb />Vn tel hier au soit, escriuit vn sizain
<lb />Pour vne Damoiselle; elle par vn dixain
<lb />Le lendemain matin, en enuoya réponse:
<lb />On poursuit le Roman, de Clelie &amp; d’Aronce.
<lb />Tel Poëte fort illustre, a fait vn tel dessein.
<lb />La piece de cét autre, est vn public larcin.
<lb />Vn tel fait vn Roman, parce que l’on l’en presse.
<lb />Les ouurages d’vn tel, se mettent sous la presse.
<lb />C’est là sans contredit, ce que l’on doit sçauoir
<lb />Pour se faire connoistre, &amp; se faire valoir
<lb />Dedans les lieux connus, &amp; i’ose dire encore
<lb />Que quelque esprit qu’on ait, alors qu’on les
<lb />ignore
<lb />Il ne vaut pas vn clou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ie trouue qu’en effet;
<lb />Sans cela l’on ne peut auoir l’esprit bien fait;
<lb />Ie l’auouëray pour moy, c’est la tout mon scrupule
<lb />Ie croy qu’on enrichit dessus le ridicule
<lb />De se picquer d’esprit &amp; de ne sçauoir pàs
<lb />Iuiqu au momire quatrai, pour moy- i’en fais
<lb />amas,
<lb />Et si l’on me venoit, demander quelque chose
<lb />Que ie n’aurois pas veu, soit de vers, soit de Prose
<lb />I’en aurois de la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />On n’estime point ceux
<lb />Qui n’ont pas des premiers, tous les vers amou<lb />reux,
<fw><lb />4
</fw><lb />Et mesme ce qu’on fait, d'vne plus longue haleine;
<lb />Mais fiez-vous sur moy, n’en soyez point en peine.
<lb />I’assembleray chez vous, nombre de beaux esprits.
<lb />Vos mains de leurs trauaux, leurs donneront le
<lb />prix,
<lb />Et ie veux qu’à Paris, pas vn vers ne se fasse,
<lb />Que dans vostre memoire, il n’occupe vne place
<lb />Auant qu’aucun l’ait veu. Tel que vous me voyez
<lb />Ie m’en excrime vn peu; ie veux que vous sça<lb />chiez
<lb />Que vous verrez courir, dans les belles ruelles
<lb />Plus de deux cens chansons, presque toutes nou<lb />uelles,
<lb />Des Sonncts tout autant, sur de diuers sujets,
<lb />Bien mille Madrigaux, pour differens objets,
<lb />Et ineime fans compter prus de cene miegies
<lb />Faites, sur des dédains; sans les Apologies,
<lb />Enigmes, &amp; Portraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON
<lb />An! rurseurement
<lb />Ie suis pour les portraits; rien n’est de plus char<lb />mant,
<lb />roy rien de plus galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ris tont breirdifficiles,
<lb />Et veulent des esprits profonds, sçauans, habilles.
<lb />Vous en verrez de moy, qui ne déplaisent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Vne Enigme a pour moy, terriblement d’appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Par là l’esprit s’exerce, &amp; i’en ay tracé quatre
<lb />Encore ce matin, qu’afin de vous esbatre
<lb />Vous pourez deuiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />I’aime les Madrigaux,
<lb />Quand ils sont bien tournez, ils sont tout à fait
<lb />beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Iiiine cre la mon tarene; ce le doiine mes peines
<lb />A mettre en Madrigaux les annalles Romaines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ce dessein est illustre, autant qu’il est nouueau,
<lb />Cét ouurage, Monsieur, sera du dernier beau,
<lb />Et si vous l’imprimez, i’en veux vn exen plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie sçay trop mon deuoir, pour n’y pas satisfaire,
<lb />Et ie vous en promets au moins à chacune vn,
<lb />Qui seront reliez mieux que ceux du commun,
<lb />pour ma condition, c’est vn bas exercice
<lb />Ie le fais seulement pour rendre vn bon office
<lb />Et ce matin encor m’en est venu parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Le plaisir est bien grand d’estre mis sous la presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Sans doute il est bien doux, que nostre nom pa<lb />roisse,
<lb />Et les noms imprimez, ont vne autre vertu;
<lb />Madis a propouniaue vous dire vn impromptu
<lb />Que ie fis auant-hier, chez certaine Duchesse
<lb />Que ie fus visiter, il est plein de tendresse
<lb />Tous les plus fiers esprits s’on verroient combatus
<lb />Car ie suis diablement fort sur les impromptus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />L’impromptu iustement, est la pierre de touche
<lb />De l’esprit, il nous plaist, il nous charme, il nous
<lb />touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elcoutez;
<lb />MASCARILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Se sera, Monsieur, auec plaisir,
<lb />Et vous pouuez parler auec tout loisir.
<lb />Dans le iuste desir d’oüir tant de merueilles
<lb />Nous y sommes desia de toutes nos oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Oh, oh, ie n’y prenois pas garde,
<lb />Tandis que sans songer à mal, ie vous regarde.
<lb />Vostre œil en tapinois, me dérobe mon cœur,
<lb />Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah! mon Dieu, que ces vers ont des attraits puis<lb />sans,
<lb />Par leur delicatesse, ils enchantent les sens,
<lb />Ces vers là sont poussez sans nulle flatterie
<lb />Iusques au dernier point de la galanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie ne fais rien du tout, qui n’ait l’air caualier.
<lb />Ie n’ay rien de Pedant encor moins d’Escolier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Il en est essoigné, tout autant qu’on peut l’estre
<lb />Et vous auez bien l’art, de vous faire paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE:
<lb />Auez-vous remarqué? dans ce commencement
<lb />Oh, oh, ce n’est pas la parler vulgairement;
<lb />Oh, oh, en s’estonnant, vn homme qui s’auise,
<lb />Tout d’vn coup, oh, oh, oh, voyez-vous la sur<lb />prise?
<lb />Ob, oh,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ouy ce oh, oh, ne peut pas estre mieux.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Cela ne semble rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Il est miraculeux
<lb />De le font là Monsieur, de ces choses si belles
<lb />Qu'on les peut payer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Sans doute elles sont telles,
<lb />Et i’aymerois bien mieux, auoir fait ce oh, oh,
<lb />Que tout vn Poëme Epique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />En effet il est beau,
<lb />Vous auez le gouit bon tu dieu, vous estes fine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON,
<lb />Ie ne l’ay pas mauuais, &amp; souuent ie rafine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie m’en apperçois bien. Mais n’admirez vous pas!
<lb />Ie n’y prenois pas garde, On ne voit rien de bas
<lb />Dedans cette façon, ie n’y prenois pas garde
<lb />Elle est fort naturelle, &amp; de plus fort mignarde
<lb />Tandis que sans songer à mal qu’innocemment
<lb />Comme vn pauure mouton, tandis que bonne<lb />ment
<lb />Ie vous regarde, moy c’est iustement à dire
<lb />Que le teus considere, &amp; que ie vous admire,
<lb />Ou bien que ie m’amuse, à contempler vos yeux.
<lb />postre att en tapinois; peut-on s'cnoncel mieux.
<lb />Tapinois? de ce mot encor que vous en semble?
<lb />N’est-il pas bien choisi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Dieux? qu’ils sont bien ensemble;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Tapinois, en cachette, il semble qu’vn bon chat
<lb />Ait pris vne souris, ou bien quelque gros rat :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tpincis.
<lb />RIDICVLES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il est vray cette pensée est forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Me dérobe mon cœur, me l’oste me l’emporte,
<lb />Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur.
<lb />N’est-ce pas peindre au vif, la perte de son cœur,
<lb />Et ne diriez-vous pas? qu’on crie à pleine teste
<lb />Apres quelque voleur, arreste, arreste, arreste,
<lb />Comme en le poursuiuant, tout saisy de frayeur,
<lb />Au voleur, au voleur au voleur, au voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />l auoueray que ceia, ians qu’icy le vous fatte,
<lb />Delecte, &amp; plaist, au goust de la plus delicate.
<lb />Tant le tour est galand, spirituel &amp; beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />L’air que i’ay fait dessus, me semble assez nouueau,
<lb />Faut que ie vous le die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />A quoy bon ne pas dire,
<lb />Que vous auez appris la Musique, Ah! sans
<lb />rire
<lb />Vous ne faites pas bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Quoy moy, i’aurois appris
<lb />La Munque, ai : faiais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Mes sens, en sont surpris;
<lb />Car comment donc Monsieur, cela se peut-il
<lb />faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Les gens de qualité, n’ont rien qui soit vulgaire,
<lb />Sans auoir rien appris, ils sçauent tousioure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />42
<lb />MAGDELON.
<lb />Ma chere, assurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Voyons si vostre goust
<lb />En trouuera l’air bon, écoutez, ie commence.
<lb />Hem, hem, la, la, la, la. I’ay fort peu de locance
<lb />Oüais, la brutalité, de la saison qui fait
<lb />Est furieusement contraire, à mon projet,
<lb />Elle a gasté ma voix; mais certes il n’importe,
<lb />C’est à la caualier.
<lb />Il chante.
<lb />Oh, oh, ie n’y prenois pas......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />An? Dieux, cela ni emporte;
<lb />Que ie trouue cét air pressent, passionné;
<lb />Est-ce qu’on n’en meurs point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il est assaisonné
<lb />De la bonne façon; mais dans cette musique
<lb />L'on voit bien qu'on a mis, peaueoup de Croma<lb />tique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Cét air asseurément est tout remply d’appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ditez-moy donc vn peu si vous ne trouuez pas
<lb />La pensée assez bien dans le chant exprimée?
<lb />Au voleur. Et coilsine vile periomne anmrée,
<lb />Qui pleine de transport, se mettant en chaleur
<lb />Bien fort crie, au, au, au, au, au, au, au, voleur,
<lb />Et tout d’vn coup apres tout comme vne personne
<lb />Essoufflée, au voleur. Quoy cela vous estonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />C’est là sçauoir le fin des choses, le grand fin,
<lb />Le fin du fin, tout brille, &amp; tout y charme enfin,
<lb />Ie vous promets, car i’ay de l’air &amp; des paroles
<lb />Lamé entausiasmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Et moy sans hiperboles
<lb />Ie n’ay iamais rien veu, de cette force la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />an! tout ce que ie rais me vient comme cela
<lb />Fort naturellement, &amp; sans aucune estude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />C’est pour ne pas auoir beaucoup d’inquietude,
<lb />Et nous persuader, que la nature aussi
<lb />Vous a vrayement traitté, Monsieur, iusques-icy,
<lb />comne vnle vraye mese, vn peu passionnée,
<lb />Et ce genie ardent, dont ie suis estonnée,
<lb />sous fait bien remarquer, pour son enfant gasté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />a quoy donc passez-vous le temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Monsieur, à rien du tout.
<lb />En verité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRODELON.
<lb />Par vn sort incroyable
<lb />Nous auons demeuré dans vn ieusne effroyable
<lb />De diuertissement...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie m’offre à vous mener
<lb />Le iour qu’il vous plaira, mes Dames, destiner
<lb />voir quelque Comedie, on en doit iouer vne,
<lb />Dont ie connois l’Autheur, &amp; qui n’est pas com<lb />mune,
<lb />Que ie seray bien aise, au moins que nous puissiõs
<lb />’il se peut voir ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ah! telles pactions
<lb />Ne sont pas de refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Aussi ie vous demande
<lb />Lors que nous serons là, que toute vostre bande
<lb />Admire, approuue tout, applaudisse bien fort,
<lb />Pour qu’on trouue tout beau, fasse tout son effort
<lb />Ie veux vous engager, comme on m’en sollicite,
<lb />De faire que la piece ait grande reüssite;
<lb />Car pour m’en conjurer, ie vous iure ma foy,
<lb />Que l’Autheur ce matin, m’est venu voir chez
<lb />moy,
<lb />Qu’à toute heure, en tous lieux il m’en prie &amp;
<lb />m’en presse,
<lb />Et fait que mes amis me le disent sans cesse<lb />C’est la coustume icy, qu’à des gens comme nous
<lb />Pour tous les vers qu’ils font, les Poëtes vien<lb />nent tous
<lb />Implorer nos bontez, &amp; des pieces nouuelles
<lb />Faire lecture, afin que nous les trouuions belles
<lb />Et qu’ils puissent aussi, par là nous engager
<lb />A leur donner grand bruit. Ie vous laisse à juger
<lb />Si d’vne piece enfin, quoy que nous puissions dire,
<lb />Le parterre iamais, ose nous contredire.
<lb />Pour moy i’y suis exact, &amp; dés que quelque Au<lb />cheur
<lb />M’est venu conjurer d’estre son Protecteur,
<lb />Ie crie auant qu’on ait allumé les chandelles,
<lb />Que ses vers son pompeux, sa piece des plus bel<lb />les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Non, ne m’en parlez point, Paris, est bien char
<lb />mant,
<lb />Tous les iours il s’y passe, &amp; fort euidem
<lb />ment
<lb />Cent choses que tousiours en Prouince on ignore,
<lb />Quelque spirituelle, &amp; quelque soin encore
<lb />Que l'on puine appolter....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />C’est assez il suffit,
<lb />Personne à tout cela, n’a iamais contredit;
<lb />Mais, Monsieur, puis qu’enfin nous en sommes
<lb />instruites
<lb />Nous ferons seurement, tout ce que vous nous
<lb />dites,
<lb />Et nous nous récrirons, aussi comme il faudra
<lb />Sur tout ce que d’esprit, &amp; de beau l’on dira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />te he vous diray pas du tout, si ie deuine,
<lb />Mais ie me trompe fort, ou vous auez la mine,
<lb />De quelque Comedie, auoir fait le tissu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Eh! il pouroit bien estre, &amp; sans que l’on l’ait sçeu
<lb />De cela quelque chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Eh! bien si bon vous semble
<lb />Ma foy, nous la verrons, quand vous voudrez
<lb />ensemble;
<lb />Mais puis qu’il est ainsi, ie veux sans differer,
<lb />va deret naportane ley vous ueciarer,
<lb />Entre nous, i’en ay fait vne, ie vous l’auouë,
<lb />Que ie veux dedans peu, faite en sorte qu’on iouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Et quels Comediens la representeront?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ah! la belle demande, &amp; ma foy se seront
<lb />Les grands Comediens; ils en sont seuls capables,
<lb />Leur recit a tousiours, des graces admirables
<lb />Dans leurs bouches les vers, sont beaucoup ap<lb />parants;
<lb />Pour les autres on sçait, qu’ils sont des ignorans;
<lb />Tous leurs gestes n’ont rien qui ne soit du vul<lb />gaire,
<lb />Et comme on parle enfin, recitent d’ordinaire;
<lb />Les vers ne ronflent point, qu’articule leur voix,
<lb />Ils ne s’arrestent point du toût aux beaux endroits,
<lb />Et quel moyen a-t’on? de les pouuoir connoistre
<lb />Si le Comedien ne les fait pas paroistre,
<lb />S’il n’y fait vne pose, &amp; n'aquertit par sa
<lb />A quels endroits, il faut faire le brou ha ha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Il est vne maniere en effet, qui fait mesme
<lb />Sentir à ses Autheurs, tous les attraits d’vn poë<lb />me,
<lb />Et les choses souuent, ne valent du tout rien,
<lb />e fis ne sont dans leur iour, &amp; ne se disent bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE monstrant le ruban de
<lb />jes tuausjes.
<lb />Ma petite oye est-elle à l’habit congruante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout à fait.
<lb />CATHOS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ne fubuir eiedinomaitiçauante;
<lb />N’est-il pas bien choisy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Furieusement bien
<lb />C’est Perdrijon tout pur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE estallant ses canons.
<lb />Ne me direz vous rien
<lb />Aussi de mes canons? ont-ils l’heur de vous plaire
<lb />Dites, que vous ensemble?
<fw><lb />MAGDELON
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ah! ie ne m’en puis taire,
<lb />Et confesse qu’ils ont vn tout à fait bon air.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Par ma foy ie me plais, à vous ouïr parler.
<lb />Ie trouue que leur air, n’a rien que d’admirable,
<lb />Et ie puis me vanter, qu’il n’est rien de semblable,
<lb />Qu’auec raison, i’en suis tout à fait satisfait,
<lb />Puis qu’ils ont vn quartier, plus que toûs ceux
<lb />qu’on fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ie dois bien l’auoüer; car ie n’ay que ie pense
<lb />ramais d'alditemnent veu porter Teiegance,
<lb />Dedans vn si haut point. Que vous donnez d’éclat
<lb />A ce que vous auez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE luy donnant- ses gands
<lb />à sentir.
<lb />Mais de vostre odorat
<lb />Que la reflexion dessus ses gands s’attache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />MAODEEON.
<lb />Ie n’eus iamais d’odeur plus douce que ie sçache,
<lb />Et ie puis confesser, sans doute auec raison,
<lb />Qu’ils sentent en effet, &amp; terriblement bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />
<lb />toirtej porsit rerphre depuio que leiule dee,
<lb />L’odeur, qui me parût mieux conditionnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE luy faisant sentir ses
<lb />Et celle-là ?
<lb />cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ie dis auecque verité
<lb />Que ie la trouue aussi de bonne qualité,
<lb />Ie sens qu’elle me plaist, &amp; sens que ie l’estime,
<lb />A cause qu’elle est bonne, &amp; qu’ensin le sublame
<lb />En est certes, touché delicieusement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE monstrant ses plumes,
<lb />Vous ne me dites rien de mes plumes, comment
<lb />Les trouuez-vous, enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />On peue brendire d’elles
<lb />Qu’elles sont en effet, effroyablement belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous vous y connoissez, ie le vois; mais encor
<lb />Sçauez-vous que le brin? me couste vn Louïs
<lb />d’or
<lb />Pour moy sans me vanter, il faut que ie vous die,
<lb />Que depuis bien long-temps, i’ay pris cette ma<lb />nie
<lb />De donner par ma foy trop generallement
<lb />Sur tout ce que l’on voit, de rare &amp; de charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Nous sympathisons fort ensemble, ie vous iure,
<lb />Et c’est sans vous mentir, qu’icy ie vous asseure
<lb />Que ie luis dencate, &amp; lurlcuremene
<lb />Pour tout ce qui me sert en mon habillement,
<lb />Et iusqu’à des chaussons, ie n’en puis d’ordi naire
<lb />Souffrir s’il ne sont faits, de la bonne ouuriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE s'écriant brusquement.
<lb />Mes Dames, ahy, ahy, ahy, de grâce dou<lb />cement,
<lb />Ce n'eit pas Dieu ne dame, en vier prudain<lb />ment,
<lb />De vostre procedé, i’aurois lieu de me plaindre,
<lb />Cela n’est pas honneste, &amp; vous me faites crain
<lb />dre......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Qu'est-ce donc? qu’auez-vous? qui vous trouble,
<lb />Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Toutes deux à la fois, s’attaquer à mon cœur,
<lb />Me prendre à droit, à gauche, ah certes la partie
<lb />N’est pas du tout égale, &amp; ie vous garantie,
<lb />Ou puis que vous allez, contre le droit des gens
<lb />le vais crier au meurtre, &amp; sortir de ceans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Il ne dit rien du tout qu’auec vne maniere
<lb />rout a fait egieabie, &amp; qui n’est point vulgaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il a dedans l’esprit vn tour; mais sans égal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Vous auez bien, Monsieur, plus de peur que de
<lb />mal,
<lb />Et vostre cœur craintif, crie auant qu’on l’es<lb />chorche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />I’ay sujet toutefois, de faire ce reproche:
<lb />Comment diable, ie sens que quoy que vous
<lb />disiez
<lb />Il est depuis la teste escorché iusqu’aux pieds.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />MAROTTE, MASCARILLE, CATHOS,
<lb />MAGDELON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAROATE.
<lb />Pe ticilitlidre a cotts vons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Et qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTIE.
<lb />De Iodelet, qui veut.......
<lb />C’est le Vicomte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Cette visire est prompte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCRRILLE.
<lb />Quoy! le Vicomte de......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTIE.
<lb />C’est luy, Monsieur, vray my
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />lt le comomes veuo .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’est mon meilleur amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Vistes, faites entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Certes cette aduenture
<lb />Me charme, &amp; me rauit; car ma foy ie vous jure
<lb />Que depuis foit long-temps, nous ne nous som<lb />mes veüs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI. X.
<lb />TODEEET, MAGOHRDEHJCATHOS,
<lb />MAGDELON, MAROTTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T2
<lb />MASCARILLE.
<lb />H! Vicomte,
<lb />IODELET r'embrassant l'vn l'autre.
<lb />Ah! Marquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Que tous iiee fens émeus
<lb />Marquent bien le plaisir que i’ay de ta rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Et la ioye que i’ay, mon visage le monstre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Baise-moy donc encor, Vicomte, baise moy,
<lb />Ie t’en conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET l'ayant baisé.
<lb />Il t’en faut de plus doux ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Nous cõmençons ma bonne, enfin d’estre connuës?
<lb />Du beau monde chez nous, nous allons estre
<lb />veuës,
<lb />Puis qu’il prend le chemin de nous y visiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mes Dames, s’il vous plaist, de ma part d’ycesprer,
<lb />D iij (20)
<lb />Ce Gentilhomme cy; sans que ie le caiolle,
<lb />Il est assurément, digne ( sur ma parolle)
<lb />D eitrecomd de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />IODELET.
<lb />Il est iuste, &amp; de droit
<lb />De vous venir chez vous, rendre ce qu’on vous
<lb />doit;
<lb />Car ensin, vos attraits exigent sur les hommes
<lb />Leurs droits seigneuriaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON,
<lb />Nous sçauons qui nous sommes,
<lb />Monsieur, &amp; c’est pousser pour nos esprits peu
<lb />fins
<lb />Vostre ciuilité, iusqu’aux derniers confins
<lb />De la galanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah! Dieux, cette iournée
<lb />Doit estre comme grande, ensemble &amp; fortunée,
<lb />Marquée dans nostre almanach.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON à Almanzor.
<lb />Petit garçon,
<lb />Quoy vors faut-il tousiours faire vostre leçon,
<lb />Ne voyez-vous pas bien? surcroist de compagnie,
<lb />Et qu’il faut vn fauteüil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET s’assit.
<lb />C’est sans ceremonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ne vous estonnez pas, s’il est si déconfit,
<lb />Ie ne fait que sortir, d’vn mal qui la boufit,
<lb />Comme vous le voyez, c’est pourquoy son visage
<lb />Est si maigre, &amp; si pasle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Et c’est tout l’aduantage,
<fw><lb />B
</fw><lb />te les fruicts qu’on reçoit des veilles de la Cour,
<lb />ves trauaux de la guerre, &amp; des soins de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mais dites cependant, sçauez-vous bien mes
<lb />Dames?
<lb />Qu’on place le Vicomte, au rang des belles ames,
<lb />u'il eit de ces vaillans, à qui le rer lied blen,
<lb />C’est vn braue à trois poils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Vous ne m’en deuez rien,
<lb />Marquis, &amp; nous sçauons ce que vous sçauez
<lb />faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />dh! ma foy, ma science, auprés vous doit se
<lb />taire,
<lb />l est vray que tous deux, nou snous sommes
<lb />souuent
<lb />Veus dans l’occasion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Queiqueiois tiop auant
<lb />Et mesine en des endroits, où l’on auoit sans
<lb />doute
<lb />bien du chaud à souffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Oüy; mais Vicomte, écoute,
<lb />Pas tant de chaud qu’icy, hay, hay, hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Nous auons
<lb />Fait nostre connoissance à l’armée, &amp; viuons
<lb />Depuis en amitié. Le iour que nous nous vismes
<lb />P'our la premiere fois, ma foy tous deux nous
<lb />fismes
<lb />Ce pacte d’estre amis. Il commandoit alors
<lb />Vn fort beau regiment de caualiers tres-forr
<lb />4
<lb />Sur, cy ie m’en souuiens, les galeres de Malthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Il est vray; mais Vicomte, icy trop l’on m’exalte
<lb />Vous estiez toutefois, dans l’employ deuant moy,
<lb />Et ie me souuiens bien à present sur ma foy,
<lb />Que ie n’auois encor qu’vne charge assez basse,
<lb />Que vous estiez desia dans vne belle passe,
<lb />Et que vous commandiez les deux mille cheuaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />nu guerre est belle; mais on a trop de trauaux,
<lb />Et la Cour auiourd’huy pour des gens de seruices
<lb />Nous recompense mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ce ne sont qu’injustices:
<lb />C’est pourquoy, ie veux pendre aussi l’espée au
<lb />croc,
<lb />Et ne plus m’exposer du tout à pas vn choc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />I'ay pour les gens d'espée, vn tres-furieux tendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ils me plaisent aussi; mais il faut pour me prendre,
<lb />Assaisonner d’Esprit, la brauoure &amp; le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Te souuient-il Vicomte, auec quelle vigueur
<lb />Nous prismes, toutefois suiuis de la fortune
<lb />Dessus nos ennemis, dis, cette demy-lune,
<lb />Estant deuant Arras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Que veux-tu dire toy?
<lb />Auec ta demy-lune, &amp; tu resues, ie croy
<lb />Penses-y, c’estoit bien, toute vne l’vne entiere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />la parbieu raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />I’y crûs mon Cimetiere»
<lb />Il m’en souuient ma foy, car i’y fus fort blessé
<lb />D’vn grand coup de grenade, à la jambe, &amp; ie sçay
<lb />Que i’en porte la marque encore; mais de grace
<lb />Faijant tajter a ja jamve.
<lb />i astez vous sentirez le coup, voila la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS ayant porté la main.
<lb />La cicatrice est grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Fppert donc aussi
<lb />rostre main, &amp; tastez justement celuy-cy
<lb />là, là le trouuez-vous? la derriere la teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />A pant la main derriere la teste de Mascarille.
<lb />Ouy ie sens quelque chose. Vn tel coup vous ap<lb />preste
<lb />Runt loite lauliero.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ma derniere campagne.
<lb />Ie receus ce coup-là
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET à Cathos.
<lb />Ah! tatez donc voila
<lb />Encore vn autre coup, ie l’eus à Graueliue
<lb />Et depuis i’ay souffert d’vne fieure maligne
<lb />De fort aipres douieuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mettant la main sur le bouton de son haut de chausse,
<lb />Moy ie vais vous monstrer
<lb />Vne effroyable playe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ah! c’est trop folastrer
<lb />Sans y voir on vous croit, &amp; vos faits admirables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Le sont à dire vray des marques honnorables
<lb />Qui font voir ce qu’on est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah! Monsieur, sans cela
<lb />Nous vous connoissons bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ton carosse?
<lb />Dis Vicomte, as-tu la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Pourquoy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Nous menerions ces Dames,
<lb />Prendre hors des portes l’air, pour delecter leurs
<lb />ames,
<lb />Et puis leurs donnerions par apres vn cadeau,
<lb />Le temps nous y conuie il est tout à fait beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Nous ne sçaurions sortis d’auiourd’huy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Faut remettre
<lb />A quelques iours d’icy la partie, &amp; promettre
<lb />Aussi que vous viendrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />He! bien nous le voulons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ayons donc pour dancer icy les violons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />C’est fort bien auisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Pour cela, cest sans peine
<lb />Que nous y consentons; mais faut qu’on nous
<lb />ameine
<lb />Surcroist de compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Hola, ho Poiteuin
<lb />Bourguignon, Prouençal, Champagne, Lan<lb />geuin,
<lb />La verdure, Lorrain, Basque, la Violette,
<lb />La Ramée, Picart, Cascaret, la Valette,
<lb />! Diable les laquais, pour moy ie ne crois pas,
<lb />Que ie ne rompe à tous les iambes, &amp; les bras,
<lb />Non, ie ne trouue point, de Gentilhomme en
<lb />France
<lb />Plus mal seruy que moy, de ces races ie pence;
<lb />Car ces canailles là, ne m’entendent iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON
<lb />Allez viste, Almanzor, là bas dire aux laquais
<lb />De Monsieur, qu’à present icy l’on nous ameine
<lb />Des violons; à Marotie &amp; vous prenez aussi la
<lb />peine;
<lb />De nous faire venir ces Dames, &amp; Messieurs
<lb />D’icy prés, pour peupler auecque tous les leurs
<lb />de noitre bal nprompt la tiiitre ioistude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ces yeux n’auroient-ils point détruit ta quietude.
<lb />Vicomte, qu’en dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Mais toy-mesme Marquis,
<lb />Qu’en pourois-tu penser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Moy, par ma foy ie dis
<lb />Qu’icy nos libertez, sont à demy sujettes,
<lb />Qu’à peine elles pouront sortir les brayes nettes,
<lb />Au moins pour moy, ie sens qu’en mon cœur ie
<lb />reçois
<lb />Vne estrange secousse, &amp; mesme aussi ie crois
<lb />&amp;
<lb />Qu’il n’est plus retenu, que par fort peu de chose;
<lb />Mais quand ie le perdrois i’en cherirois la cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Dieux que tout ce qu’il dit, est fort &amp; naturel
<lb />Qu'on voit bien qu’il n'a rien, qui soit materiel
<lb />Et qu’il tourne à miracle vne douceur ma chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Il est vray qu’il est seul, ie croy qui puisse faire
<lb />Vne telle despence, en esprit &amp; sçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILL’E.
<lb />Mesdames, toutefois pour vous mieux faire voir
<lb />Que ie ne vous ments poit, ie pretends où ie
<lb />meure
<lb />Vous faire vn impromptu, là dessus tout à l’heure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Et! ie vous en coniure, auec toute l’ardeur
<lb />Le la deuotronememone denton cœur
<lb />Que nous ayons au moins quelque chose, qu’on
<lb />sçache
<lb />Que l’on ait fait pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Peste cela me fasche
<lb />I’aurois enuie aussi d’en faire tout autant;
<lb />Mais faut que vous sçachiez &amp; teniez pour
<lb />constant
<lb />Que ie suis aujoura nuy, s'i faut que le m’expli<lb />que,
<lb />Beaucoup incommodé de la veine Poëtique
<lb />Pour luy trop auoir fait de seignées ma foy,
<lb />Ces iours passez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Monsieur, sans cela ie vous croy
<lb />MASCA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Que diable est donc cela? ie fais toufiours fans
<lb />peine,
<lb />Fort biẽ le premier vers; mais ie suis à la gehenne
<lb />Pour poursuiure. Ma foy cecy presse trop fort:
<lb />A loisir, ie feray pour vous sans nul effort
<lb />En vers vn iinpromptu, qui lans doute ie gage
<lb />Ne vous déplaira pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'ODELET.
<lb />Il a pour son partage
<lb />A mon sens, de l’esprit en demon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ni lr aa ono na
<lb />Mais du grand,
<lb />Du bien tourne, du nn, mesme du plus galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vicomte, depuis quand as-tu veu la Comtesse?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Elle auroit bien raison d’accuser ma paresse?
<lb />Car il s’est écoulé trois semaines &amp; plus
<lb />Depuis que ie lay veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ah Dieu i’en suis confus,
<lb />Quoy l’aller voir si peu? mais faut que ie te conte
<lb />Que le Duc ce matin m’est venu voir Vicomte,
<lb />Et ma voulu mener courir auecque luy
<lb />Vn Ceit a na campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Et tu l’as econduy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Quoy donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Messieurs, voi-cy nos amies qui viennent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Nous sõmes obligez aux peines qu’elles prennent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />IODELET, MASCARILLE, CATHOS,
<lb />MAGDELON, MAROTTE,
<lb />LVCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />On Dieu, vous nous deuez mes cheres
<lb />M pardonner,
<lb />Ces Messieurs ayant eu dessein de nous donner
<lb />Chez nous l’ame des pieds, nous vous auons choi<lb />sies
<lb />Pour pouuoir mieux repondre a telles fantaisies,
<lb />Et pour remplir aussi les vuides incongrus.,
<lb />Qui sont dans nostre bal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILE.
<lb />Ah!! ne nous tenez plus
<lb />De semblables discours. Nous sommes obligées
<lb />A vostre souuenir, &amp; serions affligées
<lb />Si vous ne vouliez pas tousiours agir ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ce n’est qu’vn bal presse que nous faisons icy;
<lb />Mais quelqu’vn de ces iours nous auons bien
<lb />enuie
<lb />De vous en donner vn, au peril de la vie,
<lb />Dans les formes: Mais quoy que les violons enfin,
<lb />Sont-ils là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMANZOR:
<lb />Oüy, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />C’est trop estre à la fin
<lb />Sur ces pieds. Allons donc, mes cheres, prenez
<lb />place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE dunçãt luy seul comme
<lb />La la la la la la.
<lb />par preinue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Dieux! qu’il a bonne grace,
<lb />Et la taille elegante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a da lMuos
<lb />De dancer proprement.
<lb />Et la mine ie croy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE ayant pris Magdelon.
<lb />Ma franchise auec moy,
<lb />Aussi bien que mes pieds va dancer la courante.
<lb />Violons en cadence, ah! cadence pesante.
<lb />O! qu’ils sont ignorans? ma foy l’on ne peut pas
<lb />Rien danser auec eux, quel estrange fracas,
<lb />L’on ne sçait ce qu’on fait. Le Diable vous em<lb />porte,
<lb />Quoy donc, ne sçauriez-vous ioüer d’vne autre
<lb />sorte,
<lb />Et de mesure la, la la la la la la.
<lb />La lesme, ovioions de viniagc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET dançant en suite.
<lb />Oh! hola?
<lb />Messieurs, ne pressez pas si fort vostre cadence?
<lb />Ie ne fais que sortir de maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vicomte.
<lb />MAS CARILLE.
<lb />Et dance,
<lb />E ij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />DV CROISY, LA GRANGE,
<lb />MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />A
<lb />H, ah! coquins, que faites-vous
<lb />ceans ?
<lb />Trois heures sont desia passées, faineans,
<lb />Depuis que nous cherchons de tous costez. Ah!
<lb />lasche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE se sentant battre.
<lb />Ahy, ahy, ahy, ie n’ay point ouy Monsieur que
<lb />leryacne
<lb />Que les coups en seroient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ahy, ahy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />C’est bien à vous,
<lb />Infame, à vouloir faire en ce lieu les yeux doux,
<lb />Et l’homme d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Ah! vous voulez paroistre,
<lb />Cela vous apprendra certes, à vous connoistre.
<lb />Ils sortent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV.
<lb />MASCARILLE, IODELET, CATHOS,
<lb />MAGDELON.
<fw><lb />MRODELON
</fw><fw><lb />Ve vien-ie donc de voir?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vne gageure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRODEEON.
<lb />Non,
<lb />Ou vous vous plaisez fort à sentir le baton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Vous laisser deuant nous battre de cette sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mon Dieu, facilement ie sçay que ie m’emporte,
<lb />Et ie n’ay pas voulu faire semblant de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Pour vostre honneur pourtant cela ne va pas bien.
<lb />Quoy? tous deux; qui l’eust crû? mesme en no<lb />stre presence
<lb />Endurer vn affront, &amp; de cette importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />N’importe, toutefois acheuons, ce n’est rien.
<lb />Depuis long-temps desia nous nous connoissons
<lb />bien:
<lb />Vous sçauez qu’entre amis, quoy qu’on fasse &amp;
<lb />qu’on ose,
<lb />On ne se picque pas pour si petite chose.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />SCENE XV.
<lb />CROISY, LA GRANGE,
<lb />MABOHRIADEJTODELET,
<lb />MAGDELON, CATHOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />A foy, c’est trop marauts, vous diuertir
<lb />M de nous;
<lb />Et vous n’en rirez plus, ie vous iure entre vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Quoy? dans nostre logis vostre audace redouble.
<lb />Et qui vous y fait donc? venir mettre le trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Hé! mes Dames, comment deuons nous endurer
<lb />Que nos laquais, icy se fassent reuerer.
<lb />Que par des lâchetez que l’on peut dire extrêmes,
<lb />Ils soient icy de vous, mieux receus que nous<lb />mesmes,
<lb />Qu'à nos propres derpens, par en trait rans égal,
<lb />Ils vous monstrent leur flame; &amp; vous donnent
<lb />Ie bal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vos laquais,
<lb />MAGDELON,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Nos laquais, ces tours sont mal honnestes,
<lb />De nous les desbaucher de mesme que vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Quelle haute inlolence? ò Ciel:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Ils n’auront pas
<lb />Le bien que nos habits leurs donnent des appas?
<lb />Pour vous pouuoir par eux donner dedans la veuë,
<lb />Si vous aimez leur peau, se sera toute nuë,
<lb />Et quand vous les verrez sans vestemẽs, &amp; gueux,
<lb />Vous les estimerez ma foy, pour leurs beaux yeux.
<lb />viste? qu’on se dépoüille, ou bien dans ma
<lb />furie........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Et le leiuis pius lien, adieu la oraueile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Adieu, le Marquisat, adieu la Vicomté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Qu’est-ce? qui vit iamais rien de plus effronté?
<lb />Vos victoires coquins, seront plus mal-aisées.
<lb />De vouone pourceplaouherlarnos criices y
<lb />Ou vous irez ma foy chercher en d’autres lieux
<lb />Dequoy paroistre beaux, &amp; contenter les yeux
<lb />De ces rares beautez, &amp; ie vous en asseure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Auroit-on pû preuoir vne telle aduanture,
<lb />Et qui plus iustement deust iamais s’emporter.
<lb />nnre estoit trop raquiis, que de nous supplanter
<lb />Auecque nos habits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O sort!
<lb />MASCARILLE.
<lb />Ta fureur est extresme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV CROISY.
<lb />Que l’on leur oste, &amp; iusque aux chausses
<lb />mesme
<lb />Qui sont peu d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />He......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Sans raisonnement,
<lb />Que tous ces habits là, soient ostez prompte<lb />ment.
<lb />Dedans l’estat qu’ils sont, dés à present, mes
<lb />Dames,
<lb />Vous pouuez auec eux continuer vos flames:
<lb />Icy nous vous laissons en pleine liberté,
<lb />Et nous vous protestons tous deux en verité,
<lb />Que nous n'aurons faiidis aueune fardunse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Quelle confunon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />I'en suis toute saisie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES VIOLONS au Marquis.
<lb />Donnez-nous de l’argent, ie n’entends point cecy,
<lb />Lequel donc de vous deux nous doit payer icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE le premier vers à part.
<lb />Quand ie voy ce reuers, pour moy, ie meurs de
<lb />honte,
<lb />Demandez si vous plaist à Monsieur le Vicomte.
<lb />LES VIOLONS se tournent vers Iodelet.
<lb />IODBEE Tle premier vers à part.
<lb />D’vn semblable reuers mes sens sont ébaïs.
<lb />Demandez si vous plaist à Monsieur le Marquis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />GORGIBVS, IODELET, MASCARILLE,
<lb />MAGDELON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Oquines, qu’ay-ie oüy? vous nous venez
<lb />de mettre
<lb />Dedans de beaux draps blancs. On m’a sans rien
<lb />obmettre
<lb />Dit toute vostre affaire, &amp; ces Messieurs aussi
<lb />Me l’ont trop fait sçauoir, en s’en allant d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Mon pere on nous a fait cette sanglante piece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Ie sçais quelle est sanglante &amp; marque leur
<lb />adresse;
<lb />Mais vostre impertinence en est le fondement;
<lb />Ils se sont renentis du mauuais trarttement
<lb />Que vous leur auez fait, infames, que vous estes,
<lb />Et leurs flames ont droit d’estre mal satisfaites:
<lb />Il faut que cependant malheureux que ie suis
<lb />Ie boiue cét affront pour croistre mes ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ne nous dites plus rien, ie vous donne asseu<lb />rance
<lb />Que de ce procedé nous tirerons vengence,
<lb />Que contre nous aucun ne les peut secourir,
<lb />Ou qu’en la peine enfin, l’on vous verra perir.
<lb />Et vous marauts, encor vous auez l’asseurance
<lb />De rester dans ces lieux, apres vostre insolence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vn Marquis, comme moy se voit ainsi traitté,
<lb />Certes, vn tel affront ne peut estre goûté.
<lb />Ah! par cette froideur injuste &amp; sans seconde
<lb />Ie ne connois que trop ce que c’est que le monde,
<lb />A la moindre disgrace, on vous méprise tous,
<lb />Qui vous aymoit le plus, s’ose railler de vous.
<lb />Puis donc qu’il est ainsi, souffrons cette injustice,
<lb />D'vn sort commun à tous, endurons le caprice,
<lb />Allons cher camarade, allons nous-en ailleurs,
<lb />La fortune pour nous aura plus de douceurs,
<lb />La vertu sans grandeurs n’est point icy conuë,
<lb />Et l’on l’en fait sortir, quand elle est toute nuë,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />GORGIBVS, MAGDELON, CATHOS,
<lb />IOLONS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIOLONS.
<lb />Ous atendons icy Monsieur, à leur defaut
<lb />N De receuoir enfin de vous, ce qu’il nous
<lb />faut :
<lb />Car puisque tout trauail merite son salaire,
<lb />ll faut payer celuy que nous venons de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS en les battant.
<lb />e m’en vais maintenant tous deux vous contenter
<lb />t c’est icy l’argent que ie vous veux conter.
<lb />Et vous qui tous les iours faites tant d’incartades.
<lb />Qui consommez le temps à faire des pommades.
<lb />e ne sçay qui m’empesche &amp; me retient icy
<lb />Que dedans ma fureur ie ne vous frotte aussi :
<lb />ar tout nostre maison se verra méprisée,
<lb />lous seruirons par tout de fable &amp; de risée,
<lb />Chacun dira son mot pour nous deshonnorer,
<lb />oila ce que sur nous vient enfin d’attirer
<lb />t vostre impertinence, &amp; vos humeurs hau<lb />taines.
<lb />llez donc vous cacher, allez grandes vilaines,
<lb />60
<lb />Et vous des gens oisifs, lasches amusemens,
<lb />Vers, Sonnets &amp; Chansons, Sonnetes &amp; Romans
<lb />Liures pernicieux, folles &amp; vaines fables
<lb />Puissiez vous pour iamais aller à tous les diables
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />
<lb />m
<lb />M 
<lb />2
<lb />L DEIE
<lb />Lap 
<lb />Mim
<lb />DD PL
<lb />a 
<lb />plan Lhul
<lb />1
<lb />DELRRIE PAM
<lb />D la Pun
<lb />71
<lb />DELLIDEMEMI
<lb />A q
<lb />'haale
<lb />CIAL
<lb /> 
<lb />mrai
<lb />Ppme,
<lb />P
<lb />MER
<lb />P 
<lb />Ph P o
<lb />O
<lb />2
<lb />Al e
<lb />2
<lb />MERPEMDEERLEMIOI
<lb />AEEREE Ar
<lb />L paaure
<lb />LRELMMEEARE
<lb />AMMRE
<lb />RA GR MEME.
<lb />MARN Q AI
<lb />Pln Mam Liin
<lb />QMREE M ERMEI
<lb />
<lb />
<lb />ln
<lb />ADE MDDODI LIIAMMAMM,
</fw><fw><lb />–
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />4
<lb />L
<lb />M
<lb />O
<lb />D1
<lb />u
<lb />
<lb />2m 
<lb />EBo
<lb />Q L
<lb />EDE EL
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />LEMMMAAELIEEA
<lb />P
<lb />
<lb />De pehl pe a
<lb />MCEel 
<lb />I
<lb />2
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />Mvanrea madrMe l
<lb />A 
<lb />DEIEE MIE
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />Da e
<lb />2
<lb />PIEERMRIMEER
<lb />Dupan pelpi
<lb />mMue
<lb />II
<lb />a
<lb />L
<lb />
<lb />T
<lb /> M
<lb />MODEDEEEE
<lb />DDEIDe
<lb />Pa
<lb />MEVEERN E LAEE
<lb />DLEDERLEMEEY Ma
<lb />CREL MR
<lb />DILEEDE VELETOI
<lb />nuHrarnnd mlnrul eiemar?,
<lb />L
<lb />11
</fw><fw><lb />ance
</fw><fw><lb />2
<lb />le France
</fw><fw><lb />ance
</fw><fw><lb />è France
</fw><fw><lb />è France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>