<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Gentilhomme guespin, comédie [par Donneau de Vizé]</title>
        <author>Donneau de Vizé, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30348420c"/>
          <author>
            <persName>Donneau de Vizé, Jean</persName>
          </author>
          <title>Le Gentilhomme guespin, comédie [par Donneau de Vizé]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />LE
<lb />GENTILHOMME
<lb />TUESPIN.
<lb />COMEDIE.
<lb />A PARIS,
<lb />Chez GUILLAuME DE LUYNE, au Palais,
<lb />dans la Salle des Merciers.
<lb />à la Justice.
<lb />M. DC. LXX.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />- 2..
<lb />R
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />E Sujet m'a paru si
<lb />plaisant &amp; si propre au
<lb />Theatre, que je n'ay pû
<lb />m'empescher de le trai<lb />ter. Peut-estre qu'il ne paroistra
<lb />pas tel sur le papier, ce qu’il a de
<lb />plus Comique consistant plus dans
<lb />les actions que dans les mots. Il y
<lb />a un perpetuel jeu muet dans cette
<lb />Piece, qui estant tire du fonds du
<lb />sujet, donne un plaisir extréme à
<lb />l’Auditeur; &amp; l’on ne dit presque
<lb />pas un Vers qui ne fasse rire dans
<lb />la Representation, par le chagrin
<lb />qu’il donne au Vicomte. Le papier
<lb />ne peut representer son inquietude
<lb />ny ses postures, non plus que le
<lb />grand benest de Fils de Monsieur
<lb />de Bois-Doüillet, dont on ne trou<lb />vera point le Rolle dans l’impres<lb />sion, encor qu'on n'ait guere veu de
<lb />Personnages sur la Scene qui ayent
<lb />FLJ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Page 7. au dessus du Vers, Muis ma Sœur, s’il, &amp;c
<lb />il faut mettre; LE VICOMTE.
<lb />Page 12. devant le Vers, Que ne le, &amp;c. il faut
<lb />mettre LUCRECE.
<lb />Page39. Je suis morte, j’ay parlé trop haut,
<lb />lisez, I'ay parlé trop haut, je suis morte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AReIVILEOE DV ROT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OUIS par la grace de Dieu, Roy de
<lb />LFrance &amp; de Navarre: A nos amez &amp;
<lb />feaux Conseillers, les Gens tenans nos Cours
<lb />de Parlement, Requestes de nostre Hostel &amp;
<lb />de nostre Palais à Paris, &amp; à tous autres nos
<lb />Juges &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.
<lb />Nostre bien amé Thomas Jolly, Marchand
<lb />Libraire à Paris, Nous a fait remontrer qu’il
<lb />a recouvert une Piece de Theatre, intitulée LE
<lb />GENTILHOMME GUESPIN, representée sur
<lb />le Theatre du Marais, laquelle il desireroit
<lb />imprimer pour la donner au Public, s’il Nous
<lb />plaisoit luy accorder nos Lettres de Permission
<lb />sur ce necessaires. A ces Causes, de nostre
<lb />grace speciale, pleine puissance &amp; authorité
<lb />Royale, Nous luy avons permis, octroyé &amp;
<lb />accordé, &amp; par ces Presentes octroyons &amp; ac<lb />cordons la Permission &amp; Privilege d’imprimer,
<lb />vendre &amp; distribuer ladite Piece, en tel Vo<lb />lume &amp; Caractere que bon luy semblera,
<lb />pendant le temps &amp; espace de cinq années, à
<lb />commencer du jour qu’elle sera achevée d’im<lb />primer pour la premiere fois: Faisons defen<lb />ses à tous autres Libraires &amp; Imprimeurs, de
<lb />l'imprimer, ou faire imprimer, sous quelque
<lb />pretexte que ce soit, sans le consentement dud.
<lb />Exposant, ou de ceux qui auront droict de luy,
<lb />à peine de confiscation des Exemplaires, de
<lb />cinq cens livres d’amende, &amp; de tous despens,
<lb />dommages &amp; interests: Le tout à la charge
<lb />de mettre un Exemplaire de ladite Piece dans
<lb />nostre Bibliotheque, un autre en celle du Ca<lb />binet de Livres de nostre Chasteau du Louvre,
<lb />&amp; un troisiéme en celle de nostre tres-cher &amp;
<lb />feal Chevalier. Chancelier de France, avant
<lb />que de l’exposer en vente; &amp; d’en rapporter
<lb />és mains de nostre amé &amp; feal Conseiller en
<lb />nos Conseils, Grand Audiancier de France en
<lb />quartier, les Recepissez de nos Bibliothequai<lb />res, à peine de nullité des Presentes. Voulons
<lb />qu’en mettant au commencement du Livre
<lb />l’Extrait des Presentes elles soient tenuës
<lb />pour signifiées, &amp; qu’aux Coppies d’icelles,
<lb />collationnées par. l’un de nos amez &amp; feaux
<lb />Conseillers &amp; Secretaires, foy soit adjoustée
<lb />comme à l’Original. Si vous mandons, &amp; à
<lb />chacun de vous enjoignons, que du contenu
<lb />en icelles, vous fassiez joüir l’Exposant, &amp; ses
<lb />ayans cause, cessans &amp; faisans cesser tous trou<fw><lb />I
<lb />st
<lb />I
<lb />VI
<lb />so
<lb />te
</fw><lb />bles &amp; empeschemens au contraïre. Com<lb />mandons au premier nostre Huissier, ou Ser<lb />gent sur ce requis, faire pour l’execution des
<lb />Presentes, tous Exploits requis &amp; necessaires,
<lb />sans demander autre permission, nonobstant
<lb />Clameur de Haro, Charte Normande, &amp; Let<lb />tres à ce contraires: Car tel est nostre plaisir.
<lb />DONNE' à S. Germain en Laye le vingt &amp; un
<lb />de Septembre, l’an de grace mil six soixante
<lb />&amp; dix: Et de nostre Regne le vingt-huit.
<lb />Signé, Par le Roy en son Conseil, VILLET.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Livre de la Communauté des
<lb />Imprimeurs &amp; Marchands Libraires de Paris,
<lb />suivant &amp; conformément à l’Arrest de la
<lb />Cour de Parlement du 8. Avril 1653. aux char<lb />ges &amp; conditions portées par ces Presentes
<lb />Lettres. Fait à Paris le 23. Septembre 1670.
<lb />Signé, Loüis SEVESTRE, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Thomas Jolly a associé audit Pri<lb />vilege, Guillaume de Luyne, Estienne Loy<lb />son, &amp; Claude Barbiii, pour eir jouir conjoin<lb />tement, suivant l’accord fait entr’eux.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere foisi
<lb />le 27. Sep tembre le7o.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />LE VICOMTE DE LA SABLONNIERE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LUCRECE, sa Femme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLARICE, Sœurdu Vicomte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE, Femme de Chambre de Lucrece.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. DE CORNANVILLE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. DE BOIS-DOUILLET,
<fw><lb />OON FIEO,
<lb />M. DE CHANTE-PIE,
<lb />C Gentils-hommes
<lb />( Campagnards.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. DE COCHON-VILAIN,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. DE BOIS-LE-ROUX, JAmant de Clarice.
<fw><lb />COLAS,
<lb />NICODEME, (Valets du Vicomte.
<lb />BLAISE CLAMPIN,
<lb />O
<lb />La Scene est dans le Chasteau du Vicomte
<lb />de la Sablonniere.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />GENTILHOMME
<lb />IVESPIN,
<lb />OLIANAAM.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LUCRECE, CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />mois
<lb />LUCRECE.
<lb />ON, je ne puis plus vivre aveque vostre
<lb />Frere,
<lb />Son humeur me déplaist, je ne sçaurois
<lb />m’en taire;
<lb />Il me traite trop mal, depuis neuf ou dix
<lb />e nostre Hymen m’engage à vivre sous ses loix.
<lb />Il croit, dés qu’on me voit que je dois estre aimée,
<lb />Et me tient en ce lieu jour &amp; nuit enfermée,
<lb />Où ne trouvant jamais personne à qui parler,
<lb />Avec vous feulement je puis me consoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />
<lb />Je sçay que je ne puis justifier mon Frere,
<lb />Qn'un naturel jaloux a rendu trop seuere;
<lb />Mais je crois estre encor plus à plaindre que vous,
<lb />Vous estes mariée, &amp; je n’ay point d’Epous:
<lb />Toutefois il me tient comme vous prisonniere;
<lb />A peine, en te Chasteau, puis-je voir la lumiere;
<lb />Len connois les raisons, &amp; je m’apperçois bien,
<lb />Qu’il ne me traitte ainsi, qu’afin d'avoir mon bien;
<lb />Et qu’il veut que je sois sans cesse à le Campagne,
<lb />Afin que vous ayez une triste Compagne,
<lb />Qui puisse vous veiller, &amp; répondre de vous.
<lb />Il satisfait ainsi son naturel jalous;
<lb />Et me tenant toûjours avec vous enfermée,
<lb />Il empesche, par là, que je ne sois aimée;
<lb />Cax commie ence Logis aucuai n'entie jamais,
<lb />Nul ne peut estre épris de mes foibles attraits:
<lb />Cependant chaque jour la jeunesse se passe,
<lb />Et le temps, tous les jours, de nos beautez efface.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUGRECE.
<lb />Je ne puis condamier l'excez de vostre ennuy,
<lb />Et je dois, par mes maux, juger de ceux d’autruy,
<lb />Car enfin je ressens dans ma peine secrette....
<fw><lb />121
<lb />Sion
<lb />*il 29
<lb />212
<lb />4
</fw><fw><lb />1
<lb />1
<lb />Et
<lb />M
<lb />V
<lb />Et
<lb />Po
<lb />Il
<lb />Le
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LUCRECE, CLARICE, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />AH quel maudit Logis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mais qu’as-tu done, Lisette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ce que j’ay! Croyez vous que je n’enrage pas,
<lb />De voir icy chacun si triste un Lundy gras?
<lb />Depuis qu’en ce Chasteau je me vois enfermée,
<lb />Je sens que je n’ay plus ma joye accoustumée,
<lb />Et je vous prie enfin, de vouloir m’accorder
<lb />Mon congé, que je viens expres vous demander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ta demande m’étonne, &amp; n’est pas raisonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Voudrois-tu me quitter dans l’ennuy qui m’accablez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous viviez bien, helas! plus cont ente à Paris,
<lb />Et ce n’estoit chez vous que festins, jeux, &amp; ris,
<lb />Quand ce Campagnard vint enjoler vostre Pere,
<lb />Et quand il vous promit ce qu’il ne vous tient guere,
<lb />Pour vous faire en partant étouffer vos soûpirs,
<lb />Il sceut de la Campagne étaler les plaisirs:
<lb />Les Nobles sont, chez eux, comme de petits Princes,
<lb />Vous dit-il, &amp; l’on est heureux dans les Provinces;
<lb />On y voit mille Gens dont on est respecté;
<lb />On gouste les plaisirs de la societé;
<lb />130254
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ij
<lb />Sans divertissement, aueun jour ne se passe;
<lb />On a la Promenade, &amp; la Pesche &amp; là Chasse;
<lb />On trouve, chaque jour, mille plaisirs nouveaux;
<lb />On mange l’vn chez l’autre, on se fait des Cadeaux;
<lb />Du soir, jusqu’au matin, on tient tables ouvertes,
<lb />Qui d’excellent Gibier sont sans cesse couvertes;
<lb />On est, sans de grands frais, dans les jeux &amp; les ris;
<lb />Les Modes aussi-tost, y viennent de Paris;
<lb />Les plaisirs qu’on y prend, sont charmans &amp; tranquiles,
<lb />Ils ne se sentent point de l’embarras des Villes;
<lb />Et qui veut y joüer, y trouue des Joüeurs.
<lb />Vous avez bien icy tout cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEHRTOL.
<lb />Comme ailleurs,
<lb />Ivous aunions ces plailirs, sans l’humeur de mon Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Elle est trop ridicule ensemble, &amp; trop severe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Depuie ion liuriage, il est toûjours pensif,
<lb />A tout ce qu’on vous dit, à toure heure attentif;
<lb />Il ouvre de grands yeux, &amp; fait voir qu’en son ame
<lb />Il n’a jamais pensé qu’il fut d’honneste Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Quoy qu’on souffre avec luy, je croy que tu diras,
<lb />Que tu n’as jamais mieux passé de Lundys Gras.
<lb />Mon licte duluec ion; a Soupes; dier clonnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />uu ouy, jelecionay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Quoy donc, tu t’en étonnes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Vous le dites aussi, pour vous moquer de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Le Soupé n’est pourtant preparé que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />lis viendront touterois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />
<lb />S’ils n’ont que l’ordinaire,
<lb />Monsieur leur veut donc bien faire méchante chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Pour vous tirer d’erreur, je veux vous a voüer
<lb />Un tour, dont toutes deux vous devez me loüer.
<lb />Le Sieur de Bois-le-Roux, qu’autrefois pour affaire
<lb />Vous avez veu souvent venir trouver mon Frere,
<lb />Pour mes foibles appas ayant pris de l’amour,
<lb />Par son merite, a sceu m’en donner à son tour.
<lb />Ce Cavalier n’a rien qui sente la Province,
<lb />Ayant esté long-temps à la Cour de son Prince.
<lb />Le trépas de son Pere, assez inopiné,
<lb />Pour recueïllir ses biens, icy l’a ramené:
<lb />Mais comme il a vuidé d’affaire avec mon Frere,
<lb />Pour nous revoir tous deux, ne sçachant plus que faire;
<lb />Ayant trouvé Cephise au Temple l’autre jour,
<lb />Je ne pûs en sortant luy taire mon amour.
<lb />Comme elle a de l'esprit, &amp; qu’enfin elle m’aime,
<lb />Elle sceut m’inspirer d’abord ce stratagéme,
<lb />Qui fut, que de la part de mon Frere, aujourd’huy,
<lb />Je prirois nos Voisins de souper avec luy,
<lb />Sans oublier celuy qui cause ma tendresse.
<lb />Je l’ay fait, &amp; dans peu vous verrez la Noblesse
<lb />De dix chasteaux voimns ainver en ceneu.
<lb />J’ay fait encore plus; car pour couvrir mon jeu,
<lb />Et faire qu’on n’en puisse éclaircir le mistere,
<lb />J’ay sceu faire éloigner, &amp; mesme par mon Frere,
<lb />Celuy qui de sa part, les a couviez tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous en sçavez, ma foy, Madame, plus que nous.
<lb />A iiy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Anen içauont courer qu'un Repas a mon frere.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous avez pien, par là, fait une pire affaire.
<lb />Monsieur estant toûjours si bourru, si jaloux,
<lb />Helas! mon Dieu, Madame, où nous fourrerons-nous,
<lb />Quand ces Gens-là viendront rautost baiser sa Femme;
<lb />Car la civilité veut qu’ils baisent Madame,
<lb />Alors qu’ils la verront pour la premiere fois,
<lb />S’en deut-ilde dépit cent fois mordre les doigts.
<lb />Quand j’y songe pourtant, j’en suis déja ravie,
<lb />Car jamais à baiser, un Campagnard n’oublie;
<lb />Contre la bienseance, il croiroit trop pecher;
<lb />Le plus hardy Jaloux ne sçauroit l’empescher;
<lb />Et quoy que toûjours fou, se croiroit lors peu sage,
<lb />Blâmant ce qu’authorise un aussi long usage:
<lb />Mais quand ils baiseront tantost, figurez-vous
<lb />Ce que doit en son cœur ressentir le Jaloux,
<lb />Qui verta, devant luy, qu’on baisera sa Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vient.
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je ris déja par avance en mon ame.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />1
</fw><fw><lb />1
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LUCRECE, CLARICE, LE VICOMTE.
<fw><lb />L'ISETTE.
<lb />12
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à Lucrece.
<lb />TTE verray-je toûjours avec cette langueur?
<lb />EEt ne puis-je sçavoir ce qui te tient au cœur?
<lb />La, tâche à rire un peu, bannis cette tristesse,
<lb />Et du moins, ces jours gras montrequelque allegresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCRECE.
<lb />Les Divertissemens nous marquent les jours gras,
<lb />Et n’en ayant jamais, je ne les connoy pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mais, mon Frere, il est vray qu'elle est trap solitairȩ. 4.
<lb />nure,miaouul, neit vous plaise, apaeniez a vous tair
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE à part.
<lb />Nous rirons bien tantost, lors que les Campagnars,
<lb />Pour souper avec luy, viendront de toutes parts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à huerece.
<lb />Te verray-je toûjours tant de chagrin dans l’ame?
<lb />Le plaine d un Epoudevuncertre car la renaiite,
<lb />Et celuy de la Femme en son Epoux aussy,
<lb />J’ay cru ne devonl pas te laies leule icy,
<lb />Quoyqu’õ m’ait, pour ce soir, avec beaucoup d’instãce;
<lb />Prié plus de dix fois d’un Repas d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE
<lb />Mais, de ce grand Repas, nous estions priez tous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />J’estois priée aussi d’allez a vecque vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A mij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Comme pour toy mon cœur a beancoup de tendresse,
<lb />Je veux avoir bien soin de toy dans ta Grossesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LISETTE.
<lb />Quoy, ma Maistresse est grosse? Il n’en est, ma foy rien,
<lb />Je croy, s’il estoit vray, que je le sçaurois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EOCINORT
<lb />Non, je ne la suis pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARTCE.
<lb />Elle dit vray, mon Frere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ellvies ve
<lb />LE VICOMTE. 
<lb />Mais que sçait-on enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE!U
<lb />74 QU IU Nt
<lb />On le sçait d’ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />a
<lb />Nous rirons entre nous, va, ma Femme, croy-moy,
<lb />Le plaisir est bien doux, d’estre en repos chez soy.
<lb />Le Berger doit ce soir apporter sa Musette,
<lb />Et pour te divertir, danser avec Lisette;
<lb />Ne te chegrille ponit, eu te lejouiras,
<lb />Bien que nous soyons seuls le reste des jours gras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy-da.
<lb />LISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Nous gousterons un plaisir bien tranquile.
<fw><lb />64022
<lb />4
</fw><fw><lb />*
<lb />34
<lb />
<lb />a3
</fw><fw><lb />3e cioisiοd iIOIh.n
<lb />41
<lb />SCENE IV.
<lb />69
<lb />eiue i iofl(a
<lb />1
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />LISETTE, COLAS.
<lb />COLAS au Vicomte.
<lb />
<lb />ONvous demande, &amp;c’est Monsieur de Comnanville.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE."
<lb />Je ne suie paoioj;ed le dorpis sçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E COLAS.
<lb />Il vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Comme il est fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je suis au desespoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />V
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />LISETTE, M. DE CORNANVILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb />au Vicomte. appercevant Luc rece.
<lb />MOnsieur..... Mais que d’apas! ô Dieu, la bella
<lb />Femme!
<lb />Ah permettez, Monsieur, que j’embrasse Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Il appuye un peu fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je plains peù le Jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />Il n’est que pour baifer, je croy, venu chez nous,
<lb />à M. de Cornanville.
<lb />Les reimes de Paris craignent d'estie baisées,
<lb />Et pourcette vertu sont dessus tour prisées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb />Pour la premiere fois, je sçay ce que je doy,
<lb />Et vous auriez sujet de vous plaindre de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point.
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DECORNANVILLE se retournant,
<lb />Mais...
<lb />&amp; baisant Clarice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Ils acconilliode fey tout à son aise.
<lb />LISETTE comme il va à elle pour la baiser.
<lb />Je ne suis pas, Monsieur, de celles que l’on baise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb />Ah Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />anu cey jeruiodopees, plus bas;
<lb />Foin, il m’a fait baiser aussi ses cheveux gras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LB VICOMTE Apa.
<lb />Puis que pour la Servante il a de la tendresse,
<lb />Il s’accommoderoit aussi de la Maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE à M. de Cornan tille,
<lb />Vous estes tropcivil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à Lucrece.
<lb />Vous voulez tout pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />An, quel plaisir de voir rechigner un JalouxF</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CONANVILLE.
<lb />J’ay quitté mes Amis, peur venir voir Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé Monsieur.
<lb />LE VICOMTE.
<lb />(Oa- Mm03
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE à M. de Cornanville.
<lb />Tout de bon.
<fw><lb />LE VICOMTE la regardaut en colere.
<lb />Ah!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb />Oüy, deslus mon ame,
<lb />Je pense que de loin, je viens de voir aussy
<lb />moritat dobon Douillet qui tire droiticy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Comment, icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb />Du moins il en tenoit la route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE regardant sa Sœur.
<lb />Ah j’enrage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.DE CORNANVILLE à part.
<lb />Je suis prié tout seul, sans doute.
<lb />Je croy que vous passez vostre temps sans ennuis,
<lb />Car on se divertit fort bien en ce Pays:
<lb />Hielautavouer, on gouite ley la vie
<lb />D’une maniere douce, &amp; qui doit faire envie,
<lb />S’il arrive qu’on soit d'un Amy visité,
<lb />2
<lb />Quand par hazard on est de quelque autre costé,
<lb />La Femme le reçoit, comme le Mary mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Ce seroit, pour ma Femme, une fatigue extréme,
<lb />Elle hait l’embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Hé mon Dieu, je ferois,
<lb />En cette occasion, tout ce quuje pourois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Tant pis pour moy.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGSETEB.
<lb />Madame est fort accommodante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMIE.
<lb />Plus que je ne voudrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb />Mais au Trente &amp; Quarante
<lb />Do toue igavies joues, je vietiurois quelquefois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Le jeu ne iuy prant plus, depuis nuit, ou neuf mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Elle ne peut joüer, estant sans compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je sçay ce que je dis, taisez-vous je vous prie.
<lb />de durfcavous pue berolnde dianger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE.
<lb /> cit bien dit,
<lb />Car le chemin m’a fait gagner de l’appétit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Allez donc, je vous suy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE CORNANVILLE à Lucrece.
<lb />N’en soyez pas surprise,
<lb />Madame, la Campagne est un lieu de franchise,
<lb />L4Et chez ses bons Amis on vit comme chez soy.
<lb />Que ne le suivez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VFCOMTE.
<lb />Pourquoy vient-il chez moy,
<lb />Sçachant bien qu’à present je ne voy plus personne?
<lb />Un procedé si libre, &amp; me fâche, &amp; m’étonne.
<fw><lb />N
<lb />A
<lb />1
<lb />J
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />M.DE BOIS-DOUILLET, &amp; SON FILS.
<lb />LUCRECE, CLARICE, LE
<lb />VICOMTE, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />E suis, sans dire mot, entré jusques icy.
<lb />IVous voyez a vec moy, Monsieur, mon Fils aussy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VTCOMTE courant l'embrasfer de
<lb />peur qu’il ’naille à sa Femme.
<lb />Ah Monsieur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOIS BOGILLET.
<lb />C’est assez, permettez-moy de grace...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMIE.
<lb />Ah souffrez, s’il vous piaist, qu'encor je vous embrasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils sont fort bons.
<lb />LISETIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mon Frere est bien inquieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET au Vicomte.
<lb />vous me faites commettre une ineivilité;
<lb />Je sçay bien que je dois salüer vostre Femme,
<lb />Ilcourt à elle.
<lb />Il la baise.
<lb />C’est la premiere fois que je la vois. Madame,
<lb />Je suis ravy du bien qu’aujourd’huy je reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />S’il en est satisfait, je ne le suis pas, moy.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />LOCRECE a M.de Bou-Douillet.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est moy qui le reçois.
<lb />BOIS-DOUILLET faisant signe à son Fils.
<lb />621 Ste. Aprochez, vous dis-je,
<lb />Et salüez Madame. Aprochez donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> BE VIOMTE.
<lb />1010 Où suis-je!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOOILLET.
<lb />La, salüez-la donc, faites luy compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE voyant l’action du Fils.
<lb />Est-il un plus grand Sot!
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Querurrertinemient!
<lb />LE FILS faisant des reverences à Lucrece.
<lb />Madame.
<lb />BOIS-DOUILLET le poussant par derriere.
<lb />Il est honteux; la, baisez donc Madame;
<lb />C’est toûjours en baisant, qu’on saluë une Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Quand ii'il ent le fort fien, ce n’est pas m'offencer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />vos charmes l’ont lurpris, je vay recommencer,
<lb />Afin de luy montrer, par là, comme il faut faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh!
<lb />LUCRECE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE 10o ni ro,
<lb />Arrestez, Monsieur, il n’est pas necessaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />On le doit excuser, ear toûjours les Enfans
<lb />Sont honteux, quand ils sont avecque leurs Parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Il fait bien ce qu’il fait, apprenez à vous taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />Le rils, à ce qu’on dit, ne vaudra pas son Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE. 
<lb />Vous estiez bien galant, je crois, en vostte temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />Ah galant! Teste-bleu, je l’estois dés dix ans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je croy que vous ferez, Messieurs, méchante chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />Alors qu’on voit, Madame, on ne la sçauroit faire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />BOIS-DOUILLET, LE VICOMTE,
<lb />LUCRECE, CLARICE, LISETTE,
<lb />COEAO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COLAS.
<lb />MOnsieur il faut percer du Vin pour ce Monsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Hé bien, que l’on en perce, &amp; mesme du meilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />COLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Quoy mais?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COLAS.
<lb />Il faudroit que vous vinssiez vous-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />Quitteray-je ma Femme? ah ma peine est extréme.
<lb />Va-t-en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais...
<lb />COLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />3ta te dis je &amp; neraisonnes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je m’en vay le percer, va, mon pauvre Colas.
<lb />J’entens mieuxct mestier qu’aucun qui soit en France;
<lb />Ceu vous le vodiez von par caperience,
<lb />Je vay en un moment percer tout vostre Vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />C’est trop.
<lb />LR YICONIE.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />Il vous en faut, car il est tres-certain
<lb />Que les chemins sont pleins de beaucoup de Noblesse,
<lb />&amp; vient fouprecans avce graisde aistgresse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />2
<lb />Comment, souper ceans? Diable! que dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE à part.
<lb />Nous allons comme il faut voir pester le Jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET à son Fils.
<lb />Nous estions priez seuls, &amp; sa peine le montre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />Qui Diable fait qu’icy tout ce train se rencontre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />Je m’en vay vous percer du Vin pour ces Messieurs.
<lb />à son Fils.
<lb />Quoy tu me suis, grand Sot, icy tout comme ailleursi
<lb />Aprens qu’un Garçon doit rester avee les Femmes,
<lb />Et pour se façonner, entretenir les Dames.
<lb />Tun es point de mon sang, &amp; je vois entre nous
<lb />Trop...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Monsieur, il fait bien d’aller avecque vous:
<lb />Oüy, mon Fils, c'est bien fait, de suivre vostre Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Suivez vostre Papa.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />21
<lb />SCENEVIII
<lb />S
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />LISETTE.
<fw><lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />CEcy ne me plaist guere:
<lb />Comment, un Regiment de Gens dans ma Maison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Si vous ne teniez point vostre Femme en prison,
<lb />Vous n’auriez pas chez vous aujourd’huy cette feste.
<lb />Le bruit court qu’on vous veut donner martel en teste;
<lb />Le ces Mreirieurs pouroient, vous ereijant fort jaloux,
<lb />S’estre donnez le mot, pour fondre ainsi chez, vous.
<lb />Mon Frere, pardomez au zeie quim'emporte,
<lb />Vostre interest m’oblige à parler de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIC.OMTE.
<lb />Ah j’empescheray bien qu’aucun d’eux n’entre icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous pourrez tout gaster, en agissant ainsy;
<lb />Et vous devez; bien loin de paroistre en coleré,
<lb />Pour les faire enrager, faire tout le contraire.
<lb />Ne leur demandez point qui les a priez tous,
<lb />Mais paroissez content de les avoir chez vous;
<lb />Ils seront bien surpris, &amp; tout couvert de honte,
<lb />Ils en feront sans doute une retraite promte,
<lb />Car leur dessein ne va qu’à vous faire dépit,
<lb />Et qu’à voir s’il est vray, ce que de vous on dit..
<fw><lb />B
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />aonmralerbemcoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur....
<lb />LISETTE.
<lb />Ma foy ser iAtique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e e le d e ne.
<lb />Moy, je suivrois ses conseils sans replique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Hé bien soit; mais s’il vientquelqu’un pour vousbaiser,
<lb />Daignez adroitement du moins le refuser.
<lb />Je vous diray pourtant d’estre alors plus civile;
<lb />Mais loin de m’obeïr, soyez plus difficile;
<lb />Et si vous ne pouvez enfin tenir contre eux,
<lb />Tendez leur seulement l’oreille, ou les cheveux;
<lb />L afdeur des Campagnards a baiser sans pareille,
<lb />Se contente souvent d’avoir touché l’oreille.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />LISETIE, COLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COLAS.
<lb />Essieurs de Chante-Pie, &amp; de Cochon-Vilain,
<lb />MSontla-bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Quoy, les deux que je craignois enfin,
<lb />Qui ne parlent jamais que d’amour &amp; de flames,
<lb />Qui cajolent sans cesse, &amp; tourmentent les Femmes,
<lb />Qu'on estime par tout d’impertinens Jaseurs,
<lb />Et de touele Pais sont les plus grands haiseurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je suis perdu.
<lb />GUESPIN.
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Le Fou!
<fw><lb />298 x2557.!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE,apart.
<lb />Sa peine est sans pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à Lucrece.
<lb />Souvenez-vous au moins de leur donner Ioreille,
<lb />Oubienfujet piutoit, Je tay les allentet.
<fw><lb />![lh lOpAMtIA .
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />*..
<lb />SCENE X.
<lb />LUCRECE, LE VICOMTE, CLARIGE,
<lb />LISETTE, Mrs DE CHANTE-PIE,
<lb />ET DE COCHON-VILAIN.
<lb />LE VICOMTE les allant embrasser tous deux
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à la fois.
<lb />F1. renieurs, aujourd nuy je veux voùs protester,
<lb />AA Que pour vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Quoy, tous deux nous embrasser ensemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VJLAIN.
<lb />&amp;y, Mauanicimonidie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il en tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />Ah je tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Quand nous sommes venus, nous esperions joüit
<lb />Du bonheur de la voir.
<fw><lb />Des
<lb />ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Je ne sçautois plus fuït.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VLLAIN.
<lb />Mais laissez-nous aller salüer vostre Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE les serrant.
<lb />Je vous aime tous deux, &amp; de toute mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIIINIETTE
<lb />En entrant dans ces lieux, je sçais ce que je dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Pour elle, j’aime mieux vous embrasser dix fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAN.TE-PIE s’échapant.
<lb />Monsieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à part.
<lb />Selon mes vœux, la chose enfin se passe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE a Lucrece-qui se défend:
<lb />sans parler.
<lb />Pour la premiere fois, permettez-moy de grace...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN embrassant à
<lb />son tour le Vicomte, &amp; l'arrestant quand:
<lb />12 cenl cun jeranirt outse jaremme.
<lb />En vous embrassant seul, je veux vous faire voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Ce que je voy suffit pour me faire sçavoir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Tout le monde sçait bien que je suis fort sincere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part LE VICOMTE.
<lb />Ouy. Maisje ne voy pasce quoniaic iardenicie;;
<lb />à Cochon-Vilain qui l’embrasse toûjours,
<lb />C’est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VTLAINallant à Lucrece:
<lb />Je vous laisse, &amp; sçais bien que je dois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Embrassez moy plutost encore une, ou deux fois.
<lb />la, bon. Poyaut sa Femme se défendre d'efrdrdup
<lb />batsée des deux..
<fw><lb />A
<lb />M
<lb />D
<lb />M
<lb />M
<lb />M
<lb />A
<lb />D.
<lb />Ca
<lb />Si
<lb />
<lb />Pu
</fw><fw><lb />ΠA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-RIE à bucrece.
<lb />Vostre rigueur est pour nous sans pareillè,
<lb />cochon-Vilain la baise comme dic ceur ceiter
<lb />Chance-Pie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />do GIROI TLLAT I la baisant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTSETTE aparr.
<lb />24b3
<lb />Celuy-la, ma foy, n’a pas baisé l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Messieurs, l’un apres l'autre, au moins allez plus doux.
<lb />Dois-je feffierles jeur, ou iie friettle cireourroux?
<lb />Mais vous n’avez tous deux salüé que ma Femme;
<lb />ma sœuren doit avoir quefque depit dans l’ame..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-FIE.
<lb />Nous n’osions baiser une Fille chez vous;
<lb />Apres vous avoir veu presque entrer en couroux;
<lb />De voir baiser; Madame, avecque bienseance;
<lb />eal nous craigi os tous deux de vous faire une offence,
<lb />Si la premiere fois que....
<lb />Il regarde Luerece avec dés yeux doux, &amp; luy
<lb />fuit une reverence comme pour l’aprocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />C’est assez, Monsieur,
<lb />Je vous l’eusse à tous deux pardonné de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VTLATN à Clariee.
<lb />Puis qu’ensin nous pouvons vous salũer sans crainte;
<lb />Il ne faut vous laisser aucun sujet de plainte.
<lb />Il va la baiser, &amp; cependant le Vicomte prend
<lb />la place qu’il avoit pres de Lucrece,,
<fw><lb />*...or eiM
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARICE à part.
<lb />qu'il sent le fumier!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PI E allant la baiser à son tour.
<lb />Il va la baiser, &amp;
<lb />Puis qu’il nous est permis....
<lb />cependant Cochon-Vilain prend sa place, la
<lb />Jiemneeranpseparariemie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODIITCEIRiffumcuiser.
<lb />Hé quoy, doit on baiser toûjours tous ses Amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Le beau jeu! Je plaignois ma vie infortunée;
<lb />Mais je ris aujourd’huy, pour toute mon annéé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE.
<lb />COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE,
<lb />LISETTE, NTCODEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monsieur.
<lb />NICODEME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Que me veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Traioiretier, nil vous plaist
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Elt-ceenieor quelqu'un;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Dis donc ce que
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais venez.
<lb />NICODEME.
<lb />2ini
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE auVicomte:
<lb />Allez voir ce que ce pouroit estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Vous montrant mes talons, je vous plairois peut-estre.
<lb />Mais, parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RICODENI L.
<lb />Que faut-il que je parle Monsieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />N’as-tu point retenu ce qu’on t’a dit par cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Dame, on dit qu’ous veniez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />334
<lb />Ah ma peine est extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Explique-toy donc mieux, mon pauvre Nicodeme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Colin Poivret, qui fait la Cuifine là-bas,
<lb />Dit qu’il larra tout la, si vous ne venez pas.
<lb />Venez donc luy prester la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Hlé quoy donc, Traistre...
<lb />CHANTE-PIE court mettre le hola, &amp;
<lb />prend la place du Vicomte pres de Lucrece.
<lb />Hé Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Quoy, parfer de la sorte à son Maistre?
<lb />niuii iionue en se netananan Cuaure-Pie en
<lb />sa place, ils se regardent tous deux
<lb />sans se rien dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIIB negardaut Lucrece.
<lb />jettoy qu’on ne voit rien de plus beau dans la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIOCHON-VILAIN la regurdant aussi.
<lb />si chaumant objet peut inspirer d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE au Vicomte.
<lb />Que vous avez, Monsieur, une adorable Femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Rien ne peut échaper aux attraits de Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />On sçait que sur les cœurs ils sont les tout-puissans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCRON-VIBAINN.
<lb />Qu'elle a les cheveux beaux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Qu'elle a les yeux perçans!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Le beau front!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Le beau teint;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAINI.
<lb />Le beau nez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-RIE.
<lb />Que sa bouchio
<lb />Jait voir, quand elle rit; une douceur qui touche!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cocfror VIEAIN.
<lb />On ne peut admirer aslez ses belles dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GHANTE-PIE.
<lb />On a bien du plaisir lors qu'elle mord les Genss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Les belles lévres! ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTDEBIE.
<lb />Diroit-on pas de roses,
<lb />Du plus bel incarnat, &amp; fraisenement écloses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Je ne puis me lasser d’admirer ce beau cou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGEà Lisette.
<lb />Ila le poussent à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE aClarιε.
<lb />Cela le rendra fou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />On ne sçauroit trouver une plus belle oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Elle est belle, bien faite, &amp; petite, &amp; vermeille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D IinMeiert lu,
<lb />La belle gorge, ô Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Les admirables mains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Sa taille seule peut charmer tous les Humains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />leo ceuan pieuos Pente olear
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le feite, que je pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE à part.
<lb />Il fait bien, là-dessus, de garder le silence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />ecai doit demeurer d'uccord qu’elle a bon aus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />Jusqu’icy je me suis empesché de parler,
<lb />De peur d'en dire trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Il faut mener Madame,
<lb />Voir la belle Maison du Baron de Vigame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais...
<lb />LE VICEMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Il la faut mener encor voir dix Chasteaux,
<lb />ui ne luy cedent pas, &amp; qu’on oroit aussi beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si...
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Je la veux mener chez Ioineur de onantioje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy...
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />I8ous sons auli chez Monsieur de Cour-Joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />EB VICOMIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Messieurs de Lampont, &amp; de Crocan-Villiers,
<lb />Sur nostre seul recit, viendront tous des premiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liolas
<lb /> LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />De tont le Pais ene doit estte ammée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ne...
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Nostre jeunesse en sera bien charmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Croyez...
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Tout le Pais tondra bientost chez vous,
<lb />Apprenant que Madame a des charmes si doux.
<lb />Icy ils parlent bas à Lucrece &amp; Clarice, &amp;
<lb />Lisette les regarde avec éronnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE VICOMTE.
<lb />Je ne parleray plus, que chacun ne se taise;
<lb />Je leur pourray parlet, alors plus a mon aise;
<lb />Jusques dans le gosierils me coupent les mots,
<lb />Et leur langue maudite, est sans aucun repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ils ont, sans l'épargner, poussé sa jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE s’éloignant un peu,
<lb />Un mot ou deux, Monsieur. Il faut que je vous die...
<fw><lb />R
<lb />2
<lb />2
</fw><lb />Mais je croy que je dois passer de ce costé,
<lb />Car avec que raison je crains d’estre écouré</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN à Lucrece.
<lb />1i is dans le Jardin, car ils ont, que je pense,
<lb />A se parler tous deux! d’affaires d’importance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EOONECE.
<lb />Allons. Mais suy-moy donc, &amp; demeure avec nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à part.
<lb />Qui peut faite tarder Monsieur de Bois-le-Roux?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />LE VICOMTE, CHANTE-PIE,
<fw><lb />CLARICE.
<lb />CHANTE-PIE à demy haut.
<lb />ry, lur le bruit que d’ene à rait la Renommée,
<lb />OSans l’avoir jamais veuë, il l’a d’abord aimée.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Ii adore ma Femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE le tirant comme pour luy
<lb />parler encore.
<lb />Etde plus....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Ah, je croy,
<lb />eje la doy toûjours tenir aupres de moy.
<lb />Il la cherche de la main sans tourner la teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Vous ferez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE la cherchant toûjours.
<lb />Donnez d'onc vostre main, Madame?
<lb />C ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Se retournaat.
<lb />Mais je ne trouve rien. Où peut estre ma Femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ils sont dans le Jardin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M1A 244.
<lb />Que je suis malheureux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARTCL.
<lb />Ne vous emportez pas, Lisette est avec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />On doit peu se fier à telle Sentinelle.
<lb />Pardon, Monsieur, je vay courir viste apres elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEVD AXITE2
<lb />CHANTE.PIE, CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Oissse tout le P'ais à iceu quireit jaloux,
<lb />CNous avions fait dessein d’en bien rire entre nous;
<lb />Je puis vous l’avoüer, car de l’air qu’il vous traite,
<lb />Vous n’avez pas sujet d’en estre satisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Non; mais pour m’obliger, quittons-nous, car je croy
<lb />Qu’il pourroit de venir aussi jaloux de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Je suis toûjours soûmis, quand le Sexe commande,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OORMDAREV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE seule.
<lb />On Amant ne vient point. O Dieu, que j’apte<lb />M hende:
<lb />S’il manquoit à venir, j’aurois beaucoup d’ennuy,
<lb />Car cette Feste-cy ne se fait que pour luy.
<lb />Mais il vient à propos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OOENEAIV
<lb />CLARICE, M. DE BOIS-LE-ROUX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />C’Est trop vous faire attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Madame, j’ay beaucoup de graces a vous rendre,
<lb />Et voitle eipiit le Iaitcomiontie parle tou...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Que n’entreprend-on point, quand on a de l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon cœur...
<lb />BOIS-LE-ROUX.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ah ne songeons du tout qu’à nostre affaire;
<lb />Mon Frere est si jaloux, si bourru, si severe,
<lb />9
<lb />&amp; je croq ne pouvon vous parser qu'aujourd’huy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIIS-LE-ROUX.
<lb />tniin pancanq u Drets iienagerdevant luy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voicy.
<lb />CLARICE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />DOE, dO EDOD, CEARICE,
<lb />BOIS-LE-ROUX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />DE leurs mains j’ay seeu tirer ma Femme:
<lb />Mais Dieu, que celuy-cy met de trouble en mon ame!
<lb />Eciedil Guill clondin, dir rouprir, dil loudre
<lb />Qui connoissant la Cour, doit estre bien madré.
<lb />Il le saluë &amp; se retourne vers sa Femme, pour
<lb />luy fair e figne de se souvenir de l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Quoy, Monsieur, c’est donc là Madame vostre Femme?
<lb />Il ne répond que de la teste, &amp; se met quasi au
<lb />devant d’elle, de peur qu’il ne la baise.
<lb />Mais quoy, tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Je suis ravy, Modame,
<lb />Que Monsieur le Vicomte ait si bien mis son cœus;
<lb />Serrant la main au Vicomte.
<lb />Il sçait bien que je suis toûjours son Serviteus,
<lb />Et ne doit point douter que mon cœur ne partage
<lb />Le plaisir qu'il ressent d’un si grand avantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à part.
<lb />L’honneste Homme! on ne peut, jamais trop le priser,
<lb />Voir une belle Femme, &amp; ne la point baiser!
<lb />Je ne m’en puis tenir, il faut que je l'embrasse.
<lb />Vous me ferez, Monsieur, une sensible grace,
<lb />L’embrassant.
<lb />De croire que....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />BOIS. LE-ROUX, NICODEME,
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICO.DEME à Bois-le-Roux.
<lb />Nl Onsieur on voudroit vous parler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Vous me permettrez bien...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Ou bien faire venir...
<lb />Vous y pouvez aller,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb /> 1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />CORIIE, GUGIIDUEJ CEIARICE,
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />ENcore qu’il me plaise,
<lb />urodureis oien dii peu, te parler à mon aise,
<lb />Et que pour unquart-d’heure on le pût amuser:
<lb />Tu pounlois au Jaidin aveeque luy cauler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />L’affaire sera, si tu veux, bientost faite:
<lb />Pour trouver des raisons, tu n’es pas mal adraite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à part.
<lb />Tout lucecde a mes vœur, haut.Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Mais oblige-moy,
<lb />Et tâche à faire, enfin, ce foible effort sur toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e diile lo do
<lb />* Regardant Lucrece &amp; Lisette d’un regard
<lb />malroens ( conrenr.
<lb />Vrayment, il sera grand. * Cela ne me plaist guere:
<lb />Mais pour vous obliger, que ne voudrois-je faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Tu m’oblige toûjours, je n’en suis pas surpris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’est là donner aux Loups à garder les Brebis.
<fw><lb />L
<lb />I
<lb />E
<lb />A
<lb />M
<lb />il
<lb />L
<lb />L
<lb />A
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIX.
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />LISETTE, BOIS-LE-ROUX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Onsieur de Bois-Doüillet est celuyqu’on demãda.
<lb />Nl Comme nos Noms n’ont pas de difference grãde,
<lb />Et qu’oi içait qu’ir devoit louper a vecque nous,
<lb />Au lieu de Bois. Doüillet, on a dit Bois-le-Roux:
<lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />A propos de Bois, le nostre est admirable,
<lb />Heit pius haut que mnoy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Cela n’est pas croyable,
<lb />Le Bois ne peut icy croistre si promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE riant.
<lb />L’équivoque est gentille, &amp; dite galamment.
<lb />CEnIIODAHIniuiciuu, qui paroist
<lb />Allons-y.
<lb />surpris de sa proposition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VTCOMIE.
<lb />Nous suivrons.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />A vous gesner pour moy.
<lb />Que rien ne vous oblige
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Nous vous suivrons, vous dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Je ne veux point du tout vous causer d’embarras;
<lb />Et vous m’obligerez de ne vous presser pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />On ne sçauroit trouver un Homme plus sincere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XX.
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE entre ront a coup dan<lb />un grand chagrin, &amp; di tapres.
<lb />L’Estois presque dupé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Qui vous met en colere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDTTCOMTE.
<lb />J’allois donner dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Mais, Monsieur, qu’avez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VTCOMTE.
<lb />avois l’esprit bouché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />D'où vient donc ce couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est assez.
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE à Lisette.
<lb />De ma Sœur, il a connu la flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous vetrons.
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Ils n’ont point merité tant de blâme.
<fw><lb />I
<lb />4
<lb />B
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teste-bleu:
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Vous devez excuser vostre Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il l’entend.
<lb />LE VICOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOCRECE.
<lb />Vous aviez aussi trop de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />A dessein, moy present, il vous a méprisée,
<lb />Et d’abord en entrant ne vous a point baisée!
<lb />Cependant il devoit vous baiser, que je crois,
<lb />venane vous vonr cner vous pour le premnere fois:
<lb />Mais de ce fin Galant, c’est sans doute une adresse,
<lb />Pour ne pas faire voir devant moy sa tendresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Qu’on me baise, Monsieur, ou ne me baise pas,
<lb />On vous cause toûjours un pareil embarras:
<lb />Mais avec un Jaloux on ne sçait comment faire<lb />Et mesme ce qu’il veut ne le peut fatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je croy n'avoir pas tort de vous parler ainsi;
<lb />C’est un Amant poudré, doucereux, &amp; transi,
<lb />Et les Femmes, morbleu, dans le Siecle où nous sõmes;
<lb />Aiment ces Blondins-là, qui... qui ne sont pas Hõmes.
<lb />Cõme il n’en veut qu’à vous, je croy que de bon cœur
<lb />Il enrage à present de n’avoir que ma Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’est justement cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je croy bien qu’en ton ame,
<lb />Quoy qu’il brûle pour toy, tu condamnes sa flamel
<lb />Et comme je connois qu’ils te déplaisent tous,
<lb />Il te faut éviter de fouper a vec nous;
<lb />Et tu dois, pour cela, pendant la promenade,
<lb />Revenir tout d’un coup, feignant d’estre malade,
<lb />Et t’aller mettre au lit tout aussi-tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Helas!
<lb />S’aller coucher de jour, un propre Lundy gras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMIL.
<lb />J’entens que tu viendras luy tenir compagnie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Je den eure immobile, &amp; vostre jolousie
<lb />Me paroist aujourd’huy ridicule à tel point.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Tu prens tout de travers, car je n’en ressens point,
<lb />Ale oien, Mignoie, eiin'es-tu pas Icsoluë?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Vous vous moquez de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le veux.
<lb />LE VICOMTE.
<lb />De puissance absoluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCNEOL.
<lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Mais, quoy? je suis le Maistre enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE à part.
<lb />Maistre des Foux fieffez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />vous avez du enagrin;
<lb />Quelqu’autre Campagnard pourroit encor vous plaire;
<lb />Vous ne l'eur montrez pus un visage severe,
<lb />Vous en aimez icy de rougeaux, &amp; de frais,
<lb />Qui paroissent émeus en voyant vos attraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Il est vray qu’en mon cœur tant de belles figures
<lb />Ont fait, tout a la fois, de profondes blessures,
<fw><lb />Vou
<lb />Mar
<lb />Je y
<lb />Et n
<lb />Q
<lb />Lise
<lb />Se
<lb />Un
<lb />A
<lb />
</fw><fw><lb />.
<lb />2
</fw><lb />Qui pourroit s’en defendre? ils sont si ragoutans,
<lb />Qu’on ne sçauroit contre eux resister bien long-temps,
<lb />Comme leur bonne mine est rare &amp; sans pareille.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />rent t opas à tous fait baiser vostre oreille;
<lb />Mais je veux que l’on fasse, enfin, ce que j’ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />Je vay me retirer, mais sans me mettre au lit,
<lb />Et me vanger, par là, de vostre jalousie
<lb />Qui fournira dequoy faire une Comedie.
<lb />Lisette, allons, suy-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quoy, c’est donc tout de bonz!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE seul.
<lb />Se rira qui voudra de ma précaution.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXI.
<lb />LE VICOMTE, NICODEME.
<lb />LE VICOMTE.
<lb />QUe veux-tu?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Je ne sçay, pourtant je vous apporte
<lb />Une Lettre, Monsieur, qu’on dit qui vous importe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE VICOMTE lit.
<lb />A MONSIEUR LE VICOMTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE LA SABLONNIERE.
<lb />JE croy que nostre amitié m'obligé à vous avertir
<lb />que Cephise a dit à ma Fille en grande confidence,
<lb />que l’Amour assembleroit aujourd’huy chez vous bien
<lb />des Gens que vous n’attendiez pas, &amp; que vous seriez
<lb />dupé d’une maniere qui feroit rire toute la Province.
<lb />Vous connoistrez avant la fin du jour, si elle a dit
<lb />vray, par l’assemblée que vous aurez. C’est tout ce
<lb />qu'u pafpavoil tias que jeiu prygenon d'estre tou<lb />sours vostre Amy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE CORNANDONNE.
<lb />LE VICOMTE apres avoir témoigné du dépit.
<lb />Wa-t-en dire à celuy qui t'a donné ce mot,
<lb />Que je feray réponse a son Maistre au plutost.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXII.
<lb />LE VICOMTE, LIISETTE'
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE sans la voir.
<lb />AI dans un tel malheur, que resoudre, &amp; que faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE au bout du Theatre.
<lb />toeointolo diee jeun qu'ilent dien en colcre,
<lb />Il a son humeur noire, &amp; ses chagrins jaloux,
<lb />Et tantoit, commenraut, pestera contre tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je suis au desespoir, la fureur me transporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tout tremble devant luy, quand il est de la sorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Je ne sçay qui me tient....
<fw><lb />4
<lb />Est<lb />Mo.
<lb />Si d
<lb />Ciel
<lb />haur
<lb />Ah.
<lb />Jay
<lb />Cer
<lb />Jesc
<lb />Car</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Voyez-vous le Jalous,
<lb />Est-il pas bien aimable? Hé bien, mariez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Morbleu!
<lb />EGTOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tous les Jaloux s’empescheroient de l'estre
<lb />Si dans cette humeur noire ils se pouvoient connestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE faisant quelques pas.
<lb />Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />La chaniondit vray, Que le piaisres aonx
<lb />De faire un Cocu d’vn Ialoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah.
<lb />Le Vicomte ayant esté deçà delà, se retourne
<lb />brusquement &amp; se trouve contre Lisette,
<lb />qui s’enfuit de l’autre costé comme toute
<lb />éperduë.
<lb />Je suis morte, j’ay parlé trop haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE regardantde temps en temps
<lb />Lisette, &amp; songeant toutesois encore
<lb />à sa Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Traistresse!
<lb />« iy toujoumselainteciade aa laune fagene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE croyant qu’il l’avoit entenduë,
<lb />voulant s’excuser.
<lb />Ce n’est qu’une Chanson...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Une Chanson? Tay-toy;
<lb />Je sçay les sentimens qu’icy l’on a de moy,
<lb />Carogne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Voyant le Vicomte s’arracherles cheveux:
<lb />Mais Monsieur... Arrachez, bon, courage:
<lb />S’il en pouvoit crever, ce seroit grand dommage.
<lb />Qu’il se fair les yeux doux! le bel objet à voir!
<lb />1i. considerer, que n’a-t-il un Miroir?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICUMTE encore tout transporté.
<lb />Les Filles de Paris sont pour moy trop rusées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous vous blessez.
<lb />ETSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE à Lisette.
<lb />J’ay sceu démesler vos fusées;
<lb />Aveema remnie, enii, je Içay que tut entens;
<lb />Tu me le payeras sans attendre long-temps.
<lb />Dis, qui sont ses Galans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’est vostre jalousie
<lb />Qui vous a mis cela dedans la fantaisie:
<lb />Et je croy, par ma foy, qu’il en seroit parlé,
<lb />Sl paisiiy voitie nonneur le nen n'’estoit mhessé;
<lb />Car vous l’y contraignez, puis qu’il faut vous le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />A quoy? dy, dy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Jaloux de l’air qu’elle respire,
<lb />Lors que vous la tenez serrée entre vos bras,
<lb />La voyant, ia toucnant, vous ne l’y cioyez pas:
<lb />Vous paroissez jaloux de la Province entiere,
<lb />Et ne pouvez souffrir que le Soleil l’éclaire:
<lb />Depuis neuf mois qu’a peine elle ose voir le jour,
<lb />A-t-elle seulement veu vostre basse-cour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy jettant une Clef.
<lb />Tenez, je ne veux plus luy servir de Geoliere,
<lb />Vous la pouvez tenir vous-mesme prisonniere,
<fw><lb />12
<lb />O1
<lb />O
<lb />Ca
<lb />Av
<lb />Et
<lb />Le
<lb />Ce
<lb />Si
<lb />Et
<lb />Alo
</fw><fw><lb />ou
</fw><lb />Ou chercher qui voudra s’en donner le soucy;
<lb />Car pour moy, dés demain, je veux sortir d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXIII.
<lb />LE VICOMTE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U fais bien. Je me suis imposé le silence,
<lb />I Pour voir jusqu’où pourroit aller ton impudencẽt.
<lb />Avant qu’il soit demain, tu pourras dénicher.
<lb />Que feray-je? l’amour ne se sçauroit cacher;
<lb />Et bien que les Amans sans cesse dissimulent,
<lb />4
<lb />Leurs regards imprudens découvrent quãd ils brûlent::
<lb />C’est pourquoy je pretens les voir ensemble tous;
<lb />Ceux qui s’aiment, d’abord se feront les yeux doux,
<lb />Si je les y surprens, ils rougiront peut-estre,
<lb />Et par cette rougeur me feront tout connestie.
<lb />Alors.... Voicy de ceux que je puis soupçonner.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXIV.
<lb />CLARICE, LE VICOMTE,
<lb />CHANTE-PIE, COCHON-VILAIN,
<lb />BOIS LE-ROUX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIANTE-PIE.
<lb />d line ahudutne, iu toy, c cit tioprte promener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'E VICOMTE..
<lb />Je vay vous l’envoyer querir. Hola, Lisetre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE rentrant sur le Theatre.
<lb />Allez-vous me payer? est-ce une affaïre faite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Oüy, tu dénicheras, n'en doute nullement:
<lb />Mais fay venir icy ma Femme promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne puis.
<lb />LISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu ne peux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE..
<lb />Toil6
<fw><lb />·
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Non? crais ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy:
<lb />LISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Toy. Ne veux-tu point m’obeïr, &amp; te taire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Madame est enfermée, &amp; la Clef est sur vous,
<fw><lb />4
<lb />
</fw><fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />A l’entendre, on croiroit que je serois jaloux;
<lb />Par mégardé, la Clef estoit sur moy restée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL’ARICE.
<lb />Sans la croire sur vous, vous l’aviez emportée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEIIGOMTE.
<lb />Vous en estiez faschez, vous autres, que je croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Nous! pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Pourquoy donc?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIOOMTE.
<lb />Ah, tréve de pourquoy;
<lb />qeiuis Dupe, Ireit viay, iiais ceit en appaience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Croyez-vous...
<lb />CHANTE-PIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIGOMTE.
<lb />Que chacun parle à sa conscience.
<lb />Vous veniez pour... Mais non, je ne veux dire rien;
<lb />Je sçais ce que je sçais. &amp; je le sçay fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCION-VILAIN.
<lb />Nous avez-vous priez pour nous faire querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Moy, je vous ay priez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHONVTEAIN.
<lb />Oü' vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE
<lb />Bagatelle;
<lb />On ne me berce point avec ces contes-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Je tremble... Son chagrin luy fait dire cela,
<lb />Et l’on sçait...
<fw><lb />Bi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Non, morbleu, je n’ay prié personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à part.
<lb />Il va tout découvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIJE.
<lb />Ce procedé m’étonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VIBAIN.
<lb />De vortre part, pourtant; Malitre Blaise Clampim
<lb />Est venu me prier dés hier au matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Il m’est aussi venu prier avec instance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Ilm'est venu querir avecque diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Vous resviez, que je croy; carce blaise Clampin;
<lb />Est allé, panmon ordre, à Paris hier matin,
<lb />Et ne peut vous avoir conviez. Mais ma Femme<lb />Vient enfin dissiper le trouble de vostre ame;
<lb />Vous la faire venir, n’est point estre jaloux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXV.
<lb />LUCRECE, LE VICOMTE,
<lb />BOIS-LE-ROUX, COCHON-VILAIN,
<lb />CHANTE-PIE, CLARICE, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE. les regardant tous.
<lb />JE' bien, Messieurs, hay? quoy? parlez, qu’en
<lb />IT dites-vous?
<lb />àbucrece. Vous, de vostre costé, faites leur bon visage.
<fw><lb />Po
<lb />Hé
<lb />Ile
<lb />Je
<lb />Vo
<lb />Et
<lb />Ma
<lb />Ah
<lb />Lais
<lb />Lec
<lb />Hel
<lb />Vou
<lb />do
<lb />lois
</fw><fw><lb />2
<lb />e.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Pour moy, je ne puis rien comprendre à ce sangage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Hé la-donc? Vous, Messieurs, faites-luy compliment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GOCIIOITTAAIN.
<lb />Il est fou, sur mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANIE-PIE.
<lb />Il l’est assurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VTLAIN.
<lb />Je ne puis rien comprendre à tout ce badinage..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Vous me faisiez joüer un fort sot personnage,
<lb />Et j’allois estre dupe enfin; mais Dieu mercy...
<lb />Mais Monsieur, s’il vous plaist, vous serez mieux icy<lb />Iloste Bois-le-Roux d’aupres de sa Femme, pour:
<lb />le mettre aupres de sa Sœur.
<lb />Ah quelque Sot pouroit, en sa presence mesme,
<lb />Laisser ce beau Blondin aupres de ce qu’il aime,
<fw><lb />'en
<lb />ger
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boroses Roo Mo
<lb />Que veut dire cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANDB-PIE.
<lb />Qu’est-ce donc? qu’avez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Lequel connoist le mieux Cephise de vous tous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODIITOS u à Bois-le-Roux.
<lb />Helas! elle a parlé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BE. VLCOMTE a Ciante.
<lb />Vous paroissez surprise,
<lb />lous rougissez. Ah, mort, vous sçavez l’entreprisé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doy, je rougis!
<lb />CLARICÉ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />legardant
<lb />bois-le-Roux.
<lb />LE VICOMTE.
<lb />sonsieur rougitaussi.
<lb />Voyez conmment elle rougiti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-LE-ROUX.
<lb />Croyez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'E VICOMTE.
<lb />Il suffit.
<lb />Comme on voit tarement une Fille muette,
<lb />ctrullcii
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXVI.
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />BOIS-LE-ROUX, CHANTE-PIE,
<lb />COCHON-VILAIN, CLAMPIN,
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAMPIN au Vicomte.
<lb />IIE voicy, car voitie anaire est faite,
<lb />Monsieur, &amp; j’ay trouvé sur le chemin celuy
<lb />Que je croyois trouver à Paris aujourd’huy?
<lb />Pour vous parler d’affaire il vient icy lur-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Lan tout ccey mie miet dans uut peine extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE. VICOMTE à Clampin.
<lb />Fus-tu chez ces Meleurs nier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Que j'ay d’effroy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy faire?
<lb />CLAMPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Les prier de souper auec moy.
<fw><lb />Mo
<lb />Ve
<lb />II1
<lb />D
<lb />Ne
<lb />S
<lb />Ft
<lb />Si
<lb />Di
<lb />M
<lb />Sa
</fw><fw><lb />2
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />GLAMPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />C'est la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aiAillalu rrb
<lb />Vous nous en devez croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous n’en tirerez rien, je voy qu’il vient de boire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOTS-LE-ROGX.
<lb />Il ne s’en souviendra donc plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE..
<lb />Non, que je croy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN le tirant.
<lb />Dy-moy, ne vins-tu pas hier me prier chez-moy?
<lb />CHANTE. PHIE le tirant aussy.
<lb />Ne vins-tu pas aussi chez moy! répons donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Traistre;
<lb />Si tu ne leur répons, répons donc à ton Maistre.
<lb />1ue tu enences Memeuio mer..ncite dusot.
<lb />Quoy, je ne puis de toy tirer enfin un mot?
<lb />Si tu ne me répons, je t’étrangleray.
<lb />Le prenant au colet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAMPINà ctarice.
<lb />Dame,
<lb />Dites-moy ce qu’il faut que je dise, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Mais ma Sœur, &amp; Monsieur, paroissent bien confus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Sans consommer le temps en discours superflus,
<lb />Ne trouvant plus de jour à m’en pouvoir defendre,
<lb />Je vay tout débroüiller, Messieurs, &amp; vous surprendu<lb />Je confesseray donc, &amp; mesme devant tous,
<lb />Que j’aimois en secret Monsieur de Bois-le-Roux;
<lb />Et que pour luy parler, ne sçachant plus que faire,
<lb />Je vous ay fait mander de la part de mon Frere,
<lb />Afin que mon Amant, dont l’entretien m’est doux,
<lb />Sans qu’on soupçonnât rien, pût passer parmy vous.
<lb />Cephise, qui m’a fait trouver ce stratagéme,
<lb />N’en a pas pu garder le secret elle-mesme;
<lb />Et ce Sot....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />C’est asses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Nous a vioiis tort, Momieur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand tort.
<lb />CHANTE-PIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Vous en sçavez beaucoup, ma chere Sœur:
<lb />On ne peut, à les voir, connoistre les Personnes;
<lb />Ma Femme avecque vous, en apprendroit de bonnes.
<lb />Ah je veux qu’au plutost Monsieur de Bois-le-Roux,
<lb />Hors d’icy vous emmeine, &amp; qu’il soit vostre Epoux:
<lb />Vous serez au Contract, Messieurs, je vous en prie,
<lb />Et partirez apres cette ceremonie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />LI
<lb />Ca
<lb />E
<lb />I
<lb />I
<lb />Ma
<lb />Il
<lb />B0
</fw><fw><lb />1oOrra c
<lb />oesk.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE..
<lb />LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE,
<lb />COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE,
<lb />BOIS-LE-ROUX, BOIS-DOUILLET,
<lb />SON FILS, CLAMPIN, LISETTE.
<fw><lb />VE
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6OIS-DOUILLET avec une Serviete,
<lb />&amp; le Verre à la main.
<lb />Llons, Messieurs, allons c’est trop se faire attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A COCHON-VILAIN.
<lb />ce qui nous fait reiter, vous dort beaueoup farprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />C’est l’Hymen de Clarice avecque Bois:le-Roux;
<lb />Etde la Feste, enfin, nous sommes priez tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILLET.
<lb />Tant mieux, nous dancerons. Il faut que je la baise;
<lb />Je lis dedans ses yeux qu’elle sera bien aise
<lb />quiid.... Enle fii enterid biert meisieurs, à sa santé:
<lb />C’est un Vin admirable, en avez-vous gousté?
<lb />Il est fort petillant, &amp; la seve..... a Lucr. De grace,
<lb />Madame, goustez-en. Vous faites la grimace!
<lb />Il boit. A quoy bon entre nous faire tant de façon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Bois-Doüillet est gaillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANTE-PIE.
<lb />Et bien vert.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS-DOUILL ET apres avoirbeu.
<lb />Il est bon.
<lb />Cette liqueur ne laisse aucun chagrin dans l’ame.
<lb />La, réjoüissons-nous, rions, sautons, Madame.
<lb />La, mon Fils, prenez-la, remuez-vous. Le Sot!
<lb />Retire-toy, Coquin; quoy, ne pas dire un mot!
<lb />Allons, Madame, anons.
<lb />Il emmeine Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COCHON-VILAIN.
<lb />Suivons donc tous, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VICOMTE.
<lb />Suivons-les de bien pres, ne quittonspoint ma Femme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />20
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>