<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Perselide, ou La constance d'amour , tragi-comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb335309044"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Perselide, ou La constance d'amour , tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1646" cert="high" resp="BNF">1646</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />PAR Grace &amp; Priuilege du Roy, Donne à Paris,le 9. iour
<lb />de luillet 1646. Signé, Par le Roy en son Conseil,
<lb />CONRART, Et scellé. Il est permis à AVGVSTIN COVRBE
<lb />Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter vne Tragedie intitulée PERSELIDE, OV LA
<lb />CONSTANCE D’AMOVR, auec deffences à tous Imptimeurs
<lb />&amp; Libraires, &amp; autres de quelque qualité &amp; condition qu’ils
<lb />soient, de le contrefaire ny d’en vendre de contrefaits en quel<lb />que sorte ny maniere que ce soit pendant le terme &amp; espace de
<lb />cinq ans, sans le consentement dudit exposant, sur les peines
<lb />contenuës plus au long esdites Lettres de Priuilege.
<lb />*
<fw><lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Acheué le treiZiesme iour d’Aoust 1646.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Exemplaires ont esté fournis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />AMINTHAS, Amant de Floriselle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Amant de Eloriselle,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELAS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CALLISTE, Sœur d’Aminthas, amoureuse de Melas
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />eaCicrornas, alitiouredie de Lucidor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PERSELIDE, Amoureuse d’Aminthas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORIDOR, Frere de Perselide.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLORIMAN, Amy cominan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LYSIS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confident de Perselide,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCIDOR,
<lb />Perselide desguisée en Page.
<fw><lb />bour
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSELIDE.
<lb />
<lb />OV LA
<lb />CONSTANCE D’AMOVR.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AMINTHAS, CALLISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2588
<lb />*::
<lb />32882
<lb />M
<lb />1
<lb />AMINTHAS.
<lb />Alheureux Aminthas, aimable Floriselle!
<lb />Que l’vn estmiserable, et que l’autre est craclle.
<lb />14
<lb />35 La beauté, mon amour, ta rigueur, &amp; le sort
<lb />Conspirent contre moy par vn commun accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais le mal le plus grand, dont l’excés me surmonte.
<lb />L’inhumaine aujourd’huy fait gloire de ma honte.
<lb />Elle me voit brusler, &amp; se rit de mes feux,
<lb />Son esprit est tousiours insensible à mes vœux.
<lb />Miserable Aminthas, aimable Perselide.
<lb />Qu Amour cruellement te vange d’vn perfide.
<lb />Si pour te satisfaire, il faut me voir puni,
<lb />Tu sçauras, qu'Aminthas souffre vn mal infini,
<lb />Qu'Amour, &amp; ta riuale ont quelque intelligence,
<lb />Pour croistre mon tourment, &amp; punir mon offence.
<lb />Calliste cét Amour, ce grand tyran des Dieux,
<lb />Quoy qu’il soit vn enfant, qu’il est malicieux:
<lb />Tous ses coups sont mortels, la grandeur de ma peine
<lb />Fait voir deuant nos yeux sa rigueur inhumaine.
<lb />Ie n'ay plus d’esperance en l’estat ou je suis;
<lb />Et le seul desespoir peut finir mes ennuis.
<lb />Chere sœur as-tu veu la rigueur de ma belle,
<lb />Du moins voy les effets de son amour cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Si j’osois vous parler auecque verité,
<lb />Mes discours blasmeroient vostre infidelité.
<lb />Perselide a raison de vous juger coupable,
<lb />Floriselle n'a rien, qui luy soit comparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Calliste je le sçay: mes yeux en sont tesmoins,
<lb />Perselide vaut mieux. Mais quoy, je l’aime moins.
<lb />Floriselle aujourd’huy triomphe de mon ame,
<lb />(me.
<lb />Ses beaux yeux mes vainqueurs ont vn trait qui m’enflâ<lb />Mais qui dois-je accuser, si je suis mal-heureux,
<lb />Je cheris &amp; mon mal, &amp; l’ardeur de mes feux.
<lb />O Dieux c’est ce qui rend ma douleur plus extréme,
<lb />Ie ne puis malgré moy m'en prendre qu'à moy-mesme.
<lb />Ie sçai bien que mon cœur peut rompre sa prison,
<lb />Que de moy seulement dépend ma guarison.
<lb />Mais quoy qu'on me l’offrit, je l’aurois refusée.
<lb />O Dieux armés vos mains, punißés ma pensée,
<lb />Inuentés contre moy quelque nouueau tourment.
<lb />Ie parle encor en maistre, &amp; non pas en amant.
<lb />Ie ne suis plus à moy, Floriselle est ma Reine,
<lb />Elle doit commander comme vne souueraine,
<lb />Ou bien, pour mieux parler, c’est la diuinité
<lb />Arbitre de ma vie, &amp; de ma liberté
<lb />Il est vray, qu’en dépit de son humeur cruelle,
<lb />on cœur sera tousiours sousmis à Floriselle.
<lb />Le nœud du beau lien, qui l’attache est si fort,
<lb />Que mesme il ne craint pas la fureur de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Mon frere vous flatez vn serpent qui vous tuë.
<lb />8 ajts vamengtemtat, dont costre aiint est tieceeie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ah, c’est trop chere sœur, apprend a parler mieux,
<lb />Tu sçais que j'ai pour guide vn Dieu qui n’a point d’yeux.
<lb />Il est vray, que j’eus tort de quitter Perselide;
<lb />Mais vn Amant peut-il voir plus clair, que son guide.
<lb />L’Amour en mesme temps me bruslant de ses feux
<lb />Me priue de la veue, &amp; me rend mal-heureux.
<lb />Si je manque en ce point, vn Dieu fait mon excuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPLISTE.
<lb />Non, non, c’est vn' erreur d’vn Amant qui s’abuse.
<lb />Detrompés vostre esprit, ce qu’on appelle Amour
<lb />Ne fut jamais vn Dieu, que le Ciel mit au jour,
<lb />C’est vne paßion, de qui la violence
<lb />Nous rend sans jugement, sans yeux, &amp; sans prudence:
<lb />C’est vn desreglement de nostre volonté,
<lb />Qui hastit de son crime vne diuinité;
<lb />Qui dedans son mal-heur deuenant insolente
<lb />Ne se contente pas du titre de seruante,
<lb />Mais osant mespriser les ordres de son Roy
<lb />Parle contre raison de lui donner la loy:
<lb />Puis pour authoriser ce crime detestable
<lb />Commet vn facrilege, &amp; se rend plus coupable..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ma sœur ou disons-nous vn éternel adieu,
<lb />Ou parle à l’auenir plus sagement d’vn Dieu.
<lb />Tu sçauras apres tout, que la force est à craindre
<lb />De ce bras glorieux, qui m’oblige à me plaindre.
<lb />Ie sens encor le coup, dont il blessa mon cœur,
<lb />Je sçai par ma douleur combien peut ce vainqueur.
<lb />Mais c’est trop raisonner dans vn malheur extréme.
<lb />Il susit en vn mot pour tout discours: que j’aime,
<lb />Qu'Amour soit vn des Dieux, ou qu’il ne le soit pas,
<lb />Floriselle à mes yeux possede tant d’appas,
<lb />Que mon cœur amoureux dans l’excez, de ses peines
<lb />Se sent plus honoré, que preße de ses chesnes.
<lb />Ma sœur, si dans ton cœur vn reste d’amitié
<lb />T’oblige a voir mon mal d’vn regard de pitié,
<lb />Seconde mon amour, f'ai besoin de ton aide,
<lb />Ne m'abandonne pas, c’est mon dernier remede.
<lb />Je sçai que Floriselle a de l’amour pour toi.
<lb />Laisse agir ta bonté, va lui parler de mos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Connoissant Floriselle, &amp; son humeur hautaine.
<lb />Sçachant qu'elle se plaist à parestre inhumaine,
<lb />I'eusse bien desire de guarir ton esprit,
<lb />Et rendre sans pouuoir le charme qui te prit.
<lb />Puisque quelque dessein, qui se forme en mon ame,
<lb />Ie ne puis esperer d’amortir cette flâme,
<lb />Ie me rends à la fin, &amp; malgré mes discours.
<lb />Ie veux à l’auenir approuuer tes amours.
<lb />Ie veux mesme obliger ta belle impitoiable
<lb />A regarder ton mal d’vn œil plus fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINT HAS.
<lb />Comment recompenser cett' obligation,
<lb />Ie n’attendois pas moins de ton affection.
<lb />Mais enfin chere sœur ie crains, que Floriselle
<lb />Ne rende doublement mon ame criminelle.
<lb />I'offençai Perselide en luy manquant de foy,
<lb />Et j’ay peur maintenant d’estre ingrat enuers toy.
<lb />Ce n'est pas qu'Aminthas ne veuille reconnestre
<lb />La grandeur de lamour, que tu lui fais parestre.
<lb />Mais le debte est si grand, dont tu m'as obligé,
<lb />Qu’il me faudra tousiours demeurer engagé.
<lb />Pardon, ie sçai, ma sœur, que ce discours t’offence,
<lb />Ton cœur n'espere point aucune recompence,
<lb />&amp;1 trop Sentrenz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Brisons-là ces propos.
<lb />Puisque ton mal le veut, auançons ton repos.
<lb />Enuoye à Floriselle vn billet par ton Page,
<lb />Ie veux voir quel effet produira ce message.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTIIAG.
<lb />Ah ma sœur, qu'Aminthas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Va t'en escrire: adieu.
<lb />Reuien-tost, si tis peux; je t’attends en ce lieu,
<fw><lb />{
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{4
<lb />E
<lb />
<lb />D E CATEESAL.
<lb />R
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE seule.
<lb />A fortune est pour moy! de qui me dois-je plaindre.
<lb />ETout me vient à souhait, je n'ai plus rien à craindre,
<lb />Ie puis tout esperer, nous sommes deux contre vn,
<lb />L’interest de monfrere, &amp; le mien est commun.
<lb />Que Melas aujourd’huy caresse Floriselle,
<lb />fe sçat, que je vaincray son amour infidelle,
<lb />J'espere, que bien-tost finira mon ennuy,
<lb />Ou le frere, ou la sœur triompheront de lui.
<lb />Il m’est indifferent d’en r'emporter la gloire,
<lb />Ie cueïllerai le fruit qui suiura la victoire.
<lb />L’ingrat sera contraint de m’adresser ses vœux,
<lb />L’Amour dedans son cœur r’allumera ses feux.
<lb />Si mon frere Aminthas peut gagner Floriselle,
<lb />Melas ne voudra plus soupirer apres elle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne pourra souffrir, qu’vn riual plus heureux
<lb />Luy vienne trauerser ses desseins amoureux.
<lb />Vn mespris, vn soupçon aigrira son couragé,
<lb />C'est lors que ie verray reuenir ce volage.
<lb />Ie nage dans l’espoir, qui flatte mon esprit,
<lb />De reuoir cét Amant, par qui l’Amour me prit.
<lb />Ie le voy, ce me semhle, implorer ma clemence,
<lb />Ie luy veux accorder son pardon par auance.
<lb />Ah qu'Amour cét autheur des belles paßions
<lb />Nous rend ingenieux dans nos affections.
<lb />Les discours, que j’ay faits pour engager mon frere,
<lb />Ont produit vn effet, qui leur sembloit contraire.
<lb />L’Amour est vn enfant, qui parmi ses plaisirs
<lb />Veut souuent, qu’vn refus augmente ses desirs.
<lb />Alors que j'ayblasmé les desseins de son Ame,
<lb />Ie n’ai fait, que jetter de l’huisle sur la flame.
<lb />Cét esprit inconstant est enfin arresté,
<lb />Ie ne crains plus les traits de sa legereté.
<lb />Mais voicy qu’il reuient: dißimulons encore.
<lb />Angmentons, s’il se peut, le feu qui le deuore.
<lb />a-a</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />–
<lb />1
<lb />E
<lb />N
<lb />D
<lb />TROISIESME.
<lb />AMINTHAS, CALLISTE, LVCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />A sœur voicy la lettre, allons l’ouurir au jour,
<lb />Tu verras si c'est mal exprimer son amour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CALLISTE lisant la Lettre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle ne croyez-pas, qu’vn Amant miserable
<lb />1y Vous parle de l'excez de son affection.
<lb />Vous ne pouuez douter qu’elle est ma passion
<lb />N’ignorant pas combien Floriselle est aimable.
<lb />Il faut puisqu’il vous plaist, que mon cœur dissimule:
<lb />Bien qu’en ce point je souffre vn tourment sans égal.
<lb />Si vostre cruauté se moque de mon mal,
<lb />Du moins voyez mes maux, &amp; souffrez que je brâle.
<lb />Ce discours va fort bien, il n’y faut rien changer,
<lb />Ie veux que Lucidor en soit le Messager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Connois-tu Lucidor cét objet adorable,
<lb />De qui la cruauté m’a rendu miserable.
<lb />Tu vois cher Lucidor, que ie suis amoureux,
<lb />Sçache que Floriselle est cause de mes feux.
<lb />Porte luy ce billet, prend garde à son visage,
<lb />Et ma vie, &amp; ma mort depend de ton message.
<lb />Parle luy, si tu veux, de mon affection,
<lb />Que l’on ne vit iamais d’esgalle paßion.
<lb />Va, dis-luy, qu’en depit de son humeur farouche
<lb />Le nom de Floriselle est tousiours dans ma bouche.
<lb />Que plustost le Soleil esclairera la nuit;
<lb />Et prestera son Char à sa sœur, qui le fuit,
<lb />Ou que plustost le temps changera la nature,
<lb />Que l’exceZ de l’amour, que mon ame lui jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Veux-tu donc arrester Lucidor tout vn jour,
<lb />Depuis qu'on le retient il seroit de retour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />-
<lb />4
<lb />Pi
<lb />N
<lb />VAXIRTESME.
<lb />LVCIDOR seule.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Mour, qui blesses ma pensée!
<lb />AAy-je donc trop peu d’ennemis,
<lb />De ceux que le Ciel a commis,
<lb />Pour tourmenter vn’insensée!
<lb />N'est-ce pas asseZ, que tes feux
<lb />Attaquent vn cœur mal-heureux,
<lb />Vne riuale pour me nuire
<lb />Fait, qu'vn ingrat fauce sa foy!
<lb />Mais falloit-il pour me destruire,
<lb />Que tu m'armasses contre moy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aimable cause de ma flâme,
<lb />Cher autheur de ma paßion
<lb />Reuoque ta commißion:
<lb />Pren garde au trouble de mon ame?
<lb />Dois-je faire ce que tu veux!
<lb />Serai-je contraire a mes vœux!
<lb />Dois-je obeir, ma peine est grande,
<lb />Ie ne sçai, ce que ie pretends,
<lb />Mon amour qui me le commande,
<lb />Me le deffend en mesme temps.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’amour, dont te sais combattué,
<lb />Qui me fait aimer Aminthas,
<lb />Quoy que l’ingrat ne m'aime pas,
<lb />Me fait cherir, ce qui me tue.
<lb />Je sçai, que le Ciel dont l’arrest
<lb />Fait nostre fort comme il luy plaist:
<lb />M'ordonne d’aimer vn perfide.
<lb />Et que mesprisant mes desirs,
<lb />Et linterest de Perselide,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de tio pretnre jes play,y:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais il faut außi, que ie m’aime,
<lb />Dans ce contraire sentiment
<lb />Je ne puis seruir mon amant
<lb />Sans conspirer contre moi-mesme.
<lb />L’amour s’oppose à mon amour,
<lb />Ie me fais la guerre à mon tour.
<lb />Cependant ie suis amoureuse,
<lb />Ie meurs, &amp; par vn cruel sort
<lb />Pour me rendre priit hiut neureuse
<lb />Tous ces contraires sont d’accord.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais si l’ingrat est vn perfide,
<lb />Faut il, que trompant mon dessoin,
<lb />Je porté le fer dans mon sein,
<lb />Et deuienne mon homicide.
<lb />O Ciel vois-tu l’extremité,
<lb />Ou me reduit ta cruauté.
<lb />Ie sçai bien, ce que ie dois faire,
<lb />Mais mon amour, ou mon mal-heur
<lb />Me force a suiure le contraire,
<lb />Mesme au mespris de mon honneur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCE
<lb />N
<lb />L
<lb />CINQVIESME,
<lb />LVCIDOR, LYSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />J'Oy Lysis à quel point le destin m’a reduite,
<lb />V Et pleure auecque moy les mal-heurs de ma fuite,
<lb />Depuis le temps, qu'Amour est entré dans mon cœur,
<lb />Et qu’vn perfide amant l’a rendu mon vainqueur.
<lb />Voy comment ce tyran, pour croistre mon martire,
<lb />Exerce auec rigueur contre moy son Empire.
<lb />Ce n’est pas, cher Lisis, qu’en ce point mal-heureux,
<lb />Ce n'est pas, que mon cœur se plaigne de ces seux.
<lb />Malgré les sentimens d’vn amant infidelle,
<lb />Leur cause m’est aimable, &amp; leur flâme est trop belle.
<lb />Mais quoy que mon amour cherisse sa douleur,
<lb />Que mon bon-heur consiste en mon propre mal-heur,
<lb />Le fascheux desespoir, dont ie sens les atteintes
<lb />Oblige bien souuent mon esprit à des plaintes.
<lb />Il ne me fasche point, qu’vn ingrat autourd’huy
<lb />Oblige son amante à courir apres luy,
<lb />Non, ie n’accuse point son humeur d’inconstance,
<lb />Contre mon interest i'entreprens sa deffence:
<lb />Mais qu’vn sort rigoureux me force en ce moment
<lb />A trauailler moi-mesme à perdre mon amant,
<lb />Et que par vn excez d'vn amour sans esgale
<lb />Je trahisse mon cœur, &amp; serue ma riuale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Ie n’ose pas icy condamner vos amours,
<lb />Mais ie ne sçai comment vous donner du secours.
<lb />Si iadis mon conseil eust rien peu sur vostre ame,
<lb />Vous serieZ hors de peine, &amp; tous deux hors de blasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Alors qu’il m’en souuient, le penser odieux
<lb />Arrache incessamment des larmes de mes yeux.
<lb />Il faut, qu’apres auoir conspire ma deffaitte,
<lb />24
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jls lauent dans leurs eaux la faute, qu’ils ont faite.
<lb />Mais du moins, cher Lysis, dans mon affliction
<lb />Ie demeure obligée à ton affection.
<lb />Cependant que le Ciel, qu’vn amant, que moy-mesme
<lb />Osent m'abandonner dans vn malheureux extréme,
<lb />Toy seul en ce rencontre as asseZ de bonté
<lb />Pour ne me quitter point en cette exttemité.
<lb />MCais voi comment l’amour engage vne personne,
<lb />Qui suit aueuglement les conseils, qu’il lui donne.
<lb />Tu sçais les sentimens de mon cœur amoureux,
<lb />Que les yeux d’Aminthas allumerent mes feux!
<lb />qu'Amour tes plaisirs sont de peu de durée,
<lb />Leur joye est incertaine, &amp; leur perte asseurée,
<lb />Tu n'és rien, qu'vn serpent, que nostre cœur nourrit,
<lb />Qui flattes nos desirs, &amp; trompes nostre esprit:
<lb />O cruel souuenir de ma gloire passée,
<lb />Dont la priuation rend mon ame insensée.
<lb />EGr..-
<lb />Si jamais j'eus de part à tes moindres faueurs?
<lb />Qu'auecque cruauté j'espreuue tes rigueurs.
<lb />C’est peu, que ta fureur m'ait este si contraire,
<lb />Qu’il m’ait falu quitter la maison de mon pere
<lb />Pour suiure vn inconstant, ou bien plustost mon cœur,
<lb />Qui m'osoit delaisser pour suiure son voleur.
<lb />Voy ce papier Lysis! en connois-tu la lettre.
<lb />C’est le plus grand assaut, que m'ait liuré ce traistre.
<fw><lb />t
</fw><lb />Voy ce papier, Lysis, &amp; pleure auecque moy
<lb />L'exceZ de ces mal-heurs, où m’engage ma foy.
<lb />Tu sçais, que mon amant ne me fut infidelle,
<lb />Qu'à mesme, que ses yeux eurent veu Floriselle,
<lb />Il sortit de mes fers pour entrer dans les siens,
<lb />Les feux de ma riuale esteignirent les miens.
<lb />Voi ce papier, Lysis, c’est le coup le plus rude,
<lb />Que i’ay iamais receu de son ingratitude.
<lb />C’est vn billet d’amour, que ce perfide escrit,
<lb />Et c’est ce qui le plus tourmente mon esprit,
<lb />Qu'il me faille moi-mesme en estre la porteuse,
<lb />Et chercher le remede à sa peine amoureuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Calme vn peu ces transports, arreste enfin tes pleurs,
<lb />L’amour t’offre vn moyen pour finir tes mal-heurs.
<lb />Iamais l’occasion ne s’offrira si belle,
<lb />Pour vanger les mespris d’vn amant infidelle.
<lb />Trahissons vn ingrat: il nous est bien permis
<lb />D'vser de perfidie enuers nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Mon amour est montée en vn point si supréme,
<lb />Que si i’aime Aminthas, ie l’aime pour lui-mesme:
<lb />Que si ie me portois à trahir mon amant,
<lb />Je trahirois außi mon propre sentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Quelle façon d’aimer, que d’aimer pour vn autre,
<lb />Vous prefereZ le bien d’vne riuale au vostre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />C’est ainsi, que l’amour, cét esprit inconstant
<lb />Par ce qu’il n’est qu’vn enfant, me gouuerne en enfant,
<lb />Qui m'ayant fait sentir sa rigueur, qui me tuë,
<lb />Me contraint de baiser la main, qui m'a battue.
<lb />Le dessein, que i’ay pris, l’espoir, qui me conduit,
<lb />N’est point de r’amener cét amant, qui me fuit.
<lb />Ie veux deuant ses yeux lut prouuer ma constance,
<lb />Puis par vn coup heureux mourir en sa presence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Mais quel fruit croyeZ-vous en pouuoir retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Peut-estre cét ingrat, qui m’oblige a pleurer,
<lb />Et dont la cruaute se moque de ma flâme,
<lb />Aura voyant ma mort vn regret dedans l’ame.
<lb />Peut-estre qu'à la fin condemnant sa froideur,
<lb />Il voudra par ses pleurs soulager mon ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Quoy que toûjours l’amour dans ton esprit combatte,
<lb />Sçache, que c’est en vain, que cét espoir te flatte.
<lb />Qu'à la fin Aminthas, ainsi que tu le veux,
<lb />Se rende apres ta mort fauorable à tes vœux!
<lb />Quel sera ton dessein! en peux-tu rien pretendre!
<lb />Verras-tu soulager les ardeurs de tacendre,
<lb />Quand la main de la mort oste à nos yeux le jour,
<lb />Nos sens ne goustent plus les plaisirs de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR
<lb />Ton conseil, cher Lysis. &amp; les yeux du perfide
<lb />Allumerent le feu, qui brusle Perselide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Si iamais mon esprit fut d’aduis auec toi,
<lb />D’estimer Aminthas, &amp; lui donner ta foi:
<lb />C’est lors, que ton honneur te le pouuoit permettre,
<lb />Tu pouuois, sans rougir; le receuoir pour Maistre.
<lb />Mais puisque cet ingrat a voulu te quitter,
<lb />Ie blasme ton dessein, ie ne puis te flatter.
<lb />Que ton cœur se propose vne fin legitime;
<lb />T on procedé sera condamné camme vn crime.
<lb />C’est le mal-heur dù sexe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR
<lb />Il faut donc que l’honneur,
<lb />Qui n’est rien, qu’vn vain nom, empesche mon bonheur,
<lb />Et que suiuant vn bien, qui n’est, qu’en apparance,
<lb />Je trompe mon amour, &amp; perde l’esperance.
<lb />C’est vn raisonnement de ces esprits réueurs,
<lb />Qui croyoient, mais en vain, esteindre nos ardeurs.
<lb />Peut estre dirés-vous, que dedans cet affaire
<lb />Ie vay suiure vn conseil, qui peut fascher mon pere:
<lb />Consultons la nature, escoutons bien sa loy,
<lb />lamais on ne deut tant a sonpere, qu'à soy!
<lb />O nj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-ce pour nous regler selon leur fantaisie,
<lb />Ou selon nos desirs, qu’ils nous donnent la vie.
<lb />Le Ciel nous rend Seigneurs de nostre liberté!
<lb />Pourquoy trahir les droits de nostre volonté.
<lb />Si ie manque en ce point! est-iltemps de s’en plaindre.
<lb />Il falloit m’aduertir, lorsque ie pouuois craindre.
<lb />Ton conseil m’importune, il n'est plus de saison,
<lb />Mon amour me deffend d’escouter de raison,
<lb />Blasme-le, s’il te plaist, quoi que tu puisses dire,
<lb />Sçache, que ie suiurai le conseil qu’il m’inspire.
<lb />L'ingrat a beau payer mon amour de mespris,
<lb />Je veux tousiours l’aimer, le conseil en est pris.
<lb />Si mon cruel aman toi utuvn perprore,
<lb />Faut-il qu’vn mesme crime accuse Perselide.
<lb />Non, non: plustost l’enfer s'ouurira sous mes pas.
<lb />Que mon cœur amoureux abandonne Aminthas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />Sourc
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />R
<lb />DE VXIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE seule.
<lb />*3 Ou vient, que mon esprit parmi les solitudes
<lb />263
<lb />*Cherche à m’entretenir dans des inquietudes;
<lb />2
<lb />281
<lb />Ie me plais a reuer dans les lieux escartez,
<lb />Où iamais le Soleil n'enuoya ses clarteZ:
<lb />Les diuertissements, qui m'estoient ordinaires,
<lb />Et charmoient mes ennuis me deuiennent contraires:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'esleue cependant les mains deuers les Cieux:
<lb />Mais mon esprit ne sçait, que demander aux Dieux.
<lb />Ce qui me fasche plus dans ce mal-heur extreme,
<lb />Ie me suis bien souuent ennuyeuse à moy mesme.
<lb />Alors que le Soleil va cacher son flambeau,
<lb />Que la nuit vient sur nous estendre son manteau,
<lb />Mon œil m’abandonnant au soin, qui me deuore
<lb />Attend sans se fermer le retour de l’aurore.
<lb />Que si mes yeux lassés se faschent d’estre ouuerts,
<lb />Con sommeil est troublé de cent songes diuers.
<lb />Le Page d’Aminthas, cet enfant agreable
<lb />Cause le changement, qui me rend miserable.
<lb />S'a grace sans pareille en tout temps, en tous lieux,
<lb />Sans cesse, malgré moy, se presente à mes yeux.
<lb />Tousiours ce seul obiet occupe ma pensée,
<lb />Songe à toy Floriselle! es-tu point insensée,
<lb />Seroit-ce point l’amour, qui s’attaque à ton cœur,
<lb />Qui veut par ce moyen se rendre ton vainqueur.
<lb />Si l’amour fait trouuer vn visage agreable,
<lb />Que Lucidor est beau, que ce Page est aimable,
<lb />Que s’il n'est, qu’vn desir d’vne posseßion,
<lb />De l’obiet, qui peut plaire à nostre eslection!
<lb />Puisi’encor ignorer, que ie suis malheureuse:
<lb />C’en est fait, ie voy bien, que ie suis amoureuse.
<lb />Mon esprit esperdu court apres Lucidor,
<fw><lb />4
<lb />Dans
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans sa posseßion ie mets tout mon tresor.
<lb />Mon cœur auec le sien ou s’enuole, ou s’arreste,
<lb />Cependant ie me plais dans les maux, qu’il m’appreste!
<lb />Mais quel but apres tout me puis-je proposer!
<lb />Quel dessein puis-i’auoir! le pretens-ie espouser.
<lb />Ce desir est conçeu sans aucune apparence.
<lb />C'est en vain, que ie fonde vne telle esperance;
<lb />Et quand bien ie pourrois m’oublier à ce point,
<lb />Mon frere auroit raison de n’y consentir point.
<lb />Je brusle toutesfois, mon cœur est tout en flame,
<lb />Ie ne puis plus souffrir les ardeurs de mon ame.
<lb />Ah c’est trop raisonner, agissons hardiment,
<lb />Ie veux, si ie le puis, m’acquerir cét amant.
<lb />Mais voicy l’ennemy, qui me rend insensée,
<lb />
<lb />Faisons luy voir le coup, dont mon ame est bleßée.
<lb />5
<lb />
<fw><lb />L...
<lb />ha</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Je sçay qu’il est bien vray, qu’en ce temps, où nous sommes,
<lb />On craint auec raison de se fier aux hommes.
<lb />Mais voyeZ, qu’en voulant accuser Aminthas,
<lb />Vous ne le figurieZ tout autre, qu’il n'est pas.
<lb />Non, non: vous en deuez, condamner la pensée.
<lb />Vostre beauté pourroit s'en trouuer offensée.
<lb />CroyeZ-vous, qu'Aminthas, ie parle sans flatter,
<lb />Quoy qu’il eut ce dessein, vous peut jamais quitter.
<lb />Vos attraits tout diuins ont assez de puissance,
<lb />Pour arrester l’esprit de la mesme inconstance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Ce n'est pas vainement, que ie forme vn soupçon.
<lb />Ie veux, que Lucidor approuue ma raison.
<lb />Aminthas fit bien votr, qu’il estoit vn perfide,
<lb />Alors que sans sujet il quitta Perselide.
<lb />Je ne croiray jamais retenir cet esprit,
<lb />Apres que Perselide a perdu son credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Je connoy Perselide, &amp; ie voy Floriselle,
<lb />Quoy qu’on puisse inuenter, Floriselle est plus belle.
<lb />Il est vray, que jamais de mon consentement
<lb />Aminthas n’eut changé, pour estre vostre amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Ie voy bien Lucidor, que tu n’és pas vn traistre,
<lb />Ce vice n’appartient seulement, qu’à ton Maistre.
<lb />Mais ie crains, qu’en voulant estre vn peu trop flateur,
<lb />Ce discours ne te face estimer vn menteur.
<lb />Que ie serois heureuse en ce point, qui me touche,
<lb />Li ton cœur n’estoit pas dementy par ta bouche,
<lb />Ie connois Perselide, &amp; ie voy mes deffauts,
<lb />Ie sçay ce qu'elle tient ie sçay ce que ie vaux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Vous auez, à combattre vne forte partie,
<lb />La verité s’oppose a vostre modestie.
<lb />Mais ie croy que vos yeux, &amp; vostre jugement,
<lb />Ne vous permettent pas d’auoir ce sentiment.
<lb />Vous pourriez en voulant paroistre plus discrete
<lb />Estant moins veritable estre außi moins parfaite.
<lb />Celles qui comme vous ont pour tout du mespris,
<lb />e outonnbo pina fouuene denrer iintturs esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLORISELLE.
<lb />Floriselle n’a pas assez d’effronterie,
<lb />Pour se laisser surprendre à cette flaterie.
<lb />Ie n'ayrien neantmoins a de mancer aux Dieux,
<lb />Si i’ay quelque beauté, qui peut plaire à tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Mon esprit est en tout si peu de consequence,
<lb />Qu'on tient ses iugemens dedans l’indifference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Quand le Ciel faisant voir ses prodigalitez
<lb />Estale sur nos corps ses plus rares beautés,
<lb />L’estime, que la eour' ou le peuple en peut faire,
<lb />N’est point le vray plaisir, qui nous doit satisfaire.
<lb />Le pri.e est bien plus beau, qu’on en peut esperer,
<lb />Et le fruit bien plue doux, qu’on en doit desirer.
<lb />Lucidor en ce point le plus grand auantage,
<lb />Que puisse retirer la beauté d’vn visage,
<lb />C’est de pouuoir blesser d’vn trait imperieux
<lb />Vn amant, qui se trouue agreable à ses yeux.
<lb />Croi donc, que le plaisir qui me reste est extréme,
<lb />De voir le iugement, que tu fats de moi-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Ces mots sont trop obscurs, pour ycomprendre rien.
<lb />Ou ie suis trop großier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Non, non: tu m’entends bien,
<lb />C’est en vain Lucidor, que tu t’en veux deffendre.
<lb />Si tu ne m'entends pas, tu ne veux pas m’entendre.
<lb />Tu feins de n’ouir point le sens de mon discours,
<lb />Afin de me pouuoir refuser ton secours.
<lb />Que s’il faut m'expliquer d’vne façon plus claire,
<lb />Mon front a beau rougir, i’y consens pour te plaire.
<lb />C’est en vain, qu Aminthas s’obstine en son amour,
<lb />Qui trouble son repos &amp; la nuit, &amp; le iour.
<lb />Qu’il rompe sa prison, que son cœur se destache.
<lb />Son importunité m'incommode, &amp; me fasche.
<lb />Ie sçai, qu’il vaut beaucoup, qu’on le doit estimer.
<lb />Mais mon esprit ne peut consentir à l’aimer:
<lb />Quoy qu’il puisse inuenter, les ardeurs de sa flame
<lb />N'eschauferont jamais la glace de mon ame.
<lb />Les Dieux l’ont resolu, c’est vn arrest des Cieux.
<lb />Il n’y faut plus penser. Mais toy, pour faire mieux,
<lb />A bandonne aujourd’huy l’interest de ton Maistre.
<lb />Sers-toy de ce bon-heur que l’Amour te fait naistre.
<lb />Oublions Aminthas, ne parlons plus de luy,
<lb />A avouene fansratson, ctut ptatues pour autriey.
<lb />Parle pour Lucidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Osez-vous inhumaine
<lb />Mespriser vn amant, &amp; rire de sa peine,
<lb />Vous riez de l’exceZ de son affection,
<lb />Et mespriseZ l’estat de sa condition.
<lb />Cette comparaison du seruiteur au Maistre,
<lb />Descouure vostre cœur, &amp; me fait bien connaistre,
<lb />Que vous le regardez comme indigne de vous,
<lb />Qu'il n’est pas assez grand, pour estre vostre espoux!
<lb />Est-ce donc là le but, où l’amour doit pretendre,
<lb />Est-ce donc là le priæ, qu’vn amant doit attendre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLO</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Tu ne iuges pas bien du discours, que i’ay fait.
<lb />Si ie suis Aminthas, ou si mon cœur le hait.
<lb />Ce n'est pas, qu'en effet mon esprit le méprise,
<lb />Je connois, ce qu’il vaut, ie suis trop bien apprise,
<lb />I'estime son merite, &amp; sa condition:
<lb />MCais ie ne puis respondre à son affection.
<lb />Que si i’ay preferé l’amitié de son Page,
<lb />C’est qu’außi Lucidor me plaist bien dauantage.
<lb />Mon front ne rougit point pour descouurir mon cœur,
<lb />Il faut que le vaincu rende hommage au vainqueur.
<lb />Qui pourroit resister au pouuoir de tes charmes.
<lb />L’amour pour me blesser s’est serui de tes armes.
<lb />Ie ne marreste point au rang de mes ayeux.
<lb />L’amour est vn enfant, qui s’est creué les yeux.
<lb />n ovrnt Quib tuoire to Prxenifere du tonnerre
<lb />De venir icy-bas souspirer sur la terre,
<lb />Et les Deesses mesme ont quitté leurs autels,
<lb />Les Cieux, &amp; leur grandeur pour l’amour des mortels,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Je connois Floriselle, elle est trop vertueuse.
<fw><lb />d0
</fw><lb />Affin que Lucidor la rendit amoureuse,
<lb />Les plus grands de la cour s’estimeroient heureux,
<lb />Si vous vouliez prester vostre oreille à leurs vœux.
<lb />Ahchangez, de discours, c’est vne moquerie
<lb />D'vn esprit, qui se plaist dedans la raillerie.
<lb />Vous croyez, que mon cœur soit plein de vanité,
<lb />Ou bien que Lucidor se pique de beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Ce penser me fait tort, que le Ciel &amp; la Terre,
<lb />Si ie ments deuant toy, me declarent la guerre.
<lb />I'espere d’arracher ce doute de ton cœur,
<lb />Si tu veux te resoudre à fleschir ta rigueur.
<fw><lb />our
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />TROTOTEEIE.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE seule.
<lb />Apprens donc par les maux de mon ame enflamée,
<lb />A Quel mal-heur c’est d’aimer, sans pouuoir estre aimée
<lb />Tigres, viuans rochers, qui rieZ des tourments,
<lb />Que vous voyeZ souffrir aux mal-heureux amants.
<lb />Dont le cœur sans pitié se moque de leurs plaintes,
<lb />Et paye ingratement leurs deuoirs par des feintes.
<lb />OseZ-vous trriter le pouuoir de l’amour,
<lb />Voyez, comme il me fait souspirer à mon tour.
<lb />Je me plûs, com me vous, a paroistre cruelle,
<lb />Mais cette cruauté me rendit criminelle:
<lb />Aminthas m'adoroit, ie mesprisois ses vœux,
<lb />Et ce cruel mepris en fait deux mal-heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce pauure amant languit, &amp; ie voy ses miseres,
<lb />Mais l’amour me deffend d’escouter ses prieres.
<lb />Aminthas m’aime encor, ie le fuis, il me suit,
<lb />Mais i'aime Lucidor, ie le suis, il me fuit,
<lb />Que si contre Aminthas i’ay commis vn'offence!
<lb />Falloit-il, que son Page en tirat la vengeancé.
<lb />Pourquoy pour appaiser l’exceZ de mes douleurs!
<lb />Ne puis-je pas noyer ma flame dans mes pleurs.
<lb />Permettez, iustes Dieux, dans ce mal-heur extréme,
<lb />On que i'aime Aminthas, ou que Lucidor m’aime.
<lb />A
<lb />ui voy-ie deuant moy! quel objet odieux
<lb />Vient troubler mon repos, &amp; s’offrir à mes yeux.
<fw><lb />Source
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CEN
<lb />E
<lb />AVATRIESME.
<lb />MELAS, FLORISELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />E traistre auroit-il pû par sa perseuerance
<lb />DSurmonter Floriselle, &amp; vaincre sa constance:
<lb />Ce Vage est d’Aminthas. Ie ne sçay, qu'en iuger,
<lb />Mais ie sçay, qu’vne fille est sujette à changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F LORISELLE.
<lb />Cét amant a l’esprit troublé de ialousie,
<lb />Je vay l’entretenir dans cette fantaisie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS ayant veu la lettre d’Aminthas.
<lb />Aminthas se sçait-il expliquer dans ses feux!
<lb />Efenat it aupt vien, quit seint defere amtourene.
<lb />ce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE monstrant la lettre d’Aminthas.
<lb />Il est vray, qu'Aminthas s’il estoit veritable
<lb />Me tesmoigne vn amour qui n’a point de semblable.
<lb />Mais ces esprits changeants, qui viennent de la cour,
<lb />Lors qu’ils en ont le moins tesmoignent plus d’amour.
<lb />Ils sont accoustumez, a ces cageolleries,
<lb />Et leur humeur se plaist à ces galanteries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Vous nous blasmeZ à tort! croyez--vous, que Melas
<lb />Se plaigne außi d’vn feu, dont il ne brusle pas.
<lb />C’est vous faire vn injure, &amp; c’est mal vous connoistre
<lb />De croire, que le Ciel ait encore pu permettre.
<lb />De regarder vos yeux nos aimables vainqueurs,
<lb />Sans en sentir les traits iusqu’au fonds de nos cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Melas cette raison combat contre toy-mesme,
<lb />Et malgré ton dessein prouue, qu'Aminthas m’aime.
<lb />Va t'en trouuer Calliste, &amp; fais-luy ces discours,
<lb />Ou tu pourras mieux voir reussir tes amours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />Q
<lb />SAVE
<lb />CINQVIESME
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS seul.
<lb />Nsin tu vois Melas, qu’Aminthas est le maistre.
<lb />L Floriselle a changé: tu le peux bien connaistre,
<lb />Elle aime ton riual, son esprit aujourd’huy,
<lb />N'estime qu'Aminthas, &amp; ne vit, que pour luy.
<lb />Ne vois-tu pas, que c’est vneffet de sa lettre.
<lb />Mais ce ferpurira l’audace de ce traistre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le perfide en mourra. Mais à quoy ces transports,
<lb />Qui troublent ma raison par leurs puissants efforts.
<lb />Je blasme mon riual, &amp; ie le croy blasmable,
<lb />S’il trouue, comme moy, ma Maistresse adorable!
<lb />Ne peut-il point aimer sans ma permißion!
<lb />Peut-il point disposer de son affection.
<lb />Melas si tu te plains, de ce qu’Aminthas aime,
<lb />Ton riual peut außi se plaindre de toy-mesme.
<lb />Hé quoy si nous aimons en mesme lieu tous deux,
<lb />Croi-je, que mon amour doiue esteindre ses feux.
<lb />S’il a de l’auantage accusons Floriselle,
<lb />Con lamnons son humeur, qui la rend infidelle.
<lb />Mais quoy puis-je trahir l’interest de Melas,
<lb />Et prendre contre moy le parti d’Aminthàs.
<lb />Ce perfide ose-t’il me contester la gloire
<lb />Du combat, où l’amour me promet la victoire.
<lb />Qu’il en meure: außi bien viuroit-il mal-heureux,
<lb />Si Floriselle estoit fauorable à mes vœux.
<lb />Et moy pourrois-je voir, sans mourir de tristesse.
<lb />Qu’vn riual plus heureux me rauit ma Maistresse.
<lb />Jl faut que l’vn de nous preuienne le mal-heur,
<lb />Et la neceßité de mourir par douleur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du deuxiesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />C
<lb />T
<lb />E
<lb />TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOSAUS AACENIADE La
<lb />CALLISTE.LVCIDOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />A
<lb />CALLISTE.
<lb />Minthas a donc tort de croire, que sa peine
<lb />*Puisse iamais flechir cét humeur inhumaine.
<lb />TEs
<lb />*Il faut donc à la fin, qu’il estouffe ses feux,
<lb />2934
<lb />Ou bien qu'il se resolue à viure mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR..
<lb />Aminthas perd son temps, c’est en vain, qu’il se flatte,
<lb />S’il croit auec ses soins surmonter cette ingratte.
<lb />l'ay veu le sentiment de son cœur auiourd’huy,
<lb />Floriselle a bien plus de haine contre luy,
<lb />Ou plus d’auersion, qu’il n’a d’amour pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Mais dis-moy les discours, que t’a fait Florifelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />En vain, m’a-t’elle dit, Aminthas fait l’amour,
<lb />En vain il se trauaille &amp; la nuit, &amp; le iour.
<lb />Son importunité m’incommode,&amp; me fasche,
<lb />Qu’il rompe sa prison, que son cœur se destache.
<lb />Je sçay qu’il vaut beaucoup, qu’on le doit estimer,
<lb />Mais mon esprit ne peut consentir à l’aimer.
<lb />Quoy qu’il puisse inuenter, les ardeurs de sa flame
<lb />N'eschaufferont iamais la glace de mon ame,
<lb />Ce sont ses propres mots, iugez par ces discours
<lb />De quel espoir Monsieur peut nourrir ses amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />D'où vient cette rigueur, qui nous est si contraire,
<lb />Qui l’oblige a traitter si rudement mon frere,
<lb />D'où naissent ces dédains; d’où luy vient ce mespris!
<lb />En sçais-tu la raison. 
<lb />1-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOREN
<lb />Ie n’en ay rien appris.
<lb />Si ce n’est qu’elle nomme Aminthas vn perfide,
<lb />2 12Portige, Cinl epinsiiquiitanit t erjepide;
<lb />Que son cœur en vn mot ne veut pas s’engager
<lb />Apres vn inconstant, qui n’aime qu’a changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Tu n’as donc peu rien faire en faueur de ton Maistre,
<lb />Mais parmi ses rigueurs a-t'elle ouuert la lettre.
<fw><lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGIDOR.
<lb />
<lb />Apres l’auoir receuë elle ne l’ouurit point,
<lb />oubisse quee Rravrrle tetrpues suun et pointe
<fw><lb />bnnlnet
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Adieu: ie n’enveux pas apprendre dauantage.
<lb />Je sçay ce que ie veux. Mais voicy ce volagé,
<lb />Qui destourne ses pas, &amp; craint de m'accoster,
<lb />Il connoit son peché, ie m'en vay l’arrester.
<fw><lb />2*
<lb />2
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />TEAQ
<fw><lb />da ui
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CEN
<lb />DEVXIESME.
<lb />CALLISTE, MELAS.
<lb />CALLISTE.
<lb />R2
<fw><lb />Elas où t’en vas-tu, tu destournes la veuë,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Mon œil, pardonne moy, ne t’a pas apperceuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Ton esprit est ailleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F.n1j
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Je resuois en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />CALLISTE.
<lb />Mais ton cœur qu’en fais-tu.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Jl est entre vos mains.
<lb />Mais qu’enaueZ vous fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Jl est chez Floriselle.
<lb />Ton cœur, &amp; ton esprit sont encor auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Fleriselle il est vray possede tant d’attraits,
<lb />Qu'a peine pourroit-on resister a leurs traits.
<fw><lb />-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Top mosmouuife uratinomin feuti latteinté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Pourquoy dißimuler! pourquoy trembler de crainte!
<lb />Pourquoy cacher mes feux! est-ce donc que mon cœur
<lb />Ne veut pas reconcestre vn si puissant vainqueur.
<lb />Non: i'aime Florissoile, &amp; d’vn' amour extreme ?̃
<lb />Pourquoy donc ay-ie peur d’auouer, que ie l’aime.
<lb />Calliste mon esprit ne sçauroit te flatter.
<lb />Tes beautés autres sois auoient pu m’arrester,
<lb />Tes yeux auoient des feux, dont ie sentois la flame
<lb />Ta bonté, ia douceur auoient charmé mon ame,
<lb />Melas ne trouuoit rien, qui fut égal à toy,
<lb />Ie m'estimois heureux de viure sous ta loy.
<lb />Florisselle auiourd’huy me paroist plus aimable,
<lb />Et rien que sa beaute ne me semble agreable.
<lb />Si ce discours t’offence, &amp; cette liberté,
<lb />Lamour excusera mon inciuilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Melas tu fais fort bien de choisir la plus belle,
<lb />A l ret jpaleross sablelt eiallptant Plorijene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Le pouuoir de l’amour sans mon consentement
<lb />Merauit à moy mesme, &amp; me rend son amant.
<lb />Il'esf vray que ce Dieu marque autant d’inconstance,
<lb />Que son bras glorieux tesmoigne de puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />On peut auec raison blasmer ton sentiment,
<lb />Un Dieu ne fut iamais sujet au changement.
<lb />Melas il faut, qu’vn Dieu soit autant immuable,
<lb />Que son pouuoir est grand, &amp; son estre adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Pourquoy, donneroit-on des aisles à ce Dieu.
<lb />Si son esprit pouuoit s’arrester en vn lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />L’amour pourra-t’il bien endurer cet t' inju re
<lb />Qui te rena imparfatt, &amp; destratt fa nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Dorbry re toles de jenrgy seir esroir potur trker fui
<lb />Seroit-il vn enfants s’il n’aimoit à changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />29274
<lb />2
<lb />Pourquoy blasmer vn Dieu, pour s’excuser soy-mesme,
<lb />Retracte ton discours, condamne ton blaspheme.
<lb />Di-moy, que tu feignois de brusler de mes feux,
<lb />Et que iamais Melas ne m’adressa ses vœux.
<lb />Ne croypoint, qu’il m'en fasche, on n’a pas d’auantage,
<lb />D’estre dedans l’esprit d’vn amant si volage.
<lb />Di-moy, que ton amour ne peut estre arresté,
<lb />Que par les doux attraits de la seule beauté,
<lb />Qu'on n'a pas de raison de te croire infidelle,
<lb />Puisque cette beauté se trouue en Floriselle.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Calliste, ie ne puis desauouer l’amour,
<lb />Dont pendant si long-temps i’ay fait gloire à la Cour.
<lb />Toy mesme tu pourrois me faire cett' iniure,
<lb />Que de me condamner par ma propre escriture!
<lb />Respon moy sur ce point! les hommes en ce temps
<lb />Sont ils moins estimés, pour parestre inconstans.
<lb />Alors que ie vouat mon seruice à Calliste!
<lb />Dis tu que i’auois tort de quitter Amathiste?
<lb />Blasmas-tu mon humeur, ou ma legerete!
<lb />Fus-ie moins bien receu? fus-ie plus mal traitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. CADETSTL. 
<lb />Je t’ay tousiours tenu dedans l’indifference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Pourquoy donc aujourd’huy m’accuser d’inconstance,
<lb />Vn amant, qui languit, veut qu’on l’aime à son tour,
<lb />L’amour est vn enfant, qui se nourrit d’amour.
<lb />C’est donc ta cruauté, qui dans cett' auanture
<lb />A fait mourir vn Dieu faute de nourriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Qu’il soit mort, ou qu’il viue: il m’est indifferent.
<lb />Le nombre des Amants est aujourd’huy si grand.
<lb />Leur importunité, leurs deuoirs inutiles
<lb />Nous forcent bien souuent à parestre inciuiles.
<lb />Jls sont à nostre porte, &amp; la nuit, &amp; le iour.
<lb />Ils nous sont ennuyeux auecque leur amour.
<lb />On n’a iamais de peine, &amp; iamais d’autre affaire,
<lb />Qu'à trouuer les moyens de s’en pouuoir deffaire.
<lb />Je ne me fasche point, que tu soir inconstant,
<lb />Ie voudrois, qu'Alcidor en eut fait tout autant.
<lb />Romp, Melas, romp mes fers: ie serois bien faschée,
<lb />Si ton ame inconstante en estoit attachée.
<lb />Que ie crains neantmoins, que ton amour Celas
<lb />N’attire vne querelle auiourd’huy sur tes bras.
<lb />Tu sçais bien, qu'Aminthas adore Floriselle,
<lb />Tu ne peux ignorer l’amour, qu’il a pour elle!
<lb />Pourra-t’il endurer les desseins d’vn riual,
<lb />Il a beaucoup d’amour, &amp; du cœur à l’égal.
<lb />Ie ne puis teflatter, il n'est pas temps de feindre,
<lb />Mon frere est genereux. La colere est à craindre,
<lb />Que deux feux violents allument dans vn cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Le Ciel verra bien-tost, qui sera le vainqueur.
<lb />Melas connoist asseZ l’adresse de ton frere,
<lb />Ol ais s’il est si vaillant, ie le puis satisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Melas quelle fureur: tu ne craindras-donc pas,
<lb />S’il faut noyer ton fer dans le sang d’Aminthas.
<lb />Veux-tu pour contenter ta paßion brutale,
<lb />Dissoudre vn' amitié, qui sembloit sans esgale.
<lb />As-tu donc oublié cett' obligation,
<lb />Qui te fit voir l’excez de son affection.
<lb />Perfide, ton esprit peut donc auoir enuie
<lb />De t'en prendre à celuy, qui t’a sauué la vie.
<lb />Sçais-tu bien, qui retint la fureur de ton Roy,
<lb />Lors qu’il auoit dessein de se vanger de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />En ce temps, qu’Aminthas me rendit ce seruice!
<lb />Creut-il, que son deßein luy portat preiudice!
<lb />Se fut-il employé pour sauuer vn riual?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eut-il iamais voulu se procurer du mal.
<lb />Si ce fer, ou ce bras ailleurs, qu’en cette affaire
<lb />Se pouuoient employer en faueur de ton frere;
<lb />Je me croirois heureux d’auoir l’occasion
<lb />De le pouuoir seruir auecque paßion:
<lb />Mais de cesser d’aimer, parce qu'Aminthas aime!
<lb />Seroit-ce pas me faire injustice à moi-mesme.
<lb />Tu sembles t’estonner de l’amour de Melas,
<lb />Tu sçais, qu'il a des yeux außi bien qu’Aminthas.
<lb />Si ton frere est fasché, que i’aime Floriselle,
<lb />Nos mains, quand il voudras vuideront la querelle.
<fw><lb />.uui: 29
<lb />"
<lb />:
<lb />53
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />G iij
<fw><lb />d2
<lb />J
</fw><fw><lb />c2i
<lb />2
<lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />A
<lb />ARSIESIIE.
<fw><lb />E
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE seule.
<lb />Amour n’a dõc des traits, que pour blesser mon cœur
<lb />DIl fait voir seulement contre moy sa rigueur!
<lb />Ce tyran importun n’est donc armé de flame,
<lb />Que pour faire sentir ses ardeurs à mon ame,
<lb />Ce Monstre sans pitié, qui trouble mon repos!
<lb />Na-t’il donc auiourd’huy des aisles sur son dos
<lb />Qu'afin de les prester à mon amant volage,
<lb />Qu’il me rend inconstant pour tesmoigner sa rage!
<lb />Fait-il donc de l’aueugle! ou voilet-il ses yeux,
<lb />Pour pouuoir s’excuser, s’il est malicieux.
<lb />Son enfance fait voir, qu’il n’a pas la puissance,
<lb />De punir les amants, qui manquent de constance.
<lb />Où s’il en espargne vn, qui n’eut iamais de foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />54
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est que tout son pouuoir vient fondre contre moy.
<lb />En vn mot cet amour, qui me rend mal-heureuse
<lb />N’est amour, si ce n’est pour me rendre amoureuse:
<lb />Ou MCelas sentiroit la force de son bras.
<lb />O dieux, ie discours mal. Hé quoy ne sçai-ie pas,
<lb />Que le cœur de l’ingrat brusle pour Floriselle.
<lb />Melas est amoureux, quoy qu’il soit infidelle:
<lb />Je n’en puis plus douter, luy-mesme me l’a dit.
<lb />Je ne puis plus tromper, ny flatter mon esprit.
<lb />Mais voyeZ ce perfide, auec quelle asseurance
<lb />M'a-t’il osé parler de sa folle inconstance.
<lb />Floriselle a ses yeux possede tant d’apas,
<lb />Qu’il faut ou bien l’aimer, ou bien ne la voir pas.
<lb />Rien ne luy plaist sans elle, &amp; l’amour n’a point d’armes,
<lb />Qu'autant que Floriselle en fournit de ses charmes!
<lb />Mais faut-il pour punir vn mal-heureux amant,
<lb />Qu’il soit abandonné dans son aueuglement.
<lb />Infortune Melas, que ie seray vangée,
<lb />Alors que l’on sçaura, que tu m’auras changée
<lb />Pour vne moins aimable, &amp; moins belle que moy:
<lb />Ainsi sans y penser, tu ne fais mal, qu'a toy.
<lb />Tu ne fais mal qu’a toy? suis-te donc insensible.
<lb />Pourquoy dißimuler, mon mal est trop visible,
<lb />Hé quoy ne sens-ie pas, que Melas auiourd’huy
<lb />Est Maistre chez Calliste außi bien, que chez luy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses attraits, sa rigaeur par vn coup admirable
<lb />Me font voir ce perfide esgalement aimable?
<lb />Mais außi faut-il estre esclaue de l’amour;
<lb />Qu'vn genereux dépit me maistrise à son tour.
<lb />Souffrir, qu’vn infolent se moquant de ma flame
<lb />Triomphe des douleürs, qu’il cause dans mon ame,
<lb />Qu’il face des discours de ma credulité,
<lb />Qu'il rie impunément de ma simplicité. 
<lb />Endurer, qu’vn ingrat me face cét outrage.
<lb />Non, non: il me faudroit auoir moins de courage.
<lb />Il faut, que la fureur s’empare de mon cœur,
<lb />3
<lb />Et qu’en me reuoltant ie perde mon vainqueur.
<lb />L’amour n’a plus de lieu dans mon ame insensée,
<lb />Le desir de vangeance occupe ma pensee.
<fw><lb />M
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEN
<lb />A
<lb />VATRIESME.
<lb />CALLISTE, AMINTHAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS,
<lb />Vi retient Lucidor, qu’il deuient paresseux.
<lb />SO Dieux, que sa longueur repond mal à mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Condamne ton soupçon, qui blasme à tort ton Page,
<lb />Il vient de me quitter, il a fait son message.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />At-’il veu Floriselle.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* CALLISTE.
<lb />Jl en est de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />
<lb />Hè bien quelle esperance ai-je dans mon amour!
<lb />Doisje m'imaginer que ma longue constancé
<lb />Puisse enfin receuoir sa fuste recompence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Ie ne suis pas d’auis pour ton propre interest,
<lb />Que tu te presses tant d’entendre ton arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Moon faury dl fagonmntueniuiinpatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Fay venir Lucidor, pour sçauoir ta sentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ma sœur, si tu la sçais, prononce hardiment,
<lb />Nve craint pas dte sascher Ont mat-heareax amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Monfrere c’est en vain, que ton cœur s’imagine,
<lb />De pouuoir surmonter vn'humeur, qui s’obstine
<lb />A conseruer pour toy bien plus de cruauté,
<lb />Que ton cœur amoureux n'a de fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Mal-heureux que ie suis! ai-je encor donc enute
<lb />Apres ce desespoir de conseruer ma vie.
<lb />er poenpri enens tetcocuse nihes tresces spete peutrs
<lb />Pourra iamais finir, ou charmer mes douleurs.
<lb />Iuhumaine beauté, tu veux donc que ie meure,
<lb />Ie m’en vay contenter ton desir à cet t'heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Ah Dieux, que vas-tu faire Aminthas! quelle erreur
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hii
<lb />T’oblige d’exercer contre toy ta fureur.
<lb />Rappelle ton esprit, ton dessein est blasmable!
<lb />Faut-il que l’innocent souffre pour le coupable.
<lb />Si ton amour se plaint d’vn' ingrate auiourd’huy,
<lb />Quel a fats aanttetnus pout t'attaquer a luy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Je pretends d’vn seul coup me tirer hors de peine,
<lb />Satisfaire à ma belle, &amp; contenter sa haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Tu ne recognois pas la cause de ton mal,
<lb />Si tu n’és pas content, accuse-en vn riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINTHAS.
<lb />Mais ma sœur, appren-moy le nom du temeraire,
<lb />Qui me rend Florifelle à mes yeux si contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Mon frere ton riual est le traistre Melas,
<lb />Si i’en pouuois douter, ie ne le croirois pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Melas est mon riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Le frere de Siluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Melas, celuy, qui m’est obligé de la vie.
<lb />Ma sœur, ie ne croy point, qu’il soit si mal-heureux,
<lb />Ou bien il ne sçait pas, que ie sois amoureux.
<lb />Mais peut-il ignorer les desseins de mon ame,
<lb />Apres que ie l’ay fait confident de ma flame.
<lb />Mon amour a commis ses secrets à sa foy,
<lb />De qui ie m'asseurois außi bien, que deinoy,
<lb />Celuy qui de mon cœür estoit depositaire,
<lb />Celuy que i'estimois à l’esgal de monfrere!
<lb />Pourroit-il me trahir; il a trop de vertu,
<lb />Ce discours me surprend, quels tesmoins en as-tu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Monfrere, c’est en vain, que ta bonté te flate.
<lb />Appren mieux a cognoistre vn' ame trop ingrate.
<lb />Que tu fais vn mauuais iugement de Melas,
<lb />fugeant de son esprit parceluy d'Aminthas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Non, cette trahison me paroist trop infame,
<lb />Pour croire, que Melas en eust tâché son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />I'en sçay la verité par ses propres discours,
<lb />Sa bouche a deuant moy descouuert ses amours,
<lb />Il est encor si vain, que mesme il a l’audace,
<lb />De croire, qu'Aminthas luy doit ceder la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-estre rioit-il.
<lb />AMINTHAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />c'est en vain, que tu veux
<lb />abtounjen omengiiois epter te voicencue dettreux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Je veux dans vn moment enseigner à ce traistre,
<lb />Qu'il est bien dangereux de ne pas se connestre?
<lb />A-t’il donc oublié quelle fut la bonté,
<lb />Qui l’alla secourir dans sa neceßité.
<lb />Il n’osera iamais, ou mon ame est trompée,
<lb />Si ie fais l’appeller, dégaigner son épée.
<lb />Il se ressouuiendra de l’obligation,
<lb />Dont il est redeuable à mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE,
<lb />I’ay sondé sur ce point son cœur opiniastre,
<lb />Et ie sçay, que ce traistre est tout prest à combattre.
<lb />Il te veut auiourd’huy temoigner par son bras,
<lb />Que Melas est autant amoureux, qu'Aminthas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Sçachons si les effets respondent au langage,
<lb />Ie verray, si la force égale le courage.
<lb />Ce bras, qui m’a seruy dans mille occasions,
<lb />Ne démentira pas ses nobles actions.
<lb />Mais parmi les douleurs, dont l’excez m’importune,
<lb />Ie me dois satisfaire, &amp; benir ma fortune.
<lb />Ie me voy plus heureux, que ie ne croyois pas,
<lb />C’est qu’au moins mon riual est digne d'Aminthas.
<lb />Est digne d’Aminthas, i’offence Floriselle.
<lb />Il faut auoir du cœur pour aimer cette belle.
<lb />,. 1..., rfait, rien de defectueux
<lb />Noseroit, sans rougir, porter si haut ses vœux,
<lb />Ses yeux sont deux soleils, qui blessent les paupieres,
<lb />Il n'appartient, qu'à l’aigle, à souffrir leurs lumieres.
<fw><lb />sourc
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CE
<lb />CIN(
<lb />N
<lb />R
<lb />VIESME.
<lb />CLORIMAN, AMINTHAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Ve veut dire Aminthas, ce visage abbatu,
<lb />D'ou vient ce changement, quel desplaisir as-tu.
<lb />Ces yeux tous enfonceZ, qui sont remplis de flame
<lb />Descouurent, malgré toy, le trouble de ton ame.
<lb />Seroit-ce point l’amour, ce tyran de nos cœurs,
<lb />Qui fait voir auiourd’huy contre toy ses rigueurs.
<lb />S'ans doute la douleur, dont ton ame est saisie
<lb />Ne procede d’ailleurs, que d’vne jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Il est vray Cloriman, il est temps de parler,
<lb />Tu reconnois le mal, que ie ne puis celer.
<lb />Il est vray, qu’vn ingrat, par vn dessein perfidé,
<lb />Trahissant mon amour, se rend mon homicide.
<lb />Mais le traistre en mourra, sçais tu bien, que l’amour
<lb />M’obligea de partir si soudain de la Cour.
<lb />l’auois veuchez, Medor l’aimable Floriselse.
<lb />Mon cœur en fut blessé d’vn atteinte mortelle,
<lb />Alors qu’elle partit pour venir dans ces lieux,
<lb />Ie ne püs demeurer esloigné de ses yeux,
<lb />Melas s’offrit à moy dans l’ardeur de mon ame,
<lb />Et ie fis cét ingrat confident de ma flame.
<lb />Mais ce perfide au lieu de seruir son amy
<lb />A fait voir, qu’il estoit mon plus grand ennemy.
<lb />Il s’est laissé surprendre aux charmes de ma belle,
<lb />Et son cœur n'a pas craint de se rendre infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Ce rencontre, Aminthas, fait voir deuant tes yeux,
<lb />Qu'on ne peut éuiter la Iustice des Cieux.
<lb />Ils ont voulu punir dans cette inquietude
<lb />Ta sale trahison par vn ingratitude
<lb />Tu trompas Perselide, &amp; luy manquas dosoy,
<lb />2
<lb />Et tu crois, qu’on ait tort d’en manquer enuers boy.
<lb />Mais ie dis, que ton crime est encor bien plüs lasche,
<lb />Amy pardonne moy, si ce discours te fasche.
<lb />fe trouue que Melas à moins fait, qu'Aminthas,
<lb />Ie ne voy, qu'Aminthas, d’offencé par eyCelas,
<lb />Mais Aminthas fait tort à toute vne famille.
<lb />Melas trahit vn homme, Aminthas vne fille.
<lb />Les hommes ont receu dans leurs mains le pouuoir,
<lb />De vanger les affronts, qu’ils peuuent receuoir,
<lb />Mais il faut, qu'vne fille endure ton offence
<lb />Sans qu'elle ose esperer d’en tirer la vangeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Il est vray, que i'eus tort de faucer mes sermens,
<lb />Obbais quoye eir ont chose Oruinatre aux Amants.
<lb />Et le Ciel nous pardonne aisement cett' injure,
<lb />Alors que dans l’amour nostre esprit se parjure,
<lb />Mais le traistre en mourra, qui m’a manqué de foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Mais außi Floridor se veut vanger de toy,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I ij
<lb />On n’a pas veu depuis ton depart Perselide,
<lb />Tout le moùde à la Cour te prend pour vn perfide,
<lb />On t’excuse, on t’accuse, on ne sçait, qu’en penser:
<lb />Tes amis d’vn coste te veulent excuser,
<lb />Les autres au contraire accusent ta malice:
<lb />Le Roy mesme a permis d’en faire la justice.
<lb />L’on cherche des tesmoins, on court, on va par tout,
<lb />Le Prince veut pousser l’affaire iusqu’au bout.
<lb />Mais Floridor paroist transporté de colere,
<lb />La volonté du Roy ne peut satisfaire,
<lb />Cetté longueur le fasche, il demandé sa sœur,
<lb />Jl soustient qu'Aminthas en est le rauisseur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Que i’ay rauy sa sœur. Floridor n’est pas sage
<lb />De tenir ces discours à mon desauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Tu pourrois te tromper, Floridor à dessein
<lb />De parler auec toy, mais l’espée à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />J'aimay iadis la sœur, i’aime aujourd’huy lefrere.
<lb />S'on courage me plaist, ie le veux satisfaire,
<lb />Son bras, quandil voudra, rencontrera le mien,
<lb />Qui sera tousiours prest pour contenter le sien.
<lb />Puis qu’il croit, qu'Aminthas a rauy Perselide,
<lb />On ne sçauroit blasmer la fureur qui le guide,
<lb />Ie ne puis, qu’approuuer sa resolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Jl a quitté la Cour à cett’ intention,
<lb />On louoit son dessein, mais le Roy s'en offence,
<lb />Il croit, que Floridor ait choque sa puissance.
<lb />Le Conseil sur ce point m'a despesché vers toy,
<lb />Appren par ce papier la volonté du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS, lisant la Lettre du Roy.
<lb />Loridor en colere, est party de la Cour,
<lb />A On n’a pû retenirce cœur opiniastre,
<lb />Mais ton Prince, Aminthas, te deffend de te battre,
<lb />le voudrois te reuoir, auance ton retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Quete sesponco unis coua itt donc, que ie fasse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Que ie veux obeïr.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Adieu, que ie t’embrasse.
<fw><lb />1.
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />A
<lb />E
<lb />P
<lb />SIXIESME.
<lb />AMINTHAS seul.
<lb />A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Beïr: le pourrois-ie? ah traistre sentiment?
<lb />OAy-ie ose proferer vn mot si laschement,
<lb />Alors que l’on m'appelle.
<lb />Obeir: ie ne puis: ce seroit me trahir,
<lb />Ad estoignant ente temps des- yeux de Floriselle,
<lb />Pour vouloir obeir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie veux plutost punir vn insolent riual,
<lb />Que ce bras animé faße voir, qu’on fait mal
<lb />D’irriter ma colere.
<lb />Courons à Floridor, donnons luy ce plaisir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons parler à luy, ie le veux satisfaire
<lb />Dans son iuste desir.
<lb />883e
<lb />2832
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou te rescudras-tu miserable Aminthas,
<lb />A l’instant, que ie veux me vanger de Melas,
<lb />Floridor me demande.
<lb />Qui dois-ie satisfaire! ô Dieux ma peine est grande?
<lb />Quel est le plus presse..
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne sçay quel conseil ie dois prendre aujourd’huy?
<lb />Me deurois-ie resoudre à contenter autruy,
<lb />Außsi tost que moy mesme.
<lb />Enonneits dans mon esprit compat auet tamour,
<lb />Tous deux de ma soiblesse en ce malheur extreme
<lb />Triomphent à leur tour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tous deux éralement commandent dans mon cœuν
<lb />Mais voyons a la fin, qui sera le vainqueur
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Dedans
<lb />Dedans cette querelle.
<lb />La perte de l’honneur me cause le trespas,
<lb />Mais mon cœur pourroit bien oublier Floriselle
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans la mort d'Aminthas.
<lb />336
<lb />*230
<lb />Laissons donc Floridor, allons contre Melas,
<lb />Il me faut soustenir l’interest d’Aminthas,
<lb />Et prendre sa deffence.
<lb />Je sçay, qu’außi l’amour est plus cher, que l’honneur,
<lb />L’honneur dedans l'esprit a fait sa residence,
<lb />L’amour dedans le cœur.
<lb />2838 Mi
<lb />Que l’amour, &amp; l’honneur ayent vn pouuoir esgal,
<lb />Ils sont tous deux d’accord, &amp; contre mon riual
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelle erreur me surprend: non, non: ie ne sçaurois
<lb />Oublier mon amour, quand mesme ie pourrois
<lb />En conceuoir l’enuie.
<lb />Si mon œil voit encor la lumiere du iour,
<lb />Ie n’ay point de chaleur, qui conserue ma vie,
<lb />Que celle de l’amour. 
<lb />aigrissent mon courage.
<lb />Ce m’est vn des-honneur, qui tombe sur mon front,
<lb />D'endurer, qu’vn riual ait sur moy l’auantage,
<lb />Sans vanger cét affront.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Allons donc hardiment, armons-nous pour nostre heur,
<lb />Soustenons l’interest de l’amour, &amp; l’honneur,
<lb />Combat tons pour leur gloire.
<lb />Je vay faire appeller ce traistre audacieux,
<lb />Mon courage auiourd’huy me promet la victoire,
<lb />De la part de deux Dieux.
<fw><lb />4
<lb />17
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Priruu tromeime Acte.
<fw><lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FLORISELLE, seule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MN peu de treue amour, vn moment de relasche,
<lb />se
<lb />*
<lb />4e
<lb />Mon ame n’en peut plus, ta fureur me l’arache!
<lb />Traitestu donc si mal ceux, qui sont sous ta loy!
<lb />Qu'il fait mauuais d’auoir vn tyran pour son
<lb />Ah cruel permets moy de prendre vn peu d’haleine, (Roy.
<lb />Pour mieux pouuoir souffrir la rage de ta haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour ta cruauté se trompe en son dessein,
<lb />Mon ame ne sent plus les efforts de ta main.
<lb />A force de souffrir ie deuiens insensible.
<lb />Helas ie parle en vain, ton cœur est inflexible.
<lb />L’amour auec la mort est d’accord en ce point,
<lb />Ils ont tous deux vn cœur, qui ne s’amolit point.
<lb />Non, non: ils sont sans cœur, sans yeux, &amp; sans oreilles,
<lb />Ou bien i'aurois flechy ces rigueurs sans pareilles.
<lb />S'ils n'estoient pas sans yeux. L’amour voyant mes maux
<lb />Ne me liureroit pas de si cruels assauts.
<lb />Si l’amour n’estoit sourd, il entendroit ma plainte,
<lb />Jl'sçauroit les douleurs, dont mon ame est atteinte,
<lb />Que s’il auoit vn cœur, il se lairroit toucher
<lb />A l’excés de mes pleurs? fut-ce vn cœur de rocher.
<lb />C’est en vain, que ie veux excuser la malice
<lb />D’vn monstre, dont mes maux tesmoignent l’injustice.
<lb />Ce tyran me tourmente &amp; dedans, &amp; dehors,
<lb />Il presse également mon esprit, &amp; mon corps.
<lb />Alors qu’il me vainquit, il me surprit en traistre.
<lb />Maintenant il fait voir, qu’il est vn mauuais maistre.
<lb />D’abord pour m’attaquer ce monstre sans pitié,
<lb />Me parut sous le voile, &amp; le nom d’amitié.
<lb />Il ne se fait plus voir, que tout armé de flame,
<lb />Et craignant le dépit, qui peut naistre en mon ame,
<lb />Qu'elle ne reuoltat contre luy ma raison,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il s’est mis dans mon cœur luy mesme en garnison,
<lb />Et pour mieux s’asseurer par vn malheur extreme,
<lb />Il a fait deux partis contraires dans moy mesme,
<lb />Le sien est le plus fort: tous mes sens d’vn costé
<lb />Combattent contre moy pour son authorité.
<lb />Retien ton bras amour, si ta rage infinie
<lb />Exerce ainsi par tout la mesme tyrannie!
<lb />Qu’elle fin te peux-tu proposer pour objet,
<lb />Enfin tu cours danger d’estre vn Roy sans sujet.
<lb />Qui pourroit resister à tant de maux ensemble,
<lb />Que l’importunité de ta fureur assemble.
<lb />Lucidor ce tyran, qui me tient sous sa loy,
<lb />Et me fait tant souffrir ne depend, que de toy!
<lb />Cruel veux-tu seruir d’instrument à sa rage,
<lb />Maintenant qu’ilaigrit contre moy son courage.
<lb />Arreste Lucidor la fureur d’vn enfant,
<lb />Que tes diuins attraits ont rendu triomphant.
<lb />Blasmons le sentiment de l’ignorant vulgaire,
<lb />Qui nous dit, que l’amour à Venus pour sa mere.
<lb />Tu fais voir Lucidor leur erreur en ce lieu,
<lb />Tes charmes ont donné la naissance à ce Dieu.
<lb />L’amour, qui me tourmente, est vn enfant sans mere,
<lb />Il n'a cher Lucidor, que tes yeux pour son pere.
<lb />Tes attraits l’ont fait naistre, &amp; mon cœur le nourrit,
<lb />Et c’est ce qui le plus afflige mon esprit,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’vne neceßité d’vne force absoluë
<lb />M’oblige de nourrir le serpent, qui me tuë.
<lb />Que i’aime Lucidor, cette neceßité
<lb />Qui force mon esprit d’adorer ta beauté.
<lb />Tire amour contre moy, ie cheris tes blessures!
<lb />S'erpent enuenimé, que i’aime tes piqueures.
<lb />frrite ta fureur: mais fai moy voir encor
<lb />La cause de mon mal, l’aimable Lucidor.
<lb />Allons chez Aminthas, peut-estre sa fortune
<lb />Offrira le secours au mal, qui m'importune.
<lb />Allons cheZ Aminthas, cherchons l’occasion
<lb />Pour pouuoir contenter ma belle passion.
<fw><lb />M
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />E
<lb />T
<lb />DEVXIESME.
<lb />CLORIMAN, FLORIDOR.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />NE traistre a donc osé trahissant vne fille
<lb />CFaire ce des-honneur à toute ma famille.
<lb />Ses discours affecteZ n’ont point trompé ma sœur.
<lb />S’il la tient en ses mains, il en est rauisseur.
<lb />Quoy qu'on die à la Cour, ie connois Perselide.
<lb />Elle a trop de vertu pour aimer ce perfide.
<lb />Allons donc hardiment. Il faut vanger l’affront,
<lb />Qui tombe sur ma teste, &amp; fait rougir mon front.
<lb />Endurer que l’enuie impute à ma memoire,
<lb />D’auoir mal soustenu l’interest de ma gloire.
<lb />Il faut plustost noyer ce fer dedans son flanc,
<lb />Et lauer cette tasche auec fon propre sang.
<lb />Comment à l’auenir oferois-ie parestre,
<lb />St ie nevangeois pas l’audace de ce traistre.
<lb />Mais voicy Cloriman: mon cœur en est surpris.
<lb />Il vient pour empescher le dessein, que i’ay pris.
<lb />Allons à sa rencontre, &amp; s’il m’est trop contraire,
<lb />Il le faut engager auec moy dans l’affaire.
<lb />Je connois Cloriman, ie sçay, qu’il est soldat,
<lb />Ie sçay qu’il n'oseroit refuser le combat.
<lb />Celoriman, quel sujet t’ameine en la Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />I'obeïs Floridor aux volontés du Prince,
<lb />Le Roy me commanda de partir de la Cour,
<lb />Afin de t’obliger d’auancer ton retour.
<lb />Il croit, quoy que ton cœur ait sujet de se plaindre,
<lb />Que ton esprit deuoit pour vn temps se contraindre.
<lb />Qu'il faloit luy laisser la vangeance en sa main,
<lb />Qu'il eut bien mieux, que toy poursuiuy ton dessein.
<lb />Tous nos raisonnemens ne l’ont pù satisfaire,
<lb />Il scuit, que Floridor transporté de colere
<lb />Va chercher Aminthas pour se battre auec luy,
<lb />Il voudroit em pescher ce dessein aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Souffrir donc, Cloriman, qu’vn traistre ait eu l’audace
<lb />De faire vn deshonneur si sanglant à ma race.
<lb />Qu’il me soit deffendu d’en tirer la raison.
<lb />Ce conseil m’importune, il n'est pas de saison.
<lb />Si ie receus l’honneur en naissant pour partagé,
<lb />Ie ne le perdray pas à faute de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Floridor, c’est en vain, que nous auons des Rois,
<lb />Si nous ne voulons pas obeir à leurs Lois,
<lb />Si l’on rauit nos biens, si quelqu'vn nous offence,
<lb />Ce n'est pas à nos mains d’en tirer la vangeance.
<lb />Que si nous nous battons contre leur volonté,
<lb />Nous faisons vn' injure à leur authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />C’est vn raisonnement de quelque esprit timide,
<lb />Qui n’auroit pas le cœur de punir vn perfide.
<lb />Ie connois Cloriman, ne t’en excuse point,
<lb />Ton cœur démentira ta langue sur ce point.
<lb />Il est trop genereux pour tenir la maxtme,
<lb />Qui croit, que la grandeur du courage est vn crime.
<lb />Tu ne sçaurois souffrir, qu’vn homme t’osfenpat
<lb />Quino colorz, que ter fatie, cutton fertevangeat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Si le Roy refusoit de me rendre justice.
<lb />Ie sçay bien, qu’il faudroit que ie me la rendisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Faut-il pour se vanger d’vn affront, qu’on nous fait,
<lb />Attendre qu'vn procez, soit instruit, &amp; parfaif.
<lb />Ie ne sçaurois souffrir ces longueurs ordinaires,
<lb />Ie hais tous ces delais, qui sont lors necessaires.
<lb />Tu sçais, que la vangeance à bien plus de douceur,
<lb />Alors que l’offence peut punir l’offenceur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />S’il nous estoit permis de nous vanger nous mesmes.
<lb />Les inconueniens, qui suiuroient sont extremes.
<lb />On verroit des appels sur vn simple soupçon,
<lb />On verroit des combats, qui naistroient sans raison.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nos cœurs n’auroient iamais assez de patience,
<lb />Pour voir si l’offenceur seroit dans l’innocence.
<lb />Les sûjets des duels ne finiroient iamais,
<lb />Personne ne pourroit s’asseurer de la paix.
<lb />Si ie meurs au combat, apres ce coup funeste,
<lb />I'auray pour me vanger vn amy, qui me reste.
<lb />Nostre esprit aueugle par nostre paßion,
<lb />Nous embarasseroit dans la confusion.
<lb />Crois-tu bienpour vouloir contenter son enuie,
<lb />Qu'on puisse absolument disposer de sa vie.
<lb />Elle n’est pas a nous: nous la deuons chacun,
<lb />Conseruer auec soin pour le bien du commun.
<lb />Mais vots-tu le malheur, que ton erreur t’appreste,
<lb />Regarde le danger, ou ta fureur te jette.
<lb />A mesme que tu veux, te vanger d’vn affront;
<lb />N’en peus-tu pas außi receuoir vn second.
<lb />Je connois Aminthas: tu le connois toy-mesme,
<lb />Ie ne le flatte point, à cause que ie l’aime.
<lb />Tu sçais, qu’il est adroit, &amp; qu’il est courageux,
<lb />Il a souuent fait voir, qu’il estoit genereux.
<lb />I'l connoit ta valeur, &amp; tu connois la sienne,
<lb />Son espée est pointue, außi bien, que la tienne.
<fw><lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Que le sort fauorise, à qui le Ciel voudra,
<lb />Mais ou bien Floridor, ou le traistre en mourrã<lb />I’espere que les Dieux n’auront pas la malice
<lb />De laisser aujourd’huy triomphar l’injustice.
<lb />Qey quipuisjeuiimcuiupuuu, souis craindre rien,
<lb />Effacer cet affront dans son sang, ou le mien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Es-tu bien asseuré, qu'Aminthas soit coupable
<lb />Qu’il ait raui ta sœur, qu'il soit si miserable.
<lb />C’est vn peu Floridor se trop precipiter,
<lb />Tu condamnes vn homme auant que l’escouter.
<lb />Esclaircy-toy plustost: sois asseuré du crime,
<lb />Lors ton ressentiment se rendra legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Ah pourquoy Cloriman excuser ce voleur,
<lb />Tu sçais bien à quel point ce traistre aimoit ma sœur.
<lb />Je croiray que l’amour leur partageoit ses flames,
<lb />Que d’vn esgale ardeur il brusloit leurs deux ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Mais considere außi, qu’vn homme genereux
<lb />enerit tousiours tponnenr, quoy quit soit amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />L’honneur n’a point de lieu dans nostre ame insenses,
<lb />Quand les traits de l’amour en blessent la pensée.
<lb />Si ie blasme Aminthas: c’est que depuis le iour,
<lb />Que ce perfide osa s’absenter de la Cour,
<lb />On n’a pas veu ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Le soupçon, qui t’offence,
<lb />N'a pour son fondement, que la seule apparence.
<lb />Mais moy, qui viens de voir Aminthas aujourd’huy,
<lb />Ie me suis esclaircy sur ce point auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Le traistre est donc icy: mon ame est satisfaite.
<lb />Ie n’ay plus à chercher le lieu de sa retraite.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iii
<fw><lb />
</fw><lb />Il ne peut m'eschapper, par quelle folle erreur
<lb />Osoit-il esperer d’euiter ma fareur.
<lb />Vn meschant tost, ou tard reçoit sa recompence,
<lb />Lt Cieine pelet fousprir ontettnnt fana cangeance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Si tu veux te vanger, va chercher l’offenceur,
<lb />Aminthas m’a iuré, qu’il n’a point veu ta sœur.
<lb />Il est vray, qu’autrefois il a brusle pour elle.
<lb />Mais ie sçay maintenant, qu’il aime Floriselle.
<lb />Alors que cette belle abandonna la Cour,
<lb />Il ne peut endurer l’absence d’vn seul iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />C’est en vain, Cloriman, que ce traiste s’amuse
<lb />A vouloir inuenter vne si foible excuse.
<lb />Jl croit desauouant le crime, qu’il a fait,
<lb />Que mon cœur en pourra demeurer satisfait:
<lb />Ce perfide à la fin, a connu son offence,
<lb />Il voudroit m'appaiser: il en craint la vangeancé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN..
<lb />Tu ne le connois pas, il n’eut iamais de peur,
<lb />Alors qu’il luy falut combatre pour l’honneur.
<lb />Cét esprit genereux m’a fait asseZ connestre,
<lb />Qu’il estoit offencé, qu’on le prit pour vn traistre,
<lb />Il estoit sur le point de se battre auec toy.
<lb />Mais le Roy luy deffend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Malgré l’ordre du Roy.
<lb />Ce traistre se battra, quoy qu’il n’ait pas d’enuie,
<lb />fl s’y verra contraint pour conferuer sa vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />C
<lb />R
<lb />N
<lb />E
<lb />TROISIESME.
<lb />AMINTHAS. CALLISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />E ne sçay quel espoir renaist dedans mon cœur?
<lb />TL’amour seroit-il las d’exercer sa rigueur?
<lb />Auroit-il obligé cette belle inhumaine
<lb />De voir auec pitié la grandeur de ma peine.
<lb />Ie ne sçay qu'en iuger! dois-t’esperer, ou non.
<lb />Mon esprit me dejfend d’attendre rien de bon.
<lb />Quoy qu'enfin le desir pour cét espoir combatte
<lb />I'ay peur ma chere sœur, que mon cœur ne se flatte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAL</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Maintenant Aminthas, que le bonheur te rit!
<lb />Quelle peur de nouueau vient troubler mon esprit.
<lb />Ton amour, mon cherfrere, est trop ingenieuse
<lb />Pour croistre les tourments d’vn’ame malheureuse.
<lb />Chasse cette frayeur, fai sur toy cét effort,
<lb />Il faut à l’auenir esperer mieux du sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ma sœur, i’ay si souuent souffert son injustice,
<lb />uiuemittutipoisque ie croins sa malice.
<lb />Aron esprirapres tont nepeut Simaginer,
<lb />Que le Ciel se resolue à vouloir m'espargner.
<lb />Je suis trop malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Banny cette tristesse,
<lb />Cette crainte importune offence ta Maistresse,
<lb />Floriselle est enfin fauorable à tes vœux,
<lb />L’amour brusle son cœur de l’ardeür de tes feux.
<lb />Sa visite a fait voir, qu'à la fin cette belle
<fw><lb />M
</fw><lb />Ne peut plus mespriser vn' amour si fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Quoy que cette visite ait charmé mes douleurs,
<lb />I’ay peur de rencontrer vn serpent sous des fleurs.
<lb />Qui puisse tesmoigner, que mon amour te bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />He quoy ne faut-il pas vn peu dißimuler.
<lb />Va, va, pour vn amant, tu ne vois guere clair.
<lb />Tu ne connois pas mieux le dessein d’vn' amante,
<lb />Qui s’efforce à cacher l’amour, qui la tourmente.
<lb />Mon frere Floriselle à plus d’amour que toy.
<lb />Tu peux asseurement t'en rapporter à moy.
<lb />Ces yeux, cette rougeur, ce trouble de son ame,
<lb />Faisoient parestre aßés la grandeur de sa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Mais las! que ses discours! &amp; que tant de froideur,
<lb />Ma sœur, me sembloient mal respondre à mon ardeur.
<lb />Si quelque mot m'a plû! dy moy quelle apparence,
<lb />Que mon cœur en osat conceuoir d’esperance.
<lb />C’estoit vu pur effet de sa ciuilité,
<lb />Qui la faisoit parler contre la verité?
<lb />Hé quoy tu n’as donc pas reconnu la contrainte.
<lb />Qu'ele auoit a respondre auecque tant de feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Elle ne pouuoit mieux te descouurir son cœur,
<lb />Sans en bannir la honte, &amp; trahir son honneur.
<lb />Mon frere voulois-tu, que sa langue indiscrete
<lb />Parlat plus clairement de sa flame secrete,
<lb />Ses yeux qui demeuroient sur ton pagé attachés
<lb />Parloient asses des feux, qu’elle tenoit cachés.
<lb />Elle a pris Lucidor, pour la mener chez elle.
<lb />Il t'en rapportera quelque heureu se nouuelle.
<lb />La honte l’empeschoit de dire deuant moy,
<lb />Que son cœur amoureux ne brusloit, que pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Attendons donc, ma sœur: mais cependant mon ame,
<lb />Ne peut souffrir, qu’vn traistre ose trahir ma flame.
<lb />Ie veux auec ce fer enseigner à Melas.
<lb />Qu'il fait mal d’irriter la fureur de mon bras.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Tu n'as, cher Aminthas, qu’à faire de querelle,
<lb />Si tu peux posseder le cœur de Floriselle.
<lb />Vn traistre n’a iamais de si grand déplaisir,
<lb />Que quand sa trahison ne peut pas reussir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Mais Melas publira, que faute de puissance,
<lb />Je n’aypas chastié son extreme insolence,
<lb />Que si ma courtoisie auoit sceu l’obliger,
<lb />Ce perfide apprendra, que ie sçay me vanger.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />CDN
<lb />E
<lb />ATRIESME.
<lb />CALLISTE seule.
<lb />Vel conseil dois-tu prendre amante infortunée?
<lb />Blasmeras-tu tousiours ta rude destinée.
<lb />La colere, &amp; l’amour me troublent à la fois
<lb />Tous deux esgalement me tiennent sous leurs lois.
<lb />Si te suy les transports d’vne injuste colere,
<lb />Il faut punir Melas par les mains de mon frere.
<lb />L'amour en mesme temps me deffend de blasmer
<lb />Celuy, pour qui ie suis contrainte de m’aimer.
<lb />Mais quoy souffrir außi, qu’vn autre le possede<lb />Accourez, desespoirs, accoureZ a mon aide.
<lb />Souffrir, qu’vne riuale ait le traistre en ses bras
<lb />Non, non: il faut plustost se vanger de Mela.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S'ouffrir impunement, que l’amour, qui me dompte,
<lb />Permette, qu’vn ingrat trio nphe de ma honte.
<lb />Laissons agir mon frere augmentons sa fureur.
<lb />Qu’il vange d’vn seul coup &amp; le frere, &amp; la sœur.
<lb />Qu’aujourd’huy des amants cét humeur inconstante
<lb />Apprene, qu’il fait mal d’irriter vn’amante.
<lb />Floriselle a fait voir, qu’elle adoroit Melas,
<lb />Perdons donc ce perfide, &amp; ne l’espargnons pas.
<lb />Qu’il meure: &amp; si sans luy Calliste ne peut viure,
<lb />Elle sçaura trouuer le moyen de le suiure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCEN
<lb />-2
<lb />R
<lb />CINQVIESME
<lb />LVCIDOR.
<lb />u duu.jno
<lb />STANCES.
<lb />Ve Floriselle est miserable!
<lb />QQu'elle sent de rudes assauts:
<lb />Pour moy ie laisse tous mes maux,
<lb />Pour pleurer celuy, qui l’accable.
<lb />Soleil, toi qui sur l’Vniuers
<lb />2
<lb />.*
<lb />Portes tes yeux tousiours ouuerts!
<lb />A
<lb />C)
<lb />
<lb />
<lb />Vis-tu iamais de peine égale, nluigus:
<lb />Puisque l’exces de ses douleurs
<lb />Oblige mesme vne riuale
<lb />D'auoirpitié de ses malheurs.
<lb />5. ..)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son mal ne guarit pas le mien.
<lb />C’est auec raison, qu’on nous chante,
<lb />Que l’amour n'est rien, qu’vn enfant.
<lb />L’espoir, qui reste dans mon ame,
<lb />Flatte la douleur, qui me nuit,
<lb />Mais ma riuale, qui me suit!
<lb />Qu'esperoit-elle dans sa flame.
<lb />Aminthas estant inconstant
<lb />Me rend heureuse en vn instant.
<lb />Floriselle est plus mal-heureuse,
<lb />Mon mal est moindre, que le sien,
<lb />Mais dans cetté peine amoureuse
<lb />CesseZ ames trop dédaigneuses,
<lb />Uoyez le pouuoir de l’amour,
<lb />Comment sa colere en vn iour
<lb />Rend trois personnes mal-heureuses.
<lb />Si lors que l’on peut se vanger
<lb />Nos maux se pouuoient alleger.
<lb />Amour ta iustice est extreme,
<lb />Qui ne voit pas en vn moment,
<lb />Que tu me vanges par moi-méme
<lb />De ceux, qui causent mon tourment.
<lb />Il fait voir, qu'il est impuissant
<lb />.
<lb />Dans ce malheur, qui nous tourmente.
<lb />A minthas auec sa froideur
<lb />Ne peut soulager mon ardeur.
<lb />Dautre part cette miserable
<lb />Se voit consumer dans ses yeux;
<lb />Et par vn sort impitoyable
<lb />Mon sexe s'oppose à ses vœux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah bannissons la ialousie,
<lb />Deliurons-la de son erreur:
<lb />Mais c’est courir a mon malheur,
<lb />Que de guarir sa fantaisie.
<lb />Ie pourrois dans ce changement,
<lb />L’obliger d’aimer mon amant.
<lb />Laissons là donc, qu’elle soupire,
<lb />Quelle languisse nuit, &amp; iour.
<lb />Donnons, pour croistre son martire,
<lb />De l’esperance a son amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />N
<lb />SIXIESME.
<lb />FLORIDOR, LVCIDOR.
<lb />R
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Es yeux sont-ils troublés d’vn objet enchanteur,
<lb />I? Rlustes Dieux! que ce page est semblable à ma sœur.
<lb />Apprenons &amp; son nom, &amp; celuy de son maistre.
<lb />Mais il semble rougir, &amp; n’oser pas parestre.
<lb />Cn m'a dit que c’estoit la maison d’Aminthas?
<lb />Mais seroit-ce ma sœur, hastons vn peu le pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Il est vray c’est ta sœur, c’est cette miserable,
<lb />Qui par vn trait hardy, qui n’a point de semblable,
<lb />Apres auoir perdu son esprit, &amp; son coeur
<lb />Ose courir apres, &amp; suiure son vainqueur.
<lb />fe n’ay pas fait pourtant ce tort à ma famille,
<lb />Qu'e d'’auoir oubtie te dentoin d'one fiite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Va monstre, va l’horreur de la terre, &amp; des Cieux!
<lb />Oses-tu bien encore te monstrer à mes yeux.
<lb />Va, va fille effrontée? as-tu bien l’insolence
<lb />D’ouurir si hardiment la bouche en ta deffence.
<lb />Va, du moins tu deurois apres cett’ action,
<lb />Marquer vn repentir par ta confusion.
<lb />Apres auoir commis vne faute si noire,
<lb />Pour croistre ton peché, tu veux en faire gloire.
<lb />Mais quoy, si ton honneur n’auoit pas le pouuoir
<lb />De rompre le dessein, que tu pouuois auoir!
<lb />Respon moy sur ce point! que t’auoit fait tonfrere.
<lb />Tu deuois t’arrester pour l’amour de ton pere.
<lb />Tu deuois épargner l’honneur de ta maison.
<lb />Mais ton ceur n’estoit pas capable de raison.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />abeorr preres
<lb />LVCIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Pour couurir la honte de ta vie,
<lb />Peut-estre diras-tu, qu'Aminthas t’a rauie.
<lb />Mais ton effronterie, &amp; ce desguisement,
<lb />Font voir, qu'on ne doit pas accuser ton amant.
<lb />Enfin à mon malheur mes yeux m’ont fait connestre,
<lb />Que i'auois tort de prendre Aminthas pour vn traistre.
<lb />Ta fuite est vn effet de ta meschanceté,
<lb />seil eil falel, duy aceurjer torbtrnpharelre,
<lb />Mais du moins il faloit éuiter le scandale
<lb />En voulant contenter ta paßion brutale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Floridor, il est vray, ie ne m'en deffends pas.
<lb />Toy-mesme tu sçais bien, que i’aimois Aminthas.
<lb />Mais ce perfide amant n’eut pas veu Floriselle,
<lb />Qu'il faussa ses sermens, &amp; me fut infidelle.
<lb />Ie ne pus endurer les mépris de l’ingrat,
<lb />Qu'il suiuit ma riuale, &amp; qu’il m’abandonnat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Aminthas en ce poinct n’est pas digne de blasme.
<lb />N’auoit-il pas raison de quitter vn infame.
<lb />Apres auoir connu quelle estoit ton hum.ur!
<lb />Deuoit-il conseruer tes flames dans son cœur.
<lb />Aminthas a fait voir vn trait d’vn homme sage,
<lb />On aime la vertu beaucoup mieux, qu’vn visage!
<lb />Crois-tu donc qu’il deuoit ne brusler, que pour toy<lb />Non, non: il a bien fait de retirer sa foy.
<lb />Il fit bien d’adresser ses vœux à Floriselle,
<lb />Puisque c’est vne fille, aussi fage, que belle.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Doin epr se3r borteror ese sest prts de en erreur,
<lb />Et tu fais sans raison vn' injure à ta sœur.
<lb />Floriselle il est vray n’est pas si malheureuse.
<lb />Mais außi ie sçai bien, qu’elle est moins vertueuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Apres auoir perdu tœ honneur! voudrois-tu
<lb />Attaquer Floris lle, &amp; noircir sa vertu!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N iis
<lb />Oses-tu te porter à cette mesdisance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Les preuues, que i’en ay m’en donnent asseurance.
<lb />Elle aime Perselide, &amp; son cœuramoureux
<lb />M’a souuent descouuert la grandeur de ses feux.
<lb />L’amour qui n’a point d’yeux à trompé sa pensée,
<lb />Il n’a pas reconnu, que i’estois desguisée.
<lb />Va cheZ elle à minuit, &amp; iuge par effet,
<lb />Si i’ayrien inuenté du discours, que i’ay fait.
<lb />Vn'aßignation m'est donnée à cette heure,
<lb />Pus fgosso cinefeoet ciot onb ette seers fes otc pireutre.
<lb />Va-t’en, au rendés-vous, ie m’arreste à ces mots.
<lb />Et ne puis sans rougir acheuer ces propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Cepandant chere sœur, quelle est cett' injustice,
<lb />Que l’amour aujourd’huy me rende ton complice.
<lb />Ouy ma sœur il le faut, &amp; sans plus raisonner
<lb />J’approuue vn’action, que i'osois condamner.
<lb />Que si ton procedé sembloit peu legitime,
<lb />Je veux par mon exemple authoriser ton crime,
<lb />Mais quoy que ie consente aux desirs de ton cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />lii vi
<lb />Ie voudrois bien außi conseruer ton honneur.
<lb />I'approuue touamour, &amp; l’ardeur de ta flame.
<lb />Mais ie blasme vn dessein, qui te peut rendre infame,
<lb />Despouille ces habits: sans ce desguisement
<lb />Peut-estre pourrons nous ramener ton amant.
<lb />Ie t'en ose asseurer: puisque par ton adresse
<lb />Mon cœur, sans y peuser, recouure vne maistresse.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />I
<lb />E
<lb />CINQVIESME
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMTENE.
<lb />FLORIDOR, FLORISELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(.
<lb />FLORIDOR.
<lb />efies
<lb />***3 Elle ne croyeZpas, que ie sois à genoux
<lb />Pour vouloir arrester vostre iuste courroux.
<lb />Non, non: ie suis vn traistre, vn' ame desloyale,
<lb />Dont la temerité se trouue sans esgale.
<lb />Prenez, ce fer en main, pousseZ-le dans mon flanc,
<lb />PoisseZ, il faut noyer ma faûte dans mon sang.
<lb />Vostre
<lb />Vostre esprit est saisi d’vn courroux legitime,
<lb />Armez-vous contre moy, vangés-vous de mon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />O Cieux en quel hasard! ai-je mis mon honneur,
<lb />D'auoir receu chés-nous, &amp; de nuit vn voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Va, tu mets ton honneur à couuert de l’enuie,
<lb />Si par tes propres mains le traistre en perd la vie,
<lb />Mon sang témoignera, qu’vn mal-heureux amant
<lb />Entra de nait enesetoy jans torc confentemenr.
<lb />Prence fer! que crains-tu. Fai voir par ta vengeance
<lb />La preuue de mon crime, &amp; de ton innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Ie veux, qu’apres ta mort ton sang ait le pouuoir
<lb />D'oster l’opinion, qu'on pourroit conceuoir.
<lb />Ie puis tromper vn peuple en ce malheur extréme!
<lb />Mais puis-je me flatter, &amp; me tromper moi-mesme.
<lb />Perfide tu sçais bien, que ie ne le puis point,
<lb />Et que ma conscience est mon iuge en ce point.
<lb />Malgré tous les discours, qu’vn peuple en pourra faire,
<lb />Elle sera tousiours certaine du contraire.
<lb />S'ans cesse sa justice en tout temps, en tous lieux
<lb />Offriroit la grandeur de ma faute à mes yeux.
<lb />Et pourrois te souiffrir de me voir accusee
<lb />Par l’importunité d'vne telle pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Souffrés, souffrés du moins, que ce fer, &amp; ce bras
<lb />Pour punir mon audace auancent mon trespas.
<lb />Puis que vous refusés de me rendre justice!
<lb />Voulés-vous empécher, que ce bras me punisse.
<lb />Jl me faut reparerma faute par ma main.
<lb />En voicy le moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Arreste ton dessein.
<lb />Quelle erreur te surprent, quelle fureur t'emporte ?
<lb />Crois-tu donc reparer ton crime de la sorte.
<lb />Non, va-t'en, sors d’icy: cependant que la nuit
<lb />Ne fait pas encor place au Soleil, qui la suit.
<lb />Ua, cache ton depart, empeche que l’enuie
<lb />Ne fasse auec raison des discour, de ma vie.
<lb />Je demande vne grace a ton affection
<lb />De ne me perdre pas de reputation.
<lb />Mais quelle est la rigueur, où le Ciel m’a reduite,
<lb />Qu'au lieu de me vanger ie procure ta fuite.
<lb />Amour, dont le conseil m’a mise en ce danger,
<lb />Honneur, dont le respect defend de me vanger.
<lb />Comment se doit mon cœur resoudre en cet affaire,
<lb />Que la neceßité de vos loix est contraire.
<lb />Autheur de mon malheur aimable Lucidor,
<lb />Parmy cet accident mon cœur t’adore encor.
<lb />Mon ame est toute en feu, si la tienne est de glace:
<lb />Mais pourquoy m'enuoyer vn perfide à ta place?
<lb />N'estoit-ce pas assés de mespriser mes vœux
<lb />Sans publier encor la honte de mes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Ie veux en quatre mots te tirer hors de peine,
<lb />Que ce fer puis apres satisface à ta haine.
<lb />Si ie me viens offrir au lieu de Lucidor,
<lb />Il auoit transporté ses droits à Floridor.
<lb />Tu ne trouueras pas son dessein fort estrangé,
<lb />Alors que tu sçauras le sujet de ce change,
<lb />Lucidor ne pouuoit estre ton possesseur,
<lb />Son sexe l’empechoit, Lucidor est ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perselide est son nom: mais l’amour, qui la guide,
<lb />La nomme Floridor au lieu de Perselide.
<lb />Tu sçais quels ont esté les desseins d’Aminthas,
<lb />Sçache außi, que ma sœur ne le hayssoit pas.
<lb />L’amour brusloit leurs cœurs d’vn' ardeur mutuelle,
<lb />Mais a peine Aminthas eut connu Floriselle.
<lb />Qu’il sentit dans son cœur allumer d’autres feux,
<lb />Qu'il oublia ma soeur, &amp; t’adressa ses voeux.
<lb />Mais pourquoy s’arrester a parler de sa flame,
<lb />Tu connois mieux que moy les ardeurs de son ame.
<lb />Ie croy, que la grandeur de son affection,
<lb />T’a souuent témoigné, quelle est sa paßion.
<lb />Tu sçais, que ton départ l’obligea de te suiure.
<lb />Tu sçais, que loin de toy cét amant ne peut viure.
<lb />Mais ma soeur d’autrepart se faschant, qu’vn ingrat
<lb />Oubliat ses sermens, &amp; qu’il l’abandonnat,
<lb />Ne peut pas l’imiter en cette perfidie,
<lb />Mais l’amour en ce temps la rendant plus hardie
<lb />La transvestit en Page, &amp; sous ce vestement
<lb />Elle quit ta la Cour, &amp; suiuit son amant.
<lb />Juge de ce qui suit. Perselide est ce Page,
<lb />Qui vient en ce moment de te faire vn message.
<lb />Si iamais Lucidor eut de part en ton coeur,
<lb />Donne la meme place au frere, qu'à la soeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORISELLE.
<lb />Que ie suis Floridor heureusement trompée,
<lb />Pour vanger ton offence, il ne faut plus d’espée.
<lb />Puisqu’aujourd’hui les Cieux nous veulẽt redre heureux,
<lb />Qu'ils semblent approuuer nos desseins amoureux,
<lb />Donne-moy ta parole, attendant la iournée,
<lb />Qu'onpourra publier vn si bel Hymenée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />N
<lb />DEVXIESME.
<lb />PERSELIDE, LYSIS.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE.
<lb />Aut-il pour redoubler des tourments si fascheux,
<lb />T Que Floridor s'en vienne opposer à mes voeux.
<lb />Mais deurois-ie, Lysis, en ce malheur extreme
<lb />Obeir à mon frere, &amp; me trahir moi-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Alors qu’aueuglément tu cours a ton malheur.
<lb />Les Dieux ont pris le soin de sauuer ton honneur.
<lb />Beny les immortels, de t’auoir dégagée
<lb />Du perilleux abisme, ou tu t’estois plongée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE.
<lb />On doit considerer l’honneur de nos maisons,
<lb />Quand l’amour nous permet d’écouter ces raisons.
<lb />EMCais alors, qu’en tyran il regne dans nos ames,
<lb />Nous ne pouuons songer, qu’a soulager nos flames.
<lb />JnRe an Bepberyn, que labor telgunnenfezire.
<lb />Peccne'end arorree mon e 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Escoute: tu fais mal de perdre l’esperance,
<lb />Atten de ton amour la iuste recompence.
<lb />Laisse agir Floridor, rapporte-t'en a moy,
<lb />Ton frere poursuiura ton dessein, mieux que toy.
<lb />Hé quoy ne sçais-tu pas, s’il trompe Floriselle,
<lb />Qu'il faudra, qu’il espouse auiourd’huy cette belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE,
<lb />Mais l’heur de Floridor ne me satisfait pas,
<lb />Si ie n’ose esperer de reuoir Aminthas.
<lb />Ie veux, que le succez, responde à son attente!
<lb />Quel sera le moyen de me rendre contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Connois-tu bien l’amour, qui trouble ton esprit,
<lb />Le desir l’a fait naistre, &amp; l’espoir le nourrit.
<lb />Sçache si Floridor posse de Floriselle,
<lb />Qu'Aminthas ne pourra souspirer apres elle,
<lb />Durxaissonr ceffere Pite cerndls pllohr tr,
<lb />A mesme, qu’il n’aura plus dequoy se nourrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE.
<lb />Ie croy bien, qu’Aminthas n’aura pas la constance
<lb />Pour aimer Floriselle en perdant l’esperance.
<lb />Mais i’ay peur que l’excés de mes tristes malheurs
<lb />Ne fasse redoubler la cause de mes pleurs.
<lb />Le destin enuieux me montre tant de haine,
<lb />Que ie n’ose esperer de remede à ma paine,
<lb />Ie crains, que cet ingrat n’adresse ailleurs ses vœux,
<lb />Que son cœur ne demeure insensible à mes feux.
<lb />Ie connois cêt humeur, &amp; cet esprit volage,
<lb />Ie crains, qu’vn autre obiet plus puissant ne l’engage.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LYSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />En vain ton desespoir augmente tes malheurs,
<lb />Et fait naistre en ton coeur des nouuelles douleurs.
<lb />Floriselle empechoit les desseins de ton ame,
<lb />Et l’amour d’vn ingrat s’opposoit à ta flame,
<lb />3
<lb />arhuiib puib epoiu des inoieneno fpay y e te verras
<lb />Triompher auiourd’huy ta beauté d’Aminthas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE.
<lb />Ie le souhaite plus, que mon coeur ne l’espere,
<lb />ini iAminiuuepuururecamours de mon frere.
<lb />ln depit genereux animera son coeur,
<lb />Pour se vanger du frere, il haïra la soeur.
<lb />J'en ay peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Sa fureur se rendra trop extreme.
<lb />S’il faut pour se vanger qu’il s’en prene à soy mesme.
<lb />Ne de sespere pas de la bonté des Dieux,
<lb />Tu pourrois attirer la colere des Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />
<lb />8
<lb />EN
<lb />Pa
<lb />TROISIESME.
<lb />AMINTHAS. MELAS. CLORIMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Lors que la raison rentrera dans ton ame,
<lb />A IAminthas blasmera la rage, qui l’enflame,
<lb />La fureur, &amp; l’amour tous deux également
<lb />Offusquent ton esprit d’vn double aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />S'ouffrir, que ce perfide eschape à ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Alors que tu voudras, ie te veux satisfaire,
<lb />La partie est remise, il n'est rien de perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />C’est assés du combat, que vous aueZ rendu.
<lb />Poursuiués hardiment, vuidés vostre querelle
<lb />Pendant que Floridor espouse Floriselle!
<lb />Il est temps de se batre: vn riual plus heureux
<lb />Accomplira pour vous vos desseins amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AANTII IJ.
<lb />Pendant que Floridor espouse Floriselle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Il vange ainsi sa sœur d’vn amant infidelle.
<lb />Mais est-ce pour si peu, qu'vn si grand cœur s’abat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTdAS.
<lb />Ah re tournons Melas, retournons au combat.
<lb />Puis qu’il n’est plus pour nous de douceur en la vie,
<lb />Allons, allons Melas, ou l’honneur nous conute.
<lb />Puis que le Ciel jaloux trahit nostre bon-heur,
<lb />Mourons pour Floriselle,, acquerons cet honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Genereux Aminthas, tire moy hors de peine,
<lb />Contetait à caifcutcoup monuejn, &amp; a hainc..
<lb />Ce traistre veut mourir, mais il veut que ta main
<lb />Te vangeant d’vn ingrat acheue son dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />En cett' occasion nous pouuons reconnestre,
<lb />Que le Ciel ne peut pas s’entendre auec vn traistre!
<lb />Faloit-il aujourd’huy voir triompher Melas
<lb />Par vne trahison des amours d’Aminthas.
<lb />Faloit-il, qu’vn ingrat eut trompé Perselide,
<lb />Que le Ciel fut propice aux desseins d’vn perfide.
<lb />Il faloit Aminthas, en ce commun malheur,
<lb />Que le frere vangeat l’iniure de la sœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />8
<lb />EN
<lb />E
<lb />ATRIESME.
<lb />CALLISTE. AMINTHAS. CLORIMAN. MELAS,
<lb />CALISTE. voyant du sang sur la place.
<lb />Vel spectacle d’ho’rreur se presente a ma veüe.
<lb />JAminthas, &amp; Melas? serois ie point deceué,
<lb />C’est du sang, que ie voy, ie crains également,
<lb />Et la perte d’vn frere, &amp; celle d’vn amant.
<lb />C’est Melas, qui le perd.
<fw><lb />43
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />VoyeZ, voyeZ perfides,
<lb />De qui vostre fureur vous rend les homicides.
<lb />C’est ta sœur Aminthas.
<lb />22
<fw><lb />2--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Retire-toy
<lb />I taisere satu voulois, ne t'en prendre qu'à moy.
<lb />Ce corps eut satisfait à ton ame insensée.
<lb />Perfide ta vangeance eut esté plus aisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Reconnois-tu ton frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />AArrestt tes Aiscobtse
<lb />Je sçaurai bien mourir sans ce triste secours:
<lb />Peut-estre me veux-tu raconter ta victoire.
<lb />Mais veux-tu deuant moy triompher de ta gloire.
<lb />Tu l’as surpris en traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Elle croit, que Melas
<lb />Soit dedans ce combat le vainqueur d’Aminthas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Ie ne me trompe point, ie te prens pour mon frere,
<lb />Et c’est ce qui le plus m’aflige en ma misere,
<lb />Qu'il faille, que ta main saiuant mon mouuement
<lb />Aille auiourd’huy rauir la vie à mon amant.
<lb />C’est son sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Ah Melas, que cet amour t’accuse,
<lb />Confesse ton peché, ne cherche point d’excuse!
<lb />Faloit-il Aminthas, que ta sœur par sa foy
<lb />Témoignast, qu'elle auoit plus de vertu, que moy,
<lb />Reconnoi-toi Melas, &amp; renonce à ton crime,
<lb />Respond à cet amour d’vne amour legitime.
<lb />Ouybelle, si tu peux m’accorder mon pardon,
<lb />Que ta bonté t’oblige a m'en faire le don.
<lb />Iuovincurauenir effacer auec gloire
<lb />La fortle de inule ertint attct (A ihentorre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALLISTE.
<lb />Ah reiette, Aminthas, sur ta sœur tout le tort.
<lb />Je suis, ie suis Melas, la cause de ta mort.
<lb />Calliste à d’Aminthas la fureur ainmée,
<lb />Elle a pousse sa main, mes discours l’ont armée.
<lb />A mesme que i’'ay veu, que ie perdois Melas.
<lb />Mon amour l’a voulu perdre par son trespas.
<lb />Ie n’ay pas pü souffrir qu’vne riuale heureuse
<lb />Triomphat de l’autheur de ma peine amoureuse.
<lb />Qu'elle rauit vn bien, qui n’estoit deu qu’a moy,
<lb />Vn bien, que ie croyois meriter par ma foy.
<lb />Malheureux instrument d’vn'iniuste vangeance
<lb />Acheue mon dessein, &amp; panit mon offence.
<lb />Pousse Aminthas ce fer, pousse le dans mon cœtr,
<lb />Il faut par ce moyen assouutr ta farcur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MELAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Caliste, c'est ce corps, contre lequel ton frere
<lb />Pourroit auec iuestice exercer sa colere,
<lb />C’est contre moy, que doit s’animer Aminthas.
<lb />I'ay merité la mort, ie n’y recule pas.
<lb />Je croy, que les enfers dans leur plus creux abisme
<lb />N’ont point veu de supplice assés grand pour mon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />Pourrois-tu reßcister à leur affection,
<lb />Et ne pas consentir à leur intention.
<lb />Ta sœur doit, Aminthas, malgré ta jalousie
<lb />Appaiser le courroux dont ton ame est saisie.
<lb />Tu connois leur dessein, tu connois leurs amours?
<lb />Peus-tu sans iniustice en arrester le cours!
<lb />Veux-tu trahir la foy, qu’eux deux se sont donnée.
<lb />Laisse leur acheuer leur heureux Hymenee.
<lb />Consens-y, tu le dois.
<fw><lb />sour
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AMINTHAS.
<lb />Il le faut, ie le veux.
<lb />l'approuue leur amour, &amp; m'accorde à leurs vœux.
<lb />Ie consens, que le nœud d’vn iuste mariage
<lb />Arreste enfin le cœur de cet esprit volage.
<lb />Viuez heureux amants: mais souffreZ, que vos pleurs
<lb />Soulagent quelquefois l'excez de mes mal-heurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />das
<lb /> 
<lb />CIN
<lb />
<lb />E
<lb />TIESME.
<lb />AMINTHAS seul.
<lb />Aut-il donc iustes Dieux, que sur ma seule teste
<lb />L Le Ciel vienne auiourd’huy descharger sa tempeste.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est trop, c’est trop souffert: il est temps desormais,
<lb />Qu’il voulut se resoudre à me doner la paix:
<lb />Faut-il, que fa fureur contre moy se débonde,
<lb />Cependant, qu’il s’accorde auecque tout le monde.
<lb />Melas n’esprouue plus la colere du sort,
<lb />Proche de son naufrage il a trouué le port. V
<lb />Il recouure ma sœur, lors qu’il perd Floriselle,
<lb />Le mal-heur rend heureux cét amant infidelle.
<lb />Ie suis seul mal heureux, qui parmy mes trauaux
<lb />N’oserois esperer de remede a mes maux.
<lb />I'ay perda Ferselide, &amp; ie perds Florifelle,
<lb />Et ie sens les tourments d’vn'ame criminelle.
<lb />Mon crime, &amp; mon amour me font également,
<lb />Paser pour vn perside, &amp; mal-heureux amant.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E..
<lb />E
<lb />S
<lb />CEN
<lb />SIXIESME.
<lb />LYSIS, AMINTHAS.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />TOus auons à la fin sceu le nom du perfide,
<lb />NEt scauons, qu'Aminthas nous rauit Perselide,
<lb />Dronemdieaujompueyiceuauoy ron peche,
<lb />Ton crime mal-heureux ne nous est plus caché.
<lb />Nos soins ont malgré-toy découuert ta malice,
<lb />Et l'oine nous peut plus refuser la iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ah Lysis, il est vray, que ie suis criminel,
<lb />Ie sçay, que ie merite vn supplice éternel,
<lb />Ie reconnois ma faute, Aminthas est coupable,
<lb />Le crimé, que i’ay fait ne peut estre excusable.
<lb />Apres tant de serments, que mon cœur a faucez.
<lb />Croirai-je, que les Dieux n’en soient pas offenceZ.
<lb />Il est vray, que i’eus tort d’adorer Floriselle,
<lb />De quitter Perselide, &amp; me rendre infidelle.
<lb />Mais de l’auoir rauie, ah i’ose m’excuser,
<lb />Et mier l’action, dont tu viens m’accuser.
<lb />Jl est vray pour sortir de ce fascheux abisme,
<lb />Qu’il me faut excuser vn crime par vn crime,
<lb />Puis qu’il faut auoüer mon infidelité,
<lb />Et qu'on pourra blasmer mon cœur de lascheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Brisons là: c’est en vain, qu'Aminthas s’estudie
<lb />A vouloir se purger de cette perfidie.
<lb />Tu ne peux te lauer de cette trahison
<lb />Floridor a trouué sa sœur à ta maison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHA
<lb />Sa fœur à ma maison!
<lb />8
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qiii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LYSIS.
<lb />Oseras-tu perfide
<lb />Déjahxouzer encor d ahoir pelxl erfellae.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Ru iotn uc puis it tour, qu'vn mal-heureux amour
<lb />M’obligea sans rien dire à partir à la Cour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Connois-tu Lucidor.
<lb />LYSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Lucidor est mon page.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Va, tu feins de ne pas connestre ce visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIN THAS.
<lb />A combien de malheurs m’a le sort destiné,
<lb />Tout coniure à l’enuy contre vn infortuné:
<lb />Les hommes, &amp; les Dieux, &amp; le Ciel, &amp; la Terre,
<lb />Tous d’vn consentement me declarent la guerre!
<lb />Mais falloit-il pour perdre vn miserabie amant,
<lb />Que son mal-heur s’accreut par son aueuglement.
<lb />Perselide les Dieux pour se vanger d'vn traistre,
<lb />Ont permis, que mes yeux ne t’ont peu reconnestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Mais quoy la faute est faite, il la faut reparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Comment, quelle vangeance en peut-on desirer.
<lb />Commande, ie suis prest de subir l’ordonnance,
<lb />Par laquelle il me faut effacer mon offence.
<lb />S' l Ciel me pouuoit promettre cét honneur,
<lb />De remettre Aminthas en son premier bon-heur,
<lb />J’oserois esperer de reparer ma faute,
<lb />Mais qui peut me promettre vne gloire si haute.
<fw><lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Si ton cœur Aminthas ne se plaist, qu’à changer,
<lb />Eroiseiu que Persetide ail 'onespri tegera
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Non, ie n’accuse point son humeur d’inconstance,
<lb />Mais elle à deüs changer pour chercher sa vangeance.
<lb />On deuroit condamner son cœur de lascheté,
<lb />S’il pouuoit pardonner mon infidelité.
<lb />Pourroit on m'excuser! seroit il legitime
<lb />Son oreille, &amp; ses yeux sont tesmoins de mon crime.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CEN
<lb />SEPTIESME.
<lb />H
<lb />TEORIDOIE, ARATVTTITIO, PDTCODEIDD, FLORISELLE,
<lb />CALLISTE, MELAS, CLORIMAN, LYSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb /> Army tant de bon-heurs, qui comblent nos desirs
<lb />A Aminthas autourd’huy vient troubler mes plaisirs.
<lb />La fureur, mon bon-heur, celuy de Perselide
<lb />Doiuent authoriser la fureur, qui me guide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Il est vray, Floridor, il faudroit te vanger,
<lb />Mon crime, &amp; ton honneur t’y deuroient obliger.
<fw><lb />R
</fw><lb />Aminthas y consent, ie connoy mon offence,
<lb />Mon desespoir en veut rechercher la vangeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />::
<lb />FLORIDOR.
<lb />Perfide apres ton crime! oses-tu bien encor
<lb />T’offrir effrontement aux yeux de Floridor.
<lb />Connois-tu Lucidor, vien traistre, vien, approche!
<lb />Connois-tu ce visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />O sensible reproche.
<lb />Mais quitte Floridor, quitte moy ces discours,
<lb />Ta fureur a besoin d’vn plus puissant secours.
<lb />Arme toy contre moy, vange auec cett' espée
<lb />Celle, que mes serments ont si souuent trompée.
<lb />Aminthas est vn traistre, il sçait qu’il doit perir.
<lb />Luy-mesme n'ose pas refuser de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE.
<lb />Ie t’excuse Aminthas, &amp; i’ay tort de me plaindre.
<lb />Si tu ne m'aimois pas! t’y pouuois-je contraindre,
<lb />Si ie sais obligée à verser tant de pleurs,
<lb />!
<lb />Ce n’est, que mon mal-heur, qui cause mes douleurs.
<lb />Pour deffaire Aminthas, il falloit d’autres armes,
<lb />Que celles, que i’osois esperer de mes charmes!
<lb />Quelle presomption de te voir arresté
<lb />Auec si peu de force, &amp; si peu de beauté.
<lb />fl falloit pour te vaincre vn objet plus aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Non, non: c’est ce qui rend Aminthas plus blamable,
<lb />Que connoissant en toy tant de perfections,
<lb />Il ait esté volage en ses affections.
<lb />Le Ciel pour acheuer ta beauté sans seconde
<lb />Berhbtt latiot ouotit tout te reset ais monde.
<lb />Cette bouche, ces yeux, cét esprit merueilleux
<lb />Condamnent à la fois vn amant mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AERCODEISE.
<lb />Tu fic bien, s’il faloit adorer la plus belle,
<lb />De sortir de mes fers, pour aimer Floriselle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />L’amour est vn aueugle, il faut, qu’aueuglement,
<lb />S’il veut seruir de guide, il conduise vn amant.
<lb />Je sçay que Perselide en a beaucoup plus qu'elle.
<lb />Mais ie veux, qu’elle ait eu l’auantage sur toy!
<lb />Faloit-il qu’vn ingrat renonçat à sa foy?
<lb />Pouuois-ie auec raison trahir vne Maistresse!
<lb />Pouuois-je auec iustice oublier ma promesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSELIDE.
<lb />Tu pouuois disposer de ton affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS.
<lb />Non, non: n’excuse point vne folle action,
<lb />I'eus tort de te quitter, ic reconnois mon crime,
<lb />Je deuois conseruer vn’ardeur legitime,
<lb />Et non pas laschement porter ailleurs mes veux,
<lb />Et souffrir, que mon cœur fut bruslé d’autres feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDOR.
<lb />Leur amour auiourd’huy vuidera leur querelle,
<lb />Et vangera ma sœur d’vn amant infidelle,
<lb />Il nous faut accorder a leur intention,
<lb />Et poursaiure l’effet de leur affection,
<lb />Ma sœur, ce criminel reconnoit son offence.
<lb />Accorde le pardon à sa reconnoissance.
<lb />Pour signer cét accord, &amp; suuir vos mal-heurs.
<lb />It faut, qu'on mariage assemete vos deux cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS
<lb />Dansta consuston, dont peaceSmne fhrmonfe,
<lb />Vostre bonté poursuit à me combler de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />ViueZ heureux amants, que le Ciel desormais
<lb />Arresrant sa fureur s’accorde à vos souhaits.
<lb />Que la posseßion vous rende plus fidelles,
<lb />Et qu'vne douceguere appaise vos querelles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.
<lb />Et poursaiure l’effet de leur affection,
<lb />Ma sœur, ce criminel reconnoit son offence.
<lb />Accorde le pardon à sa reconnoissance.
<lb />Pour signer cét accord, &amp; suuir vos mal-heurs.
<lb />It faut, qu'on mariage assemete vos deux cœurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTHAS
<lb />Dansta consuston, dont peaceSmne fhrmonfe,
<lb />Vostre bonté poursuit à me combler de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMAN.
<lb />ViueZ heureux amants, que le Ciel desormais
<lb />Arresrant sa fureur s’accorde à vos souhaits.
<lb />Que la posseßion vous rende plus fidelles,
<lb />Et qu'vne douceguere appaise vos querelles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fin du cinquiéme &amp; dernier Acte.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>