<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Heros tres-chrestien dedié a son altesse de Turenne . Par le Sieur Olry de Loriande, ingenieur du Roy.</title>
        <author>Olry de Loriande, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393249391"/>
          <author>
            <persName>Olry de Loriande, Claude</persName>
          </author>
          <title>Le Heros tres-chrestien dedié a son altesse de Turenne . Par le Sieur Olry de Loriande, ingenieur du Roy.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1669" cert="high" resp="BNF">1669</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<lb />3e
<fw><lb />2
<lb />
<lb />H
<lb />T
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />22
<lb />2
<lb />43
<lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />4
<lb />T
<lb />L
<lb />2
</fw><fw><lb />3
<lb />TEN
<lb />
<lb />20
<lb />
<lb />2
<lb />2.
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb />2.
<lb />
<lb />EG
<lb />
<lb />Lou
<lb />2
<lb />5
<lb />
<lb />1
</fw><fw><lb />d d
</fw><fw><lb />1
<lb />4
<lb />18
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE TVRENNE.
<lb />2
<lb />SONNET.
<lb />ORTELS, apprenez tous qu'vn
<lb />Prince si capable
<lb />Est l’honneur du Sçauoir &amp; la
<lb />gloire des Arts;
<lb />Que sa haute vertu le rend incomparable,
<lb />Et que sõ cœur l’égale au plus grãd des Cesars.
<lb />Le Ciel, dõt la Sagesse esttoûjours adorable,
<lb />Vnit si bien dans luy Minerue auecque Mars,
<lb />Qu'ils ont fait de cét Homme vn modele ad<lb />mirable
<lb />Pour ceux qui des Vertus suiuent les estendars.
<lb />Pour vous le confirmer, Dieu fait que son
<lb />Altesse,
<lb />Poußé du Saint Esprit par vn trait de sagesse,
<lb />A quitté pour iamais la Secte de Caluin;
<lb />Pour viure sous les loix de l'Eglise Romaine,
<lb />Qui dans le Ciel prepare vn trosne tout diuin
<lb />A son cœur, dõt elle est &amp; la Mere &amp; la Reine.
<fw><lb />4
<lb />
<lb />n
<lb />{
<lb />TIOEEVRU.
<lb />D. G. SE BASTE Empereur de Trebisonde
<lb />&amp; amant de Solimene.
<lb />MAXIME Roy de Thrace.
<lb />SOLIMENE Reyne de Pont &amp; amante
<lb />de Sebaste.
<lb />STELLANE sœur de Solimene &amp; sa ri<lb />uale à l’Empire.
<lb />LEONCE Prince de Pont.
<lb />CONSTANCE femme de Leonce.
<lb />ZENALPHE fils de Leonce &amp; de Con<lb />stance, &amp; amant de Stellane.
<lb />LEONICE Confidente de Solimene.
<lb />VALERE Confident de Maxime.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN GARDE.
<lb />La Scene est à Pont.
<fw><lb />nde
<lb />ne.
<lb />nte
<lb />e.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EE IIENOI
<lb />TRES<lb />GIIREGIIEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIOTE
<lb />T.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />COAVEE.
<lb />STELLANE, CONSTANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />VOY! ie pourray souffrir qu’vn peu<lb />ple temeraire,
<lb />pre rauine le srort d'vn Sceptre hie<lb />reditaire?
<lb />Vn deluge de maux apprendra ce
<lb />que c’est,
<lb />Que de sa Reyne ainsi violer l’interest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Vous vous resoluez dõc de punir ce grand crime?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Oüy, du dernier malheur i’en feray la victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />vn ourrage li grarid metite chastiment.
<lb />Mais vous estes leur Reine, &amp; ce nom seulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />ivon, non, ne eroyez pome appaneria furie
<lb />En voulant excuser cette ingratte patrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Il est vray qu’ils se sont laschement reuoltez
<lb />Contre vos iustes loix &amp; contre vos bontez,
<lb />Et que c’est à bon droit que l'hõneur vous anime
<lb />A vanger cét affront: Mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Tout est legitime
<lb />Pour se faire raison d’vn si grand deshonneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F1
<lb />SORSTANCE.
<lb />Ie crois que tous les Dieux puniront sa fureur,
<lb />Et ne souffriront point qu’vne beauté si rare
<lb />Soit le rebut d’vn peuple insolent &amp; barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ah! ne m’abaissez pas iusques à ce lasche es<lb />poir,
<lb />De m’attẽdre qu’vn Dieu vange vn crime si noir;
<lb />Toutes ces Deitez aiment trop ma riuale,
<lb />Pour méler dans son sort quelque atteinte fatale<lb />Et sont de son orgueil protecteurs trop ialoux,
<lb />Pour iecolleer les veua de mon furte courrouxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Qui vous vangera donc d’vne si rude offense?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />heipiit d'vile Amazone a trop d'meenigence,
<lb />Et ie ne veux que moy pour la faire perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Et quoy, resoluez-vous de la faire mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />elulminneue
<lb />Ouy; puisque de mes maux elle est la seule causes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Mais si toute la Grece à sa perte s’oppose,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Malgré tous les humains, les Destins &amp; les
<lb />Dieux,
<lb />Ie me sacrifieray cét obiet odieux:
<lb />Et quoy que F'Vniuers puisse inuenter &amp; faire,
<lb />Ie luy feray sentir les traits de ma colere,
<lb />Et puniray l'orgueil de ces traistres Sujets.
<lb />A i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Si mon fils peut seruir à vos iustes projets,
<lb />Ie vous l'offre, Madame, en cette conioncture,
<lb />Seruez-vous de son bras pour vãger vôtre iniure.
<lb />C’est....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />La Reine suruient, Constance esloignez-vous,
<lb />Ou vous montrez du moins sans trouble &amp; sans
<lb />courroux,
<lb />Qui dans vn tel revers sçait paroistre constante,
<lb />Peut lur ion ennemle eltre touterpainances
<lb />Il la faut approcher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLIMENE, STELLANE,
<lb />STELLANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVel excez de faueut
<lb />Peut conduire en ces lieux &amp; ma Reyhe &amp; ma
<lb />sœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Celuz de vous prouuer auec quelle tristesse
<lb />Ie vois ce Peuple ingrat outrager sa Princesse.
<lb />Le déplaisir qu’il donne à mon cœur chaque iour,
<fw><lb />ns
</fw><lb />D'estre si peu touché des traits de vostre amour,
<lb />La peine que ie sens, la douleur qui m’accable,
<lb />De voir que mon destin me rend si miserable
<lb />De causer malgré moy ces indignes refus
<lb />Qu’il fait d’estre regy par vos rares vertus,
<lb />Et le voir obstiné malgré ma resistance
<lb />Ame choisir que moy pour la toute-puissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />C’est à quoy vos bontez resistent fortement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ie choisirois plustost d’entrer au monument,
<lb />Que d'accepter vn trone ou vous deuez sans cesse
<lb />Regner &amp; commander comme Reyne &amp; Maî<lb />tresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIELLANE.
<lb />Vous agissez vers moy trop genereusement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ie doibs tous ces respects au sang de Myselman,
<lb />S’il a laissé le trosne à toute sa famille,
<lb />C’estoit pour y placer &amp; l'vne &amp; l'autre fille:
<lb />Ce sceptre couronné que i’apporte à vos pieds
<lb />Doit vnir pour iamais nos tendres amitiez,
<lb />Et vous confirmera que tousiours nos deux ames
<lb />Regleront de l'Estat les glorieuses trames;
<lb />C
<lb />e nous n’aurons qu’vn cœur my-parti dans
<lb />deux corps,
<lb />Pour en mieux gouuerner les plus vastes ressors,
<lb />Le rendre inébrãlable, &amp; d’vn traict tout illustre,
<lb />Passer des plus grands Roys la splendeur &amp; le lu<lb />stre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ah ma sœur! moderez cette auguste faueur,
<lb />Et croyez que ie fais mon souuerain bon-heur
<lb />A me dire tousiours la premiere sujette
<lb />Qui viue sous les loix d’vne Reyne parfaite:
<lb />Et ie mespriserois de regir l'Vniuers,
<lb />Pour viure sous vos loix &amp; pour porter vos fers;
<lb />Aussi le Ciel rauy de vous voir sans seconde,
<lb />Veut que vostre destin gouuerne tout le monde;
<lb />Pouo res poupres de nonto mont point d’autres
<lb />projets
<lb />Que de viure &amp; mourir vos fideles Suiets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ils portent trop auant ces indiscrettes flâmes,
<lb />Puis qu’à peine l'on peut arracher de leurs amet
<lb />Tout ce dereglement, &amp; l'injuste desir
<lb />De vous priuer du trosne &amp; de vous asseruir;
<lb />Mais quoy qu’ils ayent commis vous estes mag<lb />nanime,
<lb />Imet
<lb />Et crois qu’en ma faueur vous oublierez leur cri<lb />Ie vous conjure donc au nom de nostre amour,
<lb />Au nõ des grãds Heros dont nous tenons le iour,
<lb />D’oublier...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE<lb />Ahte’est trop, ie ne sçaurois permettre
<lb />Qu'vne Reyne qui peut à ses loix tout soûmettre,
<lb />Qui soustient mon honneur, qui me rend tous
<lb />mes biens,
<lb />Et qui ioint à mes droits l'autorité des siens,
<lb />S’abaisse iusqu’au point que me demãder grace,
<lb />Pour vn peuple tout bon qui n’eut iamais d’au<lb />dace,
<lb />Qui n’a fait qu’obeir aux volontez des Dieux,
<lb />Qui veusent que tout cede à reclat de vos yeuxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ma sœur, à vous vãger vous auriez peu de gloire,
<lb />De tout ce qui s’est fait perdez-en la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Quand il auroit plus fait ie luy pardonnerois,
<lb />Puisque son crime a fait vn si glorieux choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Veüille le grand Moteur de la terre &amp; de l'onde
<lb />Payer ce noble effort de l'Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Puisse le grand Auteur des plus nobles destins
<lb />Mettre tout l'Vniuers sous vos decrets diuins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Le peuple à qui ie vais tout de ce pas apprendré
<lb />La grace que de vous il n’eust osé pretendre,
<lb />M’oblige à vous quitter, &amp; fais place aux lan<lb />gueurs
<lb />De Zenalphe qui vient vous conter ses douleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENVEIII.
<lb />SILLEANE. LENRLYHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />E oien zenaipne, ne bien que pretends-tu
<lb />11 donc faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Mourir ou bien trouuer le moyen de vous plaire,
<lb />Espuiser tous les arts, conjurer tous les Dieux,
<lb />De m’aprendre celuy d’agréer à vos yeux,
<lb />Faire ce qui se peut &amp; tenter l'impossible [ble
<lb />Pour vous rendre a mes vœux rauorable &amp; sensi<lb />Et chercher en vn mot iusques dans les Enfers
<lb />Le moyen d’adoueir la rigueur de mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Va, ne t’afflige plus, tes soûpirs &amp; tes larmes
<lb />Sont pour toucher mon cœur d’assez puissantes
<lb />armes;
<lb />Mais pour me confirmer la grandeur de tes feur
<lb />Dis-moy ce que sur toy peut l'obiet de tes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />La beauté qui m’enflamme estant toute puissante
<lb />Peut rendre à tous ses vœux mon ame obe’ïssante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Mais si pour me vanger d’vn affront odieux
<lb />Ie t’ordonnois d’armer mesme contre les Dieux,
<lb />De briser leurs Autels, de prophaner leurs Tem<lb />ples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />S'ils auoient offensé vos beautez sans exemples,
<lb />Mon blas s efrorcerolt..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Voicy d’autres projets:
<lb />S’il faut perdre des Roys, destruire leurs Suiets,
<lb />Aurâs-tu breti fur toy la force ce le courage.
<lb />De lauer dãs leur sang ma hõte &amp; mon outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quand vous m’ordonneriez de perdre ?Vniuers
<lb />Et d’abysmer vn Peuple au centre des Enfers,
<lb />Ie le ferois sans crainte &amp; sans nulles alarmes
<lb />Estant fortifié de l'aspect de vos charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />A cette noble ardeur de tout faire pour moy,
<lb />Pourroit-on confier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Et quoy Madame, &amp; quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Vn secret; mais auant qu’en faire P'ouuerture
<lb />Il me faut des serments.
<fw><lb />LE HEROS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ah! Madame, ie iure
<lb />Par les charmes puissãs qui brillẽt dans vos yeux
<lb />De garder à iamais ce depost precieux,
<lb />Quornt oicerort prarcore coue le ratig qui m’anje
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Puisque ton eœur impute vn parjure à grand cri<lb />Dis-moy si cet obiet qui fait tout ton desir
<lb />Te découuroit icy son plus grand déplaisir,
<lb />[me
<lb />Qu’il fallût pour vanger ma hõte &amp; mon outrage
<lb />Porter le coup mortel dans le cœur le plus sage,
<lb />Que ton bras en vn mot sans estre combatu
<lb />Ouurist le mouument à la mesme vertu,
<lb />A l'Estat, à ton sang, &amp; mesmes à la Reyne,
<lb />Le ferois-tu, dis-moy, pour me tirer de peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ny les Dieux,ny mon Sãg,ny l'Enfer, ny la mort.
<lb />Pour me faire trẽbler n’auroiẽt rien d’assez fort:
<lb />Mais le coup qui m’accable &amp; sous qui ie suc<lb />combe
<lb />C'est de me proposer de mettre sous la tombe
<lb />La Reefnle; en cjanie Grerd mie meu qualitez
<lb />Qui surpassent beaucoup toutes les Deitez,
<lb />Dont les rares vertus, les attraits &amp; les charmes,
<lb />Des mains du plus méchant feroient tomber les
<lb />armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANÉ.
<lb />Quoy! ce cœur enflammé qui deuoit tout tenter
<fw><lb />I
<lb />A
</fw><fw><lb />cri
<lb />me
</fw><fw><lb />ter
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour gagner mon amour &amp; pour me meriter,
<lb />Tremble quand ie luy dis d’attenter à la vie
<lb />De celle qui me tient sous ses loix asseruie:
<lb />Ce bras n’épargne roit ny son sang ny les Dieux,
<lb />Et n’ose en ma faueur faire vn coup glorieux.
<lb />Son amour est si grand que l’'excés de sa flame
<lb />A tout faire pour moy deuoit porter son ame:
<lb />Ce conte est ridicule, &amp; iamais vn amant
<lb />Quì ressent les transports d’vn amour violent,
<lb />Ne doit considerer ny Prince ny Princesse,
<lb />Quãd ils sont en horreur aux yeux de sa Maistres<lb />Ainsi tu n’as pour moy qu’vn feu dissimulé, [se.
<lb />Qu'vn faux amour qui veut me paroistre zelé:
<lb />Tu penses m’ébloüir par l'eclat du langage,
<lb />Mais i’ay besoin d’vn bras pour vanger mon ou<lb />trage.
<lb />Zenalphe, si tu veux aspirer à mon cœur,
<lb />Il faut gagner l'Empire en détruisant ma sœur:
<lb />Il faut que par ce coup tu te montres capable
<lb />D’vne Reine qui veut vn Heros redoutable,
<lb />Et par ce noble effort m’asseurer que ta foy.
<lb />Est au point de tout faire aueuglémẽt pour moy.
<lb />Mais ie te vois si loin de cette noble enuie,
<lb />Qu’on verroit de ma mort ma disgrace suiuie,
<lb />Sans que ton lasche cœur osast me secourir,
<lb />Ny détourner le coup qui me feroit perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ah! c'est trop maltraitter celuy qui vous adore,
<lb />Qui tenteroit pour vous ce coup &amp; plus encores,
<lb />N’estoit qu’il armeroit, s’il auoit éclatté,
<lb />Le Ciel &amp; les Enfers contre vostre beauté.
<lb />Madame, voyez mieux l'horreur de cette idée,
<lb />Et par vu noble effort soyez persuadée
<lb />Qu’vn si noir attentat porteroit l'auenir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Va, cesse de me voir &amp; de m’entretenir,
<lb />Puisque de me vanger tu n’as pas le courage;
<lb />Ne me viens point troubler d’vn sinistre presage,
<lb />Et va te consacrer à ce diuin objet
<lb />Dont tu vantes l'orgueil en infame sujet:
<lb />Quand les Dieux protecteurs de cette indigne
<lb />Reyne,
<lb />Me cõbleroient d’horreur, de misere &amp; de peine,
<lb />I’auray, sans ton secours, moy seule assez de cœur
<lb />Pour la faire perir &amp; vanger mon honneur,
<lb />Mesme pour chastier mes peuples infidelles,
<lb />Qui sont cõme ton cœur à tous mes vœux rebel<lb />les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ainsi que moy rebelle? Ah! ne m'outragez pas.
<lb />Iusqu’à me mettre au rang de ces sujets ingrats,
<lb />Ce tiltre pour Zenalphe a trop d’ignominie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Cependant tu soustiens leur lasche tyrannie,
<lb />Puis que tu peux souffrir que sa noire fureur
<lb />Met mon sceptre &amp; mon bien dans les mains de
<lb />ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Si sa teme rité s’en donne la licence,
<lb />Le Ciel en fait pour vous aussi-tost la vangeanee;
<lb />Puis<fw><lb />8
<lb />e
<lb />ise
</fw><lb />Puisqu’enfin cette sœur en vous reconoissant
<lb />Vous remet dãs les mains le pouuoir tout-puissãt,
<lb />Et vous donne moyen de vanger vostre iniure,
<lb />Et d’en faire vn exemple à toute la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Et de ce coup d’Estat qu’inuente son grand cœux
<lb />Ie doibs me satisfaire, &amp; mesme auec honneur
<lb />Cét offre de regner, que tu crois magnanime,
<lb />Qui releue sa gloire &amp; ternit mon estime,
<lb />Doit forcer mon erprre de quiererre don,
<lb />Et le iuste dessein de la faire perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ha! que mal à propos vous imputez à feinte
<lb />Le glorieux effort d’vne vertu si sainte,
<lb />Vour rendrez par ce coup vostre nom odieux
<lb />meuane cous les morteis ce dedut cous les Dieux;
<lb />Voyez combien sa mort ternira vostre gloire,
<lb />Et dedans quelle horreur sera vostre memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Quãd ie deurois tomber dans le dernier malheur
<lb />Ie vangeray par tout ma gloire &amp; mon honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EENALPHE.
<lb />Quand ie deurois souffrir vn eternel supplice,
<lb />Ie ne seray iamais de ce crime complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ie sçauray bien sans toy luy donner le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ah Madame! arrestez, &amp; ne vous perdez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEIE TV
<lb />ZENALPHE. LEONCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />T Enalphe demeurez, car des ordres receus
<lb />LPortent que l'on se rẽde aux Autels de Venus
<lb />Pour sçauoir si l'on peut de son diuin Oraele,
<lb />ar quer Dieu rontouera ce reple ou ce miracle,
<lb />Que la nature &amp; l'art font voir en ces beaux lieur
<lb />Comme le vray tableau de la beauté des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />C'est à quoy maintenant tout le Conseil s’appli<lb />e que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />La Reyne qui tousiours ioint à sa politique
<lb />Le respect que les Roys doiuent aux immortels,
<lb />Veut qu’on vienne l'apprendre aux pieds de
<lb />
<lb />leurs Autels,
<lb />Et ne s’en tiendra pas au iugement folastre
<lb />D’vn peuple dõt le cœur en tous lieux Pidolatre,
<fw><lb />M
<lb />Q
<lb />C
<lb />(
<lb />M
<lb />8
<lb />
<lb />L
</fw><fw><lb />nu
<lb />le,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Mais on tient pour certain que c’est à ses vertus
<lb />Que l'Estat le destine, &amp; non pas a Venus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Ce n’est point à l'Estat de choisir ny d’élire
<lb />Vne Diuinité pour ce lieu qu’on admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EENIIETETE.
<lb />On doit ce sacrifice à sa rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Oüy, le Peuple doit tout à sa grande bonté,
<lb />Mais apprens vn malheur qui n’eut iamais d’e<lb />xemple;
<lb />C’est qu’vn Monstre paroist à la porte du Tẽple,
<lb />Et ron ere reroru, quoj-u il puirne afriuer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />S'il en veut a ses iours, ie sçauray l'en sauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Et malgré sa fureur elle aura l'auantage
<lb />D’y voir tous les mortels adorer son image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fen an premnier Mere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AEOEE IA.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLNET
<lb />ZENALPHE. CONSTANCE,
<lb />CONSTANCE.
<lb />¶ Enalphe est donc amant &amp; non pas gene<lb />C
<lb />reux?
<lb />E
<lb />173
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ie respecte vn obiet que reuerent les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />A-t-on veu des amans eraindre Dieux ny Deesses
<lb />Eors qu’ils sont obligez de vanger leurs Maîtres.
<lb />ses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />dont ie fuis les enemiiis glorfeux
<lb />La vertu<lb />M'ordonne d’ep<lb />xner qui leur est precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCET
<lb />Mais deslors que l'amour anime vn grãd coürage
<lb />Il dispense de tout pour vanger vn outrage:
<lb />Mille &amp; mille grands cœurs se sont eternisez
<lb />En suiuant les chemins qui te sont proposez,
<lb />Et le plus beau moyen pour meriter des Temples
<lb />Est de suiure ce Dieu dedans tous ses exemples:
<lb />C’est par luy qu’on deuient tout puissant sur les
<lb />F
<lb />oys
<lb />Et qu'à toute la terre on impose des Loix,
<lb />Qu’on triomphe du sort &amp; des plus grands obsta<lb />cles,
<lb />Et qu'on fait des exploits qui valẽt des miracles.
<lb />Si tu pouuois sçauoir combien i’ay fait de vœux
<lb />Pour te former vn cœur sensible à ses beaux feux
<lb />Tu te montrerois digne, en quittant ta foiblesse,
<lb />De posseder celuy d’vne grande Princesse,
<lb />Et tu rechercherois auec empressement
<lb />A tout sacrifier à son ressentiment;
<lb />Car perdre l'Vniuers pour vanger vne amante
<lb />N'est que le moindre effet d’vne ardeur vehe<lb />mente,
<lb />Et deust vn monde entier endurer le trépas,
<lb />Il faut tout immoler à ses diuins appas.
<lb />Mais quoy ton cœur resiste à P'auis d’vne mere
<lb />Qui tiniuuit au grand art de regner &amp; de plaire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Oüy, je tremble de voir que mon mauuais destin
<lb />Prend l'amour &amp; le sang pour me rendre assassin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Qui manque laschement de gagner vn Empire
<lb />Est indigne du iour &amp; de l'air qu’il respire,
<lb />Et si de lascheté tu n’estois reuestu
<lb />Tu ferois de ce crime vn acte de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quoy que vous puissiez faire &amp; quoy qu’on puis<lb />se dire,
<lb />Tout crime est odieux pour monter à l'Empire,
<lb />Et deust mon cœur iouirrii vir feruage cternel,
<lb />I’aime mieux la vertu qu’vn trosne criminel:
<lb />Nommez ce sentiment indigne, bas &amp; lasche,
<lb />Ie ne soüilleray point mon nom de cette tache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />uoy! la toute-puissance &amp; le droit de regnez
<lb />Ne te portera pas iusques à dedaigner
<lb />Vn obiet qu’vne sotte &amp; vile populace
<lb />A mis dessus le trosne &amp; dans l'auguste place
<lb />D'vne Reyne qui t’aime auec toute l'ardeur
<lb />Que peut vn digne amant attendre d’vn grand
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Madame, ces transports ont trop de violence,
<lb />Et ce n’est pas icy... Mais la Reyne s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE:
<lb />Ie la vois approcher, mais comme à son orgueil
<lb />Ie ne puis me contraindre à faire vn bon accueil
<lb />Ie vay voir la Princesse &amp; resoudre auec elle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quoy? vous estes, Madame, à ce point criminelle
<lb />Que de perseueret dans le cruel dessein
<lb />De rechercher vn bras pour luy percer le sein:
<lb />Non, non; ie vous suiuray iusqu’à tant que vôtre
<lb />ame
<lb />Ait reconnd iloncal d vne n'iasene cramne,
<lb />V’ay trop d’auersion pour vn crime si noir,
<lb />Madame, au nõ des Dieux forcez vous de la voir
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCLAVETE
<lb />SOLIMENE. LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oû vient donc que Zenalphe éuite ma pie:
<lb />sence?
<fw><lb />Ce
<lb />Et
<lb />Si
<lb />A
<lb />Ci
<lb />A
<lb />A
<lb />P
<lb />C
<lb />O
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Constance luy parloit sur vn point d’importãce,
<lb />Et i’oseray bien dire à vostre Majesté
<lb />Que comme de Stellane il sçait la volonté,
<lb />Il vous faut efforcer de lire dans son ame,
<lb />Si cette sœur enfin ne porte point sa flâme
<lb />A chercher les moyens de vous mettre au trépas;
<lb />Car ie sçay qu’elle est fiere, &amp; ne manquera pas
<lb />De vanger tost ou tard vne si grande offense.
<lb />c
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Apres que de nos cœurs la nouuelle alliance
<lb />n'iemis dans ses mains son trosne &amp; ses Estats;
<lb />Voudroit-elle me perdre? ah! ie ne le crois pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />mourie lailc railoi a'vn niemibie outrage;
<lb />On viole tous droits, on met tout en vsage,
<lb />On se croit tout permis apres vn tel affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />D'vn si lasche projet les Dieux me deffendront;
<lb />Et Zenalphe n’a point l'esprit assez perfide,
<lb />Pour soüiller sa vertu d’vn si noir parricide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ie sçay qu’il a du cœur &amp; qu’il est vertueux?
<lb />Mais ie suis seur aussi qu’il est fott amoureux,
<lb />Et que lors que P'on aime vne telle Princesse,
<lb />On n’a plus de vertu, d’honneur ny de sagesse
<lb />Que pour les consacrer à faire tous ses vœux,
<lb />Quãd il iroit de perdre ou des Roys ou des Dieux
<lb />Ce qui doit rendre encor sa colere implacable
<lb />C’est qu’au temps qu’on destine vn chef-d’œuurs
<lb />admirable
<lb />A la gloire des Dieux &amp; deuant tant de Roys,
<lb />Ils ont brise ses fers &amp; rebuté ses loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Il est vray qu’vn tel coup m’épouuãte &amp; m’étõne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Quãd il s’agit d’vn sceptre on n’épargne persõne
<lb />Lors qu’on est reuestu du pouuoir souuerain,
<lb />Le cœur mesme à regret le commet à la main :
<lb />De ses droits tout-puissans la douceur &amp; les chau
<lb />mes
<lb />ront que ieurs poneneurs sont toujouis en allar<lb />Si l'ame le pouuoit exercer sans le corps, [mes;
<lb />On les verroit sans cesse en d’estranges discorde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Tous ceux en qui le Ciel met la toute-puissance
<lb />Sont toûjours au dessus de cette défiance:
<lb />Ces troubles, ces transports agitent les tyrans,
<lb />Et non pas les vrays Roys qu’il soûtientdans leurs
<lb />rangs:
<lb />Mais que sçais-tu du Temple, &amp; qu’en dit tout le
<lb />monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ce fameux edifice en merueilles abonde,
<fw><lb />V
<lb />L'
<lb />I
<lb />Su
<lb />C
<lb />Et
<lb />Q
<lb />Et
</fw><fw><lb />V
<lb />II
<lb />N
<lb />Ce
<lb />Ca<lb />ve
<lb />I
<lb />Ia
<lb />Il
<lb />C
<lb />Q
</fw><fw><lb />Te
<lb />õne
<lb />516
<lb />na
<lb />ui
</fw><lb />Madame! &amp; ses beautez charment tout l'Vniuers,
<lb />L’on en vante par tout les miracles diuers,
<lb />L’on dit que le dessein de sa rare structure
<lb />Surpasse tous les arts &amp; mesme la nature:
<lb />Que l'œil en le voyant demeure tout charmé,
<lb />Et que tout en vn mot s’y trouue consommé,
<lb />Quitit a freil dedanto luy quille fort dunntable,
<lb />Et que Venus aura ce I'emple incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Le Peuple pressent dons ce que i’ay dans le sein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Voila son sentiment sur ce fameux dessein,
<lb />Il tient que vostre esprit, sans égal en sagesse,
<lb />Ne consacrera point à queique antre Deesse
<lb />Ce chef-d’œuure sans prix &amp; don l'éclat charmãt
<lb />Cara de PV.:..---
<lb />ber-ce-y hiuers ia gloire &amp; l'ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Tu crois donc qu’il me porte vne ardeur sans se<lb />conde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Iamais on n'en a veu de pareille en ce monde,
<lb />Il vous nomme sans cesse, &amp; dit à tous moments
<lb />Que tous les Roys seront sous vos commande<lb />mens,
<lb />Que vos traits sont si pleins d’amour &amp; de ten<lb />dresses,
<lb />Qu s passent les beautez des plus grandes Dees<lb />ses,
<lb />Que la nature a mis ses plus riches tresors
<lb />Dans le temple sacré de vostre diuin corps:
<lb />Apres cela iugez de P'ardeur sans mesure
<lb />D'vn peuple dont la flâme est si sainte &amp; si purs, sib
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Puisque tu sçais fort bien qu’il m’aime infipimé
<lb />Apprens donc que pour luy i’ay mesme sentiméu
<lb />Tout ce grand bastiment qu’au iour i’ay fait pa. Et i
<lb />roistre,
<lb />N'est qu’vn sage pretexte à luy trouuer vn Mai
<lb />tre,
<lb />vhreoy que tort n'gtanld; A nobte ce ir parfait,
<lb />Que gagner tous les cœurs en soit le moindie
<lb />effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Par ce beau sentiment il est aisé de eroire
<lb />Que lur tout lvniuers vous adier la vietoise,
<lb />Et ce diseours fait voir en vostre Maiesté
<lb />Vn miracle d’amour, de grace &amp; de bonté,
<fw><lb />2110
</fw><fw><lb />I'ay
<lb />Font
<lb />Mais
<lb />Doit
<lb />Que
<lb />Ce T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />nuee tant de pouuoir, auec tant de courage,
<lb />Ie ne veux trauailler que pour leur auantage,
<lb />Augmẽter leur bon-heur, les cõbler de bienfaits Que
<lb />Du moindre de mes dons surpasser leurs souhaits Et q
<lb />Et ne souffrir iamais qu’aucun moment se passe
<lb />Sans les fauoriser de quelque insigne grace;
<lb />Afin d’y paruenir, i’ay conjuré ma sœur
<lb />D’oublier pour iamais leur crime en ma faueur,
<lb />I’ay si bien reparé la faute qu’ils ont faite,
<fw><lb />Et pa
</fw><fw><lb />it par
<lb />Mai</fw><lb />Qu'elle m’a témoigné d’en estre satisfaite,
<lb />De son trosne &amp; du mien la nouuelle vnion
<lb />A passé son attente &amp; son ambition;
<lb />Si bien qu’elle n’a plus de pretexte à leur nuire,
<lb />Pourieu que ious nos loix ir le lainle conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Vn discours si charmant si grand, si genereux
<lb />Mõtre plus de vertu que n’en ont tous les Dieux;
<lb />Et i’ose me vanter qu’ils porteront enuie
<lb />Au moindre éclat qui sort de vostre illustre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Si les Dieux sont ialoux de mon regne éclatant,
<lb />L’Vniuers en sera satisfait &amp; content,
<lb />Et mon peuple dira qu’il a pour Souueraine
<lb />Vn objet qui luy sert &amp; de mere &amp; de Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />I'ay le cœur tout charmé de voir que vos bontez
<lb />Font de si grands projets pour leurs prosperitez:
<lb />Mais songez que demain vostre diuin genie
<lb />Doit redoubler l'éclat de sa grace infinie,
<lb />Que c’est demain le iour que l'on doit consacrer
<lb />Ce Temple que nos yeux ne cessent d’admirer;
<lb />Que tout est preparé pour cetre dedicace,
<lb />Et que les plus grands Roys en accroistront la
<lb />grace,
<lb />Qu’ils viẽdront aujourd’huy põpeux &amp; florissans,
<lb />Pour rendre leurs deuoirs à vos traits tout-puis<lb />sans,
<lb />Et par de grands efforts feront voir leur adresse
<lb />Et tout ce qui se fait pour vaincre vne Maistres
<lb />Que Sebaste sur tous déployera dans ce iour
<lb />Ce que peut la valeur, la puissance &amp; l'amour:
<lb />Ce courage si grand qui captiue vostre ame,
<lb />Entre tant de Riuaux signalera sa flâme,
<lb />Sa vertu l'a placé dans vn degré si haut,
<lb />[far
<lb />Que de mesme qu’vn Dieu, l'on le tient sans d
<lb />Vous deuez y penser;; car vn si grand Monaro
<lb />Voudra de vôtre cœur receuoir quelque marque
<lb />Voir si son feu vous touche, &amp; si vous l'estimez
<lb />Arercant querce caproseo lone granusde lefiomme
<lb />Vous ne répondez rien: vous deuriez, Madam
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! ne redouble point les troubles de mon ame
<lb />Ie sçay.... Mais que veut-on?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENL. III.
<lb />SOLIMENE, LEONICE,
<lb />VN GARDE.
<fw><lb />GARDE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEux enuoyez expré
<lb />De la part de deux Roys apportent des portraits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Qu'on les fasse approcher.
<fw><lb />Le
<lb />O
<lb />Al
<lb />Ie
</fw><fw><lb />stre
<lb />our
<lb />our
<lb />fa
<lb />ans d
<lb />arq
<lb />arqu
<lb />mez
<lb />dam
<lb />me
<lb />16
<lb />NE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENEIV
<lb />SOLIMENE, LEONICE, VN
<lb />
<lb />  
<lb />GARDE, DEVX ENVOYEZ.
<lb />VN ENVOYE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE Roy de Trebisonde,
<lb />ogatiiant que vos Vertus rauissent tout le monde,
<lb />Vient pour vous rendre hommage, &amp; voila son
<lb />Portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SOLIMENE.
<lb />Quoy, celuy de Sebaste?
<lb />
<fw><lb />dV AU4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N ENVOYE'.
<lb />Oüj.
<fw><lb />2
<lb />an0
<lb />LC HIR
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />
<lb />Dieux! qu’il est parfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE ENVOYE'.
<lb />Le Roy de Thrace aussi fait la mesme demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Qu'ils viẽnent librement, cette faueur est grande
<lb />Allez, en attendant le bon-heur de les voir,
<lb />le vais me preparer à les bien receuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
<lb />XLI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />SOLIMENE, LEONICE, Q
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Où vous vient donc ce trouble? &amp; quan
<lb />D chacun s’appreste
<lb />A vous rendre des vœux dans cette grande feste.
<lb />Que deux Roys à l'enuy de vos attraits jaloux
<lb />Viennent pour meriter la gloire d’estre à vous,
<lb />Que tout deuroit icy vous rendre satisfaite.
<lb />On vous voit souspirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Tant d’honneur m'inquiete,
<lb />Et ie crains apres tout qu’on cét illustre iour,
<lb />Ta Reyne ne deuienne esclaue de l'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Quoy! Madame, vn Portrait a sur vous tel empite
<fw><lb /><lb />ou
<lb />Et
<lb />Q
<lb />Et
<lb />De
<lb />Cet
<lb />Les
<lb />Do
</fw><fw><lb />M
<lb />N
<lb />Ie
</fw><fw><lb />te
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy, Leoniee, i'aime, il est temps de le dire,
<lb />Et mon cœur a choisy ce Heros glorieux,
<lb />Qui surpasse en vertu les hommes &amp; les Dieux,
<lb />Et dont la main fertile à faire des miracles
<lb />De tous ses ennemis surmonte les obstacles;
<lb />Cette ame merueilleuse, &amp; qui sçait terrasser
<lb />Les Dieux mesme de ceux qui veulent l'offencer,
<lb />Dont tu sçais que l'Europe &amp; l'Afrique &amp; l'Asie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Quoy' celuy dont ces Dieux ont tant de jalousie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy Sebaste, qui fait le destin des combats,
<lb />Qui destruit ou releue à son gré les Estats:
<lb />A qui tout Rome doit le comble de sa gloire,
<lb />Par qui seul elle obtient victoire sur victoire:
<lb />Tout redouté qu’il est tout chargé de lauriers,
<lb />Et l'arbitre du sort des plus vaillans Guerriers,
<lb />Vient pour me consacrer son bras &amp; son épée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Madame, ie le vois, ou ie suis bien trompée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, c’est le Roy de Trace, éloignez-vous va
<lb />peu,
<lb />Ie vœux voir de quel air il me peindra son feu.
<lb />Tous les fronts couronnez veulent la defferanes
<lb />Qu’on doit à leur grandeur en pareille occurrẽce
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLIMENE, MAXIME,
<lb />VALERE, LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Adame, connoissant que vos rares vertus
<lb />IVA Rendent les plus grands Roys à vos piedr
<lb />abattus,
<lb />Ie viens en imitant leur flamme &amp; leur tendresse,
<lb />Vous reconnoistre aussi pour Reyne &amp; pour
<lb />Maistresse,
<lb />Pour l'objet souuerain de tout cét Vniuers,
<lb />Dont l'esprit nous fait voir cent miracles diuers,
<lb />Et dans le doux espoir d’estre sous vostre Em<lb />pire,
<lb />1
<lb />1
<lb />Ioindre aux traits enflammés de mon cœur qui
<lb />souspire,
<lb />Ce que l'ay de grandeur, de rorce, &amp; de pouuoir,
<lb />Auec autant d’ardeur qu’on en peut conceuoir,
<lb />Que peut en exprimer vne ame preparée,
<lb />A suiure de vos loix l’ordonnance sacrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ahlc'en est trop Seigneur, &amp; vôtre esprit charmaĩt,
<fw><lb />C
<lb />Q
<lb />I
</fw><lb />Veut marquer sa grandeur par cét abaissement,
<lb />Ces traits d’humilité sont d’infaillibles marques,
<lb />Qu’en vertu vous passez tous les plus grands Mo<lb />narques;
<lb />Espargnez donc, grand Roy, ces tiltres glorieux,
<lb />Car de si grands respects n’appartiennent qu’aux
<lb />Dicul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Leur grandeur ne doit pas moins d’encens ny
<lb />d'iiominage,
<lb />
<lb />2
<lb />Aux charmes tout puissans d’vne Reyne si sage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Moderez vostre ardeur, &amp; faites moins d’estat,
<lb />D'vne Reyne où le Ciel a mis si peu d’esclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quand de tout l'Vniuers on me feroit le Maistre,
<lb />Afin de vous seruir ie cesserois de l'estre,
<lb />Vos fers sont si charmans, vostre Empire si doux,
<lb />Que rien n’est comparable à l'honneur d’estre à
<lb />vous,
<lb />Heureux si par l'excés d’vne si pure flâme,
<lb />Ie pouuois aspirer iusqu’à toucher vostre ame;
<lb />Mais c’est trop hazarder apres vn tel adueu:
<lb />Ie vous laisse, Madame, ordonner de mon feu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SOLIMENE, LEONTCE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />E bien, que me dis-tu de ce premier Monar.
<lb />LA que.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Qu’il a d'vn sage Roy la veritable marque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Si Sebaste ne m'eut enuoyé son portrait,
<lb />I'eusse douté qu’il fut plus noble &amp; plus parfait.
<lb />gar- O Heros! si ce n’est qu’amour t’a voulu feindre.
<lb />nt le Les graces ont seruy de pinceau pour te peindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Il faut que ce portrait ait des charmes bien forts,
<lb />Puis que dans vostre cœur il cause ces transports.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Mais toy-mesme, confesse en voyant sa peinture;
<lb />Qu’il a ce que iamais eût de beau la nature.
<fw><lb />Ma
<lb />Sar
<lb />II
<lb />Ma
<lb />O
<lb />Q
</fw><fw><lb />Ire,
<lb />lre
<lb />es,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />O Dieux! qu’il est remply de traits victorieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />miars ce le Dieu d'Amour sont perite dedans ses
<lb /> yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Sans doute, l’on diroit qu’ils leurs seruent de
<lb />trosne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SOLIMENE.
<lb />Il vaut bien à mon gré, le cœur d’vne Amazone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Madame, ce ir eit point vn visage trompeur.
<lb />O Dieux? qu’il est charmant?
<lb />SOLIMENE.
<lb />Voyant
<lb />venir
<lb />Sebaste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'accable point mon cœur;
<lb />C'est tout ce qu’il peut faire en voyant ce grand
<lb />homme,
<lb />4
<lb />2
<lb />Que de bien moderer le feu qui le consomme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SEBASTE, SOLIMENE,
<lb />FASTCRAIE, LEONICE.
<fw><lb />Gra
<lb />Et
<lb />L'o
<lb />Ne
<lb />Qu
<lb />Ne
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Erueille de nos iours, Reyne dont les beau sil
<lb />M yeux
<lb />Se rendẽt tout puissans sur les Roys &amp; les Dieur
<lb />Beauté dans qui l'on voit les veritables traces,
<lb />Et l'air majestueux des vertus &amp; des graces;
<lb />Objet de qui l’esprit &amp; l’extrême bonté,
<lb />Surpasse tous les cœurs en generosité;
<lb />Considerez, Madame, vn Prince plein de ssâme
<lb />Qui vous vient consacrer son Empire &amp; son ame
<lb />Qui vous vient conjurer de receuoir ses vœux,
<lb />Et d’estre fauorable &amp; sensible à ses feux,
<lb />Qui vient pour adorer vos grandeurs sans limi<lb />tes,
<lb />Vos celestes beautez &amp; vos diuins merites,
<lb />Qui brusle du desir d’asseruir l'Vniuers,
<lb />Sous vos augustes loix, sous vos aimables fers,
<lb />Qui mesme ne voit rien dans vous qui ne ré<lb />ponde,
<lb />Au dessein qu’il a fait d’y renger tout le monde
<fw><lb />Ap.
</fw><fw><lb />Vo
<lb />Q
<lb />Vn
<lb />Par
<lb />C
<lb />O
<lb />Fai
<lb />Pet
<lb />Ie
<lb />A
</fw><fw><lb />Y
<lb />E,
<lb />E.
</fw><fw><lb />3,
<lb />ré
<lb />de
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Grand Heros, c'est assez, ie connois vôtre cœur,
<lb />Et ie croy tout possible à sa rare valeur;
<lb />L'on ne sçauroit douter qu’vn Monarque si braue,
<lb />Ne rende dessous luy toute la terre esclaue,
<lb />Qu'vn bras si redouté, si noble, &amp; si vainqueur,
<lb />Ne porte au plus haut point sa gloire &amp; son bon<lb />heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Si le Ciel m'accordoit par vn coup fauorable,
<lb />Que la plus sage Reyne &amp; la plus adorable,
<lb />Approuuast mes respects, &amp; pût souffrir mes
<lb />vœux,
<lb />Mon bon-heur passeroit celuy de tous les Dieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Vostre insigne valeur rendroit inexeusable,
<lb />Ourtraiteroit plus mal vn vainqueur admirable,
<lb />Vn Heros, dont l'adresse &amp; les exploits diuers,
<lb />Par leurs coups surprenans estonnent l’Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O genereuse Reyne! ô charmante Héroyne!
<lb />O Princesse! dans qui la puissance diuine,
<lb />Fait briller à l'enuy la gloire &amp; la beauté,
<lb />Permettez donc qu’aux pieds de vostre Majesté,
<lb />Ie redouble les vœux de trauailler sans cesse
<lb />A vous rendre du monde entierement Maistresse,
<lb />Et que la Terre apprẽne en luy portant vos Loi<lb />Que Solimene doit regner sur tous ses Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ie souffriray, Seigneur, que cette noble flâme
<lb />Me fasse vn libre adueu de P'ardeur de vostre au
<lb />Mais ie ne souffre point qu’vn Heros si charma
<lb />Permettre à sa grandeur vn tel abaissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Vn tel abaissement vaut vn comble de gloire.
<lb />C’est vn hõneur pour moy que ie n’ûsse pû croire
<lb />Apres tant de bontez ie jure tous les Dieux
<lb />De viure &amp; de mourir en seruãt vos beaux yeux
<lb />Prenez donc sur mon ame vne entiere puissance
<lb />Et receuez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, c’est trop de deferenet
<lb />Ie serois eriminelle en refusant les vœux,
<lb />Et le bras d’vn vainqueur si grand &amp; si fameux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />L'Vniuers n’estant pas vn sallaire affez ample
<lb />Pour vous remercier, ô beauté sans exemple!
<lb />I’obtiendray que du Ciel le tout puissant Mo<lb />teur,
<lb />Reconnoistra pour moy cét auguste faueur,
<fw><lb />
</fw><fw><lb />I
<lb />III
<lb />Ah
<lb />Son
<lb />Iln
<lb />ils
<lb />C’e
</fw><fw><lb />ne
<lb />am
<lb />oire
<lb />ce
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />SOLIMENE, LEONTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />E Ciel peut-il former vn Heros plus aima<lb />L ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Il le faut aduoüer, il est incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! c'est vn don du Ciel qu'vn Prince si char<lb />mant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTCE.
<lb />Son cœur vous aimera tousiours infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Il n’a trait qui ne marque vne ame genereuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Il sçait que la vertu vous est fort precieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />C'est par elle qu’il a triomphé de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />C’estoit le seul moyen de l'en rendre vainques
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! qu’il est mal-aisé voyant tant de merite
<lb />Mais que vois-je, ma sœur? Dieux! qu’elle
<lb />interdite?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SOLIMENE, LEONICE
<lb />STELLANE, CONSTANCE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />H ma sœur! quelle offence auons nous fai
<lb />AY aux Dieux?
<lb />Pour voir de leur courourl des traits si furieur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Quel est donc ce malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il n’eust iamais d’exemple,
<lb />Vn Dragon s'est saisy de la porte du Temple.
<lb />Ce pro
<fw><lb />
<lb />6
<lb />C
<lb />Et
<lb />Et
<lb />M
<lb />So
<lb />ye
<lb />L'
<lb />Le
</fw><fw><lb />E
<lb />E
</fw><lb />Ce prodige est si grand, si fier &amp; si hideux,
<lb />Que l'on croit que P'Enfer l’a vomy dãs ces lieux;
<lb />C’est vn monstre affamé de sang &amp; de carnage,
<lb />Qui fait de vostre peuple vn horrible rauage,
<lb />Et si l'on n’y met ordre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! que me dites-vous?
<lb />Et comment appaiser de ces Dieux le couroux?
<lb />Mettons tout en vsage, &amp; courons à l'Oracle,
<lb />y on pourquoy le Crer nous caure vn tel ob<lb />stacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Vostre peuple accablé d’vn si pressant malheur,
<lb />L’a déja consulté: Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />De grace ma sœut.
<fw><lb />9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb /> e a
<lb />Ahl ne me pressez point.
<fw><lb />163
<lb />MLI
<lb />.110
<lb />.119V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Viendroit-il pour vous nuire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Leonce que voicy, pourra mieux vous le dire,
<fw><lb />uius cné</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOENNEV IE
<lb />LEONCE, STELLANE,
<lb />SOLIMENE, LEONICE.
<lb />E rse
<lb />114
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LEONCE.
<lb />Adame, connoissant vostre extrême valeur
<lb />NVL Et l'art dont elle sçait combattre le mal<lb />heur;
<lb />larmes,
<lb />Ie ne viens point vers vous les yeux baignez de
<lb />Sçachãt bien que les pleurs sont d’inutiles armes
<lb />Et principalement dans ce temps que le Ciel,
<lb />Semble verser sur nous tont ce qu’il a de fiel,
<lb />Et que pour nous prouuer sa haine impitoyable.
<lb />Il permet qu’vn grand monstre aujourd’huy nous
<lb />accable;
<lb />544
<lb />
<lb />C.
<lb />M
<lb />Mais comme les grands cœurs sçauent brauer le
<lb />sort,
<lb />PERVEE (V
<lb />Le vostre est au dessus d’vn si barbare effort,
<lb />Et ne sera iamais capable de foiblesse,
<lb />Estant la mesme force &amp; la mesme sagesse.
<fw><lb />síu mirir.et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />ALIISG
<lb />Vne ame qui possede vn cœur comme le mien,
<lb />Trouue dans sa vertu son plus ferme soustien;
<lb />Et i’oublirois sans doute vne telle disgrace,
<fw><lb />
<lb />I
<lb />Pl
<lb />1
<lb />Pe
<lb />C'
<lb />Aj
<lb />ch
<lb />O
<lb />Vn
<lb />Et
<lb />De
</fw><fw><lb />8
<lb />eun
<lb />mal<lb />rmes.
<lb />2d
<lb />mes
<lb />el,
<lb />bles
<lb />nous
</fw><lb />Si ie sçauois au vray qu’on sçeust de quelle au<lb />Et de quelle fierté i'enuisage le tort,
<lb />[ dace,
<lb />Que me fait en ces lieux le caprice du sort,
<lb />Et qu’estant pour ce coup de malheur insensible,
<lb />On tienne que ie puis, ce qu’on tient impos<lb />sible;
<lb />Mais sur ce grand malheur que respondent les
<lb />1
<lb />Dieux?
<lb />Quel crime à donc cõmis ce peuple malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Mauumne y diipeniez iimfortune Leonce
<lb />De vous en declarer la funeste responce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Non, non, ie veux sçauoir toute la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Puis qu'il faut obeïr à vostre Majesté,
<lb />L'Oracle parle ainsi. Le Ciel dedans sa haine,
<lb />Peuple veut tout ton sang, ou celuy de ta Reine,
<lb />C’est ce qu’a resolu la justice des Dieux,
<lb />Afin de te punir de tes injustes vœux.
<lb />Chacun en est d’accord, &amp; veut donner sa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Que la miene cent fois me foit plustost rauie.
<lb />Vn peuple aura pour moy delaissé tous ces
<lb />Dieux,
<lb />Et ie pourray souffrir qu'vn monstre furieux,
<lb />Dont la rage est du tout à sa perte animée,
<lb />D ij
<lb />Le deuore à mes yeux pour m’auoir trop aimée.
<lb />Qu’on le blasme à iamais dans tout cét Vniuers
<lb />D'auoir plus estimé mes chaisnes que leurs fers,
<lb />Qu'on leur puisse imputer cette honteuse tasche
<lb />De les auoir quittez pour vn cœur bas &amp; lasche;
<lb />Non, non, le seul penser en est si criminel
<lb />Que ie me punirois d’vn supplice eternel,
<lb />Si ces Dieux irritez auoient cét aduantage,
<lb />De se plaindre qu’à tort i’ay receu leur hõmage;
<lb />Mais c’est trop consulter, allons voir si ces Dieux
<lb />Se voudront contenter de tout mon sang pour
<lb />eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Leonce, suiuez-là.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCLAVEVIIE
<lb />STELLANE, CONSTANGE.
<lb />STELLANE.
<lb />TA perte est infaillible,
<lb />Le Ciel va me venger par ce monstre terrible;
<lb />Ie triomphe, Constance, &amp; les Dieux irritez,
<lb />Tirent le chastiment de tant de laschetez:
<lb />Oüy, ce peuple outrageux doit à present con<lb />noistre,
<lb />Ce que c’est que vouloir choisir vn autre Maistre;
<lb />Voy qu’il est dangereux de manquer au deuoir,
<fw><lb />5.
<lb />C
<lb />Q
<lb />D
<lb />M
<lb />R
</fw><fw><lb />méc.
<lb />iuers
<lb />fers,
<lb />asche
<lb />che:
<lb />age
<lb />ieux
<lb />pour
<lb />8
<lb />E<lb />3
<lb />a
<lb />tre;
<lb />1,
</fw><lb />Vers des Roys qui des Dieux tiennent tout leur
<lb />pouuoir,
<lb />Et qu’on ne doit iamais, quoy qu’vn peuple pre<lb />sume,
<lb />Sans leur ordre changer d'vn Estat la coustume:
<lb />C’est vn droit si sacré que celuy de regner,
<lb />Que toute leur bonté ne sçauroit épargner
<lb />Vn peuple qui se porte à cette hardiesse
<lb />De détrosner à tort sa Reine &amp; sa Princesse.
<lb />Mais i’apperçois Zenalphe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IAS.
<lb />SOLIMENE, ZENALPHE,
<lb />CONSTANCE.
<lb />CONSFARE Le
<lb />LEnalphe, où courez-vous?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Combattre le prodige, ou mourir sous ses coups,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Quoy! ce monstre enragé qui vient à force ou<lb />uerte
<lb />Rauager cét Estat, dont le Ciel veut la perte,
<lb />D ii.
<lb />(EnE
<lb />Es
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il croit sauuer la Reine en s’exposant pour tous,
<lb />Le que e ere fano ruiton que reomreda tont jalouxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Madame, serez vous tousiours impitoyable,
<lb />Et P'ardeur d’vne sœur vers vous si veritable,
<lb />N’a-t’elle pas encor desarmé ce couroux,
<lb />Dont l'aigreur me deffend de m’approcher de
<lb />vous:
<lb />Ce vœu si solemnel qu’elle a fait dans le Temple,
<lb />De vous aimer tousiours d’vn amour sans exẽple,
<lb />Ne peut-il arracher, ou du moins refroidir
<lb />Cét injuste dessein de la faire perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Non, le Ciel veut sa mort, ou que l'Estat perisse;
<lb />L’Oracle est veritable, il faut qu’il s’accomplisse.
<lb />Ta lascheté qui fuit mes ordres &amp; més loix,
<lb />Vient pour m’intimider du pouuoir de ses Rois,
<lb />Qui charmez des douceurs de ses feintes ten<lb />dresses,
<lb />L'ont mise sans respect au nombre des Deesses:
<lb />Me dire que l’excés de generosité,
<lb />Qui l’a fait entreprendre auec fermeté,
<lb />01RO
<lb />La gloire de combattre auec toy le prodige,
<lb />Pour sauuer cét Estat que ma fierté neglige,
<lb />Doit la mettre à couuert des plus noirs attentats;
<lb />Mais toutes ces raisons ne la sauuer ont pas,
<lb />Et puis que ta fureur la sert dans ce re ncontre,
<fw><lb />ya 
<lb />Que
<lb />Vost
<lb />Ah!
<lb />En n
<lb />Et ve
<lb />Que
<lb />Mon
<lb />A ver
<lb />Et qu
<lb />Au n
<lb />Vn di
<lb />Qui
<lb />Il ad
<lb />Et mi
<lb />Il est!
<lb />Le me
<lb />Quoy
<lb />T'entr
<lb />Mais i
<lb />Il sert
<lb />Et dar
<lb />De tot
</fw><fw><lb />ous,
<lb />ux.
<lb />de
</fw><lb />Va que iamais Zenalphe à mes yeux ne se mõtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quoy! pour ne vouloir pas deuenir criminel
<lb />Vostre fierté m’impose vn exil eternel.
<lb />Ah! ie vous feray voir trop cruelle Princesse,
<lb />En m’exposant pour tous, si i’ay de la foiblesse,
<lb />Et vous reconnoistrez auant la fin du iour,
<lb />Que ie fais mon deuoir sans blesser vôtre amour, s’en al
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE. - l'arrestant.
<lb />Mon fils, puis que ton ame est si fort ostinée
<lb />A venger de l'Estat la triste destinée,
<lb />Et que de le seruir ie te void si tenté,
<lb />Au moins dans ce combat prens quelque seu<lb />reté:
<lb />Vn diuin bouclier dans le Temple repose,
<lb />Qui rend tousiours vainqueur le Heros qui s’ex<lb />pose:
<lb />Il a desia sauué plusieurs Princes &amp; Rois,
<lb />Et mis par sa vertu les monstres aux abois:
<lb />Il est impenetrable, &amp; malgré sa furie
<lb />Le monstre n’aura point de pouuoir sur ta vie<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Le regardant
<lb />auec dédains
<lb />oy! la fatalité de ton mauuais destin
<lb />I'entraisne laschement à cette indigne fin:
<lb />Mais il n’écoute plus l'ingrat, il m’abandonne, Zenalphe
<lb />Il sert auec plaisir qui m'oste la Couronne,
<lb />Et dans l'indigne ardeur que son zele fait voïr,
<lb />De tout ce qui m’outrage il se fait vn deuoir?
<fw><lb />sert.
</fw><lb />Et vous qui me juriez vne amitié si rare,
<lb />Constance, vous armez contre moy ce Barbar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Ie suis Mere, Madame, &amp; malgré son erreut
<lb />La nature tousiours me parle en sa faueur:
<lb />Ie ne cõnois que trop qu’il perdra vostre estin
<lb />Mais le sang me le fait aimer malgré son crim<lb />Oüy le sacré deuoir d’vn sujet vers l'Estat....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE. Encore au
<lb />L'authorise d’aller a ce hardy combat.
<lb />dédai
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />L'interest du païs.
<lb />pmde Un-euuD.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Si ie vous en veux croire, Quey
<lb />Le mien seul ne doit pas faire toute sa gloire. Pour!
<lb />Mais c'est trop me vanter ces indignes vertus, Ou bie
<lb />Retirez-vous Contance; ou ne m’en pailQui n
<lb />plus.
<lb />mFuouquio 
<fw><lb />00 M AN
<lb />sas
<lb />MAIRIe
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troifiesme Adt
<fw><lb />e unanoibaromo a epomonciel ent
<lb />tostgobasds mn li Jarquil etllo sinoto?
<lb />rundboD el slomi io 
<lb />I SINMONOHD DIODIS QHUOUEA
<lb />2
<lb />Re
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour
<lb />C'estt
<lb />Il faut
<lb />Que c
<fw><lb />Ne cro
<lb />Puisse
<lb />rujour e ay mai el Logruie e IIIUp ql il
<lb />Que d
<lb />Pour
<lb />Q
</fw><fw><lb />rbar
<lb />reur
<lb />stime
<lb />im
<lb />4
<lb />tin
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIOTE
<lb />Av
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SOLIMENE.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igoureux &amp; charmant decrets,
<lb />N Tyrannique &amp; douce sentence,
<lb />Pour triompher de ma constance;
<lb />C'est trop peu que de vos Arrests:
<lb />Il faut bien d’autres artifices,
<lb />Que vos rigueurs &amp; vos supplices;
<lb />Pour imprimer de la terreur,
<lb />Ou bien pour ébranler la force de mon ame;
<lb />Quin a pont de plus grande norreur;
<lb />Que de viure ou mourir infame:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne croyez point que mon amour
<lb />Puisse effacer cette tendresse,
<lb />Que doit auoir vne Princesse,
<lb />Pour l'Estat qui l’a mise au iour;
<lb />B
<lb />oy qu’vn amant prenne les armes,
<fw><lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mes peuples ont bien d’autres charmès,
<lb />Pour animer ce foible bras,
<lb />A les soustraire aux coups de ce cruel prodige.
<lb />Qui pour seruir ces Dieux ingrats,
<lb />Par leur mort m’outrage &amp; m’afflige.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Conquerant ou ce Heros,
<lb />Charmé de mon peu de merite,
<lb />Trouuera la mer trop petite,
<lb />Pour renfermer tous ses sanglots;
<lb />Aussi dans les Royaumes sombres,
<lb />Songeant à son affliction,
<lb />
<lb />2
<lb />-.
<lb />Ie borneray toûjours le cours de mes pensées,
<lb />A la seule inclination,
<lb />D'y voir iee farinet chaueense
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bien qu'vn droit auguste &amp; puissant,
<lb />Me donne iey bãs la licence,
<lb />De deffeter à ma puissance
<lb />Tout vn peuple, quoy qu’innocent;
<lb />Cependant i’aime mieux descendre
<lb />Dans le tombeau dessous la cendre,
<lb />Que de souffrir que ce dragon,
<lb />De mes fidels sujets coupe à mes yeux la trari
<lb />Et veux pour vn peuple si bon,
<lb />Sacrifier iusqu’à mon ame.
<fw><lb />3
<lb />La!
<lb />Fon
<lb />Fait
<lb />Vn
<lb />Mar
<lb />Ie n
<lb />Si c
<lb />Fut
<lb />Do
<lb />De
<lb />De
<lb />S
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />3
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La gloire où tous les Souuerains
<lb />Fondent leurs hautes destinées,
<lb />Fait de mes plus tendres années,
<lb />Vn Trophée à mes bons desseins;
<lb />Mais quelque laurier qui s’appreste
<lb />Ie n’estimeray ma conqueste,
<lb />Ny ce haut rang d’eternité,
<lb />i e q 
<lb />exemple,
<lb />Fut l’auguste Diuinité,
<lb />Dont ie vay démolir le Temple.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENE TI
<lb />SOLIMENE, LEONICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />NEs deux braues Heros ayant sceu la nouuelle,
<lb />De ce monstre qui vient pour venger la que<lb />relle,
<lb />De vos Dieux irritez, demandent le bon-heur,
<lb />De vous pouuoir parler sur vn si grand malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Qu'on les fasse approcher.
<lb />221
<fw><lb />*
<lb /> 162
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Sans doute leur prudenc
<lb />Sçaura de vos malheurs calmer la violence.
<fw><lb />C
<lb />Q
<lb />Il
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCEEVEITI.
<lb />SOLIMENE, SEBASTE.
<lb />MAXIME, LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />I ie puis obtenir le bien d’estre escouté,
<lb />O Ie parleray sans feinte à vostre Majesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Vous me ferez, Seigneur, vne faueur extréme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11. MAXIME.
<lb />Vous estes la prudence &amp; la sagesse mesme,
<lb />C’est ce qui m'enhardy d’exposer à vbs yeux,
<lb />L'affront que vôtre peuple a fait à tous les Dieu
<lb />Ces Dieux de vos sujets ont receu des outrag
<lb />Que ne peuuent punir du monstre les rauages;
<lb />Que ne sçauroit le feu, que ne sçautoit le fers
<lb />Et tout ce qu'on nous dit que peut faire l'Enfes
<lb />Quand leur cœur possedé du desir de vous plair
<lb />S’est rendu vers ces Dieux si fier si temeraire,
<fw><lb />I
<lb />1
<lb />I
<lb />C
<lb />I
<lb />C
<lb />C
<lb />A
</fw><fw><lb />denc
<lb />4
<lb />E,
<lb />ux,
<lb />et
</fw><lb />Que de vous eriger au dessus des Autels,
<lb />Que vos mains destinoient à leurs noms im<lb />mortels.
<lb />Ils ont par vn malheur qui n’eut iamais d’exẽple,
<lb />Prophané vostre gloire auec celle du Temple,
<lb />Fait des hautes vertus qui brillent dedans vous,
<lb />Vn objet à iamais digne de leur couroux.
<lb />Cependant leur bonté parmy tout ce desastre,
<lb />N’oblige vos beautez que d’éuiter vn Astre,
<lb />Dont l'influence attire en ces lieux mal-heureux,
<lb />Tout ce que l’on nous dit que l'Enfer a d’affreux;
<lb />Et vous offre par moy le plus puissant Em<lb />pire,
<lb />Qu'vn Prince puisse auoir sur tout ce qui respire,
<lb />Rompez donc cette attache &amp; ce funeste amour
<lb />Que vostre Estat perisse &amp; vous sauuez le iour?
<lb />Il est plus à propos qu’vn monde entier expire
<lb />Que vostre Majesté consente à se destruire?
<lb />Et puis que le destin vous comble de malheurs
<lb />Venez dessus mon Trosne essuyer vos douleurs!
<lb />Cent vaisseaux que i’ay mis depuis peu dans vos
<lb />rades,
<lb />Malgré l'effort des flots, en dépit des pleyades,
<lb />Vous enleuront sans feinte au païs bienheureux,
<lb />Où l'on a tout conforme &amp; propice à ses vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ce conseil seroit bon pour vne ame timide;
<lb />Mais la Reyne cent fois plus vaillante qu’Al<lb />cide,
<lb />Verroit dessus sa teste ébranler tous les Cieux,
<lb />P'ustost qu’abandonner à ce monstre odieux,
<lb />Son peuple dõt la faute &amp; tout le plus grãd crime
<lb />Est d’auoir ses vertus dans la derniere estime;
<lb />Mais pour mieux m’expliquer sur ces euenemẽs
<lb />Ie tiens qu’il faut brauer tous ces ressentimens
<lb />Et montrer à vos Dieux que c’est auec justice
<lb />Qu’on vous a destiné l'honneur du sacrifice:
<lb />Que tout cét Vniuers doit fléchir deuant vous,
<lb />ne que e ert lans lanion qu lis s en rendet jaloux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Seigneur, vous donnez trop au feu qui vous con<lb />somme,
<lb />node rouien lalre ley tout de meime qu’a Rome,
<lb />Quand Diocletian, le peuple &amp; le Senat...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, il n'est saison que de seruir l'Estat,
<lb />Dãs ce pressant malheur où son destin le plonge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il parle de nos Dieux cõme on feroit d’vn songe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ignorez-vous encore ce que c’est que ses Dieux
<lb />Et que leurs estres sont des contes fabuleux:
<lb />Chaque Estat n’a-t’il pas au gré de son caprice,
<lb />Sa Deesse, ses Dieux, ses mœurs, &amp; sa Iustice;
<lb />Hors vn ie n’en connois point d’autre que l'hon<lb />neur,
<lb />Sa gloure fut tousiours l'Idole de mon cœur?
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />
</fw><lb />La Reyne doit plustost que ces fausses Deesses,
<lb />Receuoir de nos cœurs les vœux &amp; les tẽdresses;
<lb />Et soustiens en vn mot que le peuple a raison
<lb />De n’offrir de l'encens qu’à son auguste Nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vn peu plus de respect pour leur toute-puissance,
<lb />Sieroit bien ce me semble auec tant de vaillance,
<lb />et furtout dans le temps qu'vil peupie à le mal<lb />heur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />De son crime éclatãt ie maintiendray l'honneur;
<lb />C’est moy qui se presente en ce malheur extréme
<lb />Pour sauuer cét Estat qui par sur tout vous aime:
<lb />I'entreprend de combattre &amp; monstres &amp; mal<lb />heurs,
<lb />de dimbrer son sang à vos viues douleurs,
<lb />Et vous faire connoistre en despit des Oracles,
<lb />Que ce bras peut encor de plus puissans miraeles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Si les Dieux sont sans cœur &amp; sans ressentiment,
<lb />Et que ce monstre soit vn conte seulement,
<lb />Ie croy bien que ce bras pourra sauuer la Reyne,
<lb />De ce monstre qui fait le sujet de sa peine;
<lb />Mais s’il n’est que trop vray que ce prodige af<lb />freux,
<lb />Qui vient pour chastier ces peuples malheureux,
<lb />Ne respecte non plus les Roys que les esclaues,
<lb />Et peut sous sa fureur écraser les plus braues.
<lb />Que ferez-vous, Seigneur, contre tant de fureur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ce que fait vn mortel au dessus de la peur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Beaucoup ne craindroient rien en teste d’vne
<lb />armée,
<lb />Qui voyant cette beste à leur perte animée;
<lb />Irembleront de frayeur, &amp; se repentiront
<lb />D’auoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Tous mes exploits, Seigneur, certifieront
<lb />Que dedans le peril iamais ie ne recule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />de reax que vous ioyez vir reriee, vn Hercule,
<lb />Tous vos exploits passez ne garantissent pas,
<lb />Si vous estes vaincu la Reyne du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Seigneur, c’est outrager vne ame qui s'expole,
<lb />Et la Reyne sera mon Iuge en cette cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />De si dignes aduis, de si sages conseils,
<lb />Montrent qu’en tout le monde il n’est point vos
<lb />pareils;
<lb />Mais le plus genereux &amp; le plus propre à suiure,
<lb />Dans vn temps qu’il faut fuir, ou bien cesser de
<lb />viure,
<fw><lb />
</fw><lb />Est celuy de combattre &amp; de plustost mourir,
<lb />Qu’vn peuple pour m’aimer soit contraint de
<lb />perir;
<lb />Et puis que pour ce mal il est quelque remede,
<lb />Ie consens que ce bras à qui la crainte cede,
<lb />Combatte hardiment le monstre &amp; sa fureur,
<lb />Et qu’en le surmontant il gagne aussi mon cœur,
<lb />cous promettat, seigneur, qu’il tera la conqueste
<lb />De celuy qui pourra m'en apporter la teste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Et quoy pour soustenir le party de nos Dieux,
<lb />Doit-on priuer mon bras d’vn bien si precieux:
<lb />Croyez-vous que Maxime ait si peu de courage
<lb />Qu'il n’ose comme luy s’opposer à sa rage;
<lb />Nous sommes animez d'vne pareille ardeur,
<lb />Et ie dois comme luy pretendre à cét honneur:
<lb />Le Ciel m’a-il orné d’vn moindre caractere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Vous auez tout, Seigneur, mais moy i'aspire à
<lb />plaire,
<lb />Et quand d’vit pur aiour vir cœur ert enflâmé,
<lb />Tous scrupules sont vains pour vn objet aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Tousiours brauer les Dreux,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Et toutes vos Deesses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vous entreprenez trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Moy, ie plains vos foiblesses,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Moderez ets transports.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />00.
<lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />I'oze tout pour seruit,
<lb />Celle à qui 'Vniuers fait gloire d’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Sãs le secours des Dieux, ie croy peu ces miracles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />I'ay desia sçeu brauer de plus fascheux obstacles
<lb />Mais e’est perdre le temps en propos superflus,
<lb />Et croyez que desia le monstre ne vit plus?
<lb />Seigneur, ie vay combattre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Attendez que la Reyne,
<lb />Resolve qui de nous la doit tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEDASIE.
<lb />Non, non, sans la presser sur vn choix si fascheur
<lb />Ie vay le meriter, pour vous faites des vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous verrons qui de nous en aura l'aduantage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Quoy, Seigneur, blâmez-vous vn excés de cou
<lb />rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il ne croit que celuy de sa temerité;
<lb />Mais il n’en peut fortir auec impunité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />O Dieu! que ce Heros connois, &amp; que i’ignore
<lb />Saune-le si tu veux, qu’vn iour mon cœur t’adort
<lb />Il a de me seruir trop grande passion,
<lb />Pour n’estre pas té moin d’vne telle action,
<lb />Le Ciel a mis dãs luy tant d’art &amp; tant d’adresses
<lb />Que ie croy qu’il vaincra les Dieux &amp; les Deesses
<lb />Depuis que i’ay senty ses charmes tout puissans,
<lb />Aucun Dicu de ma main n’a receu de f'encens
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />1r
<lb />le
<lb />flus,
<lb />e
<lb />neur
<lb />IX.
<lb />*
<lb />ort
<lb />10
<lb />ssest
<lb />53
</fw><lb />Ses yeux qui du Soleil passent la viue flâme,
<lb />De leurs diuins regards ont enchanté mon ame;
<lb />Quand ie deurois souffrir le plus rigoureux sort,
<lb />Si le monstre l'abat ie vengeray sa mort?
<lb />Et ie vay sur ses pas en vaillante Herôyne,
<lb />Repousser les malheurs que le sort nous destine;
<lb />Mais de peur que ma sœur ne me fit perdre temps,
<lb />Dérobons ma presence à ses yeux ttop perçans,
<lb />Elle est de tout mon sort si triste &amp; si jalouse,
<lb />Qu'elle mourra s’il faut que ce Heros m’épouse.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GCEEETV
<lb />STELLANE, CONSTANCE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STELLANE.
<lb />vy Constance, il est vray vous l’auez de<lb />uiné,
<lb />C'est à ma sœur à qui le Temple est destiné.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Quoy ltaigre le dragon ce peupie a rimolence,
<lb />De faire à vos bontez cette seconde offence:
<lb />Ce dernier crime doit haster leurs chastimens,
<lb />Où les Dieux sont sans cœurs ou sans ressentimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Si leurs Diuinitez souffre que l'on me braue,
<lb />Mon cœur qui haĩt sur tout la hõte d’estre esclaue,
<lb />Forme apres cét affront le dessein glorieux
<lb />De l’immoler moy-mesme en ces superbes lieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Vous en voulez donc faire vn illustre Theatre.
<lb />xour perure cet opjet dont on est idolatre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Oüy, ie veux à ses yeux, &amp; deuant tous ses Roys,
<lb />Qui viennent receuoir ses decrets &amp; ses loix,
<lb />Malgré tous leurs efforts, &amp; quoy qu’ils puisses
<lb />faire,
<lb />Pour empescher l’effet de ma juste colere,
<lb />L’arracher de son Trosne, &amp; lauer dans son sang
<lb />Ce double affront qu’on fait à mon auguste rant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L Y .
<lb />CONSTANCE.
<lb />Oüy, Madame, sans doute, apres vn si grãd crime
<lb />Vn si noble couroux n’est que trop legltime:
<lb />Cette entreprise est juste, &amp; ce grand chastiment
<lb />Est encore au dessous de leurs déreglemens,
<lb />Mais comme vn tel dessein reçoit de grands ob<lb />stacles,
<lb />Et que pour les franchir il faudroit des miracles
<lb />Your le facinter clcoutez cet suurs,
<lb />Au refus de Zenalphe agréez que Memphis
<lb />Ait l’honneur de venger vn si cruel ontrage,
<lb />Il cherche à signaler pour vous son grãd courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />De mesme que Zenalphe il craint les Immortels
<lb />Et son art n’est que d’estre aux employs des Au<lb />tels?
<fw><lb />Cõt
<lb />Et c
<lb />C’el
<lb />Cét
<lb />Pou
<lb />Vou
<lb />C'es
<lb />Il de
<lb />Dan
<lb />Mer
<lb />Pou
<lb />Mais
<lb />I'ay
<lb />Ie ve
<lb />Abat
<lb />En cl
<lb />Mais
<lb />Pour
</fw><fw><lb />lieur.
</fw><fw><lb />y
<lb />ix,
<lb />es
<lb />nen
<lb />9b
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Cõme grãd Prestre il a le Temple en sa puissance,
<lb />Et dans les iours de pompe &amp; de magnificence,
<lb />oue suy qu'ene prend &amp; lacoupe &amp; l'encens:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Cét employ donne-t’il des moyens tout puissans;
<lb />rour la faire perir comme ie le souhaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSIMNUBS,
<lb />Vous ne manquerez pas d’en estre satisfaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />C'est vn honteux moyen pour en tirer raison?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />deuiendra tres-seur en mettant du poison
<lb />Dans les vins parfumez qu’on prepare pour elles
<lb />Memphis en est d’accord, &amp; vous sera fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Pour tout autre que moy l'aduis est de saison,
<lb />Mais les filles de Mars n’usent point de poison:
<lb />ay ce grand Dieu pour pere, &amp; comme vne
<lb />Amazone,
<lb />le veux auec éclat remonter sur le Trône,
<lb />Abattre cette seur, &amp; punir son orgueil,
<lb />En changeãt son Triomphe en vn tiiite cercueil?
<lb />Mais i’apperçois Leonce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Il est venu sans doute,
<lb />Peur sonder vos desseins que la Reyne redouté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il le faut escouter, tout consommé qu’il est
<lb />C’est en vain qu’il en prend contre moi l'inters
<lb />Nostre sexe irrité sur tout est redoutable,
<lb />Et sçait trop se cacher aux yeux du plus capable
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNLV
<lb />STELLANE, LEONCE,
<lb />CONSTANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Our appaiser des Dieux l'implacable couro
<lb />I Pendant qu’vn si grand Roy va combau
<lb />pour nous.
<lb />aunronarque de rrace epprerce en gacrisice.
<lb />Où l’on n’attend que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il eit plemn de justice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Nous connoistrons par là le destin de l'Esta
<lb />Et qui l'emportera dans ce fameux combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />I'allois tout de ce pasvous chercher chez la Rey
<lb />Pour tenter si par là nous sortirions de peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE. tout bas en s’en allar
<lb />Quelque grandeur qui brille en celuy de ce Ro
<lb />Stellane en destine vn digne d’elle &amp; de moy.
<lb />12
<lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />Qu'et
<lb />Sa per
<lb />Mais
<lb />La pe
</fw><fw><lb />Iest,
<lb />nteres
<lb />pable
<lb />8
<lb />E,
<lb />bait
<lb />tat,
<lb />ne.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I
<lb />MAXIME, VALLERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Enalphe est donc vaincu?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />Sa mort est tres-certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />n dit toute la Cour,&amp; qu’en pense la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />sa perte à cét Estat cause de la doureur;
<lb />Mais celle de la Reyne est fon dernier malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />La perte de la Reyne! &amp; quelle conjecture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />Son absence impreueuë est d’vn mauuais augure.
<lb />qn a beau la enerener on ne le peat trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! Sebaste, sans doute, aura pù l’enleuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />Non, Sebaste combat, &amp; l'on tient pour sa gloirs
<lb />Que du monitre mrernar il aura la victoire.
<lb />Et si i’ose, Seigneur, m’expliquer auec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle,
<lb />MAXIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />vous le cruiez accabler sous vos coup:
<lb />Il falloit le premier pour meriter la Reyne,
<lb />Prodiguer vostre sang, &amp; la tirer de peine,
<lb />Quel sera vostre espoir si Sebaste est vainqueus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Va, sa perte aujourd'huy doit faire mon bonheut
<lb />Tu crois que sur ce monstre il aura l’aduantage.
<lb />Et prens pour vn grand cœur vne ombre de cou<lb />rage.
<lb />Ah! connois mieux l'excés de ton aueuglement
<lb />I'ay consenty d’abord à son emportement?
<lb />Mais laissant le champ libre à son impatience,
<lb />I’ay voulu qu’il s’offrit lui-même à ma vengeãce
<lb />Maxime
<fw><lb />E
<lb />2
<lb />S
<lb />A
<lb />A
<lb />o1
</fw><fw><lb />uer.
<lb />lois
<lb />xps
</fw><lb />Maxime seul peut vaincre vn monstre furieux,
<lb />Et rien n’est impossible ayant l'adueu des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />rous aurorentens promis vne entiere victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Oüy, Valere, aujourd’huy tout conspire à ma gloi<lb />Et l’Oracle promet de la part aele hieex
<lb />Ire,
<lb />que ie seray vainqueur d’vn monstre dans ces
<lb />lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais vn soupçõ, Seigneur, incessãmẽt m’alarme,
<lb />C'est....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAATME.
<lb />Parle, que crains-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Seigneur, ie crois qu’il charme,
<lb />Et ie ne suis pas seul qui tiens que ce Heros
<lb />is’expose à present pour le commun repos,
<lb />Et que toute la Terre idolatre &amp; renomme,
<lb />A des vertus qui sont fort au dessus de Thomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />A t'entendre parler c’est quelque demy Dieu
<lb />2
<lb />vient pour secourir les peuples de ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />VALERE.
<lb />Qy, Seigneur, ou du moins quelque ame sacrile<lb />Qui pour nuire à vos feux vse de sortileges
<lb />Il m’a paru si fort au dessus du commun,
<lb />Qu’à vous dire le vray ie croy que c’en est vn;
<lb />Lors que dans le Conseil il excitoit la Reine
<lb />De vaincre ou de mourir en braue Souueraine.
<lb />I’ay reconnu dans luy des charmes si pressans,
<lb />Des desseins si hardis, des discours si puissans
<lb />Qu’il a contraint la Reine a découurir son amc
<lb />Malgré vostre Conseil en faueur de sa flame,
<lb />Mais s’il faut que le sort accorde à ce riual
<lb />Cét objet que vos yeux ont trouué sans égal,
<lb />Sa sœur est pour le moins aussi charmãte qu’elle
<lb />Et pourra reparer cette perte cruelle;
<lb />Cette ieune Princesse a des charmes si grands
<lb />Qu'elle peut arrêter les plus grands Conquerans
<lb />Mais elle ayme sur tout le trosne &amp; la couronne.
<lb />Et ce n’est qu’à ce prix que son grand cœur se
<lb />donne,
<lb />Vous en auez plusieurs, &amp; ce nombre d’Estats
<lb />dargueront cmenene ronceeut ce les appas?
<lb />C'est par la qu’il faudra reparer cette perte,
<lb />Car d’y vouloir, Seigneur, mettre ordre à force
<lb />ouuerte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Le destin en ce cas.... Quel est ce bruit confus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Peut-estre que desia le monstre ne vit plus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ou bien plustost Sebaste vn peu trop temeraire
<lb />Vient de tout sonorgueil receuoir le salaire,
<lb />Sans perdre plus de temps ie vais sçauoir son sort,
<lb />Et faire sur le monstre vn genereux effort:
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />ans:
<lb />nne,
<lb />ur se
<lb />nfus?
</fw><lb />Cependant de ma part vois Leonce &amp; Constance,
<lb />Console les tous deux de ce fils d’importance,
<lb />Et fais si bien enfin, quoy qu’il puisse arriuer,
<lb />Que de leur desespoir tu les puisses sauuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLIMENE déguisée en habit at
<lb />combatant. SEBASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Enereux confident des secrets de ta Reyne,
<lb />OTes yeux qu’elle a choisis pour la rendre cer<lb />taine
<lb />De tout l'euenement de ce hardy combat,
<lb />Qui d’elle &amp; de ses Dieux termine le debat,
<lb />Et dont l'heureux succez nous a donné la gloire
<lb />Qu’elle a sur chacun d’eux vne entiere victoire,
<lb />En cette occasion ie conjure ta foy
<lb />[froy
<lb />Bien moins pour mõ hõneur que pour tirer d’ef<lb />Le cœur de ton aymable &amp; diuine Princesse,
<lb />Qui pour sauuer l'Estat ardamment s’interesse,
<lb />De courir promptement l'asseurer que mon bras
<lb />De ce maudit prodige a sauué ses Estats,
<lb />Qu’elle en est par ma main seule liberatrice,
<lb />Et que de cét exploit ie luy fais sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, asseurez-vous que bien-tost son grand
<lb />cœur
<lb />F ij
<lb />Sçaura bien reconnoistre vn si noble vainqueur:
<lb />Ie connois sa vertu, son ardeur &amp; son zele,
<lb />Et l'air dont elle paye vn service fidele,
<lb />Ie suis certain aussi que pour vn tel succez
<lb />Son grand cœur pour le vostre ira iusqu’à l'excez.
<lb />Que mesme elle a pour vous vne ardeur sans exẽ.
<lb />ple,
<lb />Pouuez-vous esperer vne faueur plus ample?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Agreable promesse, amy trop genereux,
<lb />Tu flattes trop mon cœur, il seroit trop heureur
<lb />Mais pour me reuancher de cette bienveillance
<lb />Seray-je assez heureux de sçauoir ta naissance,
<lb />Ton âge, ton credit, &amp; le degré d’honneur
<lb />Qui te fait auoir part aux secrets de son cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, c’est à la Reine à vous faire connoistre
<lb />Qui ie suis, &amp; pourquoy.... Mais que vois-je pa<lb />roistre?
<lb />Vne troupe esplorée, interdite, en courroux,
<lb />Court auec Leonice &amp; s’auance vers vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Que cherche Leonice?
<fw><lb />N
<lb />O
<lb />Q
<lb />A
<lb />L
<lb />T
<lb />C.
<lb />Et
<lb />C
</fw><fw><lb />xcez̃,
<lb />e
<lb />eur
<lb />ce
<lb />ste
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEBASTE, SOLIMENE, LEONICE,
<lb />IROVTE DE TEVTLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />HElas: la Cour en peine
<lb />Ne sçait qui depuis peu nous a raui la Reyne,
<lb />On la cherche, on la pleure, on craint que le Dra<lb />Ne nous en ait laissé que l'adorable nom.
<lb />gon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Quoy! ma valeur seroit impunément brauée,
<lb />An! malheureux riual, si tu l’as enleuëe:
<lb />Le Ciel qui cherissoit vn objet si charmant
<lb />Te punira bien-tost de cét enleuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE teuant son tasque.
<lb />Consolez-vous, Seigneur; toy, quitte ta tristesse,
<lb />Et reconnois enfin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ma diuine Princesse.
<lb />SOLIMENE regardant Sebaste.
<lb />Connoissezdonc, Seigneur, que ie suis ce témoin
<lb />Qui vous a veu combatre en ce pressant besoin,
<lb />Que ie suis Solimene, &amp; que dessous ces armes
<lb />Est la Reyne de qui vous vantez tant les charmes,
<lb />Cet obiet precieux pour qui vostre grand cœur
<lb />A si bien combatu du monstre la fureur:
<lb />Je suis celle, en vn mot, qui vous donna l'enuie
<lb />De iuy doner la mort ou d'y perdre la vie.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Et si par vn malheur i’eus succombé sous luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Mon bras qui sur le vostre auoit mis son appuy,
<lb />Estoit si reso lu d’empescher vostre perte,
<lb />Qu’aux dépẽs de mon sang ie ne Peusse soufferte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEDASIE.
<lb />Quoy, vous m’auez suiuy iusques dans le comban
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy Seigneur, &amp; de plus, i’ouys qu’auec éclat
<lb />Vous fistes ces beaux vœux dõt voicy les paroles:
<lb />Monstre, qui viens seruir des Deïtez friuoles,
<lb />Tu payeras de ton sãg malgré tous les faux Dieux,
<lb />Les larmes que la Reyne a versé dans ces lieux;
<lb />Ie te feray sentir ce que vaut vn courage
<lb />Qui porte dans son cœur les traits de son image,
<lb />En dépit de l'horreur qu’ils ont mis sur ton front,
<lb />Ta mort les va couurir d’vn eternel affront:
<lb />Reçoy, reçoy ce coup qui ta rage surmonte,
<lb />Et que ton corps percé soit sa gloire &amp; leur honte,
<fw><lb />Pu
<lb />Ae
<lb />O
<lb />Me
<lb />Ce
<lb />Ier
<lb />Vo
<lb />Et
<lb />Cel
<lb />De
<lb />Ce
<lb />Pou
<lb />Vou
<lb />Et le
<lb />Ave
<lb />En e
<lb />Si il
<lb />Mor
<lb />De p
<lb />Ne!
<lb />L’ay
<lb />En p
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />Puis l'ayant terrassé vous vouliez que mon nom
<lb />Acheuast d’arracher la vie à ce Dragon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O bonheur sans exemple! ô faueur souueraine,
<lb />Mon bras a pour témoins les yeux de Solimene:
<lb />Ce coup est trop payé, trop d’hõneurs m'ont com<lb />le ne merite pas vn bien si signalé,
<lb />Vous faites trop d'estat d’vn si petit seruice,
<lb />Et c’est à vous qu’est deû cét acte de iustice.
<lb />(blé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Cessez, cessez, Seigneur, ces doux emportemens,
<lb />De plus hautes faueurs font mes remerciemens,
<lb />Ce Temple que i’auois cy-deuant fait construire,
<lb />Pour y faire des Dieux les miracles reluire,
<lb />Vous sera consacré malgré tous leurs courroux,
<lb />Et les vœux &amp; Fencens de mon peuple à genoux
<lb />A vostre diuin nom offrira sacrifice,
<lb />En qualité de Dieu tutelaire &amp; propice,
<lb />Si i'adiouste mon cœur à ce petit present,
<lb />Mon ame qui connoist qu’il n'est pas suffisant
<lb />te payer ia vaseur d'vn Monarque il oraue;
<lb />Ne le fais qu’en trẽblant &amp; qu’en tiltre d’esclaue,
<lb />L’ayant si vaillamment acquis &amp; conserué
<lb />En perdant ce Dragon contre moy sousleué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O surprise! ô prodige! ô miracle de grace!
<lb />Que peut-on conceuoir que ce bien ne surpasse?
<lb />La Reine a des vertus que PVniuers entier
<lb />Auec tous ses tresors ne sçauroit pas payer,
<lb />Et toutefois son cœur qui n’eut iamais d’exemple
<lb />Me veut faire adorer comme vn Dieu dans sot
<lb />Temple,
<lb />Pour comble de faueur, son ame qui des Cieux
<lb />Est le plus beau tresor &amp; le plus precieux,
<lb />S’abaisse iusqu’au poinct que de se dire indigne
<lb />D'vn Monarque qui n’a rien de grãd ny d’insigne
<lb />Cette reconnoissance attaint iusqu’aux faueurs
<lb />Que le vray Dieu promet à ses bons seruiteurs.
<lb />e iet- Ce Temple merueilleux, ce riche diadême,
<lb />ãt aux Et ce cœur qui me dit qu’il m’adore &amp; qu’il m’ai<lb />ieds de L’offre du sacrifice &amp; Phonneur de l'encens, [me<lb />a Rei- Et d’auoir de l'Estat les tiltres tous puissans.
<lb />Madame, ce bienfait surpasse mon attente:
<lb />Mais si vous desirez que mon cœur se contente,
<lb />Incomparable Reyne, agreez que mon Dieu
<lb />Soit adoré luy seul dans cét auguste lieu,
<lb />Que de tous vos Estats le culte des Idoles
<lb />Soit banni pour iamais comme choses friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy, Seigneur, ie consens que ces Diuinitez
<lb />Subissent le destin que vous leur souhaittez:
<lb />Mais auant que leur faire vne si grande offence,
<lb />Dõnez moy donc du vôtre entiere connoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Le Dieu que ie reuere est vn Dieu tout-puissant
<lb />Dont l'Estre est si parfait, le Nom si rauissant,
<lb />Qu’il renferme dans luy tous les tiltres sublimes
<lb />Qui sont attribuez à vos Dieux pleins de crimes
<lb />Ce Principe de grace &amp; de perfections
<lb />Passe si fortement ces vaines fictions,
<fw><lb />Qu
<lb />Dor
<lb />Il ce
<lb />Et c
<lb />Sag
<lb />Et d
<lb />Il n'
<lb />Et r
<lb />Sa b
<lb />De!
<lb />Mai
<lb />Ie n
<lb />Opa
<lb />Vou
<lb />Que
<lb />Et c
<lb />Cl
</fw><fw><lb />ans sor
</fw><fw><lb />sance
</fw><lb />Que l'Vniuers est moins qu’vn rien deuãt sa face,
<lb />Dont la viue splẽdeur tout ce grand mõde efface;
<lb />Il contient toutes choses &amp; n’est point contenu,
<lb />Et commande au Neant dont ce Tout est venu,
<lb />Sagrandeur est immense, &amp; sa force infinie,
<lb />Et de luy l'impuissance est de tout temps bannie,
<lb />Il n’a point commencé, n’aura iamais de fin,
<lb />Etregle comme il veut le sort &amp; le destin,
<lb />Sa beauté, sa splendeur, son esclat &amp; sa gloire,
<lb />De l'injure des temps a toûjours la victoire:
<lb />Mais comme a le dépeindre on n’a iamais attaint,
<lb />le me contenteray de dire qu’il est Saint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oparole diuine! ô termes adorables!
<lb />Vous faites en mõ cœur des progrés incroyables,
<lb />que vous le rempiilien de trerois precieuas.
<lb />Et qu’il a maintenant d’horreur pour les faux
<lb />Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHOEVR DE MVSIQVE.
<lb />Vy, ie reçoy ta loy,
<lb />ODieu, qui fais seul tous les Monarques,
<lb />Et te jure la foy
<lb />De t'en donner par tout des marques,
<lb />Tu m’embrazes d’vn feu si saint,
<lb />Qu’il ne sera iamais esteint
<lb />Ny refroidi dedans mon ame,
<lb />Et tes Decrets qu’en ces beaux lieux
<lb />M’apprend ce Heros glorieux
<lb />tn augmente si fort la flame,
<lb />Que ie confesse dans ce iour
<lb />Que rien n’égalle son amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Triomphe Roy des Roys
<lb />De ce beau Temple qu’on admire,
<lb />Auec luy reçois
<lb />Ma Couronne &amp; tout mon Empire,
<lb />C’est le desir de ce Heros
<lb />Qui par toy finit mes sanglots:
<lb />Mais en faisant ce qu’il desire,
<lb />Apres le monstre massacré
<lb />Approuue que d’vn nœud sacré
<lb />Son cœur qui pour le mien soupire
<lb />S’vnisse à moy si saintement
<lb />Que son feu dure incessamment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SEBASTE, SOLIMENE, LEONICE
<lb />VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Eigneur, le Roy de Thrace apres cette victoire
<lb />OVient pour vous rendre hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />En a-t-il sceu l'histoire
<fw><lb />5
<lb />Ils
<lb />Es
<lb />Au
<lb />Po
<lb />Se
<lb />Lo
<lb />La
<lb />De
<lb />Fir
<lb />De
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />SOLIMENE, SEBASTE, MAXIME,
<lb />VALERE, LEONICE,
<lb />SIELLANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Eigneur, le Mõstre est mort, &amp; les Dieux irritez
<lb />OVoyent Sebaste au dessus de leurs diuinitez,
<lb />neont a leur malheur conu que ce grand homme
<lb />Est aussi braue icy comme il l'estoit à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Aussi ie suis venu trouuer sa Maiesté
<lb />Pout le feliciter de l'auoir surmonté;
<lb />Iplique
<lb />Seigneur, vous souffrirez que mon cœur vous ex<lb />L'allegresse qu’il a d’vn coup si magnifiques parlãt
<lb />lors que ie contredis vôtre insigne valeur, à Se<lb />la crainte d’exposer la Reyne à la fureur baste.
<lb />De cette horrible beste à sa perte animée,
<lb />firent que dans ce temps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, ie suis charmée
<lb />De voir qu'vn si grand Roy témoigne à sa valeur
<lb />l'allegresse qu’il a d’vn si rare bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Et moy ie viens aussi prendre part à la ioye
<lb />Que le Ciel par Sebaste aujourd’hui nous enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Vn tel excés d’honneur merite infiniment:
<lb />Parlãt Seigneur, voilà ma sœur dont P'œil est si charmant
<lb />à Ma- Le cœur si genereux &amp; l'ame si parfaite,
<lb />cime. Qu’en la voyant chacun l'adore &amp; la souhaite:
<lb />C’est moy qui la destine à vostre Majesté,
<lb />Pour la recompenser de m’auoir souhaitté,
<lb />Pourueu que toutefois, Sebaste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ah !Madame,
<lb />Que vos yeux lisent mieux dans le fond de mon
<lb />ame,
<lb />Se baste est vostre esclaue, &amp; ce n’est qu’à son Dieu
<lb />ue voue deden riroiage co riromeur es ce lieu
<lb />Accordez la Princesse &amp; donnez vostre Empire,
<lb />Reseruez-vous pour luy, ie suis prest d’y souscrire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ie soûpire ardammét pour son bel œil vainqueur
<lb />Et confesse à vos pieds qu’elle a gagné mon cœur
<lb />Mas toutec que la tene eut famais de richesse
<lb />Est si fort au dessous d'vne telle Princesse,
<lb />Que i’attribuë aux Dieux cét excés de bonté
<lb />Qui me fait esperer cette rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Rendezen plustost graces à celuy de Sebaste,
<lb />Dont le Nom est si saint &amp; l'Empire si vaste,
<fw><lb />Qu'
<lb />1
</fw><fw><lb />
<lb />1e
</fw><lb />u’il peut mettre au neant les vôtres &amp; les miens,
<lb />C'est luy seul qui nous doit tenir dans ses liens,
<lb />Luy de qui nous tenons cette heureuse victoire
<lb />Qui dedãs ce grand iour nous a comblé de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! Madame, épargnez.... Mais quel enchãtement
<lb />Me fait au mesme instant changer de sentiment:
<lb />Vne celeste ardeur rend mon ame asseruie,
<lb />Et ces Dieux pour qui i’eus prodigué biens &amp; vie,
<lb />Est-ce vn charme qui fait vn si prõpt changement?
<lb />Mais quoy, ce feu deuient encor plus vehement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />C'est vn Estre si saint, vne Essence si pure,
<lb />Que ne l'aimer sur tout est luy faire vne injure?
<lb />Ma sœur, à mon exemple adorez dans ce lieu
<lb />Le pouuoir tout puissant de cét aymable Dieu,
<lb />Ce Dieu n’est rien qu’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ie ressens que sa flame
<lb />Par de saintes douceurs enchante aussi mon ame</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il penetre le mien auec tant de douce urs
<lb />Que ie veux pour iamais adorer ses grandeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ma sœur, puis que le Ciel dedans cette iournée
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Termine nos destins par vn double hymenée;
<lb />Allons sans plus tarder dans cét auguste lieu
<lb />Que Sebaste a conquis seulement pour son Dieu
<lb />Apprendre à nos Sujets par mille chants de ioye
<lb />Que par luy de ce monstre ils ne sont plus la
<lb />Roje.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiéme ét dernier Acte.
<fw><lb />n'
<lb />té
<lb />er
<lb />ar
<lb />O
<lb />so
<lb />pi
<lb />sa
<lb />DI
<lb />tic
<lb />D
<lb />t0
<lb />pri
<lb />Pa
<lb />Co
<lb />coz
<lb />le
<lb />Sy
<lb />I
<lb />leg
<lb />pot
<lb />tes.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Pa<lb />ris le trentiéme iour d’Octobre 1667. signé
<lb />Par le Roy en son Conseil, VAINCE, il
<lb />est permis à CLAVDE OLRY DE LORIANDE Inge<lb />nieur du Roy, de faire imprimer, vendre &amp; debi<lb />ter vne Tragedie intitulée Le Heros tres Chrestien,
<lb />en tel volume, caractere, marge, &amp; autant de fois
<lb />qu’il voudra; pendant le temps &amp; espace de cinq
<lb />ans, à commencer du iour qu’elle sera acheuée
<lb />d’imprimer pour la premiere fois: Et deffenses
<lb />sont faites à tous Imprimeurs ou Libraires de l'im<lb />primer, vendre, ny debiter pendant ledit temps
<lb />sans le congé ou consentement dudit DE LORIAN<lb />DE, à peine de mil liures d’amende &amp; de confisca<lb />tion des exemplaires, comme il est porté plus am<lb />plement par lesdites hettres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le qua<lb />torziéme Ianuier 1669.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Registré sur le Liure de la Communauté des Im<lb />primeurs &amp; Marchands Libraires de cette ville de
<lb />Paris, suiuant &amp; conformément à l’Arrest de la
<lb />Cour de Parlement du 8 Auril 1653.aux charges &amp;
<lb />conditions portées par ledit Priuilege. Fait à Paris
<lb />le 11. Ianuier 1669. Signé ANDRE' SOVBRON
<lb />Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur De Loriande a cedé sondit Priui<lb />lege à Pierre Bienfait Marchand Libraire à Paris,
<lb />pour en ioüir ainsi qu’il est porté par lesdites Let<lb />18s.
<fw><lb />3
<lb />3
<lb />
<lb />6
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />8
<lb />2
<lb />M
<lb />N
<lb />
<lb />I
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />rance
</fw><fw><lb />rance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>