<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La mort de César. Edition 2 / , tragédie, par M. de Scudéry, 2e édition</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb313417528"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>La mort de César. Edition 2 / , tragédie, par M. de Scudéry, 2e édition</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />Chez AVGVSTIN
<lb />P
<lb />A
<lb />RI
<lb />9
<lb />
<lb />COVRBE', Libraire &amp; Impri<lb />meur de Monseigneur Frere du Roy, au Palais,
<lb />en la petite salle, à la Palme.
<fw><lb />11
<lb />
<lb />
<lb />9
<lb />2
<lb />4
<lb />14
<lb />9
<lb />1
<lb />4
</fw><lb />gnoissance, l’ardeurde mon zele, &amp; la gran<lb />deur de mon affection, ie me suis enfin re<lb />solu de vous le faire comprendre, en vous
<lb />monstrant leur object: la permission que
<lb />vous m’auez donnée de vous offrir cét ou<lb />urage, m'en a fait naistre l’occasion; &amp;
<lb />comme voüs sçauez que les Peintres &amp; les
<lb />Poëtes ont des conformitez, qui peuuent
<lb />leur acquerir mesmes priuileges, i'ay creu
<lb />que vous ne vous offenseriez pas, de voir
<lb />vostre portraict au commencement de ce
<lb />liure, puis que vous auez assez de bonté
<lb />pour souffrir à tous ceux qui l’ont au cœur
<lb />comme moy, de le placer dans leurs cabi<lb />nets, ou de le porteren Medailles, Ie sçay
<lb />bien qu'a moins que d’auoir en main le pin<lb />ceau de Ferdinand, ou le crayon de Du<lb />Monstier, on ne deuroit iamais entrepren<lb />dre vn si haut dessein: mais quand ie con<lb />sidere que la difficulté qui se troute à vous
<lb />faire ressembler parfaitement, est vne mar<lb />que de vostre gloire, &amp; que la foiblesse que
<lb />ie feray paroistre en cette entreprise, me
<lb />sera commune auec tous les Illustres du
<lb />siecle ou nous sommes; ie ne peux retenir
<lb />ma plume, &amp; ie me sens forcé defaire voir
<lb />au jour, l’idée que ie conserue en la memoi<lb />re de tant de rares vertus que toute la
<lb />terre adore en vostre Eminence. Agreez
<lb />donc ( Monseigneur) que i'apprenne à la
<lb />posterité, que i’ay l’honneur d’auoir pour
<lb />Maistre, vn homme qui meriteroit de l’e<lb />stre de tout le monde, &amp; qui pourroit
<lb />mesme le deuenir, par le choix de l'Esprit
<lb />de Dieu. si sa generosité ne le portoit, à n'a<lb />uoir point d’autre ambition, que celle de
<lb />voir regner auec pompe &amp; majesté, le plus
<lb />juste de tous les Rois: aimant mieux en
<lb />rester subject, que de s’en rendre le Pere.
<lb />Ceste verite qui m'anime, est si generale<lb />ment connuë, qu’il n'est point d'Estats si
<lb />esloignez de nostre Monarchie, qui nad<lb />mirent en vous cẽt esprit desinteresse, qui
<lb />se remarque en toutes vos actions, comme
<lb />en tous vos conseils: l’histoire nous peut
<lb />monstrer des hommes dans l’antiquité, qui
<lb />sans doute ont fait pour eux de belles &amp;
<lb />de grandes choses; mais elle ne nous pro<lb />duit point d’exemple de ce Zele ardant,
<lb />qui vons fait perdre vostre repos, pour as<lb />seurer celuy des peuples, &amp; qui vous oblige
<lb />tous les iours à hazarder pour eux vostre
<lb />illustre vie, par tant de soings &amp; par tant
<lb />de veilles, qui peuuent alterer vostre tem<lb />perament, &amp; destruirevostre santé. De sorte
<lb />(Monseigneur) qu'on peut dire sans hi<lb />perbolle, que le Roy n'a point de Capitai<lb />ne, ny
<lb />ne, ny de Soldat en ses armées qui s'expo<lb />se à de si grands perilsque vous, ny qui plus
<lb />souüent ait affronté la mort sans la crain<lb />dre: Mais si vostre courage esclatte, vo<lb />stre conduite &amp; vostre prudence ne don<lb />nent pas moins d’estonnement: cet esprit
<lb />penetrant qui vous fait preuoir les des<lb />seins de nos ennemis, est vn rayon de diui<lb />nité, qui souuent a fait tomber sur eux
<lb />les mal-heurs qu'ils nous preparoient. Et
<lb />c'est auec ces armes puissantés, que vous
<lb />auez rendu celles du Roy victorieuses.
<lb />Vous auez employé ladresse, ou la violence
<lb />estoit inutile; vous aueZ fait agir la force,
<lb />où la douceur ne pouuoit seruir; &amp; s’il se
<lb />trouue quelqu'vn assez hardy pour entre
<lb />prendre vostre histoire, il ne faudra point
<lb />d’autre lecture pour deuenir sçauant en
<lb />Politique, puis qu'on y verra par les euë<lb />nemens, tout ce que les autres ne nous
<lb />monstrent que par regles; &amp; dans l’estre
<lb />des choses, ce qui n'auoit iamais este qu'en
<lb />idée: mais ie crains bien qu'il ne soit point
<lb />de plume assez forte, pour pouuoir s'esleuer
<lb />si haut: &amp; i ose mesme dire que vous seul
<lb />pouuez bien faire vostre image. Ouy Mon<lb />seigneur, cest de vostre main que vous de
<lb />uez attendre l’immortalitè que les autres
<lb />vous promettent, &amp; que vous meritez
<lb />auec tant de iustice. Quand nous aurions
<lb />des Apelles &amp; des Phidias, &amp; qu'ils em<lb />ployeroient les plus viues couleurs de la
<lb />peinture, I'or le marbre, le iaspe, &amp; le
<lb />porphire, pour vous faire des tableaux &amp;
<lb />des statuës; tout cela ne seroit point assez
<lb />fort pour deffendre la gloire devostre Nom,
<lb />contre les iniures du temps. L'experience
<lb />uousfaitvoirque tous ces Ares triomphaux
<lb />qu'autrefois on auoit esleuez, pour eterni<lb />ser la memoire de ce mesme CÆSAR
<lb />que ie vous presente, ne nous donneroient
<lb />que de foibles marques de sa grandeur &amp;
<lb />de sa vertu, si ses Commentaires ne le fai<lb />soient reuiure en la mesme splendeur qu’il
<lb />estoit en les escriuant. Souffrez donc
<lb />(Monseigneur) que ie vous coniure à ge<lb />noux au nom de toute la France, de vou<lb />loir imiter cét illustre Dictateur, &amp; de
<lb />trauailler vous mesme à vostre gloire, puis
<lb />que vous en estes seul capable: afin que
<lb />tous les siecles suiuans, croyent aussi bien
<lb />que moy, lors qu’ils apprendront les mi<lb />racles de vostre vie, que si le Grand
<lb />CÆSAR fust venu dans le temps où
<lb />vous estes, pour acquerir le tiltre glorieux
<lb />de vainqueur des Gaules, la Couronne
<lb />quil obtint apres dix ans de combats, au<lb />roit paru sur vostre teste: &amp; nous vous
<lb />eussions veu triompher d’vn homme, qui
<lb />triomphoit de tous les autres. Mais comme
<lb />on ne sçauroit faire que deux âges tant es<lb />loignez se reduisent en vn, ie fais du moins
<lb />que ce mesme CÆSAR, qui pouuoit
<lb />estre vostre captif, a besoing de vostre pro<lb />tection, ne luy refuseZ pas vne grace qui
<lb />luy est si necessaire, car ie ne doute point
<lb />qu’il ne se trouue des BRVTVS, qui le
<lb />persecuteront encor dans mon ouurage:
<lb />mais il les vaincra tous sans peine, pour
<lb />ueu que vous le regardiez fauorablement,
<lb />&amp; que vous me permettiez de publier que
<lb />vous voulez bien que ie sois toute ma vie,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSEIGNEVR,
<lb />Vostre tres-humble, tres-obeïssant,
<lb />&amp; tres-passionné seruiteur
<lb />DE SCVDERY.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />bq
<lb />8
<lb />A V
<lb />T 2
<lb />R
<lb />L est des Tragedies, comme
<lb />des beautez serieuses, elles ne
<lb />plaisent pas à tout le monde: ce
<lb />genre de Poeme, qui n’apour
<lb /> &amp;obiect que d’esmouuoir les
<lb />passions, &amp; de donner de l’horreur &amp; de la
<lb />pitié, ne sçauroit estre le diuertissement de
<lb />ces humeurs enioüées, qui n’en peuuent
<lb />trouuer qu’à rire. Quelque sublime que soit
<lb />l’esprit de Seneque, celuy de Plaute leur
<lb />agreera dauantage: &amp; sans doute ils prefere<lb />rontla naïfueté de l’vn, à la magnificence de
<lb />l’autre. Mais pour moy, sans condamner le
<lb />sentiment de personne, pour authoriser le
<lb />mien, soit qu’il vienne de ma raison, ou de
<lb />mon temperament, i’aduoüe que le Poe<lb />me graue, attire mon inclination toute en<lb />tiere: &amp; que ie me fais violence, lors qu’on
<lb />me voit trauailler, sur vn sujet qui ne l’est
<lb />pas. Comme toutes les choses qui sont en
<lb />la Nature, vont à leur centre, auec vne mer<lb />ueilleuse facilité, ie sens bien que mon ge<lb />nie s’esleue, plus aisément qu’il ne s’abais<lb />se: &amp; que le stile põpeux me couste moins
<lb />que le populaire. I’ay plus de peine à faire
<lb />parler des Bergers que des Rois; &amp; les ma<lb />ximes de la Morale &amp; de la Politique, s’of<lb />frent plustost à mon imagination, que ie
<lb />n’y trouüe cette humble &amp; douce façon
<lb />d’escrire, que demande vn ouurage Comi<lb />que. Ce discours (Lecteur) est plus vn ef<lb />fect de ma crainte, que de ma vanité; &amp; ie
<lb />veux plustost excuser mes autres pieces,
<lb />que te loüer celle-cy. Ce n’est pas que ie la
<lb />iuge absolument mauuaise, mon opinion
<lb />particuliere seroit trop orgueilleuse, si el<lb />le vouloit combattre la generalle: &amp; ie ne
<lb />mettrois iamais au iour, vne chose que i’en
<lb />croirois indigne. Ie igay bient que cette
<lb />Tragedie est dans les Regles; qu’elle n’a
<lb />qu’vne principale action, où toutes les au<lb />tres aboutissent; que la bien-seance des
<lb />choses s’y voit assez obseruée; le Theatre
<lb />assez bien entendu; &amp; les pensées, &amp; la lo<lb />cution, assez proportionnées à la gran<lb />deur de mon sujet; &amp; qu’en fin, si ie dois
<lb />tirer quelque gloire de la Poësie, il faut que
<lb />cét ouurage me la donne. Mais auec tout
<lb />cela, ie t’aduoüe, que l’idée que i’ay con<lb />ceuë de cet Art, est si haute, que mes pa<lb />roles n’en sçauroient approcher: &amp; qu’à la
<lb />representation de mes Poemes, ie suis
<lb />tousiours le moins satisfait. Ne t’imagines
<lb />donc pas, de voir vn Tableau finy, puis
<lb />que i’escris à tous ceux qui partent de ma
<lb />main, SCVDERY FAISOIT CETTE PEIN<lb />TVRE; &amp; non pas iamais AFAIT: tant il
<lb />est vray que i’esbauche mieux que ie n’a<lb />cheue, tant il est certain que ie le con<lb />nois. Au reste, ie dois t’aduertir, que ie fay
<lb />dire des choses à Brutus, que l’Histoire
<lb />met en la bouche de Decimus Brutus Al<lb />binus, mais ne crois pas que ce rapport de
<fw><lb />61
</fw><lb />noms ait embroüillé mon iugement, &amp;
<lb />m’ait fait prendre l’vn pour l’autre: i’ay trop
<lb />estudié Plutarque, pour tomber en cette
<lb />erreur, dont ie ne suis point capable. Mais
<lb />c’est vn dessein qui regarde le Theatre, &amp;
<lb />qui pour faire mieux agir le principal A<lb />cteur, s’escarte vn peu de la verité, dans
<lb />vne chose de nulle importance. Ie sçay bien
<lb />que Brutus a des Sectateurs, qui ne le trou<lb />ueront pas bon, mais outre que i’escris
<lb />souz vne Monarchie &amp; non pas dans vne
<lb />Republique, ie confesse que ie n’ay pas de
<lb />ce Romain, les hauts sentimens qu’ils en
<lb />ont: car s’il aimoit tant la liberté de sa Pa<lb />trie, ie trouue qu’il deuoit mourir auec el<lb />le, apres la perte de la bataille de Pharsalle,
<lb />sans attendre celle de Philippes. Il ne deuoit
<lb />point deuenir le flateur de CÆSAR,
<lb />pour s’en rendre apres l’assassin; ou plu<lb />stost le Parricide: &amp; s’il aimoit tant la Phi<lb />lesophie, il deuoit finir sans luy dire des
<lb />iniures, &amp; ne pas faire voir qu’il ne vouloit
<lb />estre sage, que lors qu’il estoit heureux.
<lb />Mais i’ay tort de songer aux fautes des
<fw><lb />grands
</fw><lb />grands hommes de l’Antiquité, lors que
<lb />ie fais imprimer les miennes: &amp; i’aurois
<lb />plus de raison, de chercher dequoy faire
<lb />mon Apologie, que leur censure. Mais ie
<lb />ne veux ny te flatter, ny te preuehir; ie te
<lb />laisse ton iugement libre; &amp; ne te le deman<lb />de qu’equitable.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARCOLOUVE
<lb />LE TIBRE, LA SEINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE TIBRE.
<fw><lb />AT trauersé les flots amers
<lb />&amp; De deux fieres &amp; vastes Mers,
<lb />Auec autant d’amour que i’ay souffert de peine:
<lb />O riuage François! climat heureux &amp; doux,
<lb />Ie ne le dis qu’a vous,
<lb />Qui sçauez que le Tibre est venu voir la Seine.
<lb />Son nom fameux qui va par tout,
<lb />Et qui de l’vn à l’autre bout
<lb />A remply l’Vniuers du bruit de ses merueilles:
<lb />M’ayant charmé l’esprit des beautez de ces lieux,
<lb />l'ay voulu que mes yeux
<lb />En fussent les tesmoins, sans croire à mes oreilles.
<lb />Adorable Diuinité
<lb />Pardonne à ma temerité,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis qu'elle est vn effect de ton merite extresme:
<lb />Et sors en ma faueur des portes de Cristal
<lb />De ton Palais natal,
<lb />Pour monstrer à mon cœur le rare obiect qu’il aime.
<lb />La vague s’enfle; &amp; ie la voy
<lb />Qui s’esleue &amp; se monstre à moy,
<lb />Mais telle qu’on la peint, la plus belle du monde:
<lb />Et qui ne connoistroit de si charmans appas,
<lb />Ne la croiroit-il pas
<lb />Venus, ou le Soleil sortant du sein de l’onde?
<lb />Le Tibre que tant de Guerriers
<lb />Ont iadis couuert de Lauriers,
<lb />Les vient mettre à tes pieds, &amp; chanter ta loüange:
<lb />Mais quelques ornemens qu'il y puisse employer,
<lb />Il ne fait que payer
<lb />Vn tribut que te doit le Danube &amp; le Gange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{EABATAVM.
<lb />Sois plus iuste en ce compliment,
<lb />Fais mieux agir ton iugement,
<lb />Puis que ma gloire vient d'vne cause premiere:
<lb />Que si mon foible esclat rend tes yeux esbloüis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ne fera LOVIS,
<lb />Luy de qui ma splendeur, emprunte sa lumiere?
<lb />Ouy ce n’est que par ce grand Roy
<lb />Que l’Vniuers parle de moy;
<lb />Son Nom porte le mien aux deux bouts de la terre:
<lb />Les plus loingtains Climats, &amp; les plus separez
<lb />Sont desia prepareZ
<lb />A receuoir les coups de ce foudre de guerre.
<lb />Ny tes Consuls, ny tes Cæsars,
<lb />N'ont iamais couru les haZards,
<lb />Où s'expose le cœur de ce ieune Alexandre:
<lb />Son indomptable main (en donnant le trespas)
<lb />A fait plus de combats,
<lb />Qu'on n’en fit autresfois sur les bords du Scamandre.
<lb />Ne connois tu pas RICHELIEV?
<lb />Quoy! cét illustre demy Dieu,
<lb />N'auroit-il point d'Autels dans ta Rome fameuse?
<lb />Luy qui par des hauts faits qui n'ont point de pareils,
<lb />Et par ses bons conseils,
<lb />A vaincu l’Ocean, l’Eridan, &amp; la Muse.
<lb />Toy qui viens de quitter la Cour
<lb />Oû le Dieu des Eaux fait seiour,
<lb />N'auras tu point appris ce que pût sa fortune?
<lb />Quand pour venir à bout de ce Siege important,
<lb />Sa prudence fit tant,
<lb />Qu'elle enchaina les centss &amp; tupimurteptune.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Demande aux Monts audacieux,
<lb />De qui le front touche les Cieux,
<lb />Si leur fermeté cede à celle de son ame:
<lb />Les Alpes te diront qu’il luy falut dompter
<lb />(Auant que dy monter)
<lb />Les rochers, les torrens, &amp; le fer, &amp; la flams.
<lb />Mais ie parle de ses exploits,
<lb />Et ie manque desia de voix!
<lb />Leur nombre m'espouuante, &amp; ma bouche est fermée:
<lb />Appreuue mon silence, &amp; ne desire plus
<lb />Ces discours superflus;
<lb />Si tu les dois sçauoir, c’est de la Renommée.
<lb />Elle pourra t’apprendre encor
<lb />Qu'Apollon a sa lire d’or,
<lb />Par les biens qu’il reçoit de sa main liberalle;
<lb />Et que ce grand Heros, estime les neuf Sœurs,
<lb />Fais cas de leurs douceurs
<lb />Et leur donne à chanter sa gloire sans esgale.
<lb />Außi iamais les doctes mains,
<lb />Soit des Grecs, ou soit des Romains,
<lb />N'ont tracé du bien dire, vne si haute idée:
<lb />Et iamais Euripide en voulant l’esgaler,
<lb />N'eust fait si bien parler,
<lb />HERODES, SOPHONISBE, &amp; la docte
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<fw><lb />Auiourd’huy mesme en toutes pars,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MORT DV PREMIER DES
<lb />CÆSARS,
<lb />S’en va faire admirer nostre Scene Tragique:
<lb />Tarde vn peu sur mes bords, ou pour te resioüir,
<lb />Ie veux te faire oüir
<lb />Tout vn peuple rauy de voir ta Republique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TIBRE
<lb />S’il te plaist, i’y suis resolu;
<lb />Ton commandement absolu
<lb />Ne peut treuuer en moy que de l’obeïssance:
<lb />Plongeons nous sous les flots qui craignẽt ton pouuoir,
<lb />Trop heureux de t’y voir,
<lb />I'oubliray si tu veux le lieu de ma naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nos païs ne le souffrent pas;
<lb />Le sort appelle ailleurs tes pas;
<lb />Mais pour nous separer auecques moins de peine,
<lb />Sçache que le destin m'a fait lire en ses loix,
<lb />Qu'vne seconde fois,
<lb />Il veut ioindre nos LIS, &amp; ton AIGLE RO<lb />MAINE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA SEINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suy le respect, &amp; le desir,
<lb />Et viens voir auecques plaisir,
<lb />RICHELIEV, dont l’esprit est au dessus de
<lb />l’homme:
<lb />Et confesse, en voyant ce diuin Cardinal,
<lb />Qu'il n'eut iamais d’esgal,
<lb />Parmy ces grands Heros qu'on adoroit à Rome.
<fw><lb />1044
<lb />114
<lb />E(4O
</fw><fw><lb />LESICIEVNO
<lb />CÆSAR, Dictateur perpetuel.
<lb />CALPHVRNIE, safemme.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BNVIE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PORCIE, sa femme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CASSIE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEPIDE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTITOINE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LABEO, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />INTVS, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALBIN, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />COEVR d’autres Senateurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTEMTDORE, Rethoricien Grec.
<lb />EMILIE, suiuante de Calphurnie.
<lb />PHILIPPVS, Affranchy de Cæsar,
<lb />COEVR de peuple Romain.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene est à Rome.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IT
<lb />AVTOIO
<lb />DECÆSAR
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />BRVTE, CASSIE, PORCIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BRVTE, CASSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />E deliberons plus, le sort en est ietté:
<lb />L’excés de preuoyance est vne lascheté:
<lb />Il faut pour ce grand coup choisir l’heure
<lb />opportune,
<lb />Et puis s’abandonner aux mains de la fortune.
<lb />Fleau des foibles esprits, image du danger,
<lb />Uous choqueZ vn dessein qui ne sçauroit changer;
<lb />Il est iuste, il est beau, c’est ce que ie demande:
<lb />Ma main, resoluons nous; l’honneur nous le com<lb />mande:
<lb />ciaonserons ie mesme cœut qu'oni monstre nos parens;
<lb />Et que le Nom de Brute est fatal aux Tirans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Ieune &amp; vaillant Heros, de qui la Republique
<lb />Espere sa franchise, &amp; sa splendeur antique:
<lb />Tu veux suiure vn chemin que les tiens ont battu,
<lb />Comme illustre heritier de leur haute vertu:
<lb />Poursuis, braue Guerrier, imite leur memoire,
<lb />Car le mesme labeur t’acquier la mesme gloire;
<lb />Pour deuoir l’entreprendre il ne te manque rien;
<lb />Vers toy se tourne l’œil de tout les gens de bien:
<lb />Puis qu'vn nouueau Tarquin ainsi nous persecute,
<lb />Fais voir qu'on treuue encore vn veritable Brute,
<lb />Ennemy des Tirans, de qui l’authorité,
<lb />Veut opprimer le peuple, &amp; nostre liberté;
<lb />Fais voir qu’vn siecle infame, en toy fit naistre vn
<lb />homme,
<lb />Digne de la grandeur de la premiere Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Les peuples que le sort a soubmis à des Rois,
<lb />En doiuent reuerer la personne &amp; les loix,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est là mon sentiment, &amp; ie tiens que sans crime,
<lb />On ne peut renuerser vn Throsne legitime:
<lb />Mais Casar est iniuste, en nous voulans oster
<lb />Ce que tous les thresors ne sçauroient achéter:
<lb />D'esgal il se fait Maistre; &amp; Rome en fin trompée,
<lb />Voit bien que c’est pour luy qu'elle a vaincu Pompée;
<lb />Que c’estoient deux Riuaux esgalement espris,
<lb />Qui faisoient vn combat dont elle estoit le prix,
<lb />Qu’ils auoient mesme but, &amp; vouloient entreprendre
<lb />D'oster la liberté, faignant de la deffendre:
<lb />De sorte qu’en leur gain nous ne pouuions gaigner,
<lb />Puis qu'ils auoient tous deux le dessein de regner;
<lb />Et que de quelque part qu'eust panché la balance,
<lb />Rome deuoit souffrir la mesme violence.
<lb />O droict! ô bonnes mœurs! ô iustice des Cieux!
<lb />Combien peu vous respecte vn cœurambitieux?
<lb />Et de quoy n'est capable vne ame desreglée,
<lb />Quand par l’esclat d'vn Sceptre elle s’estaueuglée?
<lb />Qu'els crimes n'ont commis ces Tygres inhumains?
<lb />N'ont-ils pas oublié qu’ils estoient nais Romains?
<lb />Et lors qu’ils disputoient la puissance Royalle,
<lb />N’ont-ils pas fait rougir les plaines de Pharsalle?
<lb />Moy mesme ( ô souuenir! plein de resentiment)
<lb />Ay veu des flots de sang, &amp; des monts d’ossemens;
<lb />Et pour atteindre au but de leurs falles enuies,
<lb />Les Parques ont tranché plus de cent mille vies!
<lb />Hsa! Casar! ô Tiran! c'en est trop enduré;
<lb />Le Ciel veut ton trespas, &amp; Brute l'a iure.
<fw><lb />Aa
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Ha! l’illustre serment, ha! la belle entreprise;
<lb />C’est de ceste façon que l’on s’immortalise;
<lb />Voila ce grand dessein digne d’estre admiré,
<lb />Qui de tous les Romains s’est veu tant desiré.
<lb />Fatale ambition, detestable folie,
<lb />Qui coustes tant de sang à la pauure Italie:
<lb />Monstre, à qui l’Vniuers semblent encor trop petit,
<lb />Pour jaouter pleinement ton auide appetit;
<lb />Voicy le dernier iour de ta rage homicide,
<lb />Le bruit de nos souspirs vient d’esueiller Alcide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Ha! tu me traites mal, rare &amp; fidelle amy;
<lb />Mon cœur estoit pensif, mais non pas endormy;
<lb />Il pese meurement tout ce qu’il se propose,
<lb />Et fouuent il agit, qu’on iuge qu’il repose.
<lb />Vn dessein perilleux se doit examiner,
<lb />Et ce n'est pas assez que de l’imaginer,
<lb />Il faut en voir la fin premierque si resoudre:
<lb />Un homme preparé ne craindroit pas la foudre:
<lb />Ce qu’on pense en tumulte est suiet à faillir,
<lb />Par le moindre accident qui nous viennent assaillir.
<lb />Mais auant qu'entreprendre vne haute aduenture,
<lb />Quand vn solide esprit s’en est fait la peinture,
<lb />Rien ne l'estonne plus; ny foivte, ny mattit;
<lb />Il fait, &amp; laisse faire au supréme destin.
<lb />C’est l’estat où ie suis, braue &amp; sage Caßie:
<lb />Mais ce don vient du Ciel, &amp; ie l’en remercie,
<lb />Faisons voir ce que peut (aux Romais esbahis)
<lb />Et l’amour des vertus, &amp; celle du païs:
<lb />Et repotees cuc puiiro oiutiore inomarable,
<lb />Taschons de prendre vn lieu qui nous soit fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Pour auoir sans peril nostre commun repos,
<lb />Le Senat (ce me semble) est le plus à propos.
<lb />Sa garde ailleurs par tout le suit comme sonombre.
<lb />Mais là, comme en vertu nous le passons en nombre:
<lb />Si ta main seulement veut signer son trespas,
<lb />Celle de nos amis ne nous manquera pas.
<lb />Itt sçais pien qu'ils sont prests de suiure ta fortune,
<lb />Et d’auoir le danger, &amp; la gloire commune:
<lb />Mais quel est ce danger! si chacun est pour toy;
<lb />Et si tous ont borreur du simple nom de Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ceste belle esperance est encore incertaine,
<lb />Le captif à la fins accoustume à la chaine.
<lb />Tout mal par l’habitude est facile à souffrir
<lb />Plus qu'vn remede amer qu'õ tasche envain d'offri
<lb />Ces cœurs peu genereux, ces ames abaissees:
<lb />Que l’honneur a quittez, que la gloire a laissées:
<lb />Ce foible, &amp; lasche peuple, apres auoir permis
<lb />Tout ce qu'ont desiré ses mortels ennemis,
<lb />Au milieu du peril, se croit sur le riuage,
<lb />Et baise encor la main qui le met en seruage.
<lb />D'vne feinte douceur, d’vn sousris attrayant,
<lb />L’adresse de Cæsar le pipe en le voyant;
<lb />Sa ruse son esprit, sçait desguiser les choses,
<lb />Et cacherfinement les fers dessous les roses:
<lb />L’or, dont il est prodigue, establit son pouuoir,
<lb />Et sa main donne tout, afin de tout auoir:
<lb />De sorte que le peuple ayant pris ceste amorce,
<lb />Agit contre soy mesme, authorise sa force,
<lb />Luy prepare le throsne, &amp; l’excite à monter,
<lb />Deuient souple, seruile, &amp; se laisse dompter.
<lb />Ainsi quelque dessein que nostre vertu prenne,
<lb />Ces esclaues d’vn Roy banniront cette Reine,
<lb />Seront contr eux pourluy: mais sans plus discourir,
<lb />Libres nous sommes nais, libres il faut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />94
<lb />CASSIE
<lb />Le temps nous produira ses effects ordinaires:
<lb />Brute ie cognois bien l’amour des mercenaires,
<lb />Cæsar ne viuant plus, ces amis d’interest,
<lb />Appreuueront sa mort, en beniront l’arrest,
<lb />Et vrais Cameleons plus changeans que Neptune,
<lb />Ns suiuront le party que suiura la fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Jl n’appartient qu’aux Dieux de sçauoir l’aduenir:
<lb />Commençons tousiours bien, &amp; laissons les finir:
<lb />Nostre prudence est courte, &amp; la leur infinie;
<lb />Elle sera pour nous, contre la tyrannie;
<lb />Leurbonte les oblige en ce pressant besoin,
<lb />De voir nostre conduitte, &amp; d'en prendre le soin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Nous mesmes conduisons nos faicts, &amp; nos années:
<lb />Nous seuls pouuons former nos bonnes destinées:
<lb />Brute, s’il est des Dieux, ils s’occupent ailleurs,
<lb />Qu'à nous rendre contens, &amp; nos destins meilleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />L'on voit en tes discours, l'on oit en mes repli<lb />ques,
<lb />La Secte d'Epicure, &amp; celle des Stoiques:
<lb />Mais pourtant nos pensers, ennemis des tirans,
<lb />Uont en vn mesme lieu, par sentiers differens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Mets ta main dans la mienne; icy ie te proteste,
<lb />(Et soit nostre aduenture, ou prospere, ou funeste)
<lb />De suiure desormais ta fortune &amp; tes pas,
<lb />ouit quein veuntes ciure, où tourit au trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Dieux iustes! Dieux vangeurs! ennemis du pariure,
<lb />Escoutez nos sermens, Brute vous en coniure:
<lb />Punissez linfracteur qui manquera de foy
<lb />Et si ie l’abondonne, ô Dieux foudroyeZ me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Brute en donnant son cœur, prend celuy de Caßie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Trefues de ce discours; voicy venir Porcie:
<lb />Va-t'en voirnos Amis, ie te suiuray de prés,
<lb />Couronné deramiers; on couuert de Ciprés.
<fw><lb />HT A4I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />SECONDE.
<lb />PORCIE, BR
<lb />VTE.
<lb />4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />E me direz vous point quelle humeur
<lb />solitaire,
<lb />Uous esloigne de moy, vous oblige à
<lb />vous taire?
<lb />Auriez vous reconnu mon esprit indiscret,
<lb />Capable en trahissant, d’vser mal d’vn secret?
<lb />Brute, s’il a commis vne telle imprudence,
<lb />Priuez-le de l’honneur de vostre confidence;
<lb />Ayant bien merité ce iuste chastiment,
<lb />Ie n’appelleray point de vostre iugement;
<lb />Ie subiray sans plaindre, vn Arrest legitime;
<lb />Mais que ie sçache au moins l’espece de mon crime;
<lb />Ie ne m'en souuiens pas: &amp; loing d’y consentir,
<lb />Sans sçauoir quel il est, i'en ay du repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTE.
<lb />Ha! que tu fondes mal ta foible coniecture:
<lb />La peine que ie sens, est d’vne autre nature;
<lb />Le corps, &amp; non l’esprit, en souffre la rigueur;
<lb />Et ie ne sça y point l’art de te cacher mon cœur.
<lb />Depuis neuf ou dix iours vne douleur confuse,
<lb />Me priue du sommeil que la nuit me refuse;
<lb />Certaine pesanteur occupe tous mes sens;
<lb />Et i'ignore le nom de ce mal que ie sens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Que la feinte meßied à l’ame genereuse!
<lb />Ou ie suis criminelle, ou ie suis mal-heureuse:
<lb />Vous perdez le repas, vous perdez le repos,
<lb />Des souspirs continus tranchent tous vos propos,
<lb />Vous resuez en tous lieux, &amp; contre vostre vsage
<lb />Vne morne tristesse, est peinte en ce visage;
<lb />C’est ce qu’on ne fait point pour vn mal inconnu,
<lb />Il nous doit aduenir, ou nous est aduenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Außi peu l'vn que l’autre, &amp; c'est ce qui t’oblige
<lb />A ne t’affliger pas, croyant que ie m'afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Ha! ne contestez plus, contentez mes desirs:
<lb />Quoy! n'ay-ie point de part aux maux, comme aux
<lb />plaisirs?
<lb />Quoy! vostre ame croit donc quelque ennuy qui la
<lb />tienne,
<lb />Que le vice du sexe a pouuoir sur la mienne?
<lb />Qu'elle ne sçauroit taire vn secret important?
<lb />Brute,s'il est ainsi, que ie meure à l’instant:
<lb />Ne me regardeZ plus que comme vne infidelle,
<lb />N'escouteZ pas ma pleinte, ou bien vous mocquez
<lb />d’elle.
<lb />Mais si cette amitié qui ioignoit nos esprits;
<lb />(Qui dure par l’estime, &amp; meurt par le mespris)
<lb />Subsiste encore en vous, iugeZ mieux de mon ame;
<lb />Et sçacheZ que Porcie endureroit la flame,
<lb />Auant que descouurir ce quelle doit cacher,
<lb />Et que pour voir son cœur, il faudroit l’arracher.
<lb />Arbitres du present, &amp; des choses passées,
<lb />Qui seuls auez pouuoir de lire en nos pensees,
<lb />Dieux iustes, Dieux clements, permettez, auiour<lb />d’huy,
<lb />Que Brute y puisse voir l’amour que i’ay pour luy;
<lb />Afin qu'il puisse croire en la voyant extréme,
<lb />Que me dire vn secret, c'est le dire à luy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ha! c’est trop; ie me rends; &amp; contre mon dessein,
<lb />Ton zele, &amp; ton amour, s'en vont m'ouurir le sein.
<lb />Connoissant ton pouuoir, tu me fais violence;
<lb />Car ce n'est qu'a regret que ie romps mon silence:
<lb />Mais comme i'en vsois pour ne pas t’àffliger,
<lb />Ie le quitte, de peur de te desobliger.
<lb />Prepare ton oreille; excité ton courage;
<lb />Et tage aans ie pori, quei doui estre l'orage
<lb />Sçache que ie m’appreste à faire vn coup si grand,
<lb />Qu'il fait presque trembler la main qui l'entreprend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCIE.
<lb />Ottontœut n'est potntoutre, ny ma paupiere humide;
<lb />La fille de Caton ne peut estre timide:
<lb />Fais agir ta prudence; elle suiura ton sort,
<lb />Quand il deuroit passer par les mains de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />O d'vn pere excellent, excellente heritiere!
<lb />stentend On voit qu’il t’a l’aissé sa vertu toute entiere:
<lb />(Vertu, que dans sa fin l’Vniuers admira)
<lb />de Caton Et qu’il te fit sortir de ce qu’il deschira.
<lb />L’amour de son pays, qui luy cousta la vie,
<lb />Me fait suiure ses pas, me donne mesme enuie,
<lb />Et pour dire en vn mot tout ce que i’ay pensé,
<lb />Te juis prest a denener ve quit a tommente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />N’attendez pas de moy des marques de foiblesse,
<lb />Je hay trop le Tyran, s’il vous choque, il me blesse:
<lb />L’image de Caton qui me suit en tous lieux,
<lb />Semble offrir son poignard, &amp; son sang à mes yeux:
<lb />Mais Brute, ma douleun n'est pas sans allegeance;
<lb />Vn extreme plaisir se treuue en la vangeance;
<lb />Et loing d’auoir des pleurs capables d’arrester,
<lb />I'en respandrois plustost pour vous solliciter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />O miracle! ô grand cœur! à qui tout autre rede;
<lb />Dieux, que ie suis puissant, puis que ie te possede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORCI.
<lb />Ouy, vous y regnez seul; rien ne peut l’asseruir;
<lb />Et ce cœur est vn lieu qu’on ne vous peut rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTE.
<lb />Adieu, l’heure m'appelle; auant que ie te voye,
<lb />Nous serons dans l’excez de tristesse ou de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Moy, ievay de ce pas au pied de nos autels,
<lb />Offrir des vœux pour vous, à tous les immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Encor vn coup, Adieu;
<lb />TE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Mon ame vous veut suiure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />C’est fait; Dintt ou Erfair s’en vont cesser de viure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LECE
<lb />RI
<lb />AA
<lb />LEPIDE, ANTHOINE, CAL
<lb />I
<lb />HVRNIE, CÆSAR, BRVTE.
<lb />CASSIE, PORCIE, PHILIPVS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMTERE.
<lb />LEPIDE, ANTHOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />CEVX de qui la main gouuerne l'Uni<lb />uers,
<lb />Les plus grands ennemis sont les moins
<lb />descouuers:
<lb />La douceur de Cæsar se treuuera deceuë,
<lb />Et sa clemence enfin n’aura pas bonne issuë,
<lb />Ne regner qu’à demy, c’est auoir mauuais ieu;
<lb />Et nostre Dictateur en fait trop, ou trop peu.
<lb />Vn calme si profond, m'afflige, &amp; le menace;
<lb />Jamais Pilote expert n’aima tant la bonace:
<lb />Elle porte souuent (lors qu’elle veut changer)
<lb />De l’extréme repos, à l’extreme danger.
<lb />Les flots les plus vnis sont suiets à l’orage;
<lb />Vn instant voit leûr paix; vn instant voit leur rage;
<lb />Et dans lles grands Estats, comme en cét element,
<lb />Mesme peril se treuue, &amp; mesme changement.
<lb />Face le Ciel (Antoine) en ces choses futures;
<lb />Que ie me sois trompé dedans mes coniestures;
<lb />Et que le grand Cœsar (à qui rien ne deffaut)
<lb />N'ait point de precipice, estant monté si haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Ie tiens que cecte crainte a la raison pourguide;
<lb />Vostre aduis est le mien, sage &amp; prudent Lepide;
<lb />Cét excés de clemence a desia trop permis;
<lb />Tout doit estre suspect, venant des ennemis:
<lb />Et de quel ques bien-faicts qu'on les reconcilie,
<lb />Les croire, c'est foiblesse, &amp; les aimer folie.
<lb />Celuy dont ce descours a forme son obiet, 
<lb />Porte escrit sur le front quelque mauuais proiet;
<lb />Son humeursombre &amp; noire, est vn signe visible,
<lb />Que pour troubler autruy son cœur n'est point paisi<lb />ble;
<fw><lb />Ilrumine
</fw><lb />Il rumine sans doute, vn dessein important:
<lb />Ouy, Brute m'est suspect,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />ie vous en dis autant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOINE.
<lb />Et Casar neantmoins en à l’ame charmée,
<lb />Se repose sur luy des soings de son armée,
<lb />N'a iamais de pensers qui ne luy soient ouuers
<lb />Et le rend apres luy Maistre de l’Vniuers.
<lb />Le Senat d’autre part va iusqu’à l’insolence,
<lb />Et pour rompre sa chaine a rompu son silence;
<lb />Murmure effrontément contre le Dictateur,
<lb />Se pleint de son pouuoir, l’appelle vsurpateur,
<lb />Et tasche d’exciter quelque dextre hardie,
<lb />A la sanglante fin de ceste Tragedie.
<lb />O bonté de Cæsar cause de ma douleur,
<lb />Tu le seras vn iour de son propre mal-heur.
<lb />Quiconque tient en main la puissance vsurpée,
<lb />En tout temps, en tous lieux, y doit tenir l’espée;
<lb />Tel Prince doit auoir (comme celuy d’Enfer)
<lb />Et le Throsne de flame, &amp; le Sceptre de fer:
<lb />Et comme il est seruy par la seule contrainte,
<lb />Il doit s’enuironner de terreur &amp; de crainte;
<lb />Abatre les plus grands, qui choquent son pouuoir,
<lb />Pour contenir le reste aux termes du deuoir;
<lb />Et de leur infortune augmentant sa puissance,
<lb />Auoir moins de juviecis, &amp; pius d'obeissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Ce mal est en vn point qu’on le peut éuiter:
<lb />æesar peche en douceur, mais il la peut quitter:
<lb />L'amitié la plus franche, est la plus estimable;
<lb />En ceste occasion, le silence est blasmable;
<lb />Parlons, mais hardiment, puis qu'il en est saison:
<lb />Et haut; dans le dessein d’esueiller la raison:
<lb />Chasar merite bien vne amitié fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Allons à son Palais ou l’heure nous appelle.
<lb />Pour le suiure au Senat, apres que nos propos
<lb />Auront mis son esprit, &amp; le nostre en repos.
<fw><lb />o
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />O
<lb />E7
<lb />4
<lb />SECONDE.
<lb />015
<lb />2
<lb />CALPHVRNIE, CÆSAR,
<lb />PHILIPVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHNRNIE.
<lb />
<lb />V secours mes Amis, des Tigres san-La cha<lb />guinaires,
<lb />
<lb />Exercent sur Cæsar leurs fureurs ordi-siuure,s<lb />naires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />La peine qu'elle sent, me touche de pitié:
<lb />Ce songe, est vn effet d’vne forte amitié,
<lb />Qui peignant mon visage, en l’imaginatiue,
<lb />Luy fait tenir certain que ce mal-heur m'arriue.
<fw><lb />3
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />O Dieux'! rien ne s’oppose, à ce sanglant effort;
<lb />Il n'en peut plus, il tombe, il se meurt, il est mort,
<lb />Ci
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Il là faut esueiller: respondeZ moy dormeuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Qui m'appelle? ou sont ils? reuenez, troupe affreuse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Uous mesmes, reuenez d’vn assoupissement,
<lb />Qui nous a fait souffrir tous deux, égallement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Est-ce vous mon Cæsar? helas! est-il poßible,
<lb />Que vous soyez viuant &amp; que ie sois sensible?
<lb />Vous me venez de rendre vn seruice important:
<lb />Uous me ressuscitez, en vous ressuscitant;
<lb />Et par vous &amp; pour moy la force est dißipée.
<lb />Des plus noires vapeurs dont l’ame soit trompée.
<lb />Mais Dieux? m'est-il permis par vn discours flateur,
<lb />De mespriser ce songe, &amp; l'appeller menteur?
<lb />Et m'ayant si bien peint vn aste si tragique,
<lb />Le dois-ie croire faut? ou songe prophetique?
<lb />Vous, dont la volonté regle mon sentiment,
<lb />Aßistez ma raison de vostre iugement;
<lb />Je sens bien qu'elle est foible, &amp; que le mait emporte,
<lb />Elle s’oppose en vain, &amp; la crainte est plus sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Quoy! vous laissez vous vaincre aux effets de la peur
<lb />Vous qui ne combatez que contre vne vapeur
<lb />Et cét esprit solide, en sa douleur amere,
<lb />Ne peut-il se sauuer des mains d’vne chimere?
<lb />Puis qu'en me reuoyant vous auez de l’effroy,
<lb />Ce phantosme est plus fort, ny que vous, ny que moy.
<lb />Mon amour s’en offence, &amp; ce mespris la blesse;
<lb />Pour tesmoigner ta vostre a jez moins ut foiblesse:
<lb />bassez vne frayeur qui n’a point de suiet;
<lb />Et par vostre recit monstrez moy son obiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ha! ne conseruez pas ceste fatale enuie:
<lb />Estouffez ce desir, si vous aimez, ma vie:
<lb />
<lb />Ce prodige est si noir, qu’on n'en peut discourir,
<lb />Le seul penser m’en met aux termes de mourir:
<lb />Et bien que ie me plaise en mon obeïssance,
<lb />Ce que vous demandez, n'est pas en ma puissance.
<lb />Disons-le toutefois: la parque dans ses mains,
<lb />A retranché les iours du plus grands des humains;
<lb />Et quoy que ce mal-heur ne subsiste qu'en songe,
<lb />Ie crains auec horreur ce funeste mensonge.
<lb />O! vous qui penetrez, dans vn lasche attentat,
<lb />Bons Dieux, sauueZ Cæsar, pour sauuer tout l’E<lb />stat;
<lb />Sans doute il periroit dedans son infortune;
<lb />Et aejorman ja perte, est ta perie commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ces vœux iustes &amp; saincts volleront iusqu’au Ciel;
<lb />Ils pourroient adoucir vn astre tout de fiel;
<lb />Et de quelque façon que le sort me regarde,
<lb />Ie me tiens asseuré d'vne si bonne garde:
<lb />A mio qui no purrennus oncœni5 &amp; fepur, &amp; si net.
<lb />Mais l’heure du Senat m'appelle au cabinet,
<lb />Qu'on me donne ma robe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ha! ce peu de croyance,
<lb />Veut offusquer les yeux de vostre preuoyance;
<lb />æsar, vous refusez d’vn esprit estonné,
<lb />Un aduertissement que les Dieux m'ont donné.
<lb />Ouy les Dieux m'ont fait voir vostre perte asseurée,
<lb />Si vous n’oyez les cris d’vne desesperée,
<lb />Qui se iette à vos pieds, embrasse vos genoux,
<lb />Et vous coniure icy de prendre garde à vous.
<lb />Ce songe est vn esclair qui deuance vn tonnerre,
<lb />Dont le couroux du Ciel semble aduertir la terre:
<lb />ReceueZ le conseil de ce cœur affligé;
<lb />Et ne vous perdeZ pas pour l’auoir negligé.
<lb />Au moins, craignez vn peu le mal que ie soupçonne:
<lb />Souffrez que tous vos gens suiuent vostre personne;
<lb />Afin que leur secours vous puisse guarantir,
<lb />Du triste sentiment d’vn tardif repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Cæsar ne peut rien craindre; &amp; son ame affermie,
<lb />Voit gemir souz ses pieds la fortune ennimie:
<lb />Consolez vous mon cœur, perdez ce souuenir;
<lb />Et laissons au destin le soin de l'aduenir;
<lb />Il nous faut arriuer où son vouloir nous meine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />O! le foible secours, qu’est la prudence humaine!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />27
<lb />XV
<lb />A
<lb />RATOTOIDSIVIL.
<lb />BRVTE, CASSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />N fin obtiendrons nous le supréme bon<lb />heur?
<lb />Voit-on en nos Amis vn sentiment
<lb />d’honneur?
<lb />As-tu bien obserué les traits de leur visage;
<lb />N’y remarques-tu rien de si nistre presage,
<lb />Cette premiere ardeur est-elle dans leur sein?
<lb />Ne succombent ils point souZ le faiz du d’essein?
<lb />Nont ils point mis d’obstacle à leur gloire prochaine?
<lb />Leurs esprits sont-ils ioints par vne mesme chaisne?
<lb />Vont-ils d'vn mesme pied? l’auras-tu bien pu voir?
<lb />Et bref, qui regne eneux, ou la crainte, ou l’espoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Iamais Lire d’Orphée, en douceur infinie,
<lb />Ne fut si bien d’accord, &amp; n'eut tant d’harmonie;
<lb />Haj
<lb />Hsa! qu’ils sont esloignez de la peur du trespas;
<lb />Vn puissant éguillon solicite leurs pas:
<lb />Et pareils aux Dauphins qui sautent dans l’orage,
<lb />Tous ont le mesme but, &amp; le mesme courage:
<lb />Tous regardent la mort, comme vn souuerain bien:
<lb />Quiconque ne la craint, ne sçauroit craindre rien,
<lb />C’est pour les grands esprits vne pierre de touche,
<lb />Außi tous nos amis, te iurent par ma bouche,
<lb />Que cét obiet terrible, aux cœurs peu genereux,
<lb />Ne peut iamais auoir que des attraits poureux;
<lb />Et qu’ils suiuront ton sort, ou funeste ou prospere,
<lb />fuge ayant cét esprit, s’il craint, ou s’il espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Le doute que i'en ay, n'est pas sans fondement:
<lb />Tel homme ne craint point l’aspect du monument,
<lb />Qui craindra pour son bien, pour son fils, pour sa
<lb />femme;
<lb />En tous n’esclatte pas cette fermeté d’ame,
<lb />Qui pour suiure l’honneste, oblige en le faisant,
<lb />De mettre sous le pied, l’vtile, &amp; le plaïsant.
<lb />Il est diuers degrez de constance, &amp; de force:
<lb />Il ne faut pas iuger de l’arbre par l’escorce:
<lb />L’apparence est trompeuse; &amp; sonuent vn amy,
<lb />Qu'on estime parfait; ne l'est pas à démy.
<lb />Le temps fait tousiours voir ces choses esclaircies:
<lb />Peu de Brutes ensin, &amp; fort pez de Caßies.
<lb />Crois außi bien que moy, que pour de si grands
<lb />coups,
<lb />Il est peu de Romains qui soient égaux à nous.
<lb />Mais grace aux immortels, ce peu nous fauorise:
<lb />Ie voy, ie voy desia, le bout de l’entreprise:
<lb />Tous les Astres benins, vont au gre de nos vœux;
<lb />Ha belle occujion, muujire nono res eneueux?
<lb />Puis qu'on te tend la main (te rendant secourable)
<lb />Fais nous auoir du temps vne heure fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Auant que de courir le plus grands des hazards,
<lb />Nos amis assemblez dedans le champ de Mars,
<lb />Destrent ia prefence, esperant que ia veue,
<lb />Appreuuera la foy, dont leur ame est pourueuë,
<lb />Ils pensent que ton œil inspire la valeur,
<lb />Et que ce grand courage, augmentera le leur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Pour cette volonté qui gouuerne la mienne,
<lb />Il n'est rien d’impoßible, &amp; rien qu’elle n’obtienne.
<lb />Il est iuste; allons-y; voyons ces vrais Romains;
<lb />Et ioignons pour l’Estat, &amp; nos cœurs, &amp; nos mains.
<lb />Vne derniere fois allons pour nous resoudre,
<lb />D'abaisser vn orgueil, si digne de la foudre:
<lb />Quy, ouy, n'abusons prasa on fitnet uijerti,
<lb />Et gardons que le temps n’ouure nostre secret.
<lb />Avauis quetursert cor efunie funt te front tec Rorcie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />T
<lb />2
<lb />EME
<lb />PORCIE, CASSIE, BRVTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />PORCIE.
<lb />Funeste presage! ô triste prophetie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Mum Aurois-tu descouuert ce dessein impor<lb />tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ton esprit en ma place, en auroit fait autant:
<lb />Ie lis dedans son cœur, elle voit dans mon ame:
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Vn secret n'est pas bien dans celuy d'vne femme.
<lb />D ij
<lb />De quel mal incounu souffres-tu la rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />D'vn mal qui vous regarde, &amp; qui m’oste le cœur;
<lb />Frerus: quett eroiutt so rrifecsse infinie!
<lb />Les Dieux sont contre nous, &amp; pour la tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eo Pua.
<lb />On diroit à l’oüir, que le Ciel s’est ouuert:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONCIE.
<lb />Leur courroux s'est fait voir au Sacrifice offert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Fais nous sçauoir au moins qui te rend desolée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOROIEs
<lb />Des marques de mal-heur, en la beste immolee;
<lb />Ha Brute le destin s’oppose à nos desirs;
<lb />Menace vostre teste, &amp; destruit mes plaisirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Estrange aueuglement de ce siecle où nous sommes!
<lb />O foiblesse d’esprit! stupidité des hommes;
<lb />De croire follement, que leur bien, &amp; leur mal,
<lb />Estescrit au poulmon d'vn chetif animal;
<lb />Et que de certains Dieux, les troupes affamées,
<lb />Viennent dessus l’Autel se paistre de fumées.
<lb />Oracle, Sacrifice, augure, vol d’oyseaux,
<lb />Dieux du Ciel, de l’Enfer, de la terre, &amp; des eaux,
<lb />Inuention humaine, außi belle que feinte,
<lb />Uous ne me donnez point de sentiment de crainte,
<lb />Je penetre le voile, &amp; descouure à trauers,
<lb />(
<lb />que rien que le hazard, ne conduit l'Vniuers.
<lb />Iugez, apres cela de vostre prophetie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ie seray tousiours Brute, &amp; toy tousiours Caßie:
<lb />Les escrits d’Epicure ont seduit ta raison.
<lb />Mais toy, finis vn dueil qui n’est pas de saison;
<lb />Mõ cœur, tu connois bien quelque mal qui m'arriue, à sa femn<lb />Que nous sommes trop loing pour regaigner la riue;
<lb />Dans la lice d’honneur il faut aller au bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Ouy Brute, c’en est fait; mon esprit s’y resoud:
<lb />Il se rit maintenant de la force ennemie;
<lb />Vous resueillez en moy la constance endormie;
<lb />Ie veux aimer la gloire, elle plaist à mes yeux;
<lb />Et laisser l’aduenir, dans le secret des Dieux.
<lb />AlleZ donc mon cher Brute, où l’honneur vous ap<lb />pelle;
<lb />Seruez, bien le public, espousez, sa querelle;
<lb />Et quand vn bel exploist vous aura couronnez,
<lb />Onbile ma joibiesje, &amp; mnt te pardonneZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hemez
<lb />I
<lb />TE.
<lb />Allons cher compagnon, prendre cette couronne;
<lb />de Porcie Et suiure le conseil, que la vertu nous donne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TECREIIE.
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,
<lb />PHILIPVS, BRVTE, CASSIE,
<lb />LABEO, Q
<lb />VINTVS, ALBAIN,
<lb />ARTEMIDORE, CALPHVRNIE,
<lb />PORCIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMTERE.
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE.
<lb />PHILIPPVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />NTRE les vrais Amis on ne doit
<lb />rien cacher:
<lb />Rien, venant de leur part, ne me sçau-casar
<lb />roit fascher:
<lb />I'escoute leurs a luis, franc d’orgueil &amp; d’enuie,
<lb />Et fais de leurs Conseils des regles à ma vie.
<lb />I’aime l’amitié franche, &amp; sans deguisement;
<lb />Tout le monde cheZ moy peut agir librement;
<lb />Dire ses sentimens; entrer en confidence,
<lb />Et corriger ma faute auecque sa prudence
<lb />La plus forte raison peut souuent sommeiller:
<lb />Et nostre propre sens n'est pas bon conseiller:
<lb />Nostre esprit contre nous a des forces extremes;
<lb />Nous voyons en autruy, beaucoup mieux qu’en nous
<lb />mesmes;
<lb />Et qui se veut sauuer d’vn si dangereux pas,
<lb />Doit croire ses Amis, &amp; nese croire pas.
<lb />Je fonde mon repos dessus cette maxime:
<lb />Parlez donc hardiment, vous le pouuez sans crime;
<lb />Ie tiens que c’est me rendre vn seruice important;
<lb />Je n'ay pas vn esprit qu'on charme en le flattant;
<lb />Loing de cette foiblesse, il cherche la censure,
<lb />Et caresse la main qui luy fait la blessure:
<lb />Uoila comme Cæsar traitte auec ses Amis,
<lb />Or souuenez vous donc que tout vous est permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Apres cette asseurance il faut que ie vous die,
<lb />Que nous auons pour vous vne amitié hardie,
<lb />Qui ne sent point l’esclaue, &amp; qui ne sçauroit voir
<lb />Que Cæsarvse mal d’vn absolu pouuoir:
<lb />Vostre excez, de bonté va iusqu'à la molesse:
<lb />(Pardonnez moy tamiunit est vray qu'il vous blesse)
<lb />Et vous
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous ressouuenez comme vn grand Potentat,
<lb />Se doit faire des Loix des maximes d'Estat:
<lb />C’est d’elles qu’il apprend a regir les Prouinces;
<lb />Le peuple a des vertus, qui sont deffauts aux Princes,
<lb />Rien ne doit estre égal entre ces deux humeurs;
<lb />Ils different de rang, qu’ils different de mœurs:
<lb />Ce que l’vn aimera que l’autre le haïsse;
<lb />Et bref, que l’vn commande, &amp; que l’autre obeïsse.
<lb />Le peuple est insolent quand on le traitte bien;
<lb />La douceur vous peut nuire, &amp; ne vous sert de rien
<lb />Ces ames du commun, tiennent de leur naissance,
<lb />Insensibles tousiours à la reconnoissance;
<lb />Les biens-faits n'ont pour eux, que de foibles appas,
<lb />Si bien que le plus seur est de les tenirbas.
<lb />C’est le moyen de faire, en viuant de la sorte,
<lb />Que vostre authorité soit tousiours la plus forte;
<lb />La rigueur les instruit; leur monstre le deuoir;
<lb />Et leur oste le vice, auecque le pouuoir.
<lb />Vn esprit populaire, est souple dans la peine,
<lb />Et semblable au Lyon, il est doux à la chaine;
<lb />Il reconnoist son Maistre; &amp; pareil en ce point,
<lb />Il le craint, &amp; le suit; mais il ne l’aime point.
<lb />Il a tousiours dans l’ame vne vieille querelle,
<lb />Pour ceste liberté qui luy fut naturelle,
<lb />Et tout vsurpateur, apres l’auoir sousmis,
<lb />En comptant ses subiets, compte ses ennemis:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Si ce discours est vray, c’est pour la tyranníe:
<lb />Mais quand ie regirois des Tigres d’Hircanie,
<lb />Auecques la douceur dont ie les ay traittez,
<lb />Ie les desarmerois de tant de cruautez.
<lb />Quel bien pouuoit auoir cette franchise antique,
<lb />Que ie n’aye augmenté dans nostre Republique?
<lb />Suis-je auare, ou cruel? ay-je soüillé mes mains,
<lb />Par le desir de l’or, ou du sang des Romains?
<lb />Et hors le seul honneur de ce grade où nous sommes:
<lb />Ay-je rien au dessus du vulgaire des hommes?
<lb />Jls m'ont fait Dictateur, ie vis en Citoyen;
<lb />I'oblige tout le monde, en ayant le moyen;
<lb />Pour leur donner la paix, mon esprit est en guerre,
<lb />Et faut que mes soucis courent toute la terre:
<lb />Ha! que ie connois bien au mal que i’ay pour eux,
<lb />Que le plus esleué, n’est pas le plus heureux;
<lb />Que le champ des grandeurs, est vn champ infer<lb />ille;
<lb />Et que le vray plaisir, n’est point, s’il n'est tranquile.
<lb />Soyez de mon aduis, &amp; changeant de propos,
<lb />Croyez que mon trauail vaut moins que leur repos;
<lb />Et que tant de labeurs m'ont donné quelque place;
<lb />En l'estime du peuple, &amp; dans sa bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Ce peuple est vne mer, qui n'a rien d’arresté;
<lb />On doit craindre l’effet de sa legereté:
<lb />Il se lasse de tout; &amp; son ame inconstante,
<lb />Entre aimer &amp; haïr, paroist tousiours flottante;
<lb />Il est à qui luy donne: on vous le peut rauir,
<lb />Par le mesme metal qui vous en fait seruir:
<lb />Et porter sa foiblesse a la fatale enuie,
<lb />De tvous ofterton tour, &amp; te otepire, &amp; la vie;
<lb />Jl faut leuer le masque, en luy donnant terreur;
<lb />Et prendre le pouuoir, &amp; le nom d'Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ce remede est fascheux, il a trop d’amertume:
<lb />C’est insensiblement que le ioug s'accoustume,
<lb />On doit tromper le peuple auec dexterité,
<lb />Comme on oste aux oiseaux la douce liberté;
<lb />Esperer tout du temps; le choisir, &amp; l’attendre;
<lb />Et cacher les filets, qui le doiuent surprendre.
<lb />Au reste, pour mes iours i’en regarde la fin,
<lb />Comme vn point resolu de l’arrest du destin;
<lb />Et tiens par le discours dont mon ame est pourue?̈
<lb />Que la plus douce mort, est la plus impreueuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Acheuons de parler, sans perdre le respest:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Dittes tout, chers amis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Brute nous est suspect:
<lb />C’est apres vostre rang, que son ame souspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR,
<lb />Il est certain que Brute, est digne de l'Empire;
<lb />Mais il attendra bien que le Ciel en son cours,
<lb />Mette sur l’horison le derniér de mes iours:
<lb />Ie suis mon ennemy, s’il est mon aduersaire.
<lb />Ha! que vous traitteZ mal vne vertu sincere,
<lb />Qui souuent espreuuée, est sans comparaison;
<lb />Et qu'on ne peut chocquer, qu’en chocquant la raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTHOINE.
<lb />Face le iuste Ciel, que nos peurs soient friuoles,
<lb />Et que l’euenement s’accorde à vos paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPP
<lb />Le Sacrifice est prest.
<lb />S.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Allons prier les Dieux,
<lb />De vous ouurir son cœur, ou de m’ouurir les yeux. bresere
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{
<lb />9
<lb />I
<lb />T
<lb />ECONDE.
<lb />DRVTE, CASSIE, LABEO,
<lb />S, ALBIN, ARTE<lb />MIDORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma
<lb />Q
<lb />BRVTE.
<lb />Ecroirois faire tort a vos cœurs inuin<lb />cibles,
<lb />De tascher par discours de les rendre
<lb />sensibles;
<lb />Ils aiment trop l’honneur, pour ne le suiure pas,
<lb />Quand vnsi beau sentierconduiroit au trespas
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Außi vostre valeur m'estant trop bien connuë,
<lb />Je ne dis rien, si non qu'en fin l’heure est venuë;
<lb />Où la force, l'esprit, l’amour, &amp; le deuoir,
<lb />En faueur du pays se pourront faire voir.
<lb />Ouy, c’est en ce grand iour, si digne de memoire,
<lb />Qu’il nous faut couronner par les mains de la gloire;
<lb />Elle nous y semond; &amp; iamais de guerriers,
<lb />Ne purent obtenir de si dignes lauriers.
<lb />Nous sauuons en ce tour, par la perte d’vn homme
<lb />Non pas nous seulement, mais l'Empire de Rome:
<lb />Et quand ce haut dessein nous deuiendroit fatal,
<lb />C’est viure que mourir, pour le pays natal.
<lb />Employons donc pour luy toute nostre industrie;
<lb />Jl s’agit de sauuer, &amp; nous, &amp; la Patrie;
<lb />Il s’agit de sauuer encor la liberté,
<lb />Qui vaut plus que le bien, &amp; plus que la clarté;
<lb />Sus doncbraues Romains, acheuons l’entreprise;
<lb />Le mal est arriué sur le point de sa crise;
<lb />
<lb />Jl faut pour nous guarir faire vn dernier effort,
<lb />Qui nous face treuuer le naufrage ou le port.
<lb />Mais de quelque façon que soit vostre fortune,
<lb />Brute qui vous cherit, la veut auoir commune;
<lb />Il vous donne sa foy qui ne sçauroit changer;
<lb />Il veut le mesme bien, ou le mesme danger;
<lb />Et dans ce beau dessein où l’honneur nous embarque,
<lb />Rien ne vous l’ostera que les mains de la Parque:
<lb />Mais il croit bien außi que vos cœurs genereux,
<lb />Auront tousiours pourluy, l’amour qu’il a pour eux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Il est temps de parler, l’honneur vous le commande;
<lb />Maintenant vostre esprit a tout ce qu’il demande;
<lb />Brute s'est expliqué; tesmoignez auiourd’huy,
<lb />Qu'on ne sçauroit rien craindre estant auecques luy:
<lb />Pour moy ie luy promets que l’aspect des tortures,
<lb />Ny l’aigre sentiment des peines les plus dures,
<lb />Ne pourront esbranler mon courage affermy:
<lb />Et d’auoir le premier du sang de l’ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABEO.
<lb />Mon cœur est dans mes yeux ou ie veux qu'on le
<lb />voye,
<lb />Sçachant qu’il y paroist plein d'ardeur &amp; de ioye;
<lb />Desia depuis long temps on l'oyoit souspirer,
<lb />Dans les pensers d'vn bien qu’il n’osoit esperer:
<lb />Mais puis que Brute parle, &amp; qu’vne si grande ame,
<lb />Brusle du mesme feu dont la mienne est en flame,
<lb />Est-il quelque plaisir qui se compare au mien?
<lb />Noseray-te pas tout? &amp; puis-ie craindre rien?
<lb />Non, non, pour obtenir cette glore immortelle,
<lb />Il ne manquera pas d'vn seruice fidelle;
<lb />Les hommes comme nous ne sçauent point trahir:
<lb />C'est à luy d’ordonner, c'est à nous dobcyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />TVS.
<lb />Quand l’Ennemy commun seroit inuulnerable,
<lb />Mon bras entreprendroit sa deffaite honorable;
<lb />L’œil de Brute m'inspire, vn desir violent,
<lb />Qui treuue que le temps n'a son vol que trop lent:
<lb />Vne iuste colere excite mon courage,
<lb />Apres ce haut exploict qui va finir l’orage;
<lb />Etie ne me veux plus estimer vray Romain,
<lb />Que le sang de Cæsar, n'ait fait rougir ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Brute ne sçait-il pas que mon ame mesprise.
<lb />L’amitié du Tyran, pour auoir la françhise?
<lb />Et que foulant aux pieds tant de thresors offers,
<lb />Ie romps auecque luy, pour rompre en fin nos fers?
<lb />Il m'aime (il est certain) mais sans ingratitude,
<lb />Ie puis à sa ruine appliquer mon estude,
<lb />Le foible cede au fort; &amp; le premier deuoir,
<lb />Fait pancher la balance, ayant plus de pouuoir:
<lb />L’amour de la Patrie, emporte tous les autres;
<lb />Et pour le faire court, mes desseins sont les vostres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Il suffit, chers Amis, ie me tiens satisfaict:
<lb />Mais auant que nos mains en viennent à l’effect,
<lb />De grace
<lb />De grace, qu’vn de vous, que la prudence guide,
<lb />Ait soin d’oster Anthoine, &amp; d’esloigner Lepide;
<lb />Ie connois leur courage il est &amp; haut &amp; franc;
<lb />Et puis nostre courroux ne veut pas tant de sang;
<lb />Nous voulons que d’vn seul, la trame soit coupée;
<lb />Coilire eijelen niires Jrene funespres
<lb />Il n'en faut pas venir à l’extreme rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de du a Maco
<lb />Ie suiuray le chemin que m’enseigne vn grandcœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />De crainte d’estre veus que chacun se desrobe;
<lb />Et que tous aillent prendre vn poignard sous la robe;
<lb />Car t'ay desia le mien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Nous en auons außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Allons; cela va bien; retirons nous d’icy:
<lb />La fortune souuent fauorise le crime:
<lb />Allez dans le Senat, attendre la victime,
<lb />Ma main veut à ce iour la conduire a l’autel,
<lb />Et pour vous sauuer tous, donner le coup mortel.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />FROTSIESME,
<lb />Pa
<fw><lb />ARTEMIDORE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT-ie entendu, bons Dieux! est-il
<lb />bien veritable,
<lb />Que ie n'ay point songé ce conseil detesta<lb />ble?
<lb />O l’estrange dessein! ô l’horrible attentat!
<lb />Jls parlent de sauuer, &amp; vont perdre l'Estat:
<lb />Mais, sans perdre moy-mesme vn temps si neces<lb />saire,
<lb />Descouurons à Cæsar ceste importante affaire,
<lb />Afin que sa prudence ait loisir d’y pouruoir:
<lb />Jl semble que les Dieux m'enseignent mon deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />
<lb />22
<lb />AVAJ
<lb />QVATRIESME.
<lb />CALPHVRNIE, PORCIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La
<lb />CALPHVRNIE.
<lb />IL est vray que le temps ait mis en vos
<lb />pensées,
<lb />Vnoubly general des affaires paßées,
<lb />Et que ce grand esprit que l’on remar que
<lb />en vous,
<lb />Ne garde pour Cæsar, ny haine, ny courroux;
<lb />Ie vous coniure au nom de la pudique flame,
<lb />Que vous aueZ au cœur, &amp; que ie porte en l’ame,
<lb />D'auoir quelque pitié de l’extréme douleur,
<lb />Que mon visage blesme a peinte en sa couleur;
<lb />Pour vne vision qui m'a prise endormie:
<lb />Et de me descouuriren vertable Amie;
<lb />niciomiicontuit trert urt couetnts costit maison.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Elte Pin. Quoy! vous nous soupçonnez de quelque trahison?
<lb />H'al ie ne puis souffrir vne si rude offence:
<lb />Brute a trop de vertu, qui parle en sa deffence;
<lb />Et sans doute Cæsar qui connoist bien sa foy,
<lb />Apprenant ce discours, s'en plaindra comme moy:
<lb />Ouy, ouy, ie luy diray, l’outrage insuportable,
<lb />Qu'endure en nostre endroit l’amitié veritable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />N'importe; vn grand mal-heur le menace auiour<lb />d’buy;
<lb />Et la peur que i'en ay m'appelle aupres de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Qu'elle sçait dextrement d’vn artifice extréme,
<lb />Surprendre les secrets que l’on cache en soy mesme!
<lb />O Dieux! qu’elle a d’adresse, &amp; qu’il est mal-aisé
<lb />D'euiter les filets de cét esprit rusé!
<lb />Chose estrange pourtant, qu'elle ait veu par le songe,
<lb />Cét enfant du sommeil, ce pere du mensonge,
<lb />Vn dessein qui n’est sceu que des Dieux seulement:
<lb />e prodige nouueau confond mon iugement
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Resueille ma douleur, &amp; ma crainte endormie;
<lb />Las aurons nous tousiours la fortune ennemie?
<lb />Il faut aduertir Brute; ô Dieux qui connoissez,
<lb />Que d’vn iuste desir nos esprits sont poussez,
<lb />Regardez de bon œil l’entreprise aduancee,
<lb />Et la faites finir comme elle est commencée,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A.
<lb />4
<lb />A
<lb />RYE
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,
<lb />BRVTE, CALPHVRNIE, PORCIE,
<lb />ARTEMIDORE, ALBIN, CASSIE,
<lb />LABEO, QVINTVS, CHOEVR
<lb />D’AVTRES SENATEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CÆSAR,
<lb />OVR ce mal aduenir, dont ie suis me<lb />nacé,
<lb />Il m'estonne außi peu, comme a faict le
<lb />paße:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mon esprit esgal, sans tristesse, ny ioye,
<lb />Uoit tousiours d'vn mesme œil ce que le Ciel m’enuoies
<lb />A quoy sert aux mortels de vouloir murmurer
<lb />Contre vn mal necessaire, &amp; qu’il faut endurer?
<lb />Si l’on doit voir la fin de leurs tristes années,
<lb />Veulent-ils appeller des loix des destinées?
<lb />Arrester le Soleil au milieu de son cours?
<lb />Et forcer la Nature à leur donner des iours?
<lb />Il faut que la raison face mieux son office:
<lb />Et quelque signe affreux qu'ait eu le sacrifice,
<lb />C’est à moy d’obeïr, &amp; de baisser les yeux,
<lb />Remettant ma fortune entre les mains des Dieux:
<lb />Elles m’ont empesché de voir mes funerailles,
<lb />Dans le sanglant peril de prés de cent batailles,
<lb />De plus de mille assauts, &amp; de tant de dangers.
<lb />Que l’on m’a veu courir aux climats estrangers,
<lb />Or les Dieux n’ont-ils pas (pourestre en ma deffence)
<lb />Et la mesme douceur, &amp; la mesme puissance?
<lb />S’ils veulent me sauuer, qui peut me faire mal?
<lb />Et qui me peut sauuer si mon sort est fatal?
<lb />Ie ne m'afflige point d’vne crainte inutile;
<lb />Mon ame est en repos; mon esprit est tranquille;
<lb />Et la mesme raison qui me fait discourir,
<lb />Ne m’apprend-elle pas que Cæsar doit mourir?
<lb />J'auray le mesme sort du fondateur de Rome:
<lb />Car ce nom de Cæsar n’oste point celuy d’homme:
<lb />Mais ie ne me plains pas d’vn si foible pouuoir;
<lb />I'ay cherché de la gloire, &amp; ie crois en auoir:
<lb />Or comme elle est durable, &amp; d’essence immortelle,
<lb />C’est de là que i'attends que la mienne soit telle:
<lb />C’est par la que mon cœur se mocque du trespas,
<lb />Et par là seulement Cæsar ne mourra pas.
<lb />Cessez, donc, chers Amis, d’auoir l’esprit en peine;
<lb />Soit la mort que i’attends, ou bien proche, ou loing<lb />taine,
<lb />Il m’est indifferent quand i’en seray vaincu;
<lb />Celuy ne meurt point tost qui n'a pas mal vescu:
<lb />Assez longue est la vie, estant faite assez bonnt;
<lb />Et qui plustost la passe a plustost la couronne:
<lb />C’est là que l’enuieux laisse l’homme de bien:
<lb />Et pour estre en estime, il faut n’estre plus rien.
<lb />Ainsi doncsoit ma fin, naturelle, ou contrainte,
<lb />Ie la verray venir sans tristesse, ny crainte:
<lb />Et ne m’importe pas si la Parque m’abat,
<lb />Au lict, au Capitole, ou dedans vn combat,
<lb />Le genre different ne fait rien à la chose.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Par vn si beau discours i’aurois la bouche close,
<lb />Si l’amitié de flame en voulant s’exhaler,
<lb />Ne forçoit mon esprit, &amp; ma langue à parler:
<lb />Mais ie retourne encore à ma frayeur premiere:
<lb />Vn animal sans cœur, vn Soleil sans lumiere,
<lb />pris de Vn songe espouuentable, &amp; qui parle de mort,
<lb />L'aigle de ce Palais, qui tombe sans effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne main de soldat qui paroist enflamée,
<lb />Qui brusle bien long-temps, &amp; n'est point consom<lb />mee,
<lb />Des signes dans le Ciel, des hibous en plein iour,
<lb />Qu'on a veu se poser sur les toicts d’alentour,
<lb />Et par des cris affreux, annoncer nos desastres:
<lb />Ce iour qu’on vous a dit que menacent les Astres;
<lb />Ces phantosmes volans qu’on a veu cette nuict,
<lb />Et vostre chambre ouuerte auec vn si grand bruit,
<lb />D'vne maininuisible, &amp; qui n’est pas peu forte,
<lb />Ces prodiges ensemble aduenus de la sorte,
<lb />Destruissent vos raisons; &amp; font voir à nos yeux,
<lb />Le fauorable aduis que vous donnent les Dieux:
<lb />Mais inutilement leur bonté s’estofferte:
<lb />Ils veulent vous sauuer; vous voulez vostre perte;
<lb />Et Ciet oous daueniit ,oous ne it troyea pas;
<lb />Uous fuyez, de la vie, &amp; cherchez le trespas;
<lb />Que pouuons nous attendre en l’estat où nous sommes,
<lb />Si Cesar ne croit plus ny les Dieux ny les hommes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Ce traistre qui s’approche excite mon courroux:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />
<lb />ECONDE.
<lb />DTACEIIIT(THOINE,
<lb />LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />E Senat assemblé n'attend plus qu'apres
<lb />vous!
<lb />Pour payer la valeur du plus braue des
<lb />Princes,
<lb />Jl vous declare Roy de toutes ses Prouinces;
<lb />Et veut que (hors d’icy) vous ayez souuerain,
<lb />La Couronne à la teste, &amp; le Sceptre à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ha Brute! dans le Thrône où le destin m'appelle
<lb />Que feray-ie pour vous, apres cette nouuelle,
<lb />Ou le cœurà l’amour vtilement se ioint?
<lb />Ou vren pour menx parter que ne jeray-ie pointe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />mitre tnerg ut vous, mnc oaut pius qu'on Empire;
<lb />Et c’est l’vnique gloire où mon desir aspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Ie m’estonne bien fort (puis que vous l’aimez, tant)
<lb />que iors qu'il sestagy don serntte important,
<lb />Que vous ayeZ suiuy le party de Pompée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Vous auez vn esprit qui s'estonne de rien:
<lb />Et si ie ne voyois vostre chef &amp; le mien,
<lb />Ie sçaurois vous tirer de merueille &amp; de doute:
<lb />Mais nous sommes dãs Rome, &amp; Cæsar nous escoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Ce silence est timide, autant qu’il est discret:
<lb />Respondre sans respondre est vn fort beau secret;
<lb />Mais vous estes pourtant (ou mon ame est trompée)
<lb />Le gendre de Caton, &amp; l'Amy de Pompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BR
<lb />TE.
<lb />Iefus &amp; l'vn, &amp; l'autre, &amp; le tins à bon-heur:
<lb />Maintenant ie suis Brute, &amp; fort homme d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />On chante vostre nom, du Tibre, iusqu’au Tage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Tout beau; ie vous deffends de parler dauantage:
<lb />Anthoine, oubliez vous ce qu’on doit au respect?
<lb />Allons ie vay monstrer si Brute m'est suspect.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />TROISIESME.
<lb />1
<lb />Gramii, Cimorir, BRVTE,
<lb />ANTHOINE, LEPIDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />ÆSAR, nesortez point, ou bien sortez
<lb />en armes;
<lb />Hé de grace donnez quelque chose à mes
<lb />larmes:
<lb />Remettez auiourd’huy le Senat à demain:
<lb />Tva-t’il du salut de tout le genre humain,
<lb />vous n'en puißiez pris ciperer rusfemblée,
<lb />Afin de rendre calme vne ame si troublée,
<lb />Et destourner l’effect d’vn songe infortuné,
<lb />Qui m'a dit que Cæsar doit estre assaßiné?
<lb />Il faut absolument que Monseigneur demeure,
<lb />Ou qu’il prenne va poignard, &amp; que sa femme meu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />uie s'qne ferons nous s ius dotcte tontenter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Dieux, vn si fort esprit se laisse donc tenter!
<lb />Quoy pourreZ vous souffrir qu’on dise auecques
<lb />s
<lb />blasme,
<lb />Que Cæsar croit, &amp; craint, les songes d’vne femme?
<lb />Etvous mesme vous faire vn si sanglant affront,
<lb />Q'uil s'attaque aux Lauriers qui vous ceignent le
<lb />front.
<lb />Ha! reietteZ bien loing cette fatale enuie:
<lb />Qui peut voir à regret vne si belle vie?
<lb />Et lequel des mortels oseroit conceuoir
<lb />Seulement vn penser contre vostre pouuoir?
<lb />Non, non, esperez mieux des bonnes destinées
<lb />Autant que de vertus, Cæsar aura d’années:
<lb />Et si te jori iuy jeut ne se rena triminet,
<lb />Pour le bien du public vous serez eternel.
<lb />Acheuez donc Cæsar vne importante affaire:
<lb />Ou venez dire au moins que le Senat differe:
<lb />Si le foible soupçon attaque vn si grand cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ce Brute ardent &amp; prompt est tousiours le vainqueur:
<lb />Ie le veux bien; sortons: vne si courte absence,
<lb />Ne viendra pas about de vostre patience;
<lb />Une peure de conseit susra pour ce iour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ce funeste départ, n’aura point de retour:
<lb />O desloyal flateur! dont son ame obsedée,
<lb />Se treuue pour sa perte, aueuglément guidée,
<lb />Puisse-tu receuoir le loyer merité;
<lb />Et le Ciel punissant ton infidelité,
<lb />Te rende ( mal-heureux) le mespris de la terre,
<lb />La haine des mortels, &amp; l’obiet du tonnerre.
<fw><lb />Il parle
<lb />à sasem<lb />me.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />E succombe, il est vray, dans vn si haut
<lb />dessein:
<lb />I'ay deuant que Cæsar vn poignard dans
<lb />le sein:
<lb />Desirs impatiens, cruelle incertitude,
<lb />Espoir, crainte, douleur, tristesse, inquietude,
<lb />Tyrans de mon esprit, regnerez, vous long temps?
<lb />Accordez, moy la mort ou le bien que i'attends:
<lb />C'est trop tenir (grands Dieux) vne ame à la tor<lb />ture:
<lb />Tous les maux (prés des miens) ne le sont qu'en pein<lb />ture:
<lb />Et le plus tourmenté des hostes des Enfers,
<lb />Le seroit dauantage en ceux que i'ay souffers.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Auße
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Außi quelque secours que la raison me donne,
<lb />Ie sens bien qu'elle est foible, &amp; qu'elle m'abandon<lb />ne;
<lb />Et quand tout l’Vniuers entendroit mes clameurs,
<lb />Jl faut que ie me plaigne, &amp; dise que ie meurs.
<lb />Ha Brute! vn prompt retour nous est bien neces<lb />saire.
<lb />Vous me faictes mourir, auec nostre aduersaire;
<lb />Et bien que le discours face vn puissant effort.
<lb />I'aimerois mieux souffrir, Cæsar, que vostre mort.
<lb />Sortez de mon esprit foiblesse infortunée;
<lb />Vous de plaisez a brute, il vous a condamnée;
<lb />Pourquoy retournez vous' fuyez, fuyez, d’icy;
<lb />Ie veux bien esperer, Brute le veut ainsi,
<lb />O nouuelle agreable, autant que souhaitée,
<lb />Je vay voir si quelqu'vn ne t'a point apportée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CINQVIESME.
<lb />BRVTE, CÆSAR, ANTHOINE,
<lb />LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />INSI tant de desirs ont penetré les
<lb />Cieux:
<lb />Et le Senat en fin inspiré par les
<lb />Dieux,
<lb />Suiuant des immortels la sagesse profonde,
<lb />Va faire en ce beau iour le plus grand Roy du mon<lb />de.
<lb />Ha! qu’il fera bon voir vostre extreme bonté,
<lb />Au milieu de la pompe, &amp; de la Maiesté,
<lb />Temperer doucement cette grandeur seuere;
<lb />Faisant aimer le Throsne autant qu'on le reuere.
<lb />Ha! que de grands exploicts; ha! que de hauts pro<lb />iects;
<lb />Je meurs que ie ne suis desia de vos subiects;
<lb />Voyant en vous des Dieux vne viuante image
<lb />Quel serà l’insensé qui ne vous rende hommage?
<lb />Et qui ne preferast (loing de le desdaigner
<lb />L'honneur de vous seruir à celuy de regner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ha Brute! si i'arriue à cette heure opportune;
<lb />Que vous auréZ de part a ma bonne fortune:
<lb />Jl ne vous manquera que le seul nom de Roy;
<lb />Grade, que vos vertus vous donnent apres moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />VTE.
<lb />Sur mon peu de valeur, ie regle mon attente:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME.
<lb />ARTEMIDORESBRVIE, CE<lb />SAR, ANTHOINE, LEPIDE,
<lb />CASSIE, LABEO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTEMIDORE.
<lb />E viens pour t'aduertir d’vne affaire
<lb />importante;
<lb />Cæsar, prens ce billet; &amp; le lis prompte<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Faisons agir l’adresse auec le iugement;
<lb />La mine est esuentée, ou mon ame est deceuë:
<lb />Labirinthe des grands n’auras-tu point d’issuë?
<lb />Ne peut-on esuiter vn soing si desplaisant?
<lb />Deschargez vous la maind vn fardeau si pesant;
<lb />De fassenemieu forespiir, &amp; si peu necessaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lisez:
<lb />CÆSAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ha l’impudence; ô l’importante affaire!
<lb />Liiy paiveut vne charge est digne de l’auoir:
<lb />Mais voicy le Senat qui vient vous receuoir;
<lb />Meslez, vn peu le graue auec la modestie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />certain messagen estant venu d’Ostie,
<lb />Vous cherche &amp; l'vn &amp; l’autre, il dit
<lb />estre preßé,
<lb />Ie vous en aduertis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />où l’aueZ vous l'aissé?
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Au pied de l’Auentin, prest d'entrer dans la place:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Allons voir ce qu’il veut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allelreiicre
<lb />Albin ie vous rends grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Ouy, tu me la dois rendre, auec beaucoup d’amour,
<lb />Puis que ce faux aduis te conserue le iour.
<lb />Entrons, pour auoit part à la prochaine gloire,
<lb />Comme nous en aurons aux fruicts de la victoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />HVICTIESME.
<lb />H
<lb />DAHOAARJDICT REY GIROUIHIMIEAEO,
<lb />INTVS, ALBIN, CHOEVR
<lb />D’AVTRES SENATEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />*ON ne m’en parle plus; Cimber est tafalle
<lb />criminel:
<lb />Ie m’oblige en ce lieu d’vn serment so<lb />lemnel,
<lb />De n’accorder iamais cette iniuste requeste;
<lb />Qu'il garde son exil, s’il veut garder sa teste.
<lb />Ie suis clement, mais iuste; on se doit souuenir,
<lb />Comme ie sçay payer, que ie sçauray punir.
<lb />Me preseruant les Dieux de la honteuse tache,
<lb />Qu'imprime aux Dictateurs, le commandement
<lb />lasche;
<lb />du Senat
<lb />s'ouure.
<lb />Vne telle priere est digne de mespris:
<lb />Elle doit s’adresser à de foibles esprits,
<lb />Mais non pas à Cæsar; qui sans craindre personne,
<lb />Suit tousiours les conseils que la vertu luy donne:
<lb />Quoy Brute, est-ce la donc ce qu’on vous a promis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Esapre- He: donnez, quetque chose aux pleurs de ses Amis;
<lb />Cesur. Cæsar, ayez pitié d’vne extreme infortune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILOAR.
<lb />Illere! Allez; retireZ-vous; ce discours m'importune:
<lb />pusse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROOIRe
<lb />Puis que tout le Senat, doit subir cette loy,
<lb />Prens ce premier hommage en qualité de Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ha perfide Casca, bons Dieux que veux-tu faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />gnads Purger Rome d'vn Monstre; aßiste moy mon frere.
<lb />BRVTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Brute que tu cheris tesveut oster dici
<lb />Ce coup t'est faubrabie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />æ44-
<lb />
<lb />
<lb />Et toy mon fils außi?
<fw><lb />MLHHIAIIPATI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />ue dli Mc
<lb />Il est mort; c'en est fait, le voila sans parole:
<lb />Pour nostre seureté, montons au Capitole.
<fw><lb />D
<lb />IMLGI
<lb />AMIOHTMA
<lb />
<lb />(1
</fw><fw><lb />Ils sortent
<lb />tous auec le
<lb />poignardiã<lb />glant à la
<lb />main apres
<lb />aueir tuë
<lb />Casar.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AI
<lb />L
<lb />I
<lb />(.
<lb />ANTHOINE, LEPIDE, CALPHVR<lb />NIE, EMILIE, PHILIPPVS, BRV<lb />TE, CASSIE, PORCIE, LE SENAT
<lb />EN CORPS, COEVR DE PEVPLE
<lb />ROMAIN.
<fw><lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANTHOINE, LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />OVBSONS tropbien fondeZ, doubtes
<lb />trop esclaircis,
<lb />Que pour n'estre pas creus, nous aurons de
<lb />soucis!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deplorable Cæsar, que i'ay bien connoissance
<lb />Qu'vn Astre mal-heureux esclaira ta naissance!
<lb />O comme la fortune a monstré son pouuoir!
<lb />Elle ne t’esleua que pour te faire choir.
<lb />Dieux, nesçauois-tu point la maxime importante,
<lb />Que puis qu'elle estoit femme elle estoit inconstante?
<lb />Qu'elle aime pour trahir, se plaist au changement,
<lb />Et fait tout par caprice, &amp; rien par iugement.
<lb />Helas fresles Grandeurs, pompe mal-asseurée,
<lb />Belle flame d’esclair, de si courte durée,
<lb />Quiconque en te seruant, perd son temps, &amp; ses
<lb />pas,
<lb />Moistre certainement qu’il ne te connoist pas.
<lb />Mais comme des Nochers qu’enuelope l’orage,
<lb />Prenons pour nous sauuer le debris du naufrage,
<lb />Et taschons d’exciter d’vngenereux transport,
<lb />Le peuple comme nous, à vanger cette mort:
<lb />Faisons voir que Casar vit en nostre memoire,
<lb />Peignons ses assaßins d’vne couleur si noire,
<lb />Que le peuple irrité contre l’acte commis,
<lb />Aille espandre le sang de tous ses ennemis.
<lb />Nostre antique amitié demande cet office;
<lb />Et cét Heros merite vn si grand sacrifice.
<lb />Ouy Brute d’esloyal, esprit double &amp; peruers,
<lb />Ce bras t'ira chercher au bout de l’vniuers,
<lb />Despeschons vn Courrier afin d’auoir Octaue;
<lb />Il nous est necessaire, il estieune il est braue;
<lb />Et puis le sang l’oblige apres vn tel mal-heur,
<lb />De ioinart jon tourage auet nostrt oateur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Allons allons Anthoine, oû ce penser nous mene,
<lb />Nous trois aurons en main la puissance Romaine:
<lb />Le trauail &amp; tnonneur seront pris en commun:
<lb />Et ces traistres auront trois Maïstres, au lieu d'vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Pour le bien de l'Estat, il nous y faut resoudre:
<lb />Ouy, contre ces Titans, ie prepare vne foudre;
<lb />Mais foudre d'eloquence; &amp; qu'il leur fara voir,
<lb />Qu'elle a dessus l’esprit vn merueilleux pouuoir.
<lb />Allons paritt au peaeit, afin que te l’anime,
<lb />Par le sanglant pourtraict d’vn si funeste crime.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EIV
<lb />T5
<lb />CALPHVRNIE, EMILIE.
<fw><lb />EMILIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eremede d’vn mal qu’on ne peut empes<lb />cher,
<lb />C’est de n’y songer pas, &amp; de n’en plus bre de
<lb />chercher:
<lb />Madame, au nom des Dieux, vn peu de resistance: ure elle
<lb />A ce coup de mal-heur opposez la constance;
<lb />Et ne pouuant sauuer cét excellent espoux,
<lb />En sauuant la raison, Madame, sauuez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ce Conseil criminel, me feroit criminelle:
<lb />La plainte que ie fais se doit rendre eternelle:
<lb />I iij
<lb />On voit tousiours aux cœurs qui furent bien vnis,
<lb />La tristesse infinie aux mal-heurs infinis.
<lb />Ouy, le deuoir m’oblige à viure de la sorte:
<lb />La douleur la plus iuste est icy la plus forte,
<lb />Apres auoir perdu ce genereux Hector,
<lb />C’est estre sans raison, que d’en auoir encor.
<lb />Perdre Cæsar bons Dieux! qui peut auoir enuie,
<lb />Apres cét accident de conseruer sa vie?
<lb />Et de quelque propos qu'on flatte son mal-heur,
<lb />Est-il quelque plaisir apres cette douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ouy, Madame, il en est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHALPHVRNIE.
<lb />Ie le crois impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous en gousterez vn, bien grand, &amp; bien sensible,
<lb />Lors que ces assaßins, ces Tigres furieux,
<lb />Sentiront à leur tour la colere des Cieux:
<lb />O que vostre ame alors se trouuera changée,
<lb />En les voyant punis, &amp; vous voyant vangée!
<lb />Toutes les voluptez que cherchent nos desirs;
<lb />Les obiects dont les Sens sont naistre leurs plaisirs:
<lb />Les biens, ny les grandeurs, n’ont rien qui se compare,
<lb />Aux douceurs qu'õ espreuue en la mort d’vn barbare,
<lb />Quandil nous a rauy (par la rage animé)
<lb />Celuy qui nous aimoit, comme il estoit aimé.
<lb />Madame, viuez donc, puis que cette esperance,
<lb />N'estant pas sans raison, n'est pas sans apparence,
<lb />Suspendez la douleur puis qu’il vous est permis;
<lb />Et ne vous perdez point qu'apres vos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Chere ombre, qui peux voir dans vne ame fidelle,
<lb />Et l’amour immortel &amp; la haine immortelle,
<lb />Joints ta main à la mienne, &amp; me viens secourir,
<lb />Puis que ie ne viy plus, que pour les voirmourir.
<fw><lb />M4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />PHILIPPVS, CHALPHVRNIE,
<lb />EMILIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FHILIFFVS.
<lb />E Senat &amp; le peuple:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ha ce discours me tuë:
<lb />Mais si faut-il pourtant que mon cœur s’euertuë:
<lb />Ie t’entens bien; faisons au delà du pouuoir,
<lb />Pour rendre au grand Cæsar ce funeste deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />(
<lb />1
<lb />QVATRIESME.
<lb />BRVTE, CASSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />ES hommes sans courage, &amp; pleins d’in<lb />gratitude,
<lb />Sont dignes de leur honte, &amp; de leurser<lb />uitude:
<lb />Loing de briser le ioug qu’on leur auoit osté,
<lb />Les lasches ont horreur, du nom de liberté:
<lb />Helas! vois quelle force, &amp; quel espoir nous reste?
<lb />Ils iugent ta presence, &amp; mon abord funeste,
<lb />Rien ne peut releuer leur esprit abatu:
<lb />Et ie ne voy pour nous que la seule vertu.
<lb />Vne molle tristesse est peinte en leur visage;
<lb />Et l’effet a suiuy le funeste presage.
<lb />Infames cœurs faillis, esclaues sans honneur,
<lb />Sçachez qu'en me fuyant, vous fuyez le bon-heur,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que vous allez r’entrer dessous la tyrannie,
<lb />Et que le repentir suiura l'ignominie.
<lb />Mais à qui ces discours veulent-ils s’addresser?
<lb />Insensibles qu’ils sont, que sert de les presser?
<lb />La valleur, &amp; nos loix, se treuuent mesprisées;
<lb />Les Romains ne sont plus que femmes desguisces;
<lb />Et ne voyant en eux qu'artifice, &amp; que fard,
<lb />Il leur faut la quenoüille, &amp; non pas le poignard.
<lb />Et bien, seruez, meschants, contentez vostre enuie:
<lb />Faites qne vostre mort s’esgale à vostre vie:
<lb />Publiez, hautement que Cæsar a vaincu,
<lb />Et mourez, dans les fers ou vous auez vescu.
<lb />Ployez, sous la grandeur de quelque nouueau Mai<lb />re;
<lb />Adorez son merite auant que le connoistre;
<lb />Allez bastir son Throsne, allez baiser ses pas;
<lb />Il n’importe, pourueu que Brute n’en soit pas.
<lb />Ie garde encor ce fer pour vn nouueau Monarque:
<lb />Son Empire est sujet à celuy de la Parque:
<lb />Et bien que vos aduis se treuuent differens,
<lb />Ie suis tousiours moy-mesme, enuers tous les Ty<lb />rans. M
<lb />Que le peuple me quitte, &amp; que le sort me braue,
<lb />Brute peut bien mourir, mais non pas en Esclaue:
<lb />Dans le chemin d’honneur, estant trop aduancé,
<lb />On le verra finir comme il a commencé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Tous ceux que ta valeur attache à ta fortune,
<lb />Sont Nochers, que iamais n’a fait paslir Neptune:
<lb />Quand l'Vniuers contr'eux se verroit coniuré,
<lb />L'Vniuers les verroit d’vn visage asseuré.
<lb />Leur ame grande &amp; forte, incapable de change,
<lb />Tasche de meriter vne iuste loüange;
<lb />Si bien que la fortune, auec tout son pouuoir,
<lb />Ne sçauroit les oster du chemin du deuoir.
<lb />Marche (si tu le veux) apres nostre sortie,
<lb />Vers les climats loingtains de la froide Scithie,
<lb />Cherche (si tù le veux) quelque meilleur destin,
<lb />Dans ceux que le Soleil visite le matin,
<lb />2
<lb />Teuterit futurons pert tont, &amp; sçatnes que nostre ame,
<lb />Mesprisera pour toy, le fer, l’onde, &amp; la flame;
<lb />Oublira le pais, les parens, &amp; le bien;
<lb />Fais donc quand tu voudras, nostre destin du tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sortons, mon cher Amy, de ceste infame Rome,
<lb />Où le vice est masque sous le visage d’homme,
<lb />Ou l’auarice regne auec la laschete;
<lb />Où l’on voit chacun libre, &amp; point de liberté?
<lb />Oû le Crime impuny monstre son insolence;
<lb />Où la vertu gemit sous vn honteux silence;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />K ij
<lb />Et bref, où les forfaicts, arriuent à tel point.
<lb />Que pour estre innocent, il faut ne l’estre point.
<lb />Allons vers Antium, former vn corps d'armée:
<lb />Il naistra des Soldats de nostre Renommée;
<lb />Assemblons nos Amis; partons en combattant:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Ie m'en vais les trouuer;
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Iy suis dans vn instant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />CINQVIESME.
<lb />BRVTE, PORCIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />N ce nouueau trauail, que le destin me
<lb />donne,
<lb />Il faut, helas! il faut, que Brute t’a<lb />bandonne;
<lb />Ce mal persecutant, que rien n'a diuerty,
<lb />Est le plus grand des miens, &amp; le plus ressenty.
<lb />fe quitterois la vie, auecques moins de peine:
<lb />Mais quoy, la destinée est tousiours souueraines;
<lb />Rauy puioesirte fuinni que jeinde reculler?
<lb />L’arrest est prononcé, ie n’en peux appeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Brute s'en va partir! ô tristesse infinie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />De la mort d’vn Tyran, renest la tyrannie:
<fw><lb />u
</fw><lb />Son sang enuenimé fait reuoir auiourd’huy,
<lb />En despit de ma main, des monstres comme luy.
<lb />L’eselat de ma vertu les choque, &amp; leur fait ombre;
<lb />A faute de raison on la vainc par le nombre,
<lb />Et ie me vois forcé de partir de ce lieu,
<lb />(Au moins si sans mourir ie peux te dire Adieu)
<lb />De quelque bon discours dont mon ame se pare,
<lb />Elle sent la rigueur du coup qui la separe,
<lb />Ie reste sans constance en l’estat ou ie suis,
<lb />Et ie succombe enfin souZ l'effort des ennuis.
<lb />Ouy partir sans douleur m'est vn acte impoßible;
<lb />Je perds en te quittant, le titre d’inuincible,
<lb />Et malgre ma raison, ie me sens arracher,
<lb />I'entend Ce que l’honneur m’oblige encor de te cacher.
<lb />Mais toy chere Porcie, en ce funeste orage,
<lb />9
<lb />Prens ce que ie n’ay plus; sers toy de mon courage;
<lb />Fais agir ta vertu dans vn sort si douteux;
<lb />Mon amour le permet, ie n'en suïs point honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />On verra que ie suis (quoy que l’on execute)
<lb />La fille de Caton, &amp; la femme de Brute:
<lb />Que l’Vniuers entier s’assemble contre toy,
<lb />Außi bien que ton cœur subsistera ma foy.
<lb />La peine la plus grande &amp; la mieux inuentée,
<lb />Dont l’ame d'vn mortel puisse estre tourmentée,
<lb />Me verra conseruer tout ce que i'ay promis,
<lb />Et ie feray paslir tes plus fiers ennemis.
<lb />Ma sorce, &amp; ta vertu feront honte à leurvice;
<lb />Ie treuueray la gloire au milieu du supplice;
<lb />Et toute leur puissance, &amp; toute leur rigueur,
<lb />N'espranleront iamais, ton ame, ny moncœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ha! ce diuin propos m'eschauffe, &amp; me r'anime:
<lb />Apres l’auoir gouste, la foiblesse est vn crime:
<lb />Je parts, mon cher Amour, ie parts, mais resolu,
<lb />De mourirnoblement, sile sort l'a voulu.
<lb /> duineu
<fw><lb />J
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CI
<lb />
<lb />Ma fin suiuant la tienne (en estant esclaircie
<lb />Sera digne de Brute, &amp; digne de Porcie.
<fw><lb />1II A Ce qu'as
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />AHTR
<lb />Puisse le Ciel touché, par vn desir si beau,
<lb />4
<lb />Nous reioindre à la vie, ou du moins au tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANTHOINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />C
<lb />IV
<lb />L2
<lb />SIXIESME.
<lb />ANTHOINE, CALPHVRNIE, LE
<lb />SENAT EN CORPS, COEVR DE
<lb />PEVPLE ROMAIN, LEPIDE,
<lb />EMILIE, PHILIPPVS, ARTEMI<lb />DORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oraison Funebre.
<lb />EGrand Cæsar est mort: ce second Ale<lb />xandre;
<lb />Helas! qui le croira) n'est plus qu'vn
<lb />peu de cendre:
<lb />Et cette Vrne contient (ô triste souuenir)
<lb />dCasar. Ce que tout l’Vniuers ne pouuoit contenir.
<lb />Mais quel estrange sort le derobe a la terre?
<lb />Est-il mort dans son lict? est-il mort à la guerre
<lb />Ou?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou si la forte amour que les Dieux ont pour luy,
<lb />Sans mal, &amp; sans douleur nous l’enleue auiour<lb />d’huy?
<lb />Non, il a bien souffert vn traictement plus rude,
<lb />Et de la perfidie &amp; de l’ingratitude:
<lb />Ie frisonne d’horreur d’y penser seulement;
<lb />Et vous allez auoir le mesme sentiment.
<lb />Qu'on aille aux chauds desers de l’ardente Libie,
<lb />Où dans les vastes champs de l’affreuse Arabie,
<lb />Qu'on visite l’Afrique, &amp; son peuple noircy,
<lb />On n’y verra iamais tant de monstres qu’icy.
<lb />Mais ces monstres encor ne sont pas ordinaires;
<lb />Ils sont des plus cruels &amp; des plus sanguinaires;
<lb />Et pour vous faire voir, que sans doutes ils sont tels
<lb />Ils font mourir Casar, le milieu des mortels.
<lb />Mais comme quoy mourir? iamais la barbarie
<lb />Des Lions qu'on irrite, &amp; qu’on met en furie,
<lb />Au milieu des Captifs, que leur rage a deffaicts,
<lb />N'a produit à vos yeux de si sanglants effects,
<lb />Vingt &amp; trois fois leurs mains ( si dignes de la flame)
<lb />Ont ouuert le passage à sa genereuse ame,
<lb />Et Cæsar à la fin percé de tant de coups,
<lb />A perdu tout le sang qu’il conseruoit pour vous.
<lb />Ha! l’excés de douleur, me coupe la parole;
<lb />Et ie m’afflige plus que ie ne vous console:
<lb />Illustre, &amp; Grand Cæsar, tu m’entends aduoüer,
<lb />Qu'il faut que ie me pleigne, au lieu de te loüer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vingt &amp; trois coups meschans! au moins dites quel
<lb />crime
<lb />A fait le Dictateur, &amp; ce qui vous anime?
<lb />Jls ne respondent rien: &amp; Cæsar n’est blasmé,
<lb />Que pource qu’il aimoit, &amp; qu'il estoit aimé.
<lb />Ouy peuple, vostre amour luy fait perdre la vie:
<lb />Cartousiours l’innocence est subiecte à l’enuie:
<lb />Qui de tous les mortels, peut auec verité,
<lb />Dire qu’il a souffert ce qu'il a merité?
<lb />Et qui peut iustement se plaindre de cét homme,
<lb />Ilentend Qui sembloit s’immoler pour la grandeur de Rome?
<lb />Demons dont la fureur est sans comparaison,
<lb />Parlez, ils sont muets, à faute de raison:
<lb />cesar. Mais traistres, cacheZ vous dans le centre du monde,
<lb />Mesurez la grandeur de la terre &amp; de l’onde,
<lb />Fuyez, fuyez, tousiours, tascheZ de vous sauuer,
<lb />Le bras puissant des Dieux vous sçaura bien treu<lb />uer
<lb />Portant en vostre sein l’oiseau de Promethee,
<lb />Par vn cuisant remords, vostre ame tourmentée,
<lb />Vous faisant endurer des tourmens eternels,
<lb />Vous serez les bourreaux comme les criminels.
<lb />Et vous peuple Romain, perdez vous la memoire,
<lb />Que des mains de Cæsar vous tenez vostre gloire?
<lb />Ne vous souuient-il plus qu'il rangea sous vos loix,
<lb />Ces peuples aguerris, ces genereux Gaulois?
<lb />Et que fendant les flôts de l'humtae campagne,
<lb />Il porta vostre nom dans la grande Bretagne,
<lb />Et fit voler vostre Aigle, &amp; regner en des lieux,
<lb />Qui n’estoient commãdez, ny connus que des Dieux?
<lb />Que si l'on oublioit sa valeur infinie,
<lb />Afrique, Espagne, Grece, Egypte, Germanie,
<lb />Et tant d’autres Climats que Cæsar a domptez,
<lb />Parlez de ses hauts faits, comme de ces bontez.
<lb />Tibre, qu'il a rendu le plus fameux des fleuues,
<lb />Toy qui vis sa valeur, par de si belles preuues,
<lb />Dis nous combien de fois Cæsar est retourné,
<lb />Dans le char de triomphe; &amp; combien couronné:
<lb />Mais comme vne vertu semble en former vne autre,
<lb />Il ne vouloit du bien, que pour le faire vostre:
<lb />Voyez, comme l’amour qui conduisoit sa main,
<lb />Combloit de ses bien-faicts tout le peuple Romain:
<lb />Lisez ce Testament; il l’escriuit luy mesme:
<lb />O d’vn cœur liberal, magnificence extréme!
<lb />At quue puonnt a tous, &amp; ton ue ses meurtriers,
<lb />Se trouue encore mis entre ses heritiers.
<lb />Et quoy tant de faueur rend vostre ame obligée,
<lb />Et sa funeste mort ne sera point vangée?
<lb />Ii jaui jeuctlartr, qu dont, responde tous;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINE
<lb />PARLE AVOVS.
<lb />Uoyez de son destin les pitoyables marques,
<lb />Que virent à regret les yeux mesmes des Parques;
<lb />Ne punirez vous pas la rage de ces loups?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEST LE SANG DE CESAR (ROMAINS) QVI
<lb />PARLE AVOVS.
<lb />L ij
<lb />Quoy, voulez vous souffrir que les races futures,
<lb />En fremissant d’horreur de voir nos aduentures,
<lb />t ous oreesmne comme Drure, en mantuant de cour<lb />roux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’EST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) QVI
<lb />PARLEA
<lb />VOVS.
<lb />Au moins n’oubliez pas qu’Anthoine plus fidelle,
<lb />Monstrant vostre deuoir, fit paroistre son Zele,
<lb />Et que pour s'acquiter, il vous dit à genoux,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVE LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) PAR
<lb />LOIT AVOVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHALPHVRNIE.
<lb />Elle se Pour vous faire courir à de si iustes armes,
<lb />noux &amp; Souffrez moy de mesler ce Sang auec mes larmes:
<lb />Et si quelque pitié regne en vos cœurs pour moy,
<lb />Gardez bien d’en auoir, de ces hommes sans foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CITOYEN.
<lb />D'vne lasche pitié nos cœurs sont incapables:
<lb />Qui deffend les meschans, est au rang des coulpables:
<lb />Allons, allons changer ce discours en effects;
<lb />Et de ce mesme feu consumerleurs Palais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />I
<lb />SCTIMT
<lb />1. 3RX2
<lb /> RRIJ.
<lb />DERNIERE
<lb />2
<lb />N AVTRE CITOYEN
<lb />G
<lb />M0S
<lb />2
<lb />8
<lb />8
<lb />0
<lb />ENATEVRS, apprenez la plus Ilaniue,
<lb />grande merueille,
<lb />Qui peut-estre iamais ait frappé vostre
<lb />PAN oreille:
<lb />210
<lb />Mu
<lb />L denr q
<lb />611 NVI
<lb />Hier au soir ennuyé de voir tant de meschans,
<lb />J'allay passer la nuict dans la douceur des champs?
<lb />Mais reuenant au point que la clarté s’allume,
<lb />Mon œil a veu Cæsar, plus grand que de coustume,
<lb />D'vn port maiestueux, d’vn regard esclattant,
<lb />Qui s'esleuoit sur Rome; &amp; qui dans vn instant,
<lb />Par cette agilité dont vne ame est pourueuë,
<lb />A trauersé les airs, ayant laßé ma veuë:
<lb />cours est
<lb />tiré de
<lb />l’histoire
<lb />Romaine
<lb />Mais au mesme moment s’est fait voir à mes yeux,
<lb />Vn Astre tout nouueau qui brilloit dans les Cieux,
<lb />ce dis</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
<lb />Q a aucun ne doute icy de ce raport fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Bien-heureux Messager! agreable nouuelle!
<lb />Romains, Uenus sans doute, a mis en ce haut rang,
<lb />cefur se Celuy que la Nature a tiré de son sang;
<lb />I
<lb />Ce grand Neueu d'Enée, ou plustost son merite,
<lb />Qui treuuoit parmy nous la terre trop petite,
<lb />Antoine Luy donne cette place entre les immortels;
<lb />Et nous demande a tous, l’Encens, &amp; les Autels.
<lb />Qui voudroit refuser son cœur mesme en offrande,
<lb />A ce Dieu, qu’à fait tel vne vertu si grande?
<lb />Pour croire ce miracle, il ne faut point le voir:
<lb />Mais, Romains, sçauez vous que l est vostre deuoir?
<lb />Puis qu'il a merité de la Chose Publique;
<lb />reprence Qu'elle erige en son Nom vn Temple magnifique,
<lb />virepo. Allons le desseigner: &amp; qu’on sçache en tous lieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 la role QVE L'ILLVSTRE CESAR, ESTAV NOMBRE
<lb />DES DIEVX.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>