<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le triomphe de la Ligue . Tragoedie nouvelle</title>
        <author>Nerée, Richard Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb310092069"/>
          <author>
            <persName>Nerée, Richard Jean de</persName>
          </author>
          <title>Le triomphe de la Ligue . Tragoedie nouvelle</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1607" cert="high" resp="BNF">1607</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y e5 au
<lb />et-puale Jepucee a
<fw><lb />L. 14.91.
<lb />9-
<lb />
<lb />de France
</fw><fw><lb />4
<lb />hr
<lb />13 6.7
<lb />LE
<lb />TRIOMPHE
<lb />DE LA
<lb />LIGVE.
<lb />TRAGOEDIE NOVVELLE
<lb />f) 4('
<lb />Euhi leau (NIρZes<lb />A LEYDE,
<lb />
<lb />tue
<lb />
<lb />LL
<lb />De l'Imprimerie de TaOMAS BASSOu,
<lb />Anno CI9. I9. e. VII.
<lb />1’7
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce roide bras hausté, ce tranchant coustelas,
<lb />Ce cheval bondissant, en ce champ, me fait croire,
<lb />Que la terre &amp; le Ciel t’appresteut des combats,
<lb />Mais ta seule valeur, le Triomphe &amp; la gloire. R.IN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />TRES-ILLVSTRE
<lb />Tces magnisufunc ocigneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMVEL KORECKY,
<lb />Conte de Norec, &amp;c
<fw><lb />&amp;Onbrave, ieune raion du ciel.
<lb />l’honneur &amp; l’ornemet de vo<lb />stre âge, l’esperace des vostres
<lb />le subiect &amp; l'obiect ou aboutissent
<lb />leurs plus augustes souhaits, mon bra<lb />ve, encor que l’hommage qu’on doit
<lb />&amp; qu’on apporte aux pieds de la gtan<lb />deur, &amp; la grandeur n’aillent pas a l’es<lb />gal: Qu’on n’appende rien aux autels
<lb />d'une sublime divinité qui ne pende
<lb />l'aisle vers la terre, &amp; ne descouvre son
<lb />inegalité: Toutesfois vne simple main
<lb />levée, vne goutte d’eau, vne pomme
<lb />1
<lb />&amp;
<lb />8
<lb />dana
</fw><lb />dans la main d'vn subiect, le maintien<lb />nent en la saisine de ses biens, sont ag<lb />greables a son Prince. La fumée d’vn
<lb />4
<lb />grain d’encens donne iusqu'au ciel au
<lb />travers de l’epaisseur des airs, le parsu<lb />me, sert d’ombre a nos pechez, de nuë à
<lb />l’Eternel pour les cacher &amp; ne les vous.
<lb />Vn souspir entrecouppé doucement
<lb />bassement eslancé du sonds de l’ame
<lb />fidele, y tonne, y esclatte, s’y faict don<lb />ner audience au milieu de la presse, &amp;
<lb />y est le tant bien venu qu’il ne retour<lb />ne iamais la main vuide. Ce seul ré<lb />spect me fait hasarder mon vol vers
<lb />vous, &amp; sert d’ancres &amp; d’arbouttans
<lb />aux deffiãces d’un bel oser qui ma pris
<lb />de saire marcher sous l’adveu &amp; le til<lb />tre de vostre grandeur, ce miserable
<lb />enfançon qui a peine fait le seulet; &amp;
<fw><lb />vous
</fw><lb />vous pourra saluer en begaiant: Voiez,
<lb />qu’il vous fait les doux yeux, tendés lui
<lb />la main, serués lui de hausse menton
<lb />pour le faire paroistre, d’ame &amp; de for<lb />me pour l’aviver &amp; le rendre tout par<lb />lant, comme le Soleil donnant sur l’i<lb />mage de Memnon. Il fera en recompe<lb />se le voiage du ciel pour vous, &amp; le sup<lb />pliera que ces Triomphes triomphez
<lb />soient augures infallibles de vos Tri<lb />omphes triomphãts: ces passiss, de yos
<lb />actifs: Ceux de mo Prince, cest Alexan<lb />dre de France, l'astre du bonheur des
<lb />siens, le Comete du malheur de ses en<lb />nemis, l’abbregè &amp; le racourci des plus
<lb />grands Princes, les Fourriers &amp; avant<lb />3
<lb />coureurs des vostres: Ceux de ce grand
<lb />Mars Chodkievvyez vostre Oncle,
<lb />---.-
<lb />qui a emoussé &amp; la.pep fartempe
<fw><lb />4
<lb />3
<lb />aux
</fw><lb />aux armes de Suede, mis a l’ambeaux
<lb />&amp; a hachis le dosde ses ennemis, a la re<lb />verse &amp; de pieds contre mont la sortu<lb />ne du Duc Charles, &amp; le tient encor
<lb />pour le iourd’hui sous le fouet &amp; la ver<lb />ge,leurs cõtemporels. Que les vostres
<lb />seruent de Patron a ce jeune Aiglon
<lb />Charles vostre frere: Que les prudents,
<lb />les graves doux conseils, saines, &amp; sain<lb />ctes institutiõs de cest autre Connidas
<lb />vostre Albert Skoracwvicz soient autãt
<lb />d’aiguillons, autant de feux pour vous
<lb />y pousser, pour vous y eschauffer. Vn
<lb />service vaut l’autre, mon brave, vous
<lb />lui donnerés comme l’estre &amp; le croi<lb />stre, vous arracherés la dent de l’envie
<lb />qui voudroit mordre dessus, &amp; atten<lb />drés certainemẽt l'effect de ses promes<lb />ses &amp; levenemẽt de ses desirs, qui vous
<fw><lb />v<lb />veulent
</fw><lb />veulent voir eternisé &amp; enté sur l’im<lb />mortalité. Que si on lui dit que la Frã<lb />ce est au dessus du vent, au couuert de
<lb />l’orage, &amp; de la torniente, a l’abri des
<lb />vagues &amp; des tempestes ciuiles, releuée
<lb />de l'accouchement de ses ruines, toute
<lb />drue, toute belle, en ses habits nuptiaux
<lb />en son en bon point: qu’elle a changé
<lb />sa croix en gloire: ses aigreurs en dou<lb />ceurs: sa tristesse en liesse: ses cris en ris:
<lb />ses afflictios en festõs &amp; girlãdes. Que
<lb />l'amnestie Roiale a mis au ban &amp; au
<lb />tõbeau toutes animositez, toutes par<lb />tialitez. Pourquoi donc il la voisle ici
<lb />d'un crespe noir? il la peind toute es<lb />cheuelée, toute ridée, toute froncée?
<lb />d’une contestance pitolaorej a tirvifa<lb />ge morne, criant a l’aide &amp; au meurtre?
<lb />les mains rouges de sang, armées de fer
<fw><lb />4
<lb />.-
<lb />&amp;
</fw><lb />&amp; de seu, pour tout esgorger, pour
<lb />tout embraser? fourmillãte d’ennemis?
<lb />bourrassée de vents violents? Submer<lb />gée d’un courant de torrents? deffaite a
<lb />platte cousture? sans espoir de ressour<lb />ce? de r’alliement? Si ce n’est pas regrat<lb />ter ses plaies? rafraichir ses douleurs? ec<lb />clipser son souleil en son Orient, en son
<lb />leuant? orager &amp; brouiller son beau se<lb />rain? troubler son calme? r'allumer ses
<lb />feux amortis? r'animer ses courages a<lb />mollis? l’a remettre aux prises? en con<lb />traste? Il le recognoist, Si cest bastir vn
<lb />escallier pour monter a l’empire, à la
<lb />dictature, en monstrant les armes de
<lb />Brutus, d’Æschillus toutes sanglantes;
<lb />Cæsar &amp; Timophanes, tous ouverts,
<lb />tous couverts de plaies? Attacher des
<lb />aisles au dos de ces ames sourcilleuses,
<lb />41..
<lb />
<lb />- - --.
<fw><lb />bouf</fw><lb />boursoufflées &amp; enflées d’ambitiõ, en
<lb />les menant sur l’Eridan &amp; leur faisant
<lb />voir ce poure Icare tout bruslé, tout
<lb />noié? Relever la creste a ces ames de
<lb />boüe, rapantes sur le limon, les guinder
<lb />&amp; eporter au de la du ciel poury trou<lb />ver lupiter, le combattre &amp; l’abbatre,
<lb />en leur faisant voir ce geant Poliphe<lb />me aterré &amp; foudroié a ses pieds? Des<lb />baucher Lucrece, entretenir &amp; nourrir
<lb />Lais en sa vilenie, en leur monstrant ce
<lb />braue Thesée apres tant d’exploits pri<lb />sonnier en Molossie? Alciblade, enfu<lb />mé, lapidé l’espée au poing? Samson,
<lb />pris au giron de Dalila, ses forces raiées
<lb />aueuglé &amp; gossé de la Palestine? Antoi<lb />ne effeminé, des honoré &amp; perdu entre
<lb />les bras de Cleopatre? Sardanapale sur
<lb />une pile? mais pluitort qui ne voitla
<lb />*
<lb />mort
<fw><lb />4
</fw><lb />mort d’un enfant, couuert neantmoins
<lb />d’un legitime lien, faire fendre le cœur,
<lb />fondre les yeux &amp; tirer larmes de sang a
<lb />son poure pere, lui faire porter la main
<lb />sur la cõscience, se battre de coups, s’ab<lb />battre deuant l’Eternel, affamé de sa
<lb />grace, alteré de ses bontez, crier apres sa
<lb />misericorde? Et puis, Dieu qui est del<lb />cendu, qui a paru sur le theatre a joué
<lb />son roole &amp; n’a iamais quité l’eschafaut
<lb />qu’apres auoir ataché lxion a tine roue,
<lb />exaucé la voix lamẽtable de Philocte<lb />te:laissé Haman au bout d’une corde:
<lb />Mardochée dans un palais: mis hors
<lb />d’eschee &amp; de danger au milieu des dã<lb />gers, la vie de ceux qui portet sa liuree,
<lb />marchent a sa solde, &amp; ne se plaisent de
<lb />viure en terre que tant qu’il leur defend
<lb />ci’y mourir: leue son masque, veutestre
<fw><lb />recogneu
</fw><lb />recogneu au plus espais de la foule, en
<lb />ses jugements, en ses defenses. Il y va de
<lb />sa gloire, de la providence. &amp; qui heur<lb />tera contre? Abraham peindra en gros<lb />ses lettres au front de son oriflam &amp;
<lb />n’aura en la bouche que ceste response,
<lb />Le Seigneur y pouruoira, &amp; nous tai<lb />rons qu’il y ait pourveu? A la moindre
<lb />veue, a la touche, &amp; la luicte d'unAnge
<lb />au fonds de la nuict, au couvert des te<lb />nebres, Iacob dressera un memorial de
<lb />pierres, vne souvenace, vne recognois<lb />sance locale: &amp; a celle de l’Eternel, en
<lb />plain midi, a la veüe de la Frãce, a l'ouie
<lb />de l’Europe, nous n'en bastirons vne
<lb />de papier? Qui ne le seroit, que ces Ti<lb />gres, qui au bruit tonnant des louanges
<lb />de Dieu, au son esclattant des valeurs
<lb />de leur Prince, a l’aubade &amp; aux villa<fw><lb />nelles
</fw><lb />nelles du relevemet de la couche mor<lb />telle d’vn estat, auxchants victorieux
<lb />des favorits du Ciel, entrent en fureur?
<lb />Que ces Tirtées qui ne cornent que le
<lb />meurtre &amp; le sang? Que ces cervelles
<lb />mal timbrées, ces ames mal cimentées
<lb />a tout bien? Soit, qu’il sorte donc, s’en
<lb />aille, vne simple baguette a la main,
<lb />sans armes, sans passe-port, sans escorte
<lb />que de l’honneur &amp; de vous a qui je
<lb />demeure jusqu’au tombeau,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mon Braye
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre intime &amp; affectionné
<lb />serviteur
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De N.N.
<lb />E souhaiterois, ami Lecteur, que se poux battist
<lb />tousiours a mes actions; qu’elles fussent sans point,
<lb />sans virgule, toutes d'vne tite: que la fin de l’une enfan<lb />tast le commencement de l’autre:que ie n’achevasse ia<lb />mais que pour cõmencer:que mon repos, mon dormir
<lb />fust en lievre. en grue, les yeux tous ouverts,la plerre a
<lb />la bouche, &amp; sut vn pied. Mais puis qu’il est impossible,
<lb />au il n'y a action qui ne desagisse, cõtinuité qui n’ait ses
<lb />bastons rompus, Guerre ses treves, sepmaine son sabat,
<lb />Musique ses pauses, travail son repos, orateut fon si<lb />lence, Muses leurs vacances,escrivain ses points. Il m’a
<lb />falu donner aux miennes quelques pauses, d’estendre
<lb />par fois mon esprit pour ne le rompre, lui donner re<lb />pos pour travailler da vantage. Ceste necessité naturel<lb />le, la beauté de ce subiect qui n’a iamais estè manié,
<lb />&amp; la requeste de quelques vns, m’ont fait jetter dessus.
<lb />Ie ne l’ai iamais fait que pour me delasser: encor y ai-ie
<lb />plus dependu de papier,que de peine. Ie ne suis pas si
<lb />mauvais mesuager du temps que de l’emploier si mal.
<lb />Si tu prends la patience de le lire, fai cõme moi de l'es<lb />crire, tu ne t’en repentiras pas davantage, &amp; retran<lb />cheras autant de ton ennui, &amp; de tes travaux que du
<lb />crime dont tu me voudrois charger, emploie y le tẽps
<lb />que tu ne sçauroit ou emploier &amp; tes heures perduts.
<lb />Si tu le reçoi d’vn bon oeil tu m’obligeras, a te remer<lb />cier,a poursuivre ou a te presenter chose de plus haute
<lb />lice. A Dieu.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Doctis<fw><lb />Doctissimo R. I.NEREO
<lb />-
<lb />dio ounltaa siagoxaao
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ræcia que primum Tragicos est ausa
<lb />furores
<lb />Hoc quoq́ mentitum protulit auctor ôpus.
<lb />Infelix Athamas, &amp; quæ nunc nomine verso
<lb />Æquoreas inter dicitur esse Deas,
<lb />Virque suæ matris pariter, genltorque sororu,
<lb />Et scelus, &amp; suriæ tristis Oreste tuæ,
<lb />Nec suus Alcides, nec par Telamonius iræ,
<lb />Implebant miseris mœsta theatra modis.
<lb />Nereus patrio, sed certior, astra cothurno
<lb />Pulsat, &amp; historicii syrmate niunus obit.
<lb />Falsarum satis est: nunc vera Tragœdia nomẽ
<lb />Postulat, &amp; fidei plus, satis artis habet.
<lb />Pulpita cui cedunt, quantim mendacia vero,
<lb />Quantu corporibus sumus &amp; umbra suis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ex tempineicucone,
<lb />D. HEINSIVS.
<fw><lb />– 4
</fw><lb />TOn dessein n'a pas estt́
<lb />En ce mien petit ouvrage,
<lb />D'habiller la verité
<lb />D'vn magnifique langage;
<lb />Mais bien de dirè a nos fils,
<lb />Ce que nos Peres en France
<lb />Ont dit, sau, pouspanndis
<lb />Pour eneviter l’offense.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />A sa Tragœdie contre les Zoiles,
<fw><lb />Es Aristarques, ces chenilles,
<lb />Qui ne font que mordre &amp; rõger,
<lb />Les bons escrits des plus habiles
<lb />Te voudroient tout entier manger
<lb />Si tu n’avois pour ta deffence
<lb />De ce Chevallier la vaillance.
<lb />. .. ...------...- .. ... .. .....
</fw><fw><lb />".
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Contance, garde-Ioix;
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Gleill, Roi imaginairé.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Numiade, Vice-Roi.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Ieusoie, Aimefer.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Nicodeme, timide.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />a5aupnsile.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Monserpiné, Catholiquet
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Visteie, harengueur seditieux
<fw><lb />Legier, Courrier.
<lb />Hierosme, Escuier.
<lb />Galopin, Messager.
<lb />Chœurs.
<lb />*
<lb />"
</fw><fw><lb />
<lb />-
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />TRAGEDIE.
<lb />picte Irenbter,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRIOMPHE DE LA LIGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Constance Garde-loix.
<lb />Esia du blond Titã la perruque dorée,
<lb />Espand ses clairs raions par la voute
<lb />aZurée:
<lb />Et ia ce char brillant tecommenceant
<lb />son tour,
<lb />L’âge de l’vnivers accroist d’un nouvtau jour.
<lb />O toi qui pour sanver de la patte cruelle,
<lb />De ces loups acharnés ton ser viteur fidelle:
<lb />As cesle nuict campé pres de moi sommeillant
<lb />De tes anges esleus le bataillon veillaut:
<lb />Qui malgré les haineux de ta pourette Eglise,
<lb />Au milieu de leurs dars,nous tiens sous ta frãchise:
<lb />Qui leur serre la bride ou lasches quand tu veux,
<lb />at aisseure nos pas, qui contes nos choveux,
<lb />Qui scais de combien dans nostre vie est bornes,
<lb />Seigmeur preser ue nous, beui teste iournée;
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vueille
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIITONTHE
<lb />Vueille Eternel garder la Roiate maison
<lb />v....4.
<lb />De conseiller flatteur, de meurtre &amp; de poison:
<lb />Garde nos Princes chers, le Senat, la Noblesse
<lb />Et le peuple mourant: O Seigneur ne delaiße
<lb />L'a deplorable France au plus fort du danger,
<lb />Pour gemir sous le joug du barbare estranger.
<lb />Ah! poure France helas! pitoiable &amp; benigne
<lb />Tu as nourri l’aspic qui breche ta poitrine:
<lb />Tu troutas ces Tirans en la fange icctés,
<lb />Tu les mis dans ton scin, tu les as alleictés,
<lb />Tu leur as fait succer de tẽs fils la substance,
<lb />Tu les as eslevés, Mais pour ta recompense,
<lb />Ils veulent ces ingrats de tes bras arracher
<lb />De tous tes chers en fans ton enfant le plus cher.
<lb />Le sanglant aßasin est mis en embuscade:
<lb />Le Toscan dans vn plat tire son estocade:
<lb />Tant &amp; tant de ludas, pour leur maistre livrer,
<lb />N’attendent que le prix ia prest a delivrer.
<lb />De lui &amp; de l’estat, di spo sent temeraires.
<lb />Son conseil est rempli de leurs pensionaires,
<lb />Revoltent ses Cités, gaionent ses Gouverneurs,
<lb />Exilent ses ser vants: les Courtisants menteurs
<lb />Sont tousiours importuns, pendus a son oreille,
<lb />Et si le Roi des Rois pour nostre Roi ne vueille.
<fw><lb />France
<lb />..-
<lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />DR
<lb />LA
<lb />L.FOVB.
<lb />Prance c’est fait de toy, perdant a ce ste fois
<lb />Ton antique grandeur, &amp; le nom de tes Rois.
<lb />L’on t’a cent fois predit ton malheur miserable.
<lb />Mais tu n'en faisois cas, non plus que d’une fable.
<lb />Plustost tu les armas contre tes propres fils.
<lb />Et pour les advancer les tiens mesme desfis,
<lb />De ta marastre main. Tu fis rougir les ondes
<lb />Du sang de tes neveux, tes rivieres profondes
<lb />Trainerent dans Neptun mille corps carnagés
<lb />Pour tesmoigner l’horreur de tes faits enragés:
<lb />Et lors ces avortons te gossoient gueule ouverte
<lb />Pour l’esperé profit de ta sanglante perte.
<lb />Ingrate Nãtion! Que maudit soit le iour
<lb />Qui premier te fist voir ceste Francoise cour.
<lb />He! que plu stost n'yvint vn armé crocodile
<lb />Vn louche basiliq, &amp; cent mille &amp; cent mille
<lb />Envenimés ser pents? Que plustost les lions,
<lb />Les Pantberes, les Ours, les Leo pards felons,
<lb />N'y vindrent ils loger? He! que plastost encore
<lb />La pallißante faim, la peste qui devore
<lb />Sourdement les humains, &amp; tous genres de maux
<lb />N'y furent ils receus, que ces fiers vipereaux,
<lb />Qui ouvrent nostre flanc, deschirẽt nos entrailles,
<lb />Remplissent tout d’horreurs, de cris, de funerailles?
<fw><lb />A 2
<lb />O Fran<lb />*-
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O François retrompé, ô aveugle François
<lb />Qui ne t’es souvenu du grand cheval de bois
<lb />Par qui tes vieux ayeux &amp; leur antique Troie
<lb />Croiant à l’ennemi furent des Grecs la proie.
<lb />Qui n’as cognu le fard, d’un Sinon desloial
<lb />Couvant dedans son cœur le brasier infernal
<lb />Qu’ores tu vois fumer, qui petille &amp; s’enflame
<lb />Glaçant, contraire effect, de froide peur ton ame.
<lb />Or si du mal paßsé, adverti tu n’as creu
<lb />Garde toi maintenant du danger apperceu.
<lb />Il vaut mieux, bien que tard, s'opposer a la rage
<lb />De ce monstre testu, que souffrir d'avantage
<lb />Ses cornes se hausser: Monstrons donc vigoureux
<lb />Que France encor nourrist des enfants genereux,
<lb />Issus des vieux Gaulois, &amp; que les dexires sortes
<lb />Terreur de l’estranger, ne sont pas toutes mortes.
<lb />Que nous pouvons encor par le ser disputer
<lb />Bjeicangaide qempeu ceuoste
<lb />De la Roiale main, puis ayant la victoire
<lb />Cdu Roi soit le profit, &amp; au seul Dieu la gloire,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Ve celui est comblé d’heur,
<lb />Qui franc atuinmt &amp; minor,
<fw><lb />D'vnt
<lb />- *-4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’vne ambitieuse ardeur
<lb />Ne torture point sa vie.
<lb />Qui d’vn coutre gueretier
<lb />Seillonne le champ blettier
<lb />Delaißé par ses vieux peres:
<lb />Qui riche en sa poureté
<lb />Loing des Civiles miseres
<lb />Possede sa liberté.
<lb />ui pour priver de lingots
<lb />De Perou l’isle dorée;
<lb />Na sente les chenus flots
<lb />Du Tempestueux Nerée.
<lb />Qui n'a iamais veu nager
<lb />La flotte de l’estranger
<lb />A ses rives areneuses:
<lb />auiira poun tren dorije
<lb />Aux artisices flateuses
<lb />D'vn ennemi trop rusé.
<lb />Il ne voit de sang fumeux
<lb />Rougir les blondes campagnes
<lb />Ni des scadrons impiteux
<lb />Onder au vent les enfeignes.
<fw><lb />A
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il uc
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne voit en ses vieux ans
<lb />Ravir de ses chers enfans
<lb />La substance nourriciere,
<lb />Et iamais l’effort mutin
<lb />D'vne trou pe meurtriere
<lb />Ne met sa vierge au butiu.
<lb />Il ne redoute endormi
<lb />Que les guerrieres cohortes
<lb />D’vn estranger ennemi
<lb />Attaquent ses foibles portes.
<lb />Il repose en doux sommeil
<lb />Et n’attend a son resueil
<lb />D'vn desastre la nouvelle;
<lb />Et vivant content du sien
<lb />Ne craint qu’vne ardeur bourelle
<lb />Soit envieuse a son bien.
<lb />Maus les plus celebres Cours
<lb />Ne sont de ces maux exemptes:
<lb />Tousiours la grandeur tousiours
<lb />Sent ces pointures cuisantes.
<lb />Sans du mouton decoré
<lb />Le riche cotton doró
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iamais
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Q VD0.
<lb />Iamais le grec (rgolide
<lb />N’eust laißé ses moittes bords
<lb />Pour ravir au roi Colchide
<lb />Et la fille &amp; les Thresors.
<lb />L’envie aborde plustost
<lb />Au Palais d’vn grand reyaume
<lb />Qu’en l’humble &amp; petit Casot
<lb />Basti de boue &amp; de chaume.
<lb />Les rochers hauts estevés
<lb />Sont plus baslus, plus grevés
<lb />Par la soudroiante dexire
<lb />D'vn lupiter courroucé
<lb />214
<lb />Que l’umbreux vallon champestre.
<lb />Au pied d’un mont abbaißsé.
<lb />A 4
<lb />Produit
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Plus vne province on voit
<lb />Dnonneure &amp; nopioun feconde,
<lb />Plus l’usurper on voudroit
<lb />Tant ce fier venin abonde.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’oppulence des Cités
<lb />Rend les peuples frequentés
<lb />Des nations moins voisines,
<lb />Puis li srequentation
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Produit les flammes mutines
<lb />D'vne ardante ambition.
<lb />dasie n ej dules por qieestle.
<lb />A vn estat bien tranquile
<lb />Que recevoir trop piteux
<lb />Vne estrangere famille.
<lb />Le mercenaire incogneu
<lb />Lors qu’il se voit parvenu
<lb />Tasche de son sang accroistre:
<lb />Puis ayant accreu son rang,
<lb />Conspire contre son maistre
<lb />Et son legitime sang.
<lb />Il trouble ores sa maison
<lb />D'vne querelle intestine
<lb />Or par la noire poison
<lb />Contre sa vie il machine.
<lb />Il revolte ses subiecls
<lb />Par mille sanglants proiects
<lb />Pour l’ingrate recompense
<lb />D’avoir pris de lui le soing:
<lb />Ton desastre, ôpevre France!
<lb />En sert asies de tesmoing.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Scent
<fw><lb />Scene seconde.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Giesu. Numiade. leusoie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Giesu.
<lb />Est trop temporisé il se faut mettre au monde
<lb />L’a sortune nous rit, le Ciel, la terre &amp; l’onde
<lb />Semblent favoriser nes superbes desseins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Numiade.
<lb />Nous voi la eslevés aux honneurs souverains:
<lb />Car les Rrinces les Rois pippés par nostre amorce
<lb />Leurs sceptres font ploier sous nostre ieune force.
<lb />Gies. L’un pour entretenir de la ligue le cours
<lb />Les doubles pistolets nous offre pour secours.
<lb />Nu. L’autre promet d’armer la guerriere Allema<lb />Et ce duc Mõtagnard fait briller la cãpagne (ne:
<lb />De Morions crestés, menaçant toutessois
<lb />Pour colorer son ieu le peuple Genevois.
<lb />Puis le riche Clergé de la Romaine Eglise
<lb />a.........
<lb />Bien qu’ãvare &amp; taquin fournit a l’entreprise,
<lb />Gies. Ses beaux escus choisis nous pleuvẽt dans la
<lb />Cõme floccõs neigeux sur l’appenin hautain (main
<lb />Nu. Contre le naturel, l’or viẽt de Rome es Giules.
<lb />Ieus. Paris second Atlas, nous soustiet les espaults.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais pour le verd laurier, le lis en cercle rond
<lb />S’appreste en peu de iours pour nous presser le frõt,
<lb />Bref tout nous applaudit, tout monopole &amp; brigue
<lb />Et n’est pas vrai Chrestien qui n’a signé la Ligue.
<lb />Que nous sõmes accorts, que nous sommes discrets
<lb />D’avoir teu si long temps tant d’importãts secrets.
<lb />D’avoir par le devant tousiours pris la fortune.
<lb />De n'avoir negligé occasion aucune
<lb />Qui nous peust advancer, mesme en ces differents
<lb />Que pour nous ont tramés nos geniteurs pareuts.
<lb />Nous nous sommes deffaits par la sourde finesse
<lb />Des Chefs plus redoutés, de la crainte noblesse
<lb />Qui ne scait qu'au pourchas de nos sages germains
<lb />François bien que jeunet rougit ses tendres mains.
<lb />Au sang de ses subiects voire eust fait davantage
<lb />Si la fatale sœur eust retors son bel âge
<lb />Iusqu’a deux fois dix ans, tellement qu’a souhait
<lb />L'on eust France &amp; François sans grand travail
<lb />deffait?
<lb />Charles lui succedant lors nostre race habile
<lb />Alluma le brasier d’vne guerre civile
<lb />Et cruelle, &amp; sanglante, &amp; sans le triste sort
<lb />n. Qui poussant nostre Chef dessus le sombre pord,
<lb />Rendit &amp; Ligue &amp; nous ainsi comme en tutele
<fw><lb />Naus
</fw><lb />Nous seussions main tenant Frãcs de ceste querele
<lb />Honorés dans vn louvre, &amp; le sceptre puissant
<lb />Iroit dans nostre main son bel or iaunissant.
<lb />Mais las lla paix survint durãt nostre âge tendre:
<lb />Toutesfois par sous main nous remuons la cendre
<lb />De discord amorti, &amp; suivant peu a peu
<lb />Le trac des devanciers nous r’allumons le seu:
<lb />Nous poussons les François pesle mesle au carnaze,
<lb />Faisant tousiours prosit de ce mutin dommage.
<lb />Or ainsi qu’vn ouvrier excellent &amp; subtil
<lb />Se sert ores d’vn bonor d’vn mauvais outil,
<lb />Par la paix retournant en paix nostre ennemie
<lb />Nous surprenons au lict une troupe endormie
<lb />De ces gens abhorrés, &amp; desquels le resueil
<lb />Soudain fut tallonné d’vn eternel sommeil.
<lb />Des Fẽmes, des enfanis, les complaintes les larmes
<lb />Ne peurent adoucir la fureur de nos armes.
<lb />Tout passe par le fer. Tu le scais bien Paris
<lb />Toi qui en beus le sang, &amp; resonnas des cris:
<lb />Qui en fis en pourprer ta nourriciere Seine
<lb />Qui des corps tronconnés regorgeoit toute pleine.
<lb />Qui en ionchas les champs leur baillant pour tom<lb />beaux,
<fw><lb />a
<lb />Les ventres affumés des Chiens &amp; des Corbeaux.
<lb />Charles
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ed Irevdaeu
<lb />Charles tu le scais bien quelque part que ton ombre
<lb />Soit pasle retenu; Tu scais encor le nombre
<lb />Des corps assasinés, &amp; scais qu’en vne nuict
<lb />Pour nostre advancemẽt, tu sus presque destruict,
<lb />Mais scachãt, bien que tard, que le but sanguinaire
<lb />De nostre sainct complot estoit de te deffaire.
<lb />Qu'on se servoit de toi comme d’vn furieux
<lb />Pour te rendre aux François plus que tigre odieux
<lb />Indigne de ton sang, tu t'en mis en cholere
<lb />Tu en voulus parler, mais on te fist bien taire,
<lb />Or ce soudain ire spas, ni les Chefs maßacrés
<lb />Nouvroient encor le pas a nos desseins sact és
<lb />Restoit encor vn Roi, &amp; a ce Roivn Frere,
<lb />Des Françous bonoré, craint en terre estrangere.
<lb />Rarquoi fut resolu de rendre surmonté
<lb />Ce Duc n’ai aux combats, au labeur indomté.
<lb />Ce grand Duc nostre effroi, qui pour son sans
<lb />n’espandre,
<lb />Tiroit de France Mars pour l’emmener en Flãdre.
<lb />Qui Printe ambitieux, diligent, remuant,
<lb />spiroit au bon heur qui nous rit maintenant,
<lb />Et qui neust promptement ceste grandeur esteinte
<lb />Cestoit fait, cestoit fait de nostre ligue sainte
<lb />Nous seriõs hors d’epoir du beau scepire approcher,
<fw><lb />Bres
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DD L 7
<lb />EPOVB0.
<lb />Bref ce sut vn beau coup de nous en depescher.
<lb />Voila des tremiers traits de la ligue tramée,
<lb />Tantost a ieu couvert, tantost a main armée.
<lb />Nous touchons a l’effait, mais il saut amuser
<lb />Le peuple murmurant &amp; subtils l’abuser:
<lb />Lui promettant tenter le hasard des batailles,
<lb />13
<lb />Pour moderer l’impost, pour rabaisser les tailles,
<lb />Que piteux nous voulons de son col arracher
<lb />L’insuppor table ioug, que nous voulons tascher
<lb />De changer en repos du François le martyre O
<lb />Qui sot en nous croiant tombera dans vn pire,
<lb />Car ayant mis a bas la maison de hrnrie,
<lb />.
<lb />Leur Roi ira passer le fleuve d'Acheron.
<lb />
<lb />Gies. Quel subiect prendrons nous püis qu’il est
<lb />Catholique.
<lb />easai Tae
<lb />Ieus. Nimporte du subiect, le palais Plutenique,
<lb />Sera son louvre aimé: le fleuve Siygien
<lb />Sa seine serpentant; le Tenarique chien
<lb />Son limier plus cheri: l'antre de Persephone
<lb />Au lieu du brillant char du clair fils de Lateve
<lb />Sera devant ses yeux: Et pour tous Cci,
<lb />Pres de lui se tiendront les Eumenides sœurs.
<lb />Ce pendant glorieux nous irons faire guerre
<lb />En despit de Neptun a la riche Angleterre
<lb />MCimOOA</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<fw><lb />Dens
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />2.8 fr TOMPHS
<lb />Dont vous ayant fait Roi &amp; vostre estat en paix
<lb />Nous irons empieter &amp; Sedan &amp; Iamais. (tame
<lb />Gies. Que i’auroi de plaisir si le soing qui m’en
<lb />D'vn souci tenailleur ne torturoit mon ame,
<lb />Craignant que l’Espagnol qui l’argent nous depart
<lb />Ingrat a nos labeurs nous face maigre part.
<lb />Ieus. He le vieil radoté, ne voit il que la parque,
<lb />Est preste a l’envoier dans l’infernale barque,
<lb />Conter au vieil Charon que tant qu’il a vescu,
<lb />Il a plus par l’argent que par le fer vaincu.
<lb />Quil laisse ses en fans riches de sa rapine,
<lb />Quil brassa sourdement de France la ruine,
<lb />Et que pour du passé finement se vanger
<lb />Il poussoit les François a s'entre-carnager.
<lb />Mais soit que despité il tempeste &amp; menace:
<lb />Soit qu’il respire l’air, ou que Lethé il passe
<lb />Au royaume nuiteux, il faut sesuertuer
<lb />Sans aucune pitié de ravir, de tuer.
<lb />
<lb />(dre?
<lb />Tout nous est iuste &amp; bon: He! qui voudroit se fein<lb />Qui veut estre honoré, il se faut salre craindre.
<lb />Atmij soing de tiltres ni d’adveux
<lb />Pour posseder un bien que dire je ne veux.
<lb />Puis donc qu'au ravisseur la force sert de tiltre,
<lb />Mienx vaut riche perir que de languir belistre.
<fw><lb />Face
</fw><lb />Face donc qui voudra l’hi pocrite ou bigot
<lb />Qui aura des escus il sera huguenot,
<lb />Il n’est que d’en avoir, ô Fortune amiable
<lb />Deesse qui nous as esté tant favorable
<lb />Demeure avecques nous, ie te prie, a iamais
<lb />arntueno celuacuepuouutondi,us ta paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Ombien voit on perissables
<lb />Des Monarques redoutables
<lb />Les passageres grandeurs
<lb />Conbien cil qui son iuu sonde
<lb />Sur le fresse appui du monde
<lb />S’amoncele de mal heurs?
<lb />Tesmoing ce Tiran su perbe
<lb />ui reduit a paistre l’herbe
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce bien qui nos cœurs enlace
<lb />N’est qu’vn nuage qui passe,
<lb />Qu’un vent roullant dedans l’air:
<lb />Et ses fluteu ses delices
<lb />Ce beau lustre ses blandices
<lb />S’en volent comme vn esclair.
<fw><lb />Vit
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vit sa grandeur tresbucher:
<lb />Tesmoing le vieil Roi d'Ardans
<lb />A qui sa ville Ancienne
<lb />Fut vn funeral buscher.
<lb />Ainsi la cité Thebaine
<lb />D’honneurs &amp; de thresors pleins
<lb />Vit ses Princes carnager
<lb />Et par vn tel parricide
<lb />La Couronne Agenoride
<lb />Parer le front estranger.
<lb />Ainsi Rome l’orgueilleuse
<lb />Du monde victorieuse
<lb />Se destruit par ses debats:
<lb />Et or la France abrutie
<lb />Ne peut estre divertie
<lb />De courir a son trespas.
<lb />Rien n'est ici bas durable,
<lb />Dieu veut ouvrier admirall
<lb />Que ce tout retourne en rien:
<lb />Mais la mondaine sagesse
<lb />Adore plus la richesse
<lb />Que le seulautheur du bien.
<fw><lb />L’ambition, hauarice
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Oui
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />DVLA LIGVN.
<lb />Ont tant fecondé le vice
<lb />Que la Foi n’a plus de lieu,
<lb />Mesme au premier bruict qui vole
<lb />Nous recourons a l’idole,
<lb />Et tournons le dos a Dieu,
<lb />Le monde nous sait la guerre,
<lb />Et pour un bien peu de terre
<lb />Nous voulons quitter les Cieux:
<lb />Et craignant l'effort des hommes
<lb />Lasches de cœur que nous sommes,
<lb />D’un mal nous en faisons deux.
<lb />Ceste divine clemence
<lb />ui en l’antique ignorance
<lb />Ne nous voulut pas laisser,
<lb />ni uijene,e mer doles
<lb />Pour retourner execrables
<lb />Aux Dieux de bois enceuser.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Malheur aux grandeurs mondaine;
<lb />Malheur aux richesses vaines,
<lb />Malheureux qui pour sui port
<lb />Sur la vanité s’appuie,
<lb />Cercham pour lumiere &amp; vie
<lb />Les tenebres &amp; lamurt.
<fw><lb />
</fw><lb />He n'aurons nous plus memoire
<lb />De ce grand Dieu de victoire
<lb />Par nos peres adoré?
<lb />Dieu qui void la terre basse
<lb />L’onde &amp; l’asurée espace
<lb />Ou luit ce flambeau doré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tremblerens nous sous la garde
<lb />De si bonne sauvegarde,
<lb />Qui peut mieux donner secours
<lb />Que ceste maiesté prompte
<lb />Qui scait nos cheveux par compte
<lb />Nos ans,nos mois &amp; nos iours?
<lb />La main qui sauua puissante
<lb />Sa Hierusalem mourante,
<lb />Ne peut ell' sauver ausi
<lb />La povre Eglise estonnée?
<lb />Seroit sa sorce bornée
<lb />Et ce long brai r’accourci?
<lb />Plustost du Ciel la cholere
<lb />Tombera sur l’adversaire
<lb />Endurci en son forfait:
<lb />Et quoi qu’il puisse entreprendre
<lb />De Dieu qui nous veut defendre
<lb />-: A t. ---------
<lb />2
<fw><lb />7.
<lb />--
</fw><lb />Le vouloir n’est sans effect.
<lb />Comme celui qui toucher cuide
<lb />Le haut d’vne piramide
<lb />N’atterre estonné ses yeux.
<lb />Ainsi cerchant au Ciel place
<lb />Destournons &amp; cœur, &amp; face
<lb />De ce monde vicieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acte second.
<lb />Constance, Nicodeme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Constance.
<lb />T)Onc de ton fier dessain le barbaresque effeit
<lb />Tu pense a cheminer ores a ton souhaits
<lb />Dont tu cuides planter, par la loi de l’espée,
<lb />Sur ton coulpable chef la couronne usurpée,
<lb />Et comme si ton ombre ô perfide ligueur,
<lb />Pouvoit lier nos bras,&amp; glacer nostre cœur?
<lb />Tu fais or le paon, tu bravaches, tu roues:
<lb />Tu gourmandes le Roi, &amp; de la Cour te ioues:
<lb />Tu l’as contraint changer, son couseil aveuglant,
<lb />Vonr Rquess.c
<lb />2-2
<lb />l-..e...
<lb />Inhumain &amp; truel, &amp; par ceste entreprise
<lb />Soldat de l’Antechrist tu attaques l’Eglise:
<lb />Semblable aux fiers geants qui de la terre nét
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pei
<lb />4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour escaller le Ciel, planterent obstinés
<lb />Pinde, Osse &amp; Pelion, mont sur mont pour comba<lb />Le tonnant lupiter &amp; par terre l’abattre.
<lb />De tel orgueil enflé Cyclope furieux
<lb />Tu oses deffier le Dieu victorieux
<lb />Qui armé de courroux, d’esclairs &amp; de tonnerre
<lb />Bornera s’il luy plaist ton audace &amp; taguerre.
<lb />Caligule, Neron, qui voudrois les François.
<lb />N’auoir tous qu’un seul col pour pouvoir a la fois
<lb />La Frãce d’un seul coup de guerriers rẽdre veufue,
<lb />Doubtes tu abusé qu’encore il ne se treuve
<lb />Cent mille chess Gaulois, cent &amp; centmille mains
<lb />Pour dompter la rigeur de tes faits inhumains?
<lb />O Dieu qui es tousiours l'Asile &amp; la defense
<lb />De ton peuple affligé, voi nostre povre France,
<lb />Voi tes tendres ensans couverts de tous meschess
<lb />Voi les glaives penchants dessus nos tristes chess.
<lb />Voi ta poure Sion comme en terre abaiue.
<lb />Voi ta fille la paix deschirée &amp; rompue:
<lb />Voi Moyse en mespris, voi Seigneur que ton nom
<lb />Couure des rauisseurs, l'ardente ambition,
<lb />Couure leur cruauté, &amp; leur felonne rage:
<lb />Accours donc t’opposer a ce mistin orage.
<lb />Nous confessons helas! que tu et enflammé!
<lb />.--
<fw><lb />Iuste<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iustement contre nous, nous avons allumé
<lb />Par nos crimes sanglants le brasier de ton ire,
<lb />21
<lb />Nous t’avons offensé, Mais nous veux. su de<lb />struirę?
<lb />Las pere &amp; iuste &amp; bon modere ton courroux
<lb />Et retien en frappant la pesanteur des coups.
<lb />Nic. Comment, osez vous bien parler de Dieu
<lb />encore?
<lb />N’aves vous point de peur que lon vous face enclore
<lb />Au ventre d’un cachot &amp; finir pourement
<lb />Le reste de vos iours, en misere, en tourment?
<lb />121
<lb />* Const. Ie ne crain que mon Dieu, lui tout seul ie
<lb />redoute,
<lb />Nic. Quoi, voulez vous chercher un violẽt trespas?
<lb />Cõst. Ie ne le cherche point, mais ie ne le crain pas.
<lb />Nic. Vous n’aves point d'effroi de la mort effroi<lb />able?
<lb />Const. Elle est cõmune a tous, partãt inevitable;
<lb />Mais aux enfans de Dieu elle n'est plus la mort
<lb />Ains seulement le pour partupuyrturueui sort
<lb />Des miseres du monde, &amp; sans la mort benigne
<lb />L'homme ne pourroit voir la lumiere diuine.
<lb />Nic. Ie le croi cemme vous &amp; la crains ioutessois,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B 3
<lb />Const.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Const. Qui croit bien ne craint pas: les Rrinces
<lb />&amp; les Rois,
<lb />Des puissants Empereurt, les superbes Monarques
<lb />Sont tous assuiectis aux filandrieres parques.
<lb />Il faut laisser ce corps, &amp; auant qu'estre nés
<lb />Nous sommes pour butin ꝗ la mort destinés,
<lb />L’un tost, l’autre plus tard. Nico. Mais aués voue
<lb />De vous opiniastrer &amp; perdre vostre vie? (envie
<lb />Const. Ie ne la scauroi perdre, elle est en trop bon
<lb />Le nõbre de mes ans est en la main de Dieu (lieu,
<lb />Nic. Dieu nous a delaißsés au plus sort du desastre.
<lb />Const. Mais vous mais vous pluflost pour cour:
<lb />rir idolatre
<lb />A la pierre &amp; au bois &amp; auez pour recours
<lb />Immolé a des Dieux, muets, aveugles, sourds
<lb />A des Colosses vains. Nic. Ie sçai bien que l’image.
<lb />Ne me peut faire bien, ne profit, ne dommage.
<lb />Const. Il ne peut faire bien, mais vous en l’adorãt
<lb />Proz oqués du grand Dieu le courroux soudroiãt,
<lb />Du Dieu fort, Dieu ialoux, dont l’horible menace
<lb />S'estend de pere en pur,jeyy dorumentue,
<lb />Res peuples rebellés, Dieu qui son Israel
<lb />A souuent chastié pour avoir sur l’autel
<lb />Pes faux Dieux encensé, Dieu de qui la parels
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Nou</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN.
<lb />Nous desend de ploier le genouil a l’dole,
<lb />L’honorer la servir. Nic. Ie ne veux l’honorer
<lb />Si l’idole le voi ce n’est pour l’adorer.
<lb />3
<lb />Const. He! n'est ce l’honorer quand devant on
<lb />s’encline?
<lb />Nic. Qui bien si lon iugcoit du vouloir par la mi<lb />Ma bonne intention nie &amp; genoux &amp; mains (ne.
<lb />Et ne voi qu’a regret ces dieux forgés &amp; vains.
<lb />Const, Pourquoi les voiés vous? Nic. Ie les voi
<lb />par contraincte
<lb />(cte.
<lb />Qui veut viure enseurté faut avoir l’ame sein<lb />Const. Celui qui veut mourir ne peut esire cen<lb />trainct.
<lb />( crainct
<lb />Nic. Ie ne suis seul craintis, Ie voi qu'vn chacun
<lb />Const. Est ce vous asseurer que courrir miserable
<lb />Renoncer l’eternel, &amp; faire abominable
<lb />(té
<lb />Hommage a l’Antechrist: Nic. Ie n’ai pas renon<lb />Dieu, ni sa faincte loi, ains seulement pensé
<lb />A m’oster du danger. Const. Cest trop maigre
<lb />responte,
<lb />Qui ne confesse Christ plainement, le renonce.
<lb />Nic. Dieu scait que dans mon cœur ie l’ai seul re<lb />clamé.
<lb />Const. Voire mais cest au lieu ou il est blasphemé,
<fw><lb />Nic.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDDITSAPMI
<lb />Nic. Le corps tout seul y va? Const. Pensez vous
<lb />qu’il ne porte
<lb />Le cœur avecques luy: Laißés vous a la porte
<lb />Du Temple profané vostre esprit tremblotant
<lb />Pour a vostre retour le re prendre en sortant:
<lb />Ainsi l’incestueux, ainsi l’ord adultere
<lb />Auroit avecques vous le mesme eschapatoire,
<lb />S’excusant que le corps bruslant de salle amour
<lb />Auroit tout seul peché, mais si au dernier iour
<lb />Dieu condamne a iamais au soulfre &amp; a la flame,
<lb />Ceste maudite chair, que deviendra ceste ame?
<lb />Vn mesme Createur nous a fait ame &amp; corps
<lb />A luy est le dedans a lui est le dehors
<lb />Il veut ce tout ou rien, &amp; iamais ne par tage
<lb />Auec Satan banni l’homme son heritage.
<lb />Nic. Ie ne veux disputer contre la verité
<lb />Ie scai que i’ai sailli, mais ma timidité
<lb />Me fait apprehender un angoisseux martyre.
<lb />Const. Mais fuyant un malheur vous tombés en
<lb />un pire,
<lb />De Caribde en Scilla ayant osé changer
<lb />Dieu nostre Dieu puissant a un Dieu estranger.
<lb />Nic. Tous hommes sont pecheurs. si i’ai sailli Ti<lb />Vn autre aura commis un cruel homicide (mide,
<fw><lb />Vn
</fw><fw><lb />Vn adultere un rapt. Const. Peuvous sert d’ac<lb />De son forfait autrui pour le vostre excuser, (cuser
<lb />Et au lieu de gemir pour les offenses vostres
<lb />Confesser abusé, l’iniquité des autres.
<lb />(cœur
<lb />Nic. L'eternel tout voiant qui scait qu’el est mon
<lb />Est pere pitoiable. Const. Et tres iuste vengeur
<lb />De son nom mesprisé. Nic. Toutesfois il pardonne
<lb />Le crime du pecheur. Const. Quand a luy on re<lb />tourne.
<lb />Nic. I’aurai tousiours recours a sa saincte bonté.
<lb />Const. Pourquoi tournés vous dont les yeux d'au<lb />tre costé.
<lb />Nic. Si ie ne l’eusse fait, des osficiers severes
<lb />rpora<lb />Faisoient vendre mes biens a l’encan aux encheres.
<lb />Const. Pour les biens deviés vous quitter l’au<lb />theur du bien?
<lb />Nic. Que serois ie povret si ie n’avoi plus rien?
<lb />Const. O mondain abusé courant au vain remede
<lb />Qui ne possede rien que le seul bien possede:
<lb />Pensés vous eschapper aux ravissantes mains,
<lb />Vous pensés vous sauver des tormens inhumains,
<lb />Pour avoir oublié du Seigneur les promesses
<lb />Et aveugle adoré le monde &amp; ses richesses?
<lb />Nic. Las! nos petits enfans en auroient biẽ besoing.
<lb />B
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Const.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Const. Dieu nous les a donnés: Dieu en aura le
<lb />soing.
<lb />Nic. Les pourrions nous laisser en si grãde misere?
<lb />Const. Celui n’est delaissé qui a Dieu pour son pere
<lb />Il ouvre a tous la main: Il nourrist les Corbeaux:
<lb />Ildonne la viande aux petits passereaux,
<lb />Aux bestes des sorests, des prés &amp; des montagnes.
<lb />Tout vit de sa bonté: He! l’homme qu’il a fait.
<lb />De tous les animaux, l’animal plus parfait;
<lb />L'homme qu’il a formé a sa saincte semblance
<lb />Seroit il seul privé de sa riche abondance?
<lb />Nic. Dieu se mõstre en ce temps, contre nous irrité
<lb />Il nous frappe, il nous bat. Const. Pour l’avoir
<lb />merité.
<lb />Nic. Nous voila sans secours, sans appui ni retraite
<lb />Entre ces massacreurs. Const. Entrons en la ca<lb />chette
<lb />Du trois fois tout puissant. Nic. Tous nous vont
<lb />poursuivants
<lb />(avant.
<lb />Const. Il n’en saut donc sortin ains eutrer plus
<lb />Quand a nos vieux parens Dieu vengeur sit la
<lb />guerre.
<lb />Que l’humide element couvroit d’ondes la terre
<lb />Ceux qui prindrent patii jun ten bosfii cipraux,
<fw><lb />Sur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIBIONSVEO
<lb />Sur les monts sourcilleux, sur les Sapins plus hausg
<lb />Qui le front des rochers choisirent pour refuge,
<lb />Furent tous submergés sous les flots du deluge.
<lb />Mais ce pere nocher, dont le fresle vaisseau
<lb />Le reste des humains promenoit dessus l'eait
<lb />Pour avoir obei a Dieu tout bon, tout sage
<lb />Sortit lui &amp; les siens preservés du naufrage.
<lb />Ainsi noùs qui voions le mourant Antechrist
<lb />Ietter ses derniers coups, courons a Iesus. Christ
<lb />Entrons en son Eglise, afin que ceste beste
<lb />Vomissant son venin ne nous tue ou moleste.
<lb />Nic I’y fusse dèmeuré n’estoit l’estonnement
<lb />*
<lb />Qui me glace le ceur. Const. ArmeZ vous con<lb />stamment.
<lb />(versaires
<lb />Des promesses de Dieu. Nic. Mais quoi? nos ad<lb />Exercent contre nous leurs fureurs sanguinaires.
<lb />Ie les voi pres des Rois montés en tel credit
<lb />Qu’ils sont quãd il leur plaist ou rompent un Edit,
<lb />Ie voi du Castillan la force souveraine
<lb />Et l’abondant Clergé de l’Eglise Romaine
<lb />Ligués aveques eux, au contraire ie voi
<lb />Ceux qui sont demeurés en la Chrestienne loi,
<lb />Pillés, batus, bannis, le malheur les surmonte,
<lb />Leurs plus proches parens de les nõmer ont honte.
<fw><lb />On les
<lb />1
<lb />..-
</fw><lb />On les met en prison, on les fait toriurer
<lb />Le fouet, le ser, le seu leur convient endurer:
<lb />La patrie a regret, pour enfans les advoüe
<lb />L’on en fait moins d’estat que de fange &amp; de boüe
<lb />Sinon pour les sur prendre &amp; pour les martyrer,
<lb />Bres c’est le blanc commun ou tous veulent tirer
<lb />Pour avoir maintenu du Seigneur la parole:
<lb />Voila d’ou vient ma peur. Const. Voila qui me
<lb />console:
<lb />Ma sorce vient de la; Si a nostre desir
<lb />Nous avions des honneurs, des thresors a plaisir
<lb />Si tout nous courtisoit &amp; en terre, &amp; en l’onde,
<lb />Nous serions a bon droit des enfans de ce monde,
<lb />De ce monde aveuglé qui iamais n’a cogneu
<lb />Son Dieu, son Createur, pour son Sauveur venu,
<lb />Mais estans les enfans du Pere debonnaire
<lb />Qui vivans icy bas comme en terre estrangere,
<lb />Ny pensons recevoir, honneur, faveur, ni bien:
<lb />Le monde ne congnoïst que ce qui est du sien.
<lb />L’homme vain nous maudit? Dieu nous benit &amp;
<lb />La terre nous bannit, le ciel nous savorise. (prise
<lb />Nos plus proches parens, rougissent de nous voir.
<lb />Pour membre de son corps, Christ nous veut re<fw><lb />acvoir.
<lb />Nous
</fw><lb />toure
<lb />Nous vient ont menacer? il est nostre asseurance.
<lb />Nous offre t’on la mort? cest nostre delivrance.
<lb />Le fer, le feu, la croix, les assauts perilleux
<lb />Sont les seaux pour marquer les fideles esleus,
<lb />De ce pere piteux, qui lors qu’il nous veut batré
<lb />Prend d’vne main l’espée, &amp; de l’autre l’emplastre.
<lb />S’il visite les siens par frequents chastimens:
<lb />Il reserve aux meschants les eternels tourmens:
<lb />Et quoi que pour un temps leurs mesfaits il endure
<lb />Si seront ils paiés un iour avec usure
<lb />De leur desloyauté. He! nous qui endurons,
<lb />Patientons nos maux, &amp; fideles croions
<lb />*
<lb />Qu'il n’est affliction taut soit grande ou petite
<lb />Qui ne nous soit promise, &amp; de long tẽps predite:
<lb />Soions donc asseurés &amp; constans desormais,
<lb />Christ qui pour nous combat nous donnera sa paix
<lb />Il veut avecques nous sa cause estre commune:
<lb />Ce brasier attisé contre son noms’allume:
<lb />Et comme il sut iadis par les mondains moqué,
<lb />Puis malgré tout essort par le monde invoqué,
<lb />at sole
<lb />Il vaincra l’Antichrist, les ligueurs &amp; l’Idole.
<lb />2
<fw><lb />Chouur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur des Vieillards.
<lb />E puis que du vieil Chaos
<lb />O Dieu brisa la lour de masse,
<lb />Qu'a sa voix &amp; terre, &amp; flott,
<lb />L’air &amp; le feu trindrent place:
<lb />Les Cieux de malheurs feconds
<lb />N’ont tant gesné nostre race
<lb />De perfidie &amp; fallace
<lb />Qu'en ce siecle ou nous vivons.
<lb />D’innocence &amp; de vertu,
<lb />De Charité, de iustice
<lb />Ce bas monde est devestu;
<lb />Rien n'y regne que le vicé:
<lb />On met sous le pied la loi,
<lb />On n’vse que d’artificè,
<lb />Tout est rem pli de malice,
<lb />D'autant qu’il n’est plus de foi.
<lb />L'enfant n'est point ores seur
<lb />Des cruels aguets du pere:
<lb />Le pere a de l’ensant peur
<lb />Le frere livre son frere,
<lb />Le cari en sa maison
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />oubte
<lb />9.... ---
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doubte sa femme meurtriere,
<lb />Et la parricide mere
<lb />Donne a son fils la poison,
<lb />Nos Princes sont assaillis
<lb />Dautant qu’ils sont redoutables,
<lb />Or de serpents en leurs licts,
<lb />Or de venins a leurs tables:
<lb />Et tels miangent or le pain
<lb />De leurs grandeurs fauorablas
<lb />Qui sont gagés execrables
<lb />D'vn Castillan ou l’Orain.
<lb />La maudite ambition
<lb />Qui au sein ligueur s’eslance,
<lb />A irouvé invention
<lb />D’armer France contre France?
<lb />Ainsi des Romains iamais
<lb />L’on n'eust borné la puissance,
<lb />Si leur superbe vaillance
<lb />Ne les eust mesme deffaicts.
<lb />Or est tombé dessus nous
<lb />Le sort de ceste querelle
<lb />Et pour trop faire les doux
<lb />Nous sentons leur main bour elle
<lb />- - - -- --------
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mai
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais nous ne scavons pour quoi
<lb />Rebelles on nous appelle
<lb />24
<lb />Si ce n’est estre rebelle
<lb />4
<lb />De servir Dieu &amp; son Roi.
<lb />Cest comme au paisible agnear
<lb />Le loup d’vne voix rebourse,
<lb />Reprochoit qu’il iroubloit l’eau,
<lb />Bien qu’eslononé de la source:
<lb />De mesme ce ligueur fait
<lb />Sur nous sa muutine course;
<lb />S’armam d’un pretexte, Pource
<lb />Que la couronne lui pleist.
<lb />France duraut son bonheur
<lb />Tenoit vn monde eu servage:
<lb />A la Roidle grandeur,
<lb />L’estranger faisoit hommage:
<lb />Maus votant que pas a pas.
<lb />Elle approche du naufrage,
<lb />Tous accourrent au pillage
<lb />Asseurés de son trespas.
<lb />Ainsi lebrave Lion
<lb />Dont les griffes genereuses
<lb />Out froiße vn milion
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />D'euri
<lb />D'ours &amp; d’ourses furieuses:
<lb />A la fin de ses ans vieux
<lb />Peraant ses forces nerveuses
<lb />Les lievres bestes paœureuses
<lb />Luy viennent tirer les yeux.
<lb />Vous peuples iadis domptés
<lb />Par la valeur dé nos peres,
<lb />Leurs fils comblés de miseres:
<lb />France n'a plus que le nom
<lb />De ceste superbe France,
<lb />Qui bridoit vostre arrogance
<lb />Au seul bruict de son renom.
<lb />Sa foi si ferme iadis
<lb />Est or plus fresle qu’vn verre:
<lb />On rompt les sacrés Edits
<lb />Ainsi comme vn pot de terre,
<lb />L’on n’i oira desormais
<fw><lb />Que des canons le tonnerre,
<lb />Puis les artisans de guerre
<lb />Appellent cela la paix.
</fw><fw><lb />Acte Troisieme.
<lb />Scene premiere.
<lb />Oroteot y drarele
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Giesu.
<lb />Flambeau radieux claire lampe du monde
<lb />Qui mesure en vn iour ceste machine ronde.
<lb />Qui promenant ton chur par le vague vnivers
<lb />Voi les plaines, les monts, les ondes, les deserts:
<lb />Peux-tu choisir aucun sur la terrestre masse
<lb />Qui favort du Ciel en bon heur me surpasse?
<lb />Soit ou le vieil Titon repose sommeilleux
<lb />Ou Neptun te reçoit aux rivages ondeux:
<lb />Soit aux cuisants deseris de l’Afrique alterée:
<lb />Soit aux Scitiques bords voisins du froid Borée.
<lb />Nul n'est semblable a moi en fortune &amp; vertu.
<lb />La victoire me suit sans avoir combatu.
<lb />Ie sai France ploier ma nourrice ancienne
<lb />Sous le ser rigoureux de ma rude Cadene.
<lb />I'ai par sorce son Roi a mon vouloir rangé:
<lb />I'ai prodigué l’argent de l’avare Clergé:
<lb />Ie tien la Cour en bride &amp; lors que ie dispose
<lb />Du manimemt d’estat chascun a bouche close.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Val.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE LA LIGVE.
<lb />Val. Les edits toutessois se font aunom du Roi.
<lb />33
<lb />Gies. Lors que l’on parle ainsi i’enten parler de mot
<lb />Val. Il n’est pourtant enclos au tombeau solitaire,
<lb />Nu. Il nous en faut servir pour apres s'en deffaire.
<lb />Val. Ie crains. Num. Que craignez vous?
<lb />Val. Les Bourbons preux &amp; forts.
<lb />YLoerr{eda:cr
<lb />Gie. Nous avons les moies de dõpter leurs efforis.
<lb />Val. Ils sont plains de valeur. Num. Nous de
<lb />fraude &amp; finesse.
<lb />Val. Ils se feront suivir de toute la noblesse.
<lb />Gies. Ils discordent entre eux pour la religion.
<lb />Val. Rien tant ne les reioinct, que vostre ambition:
<lb />Num. Nous leur sçaurons tramer quelque sourde
<lb />querelle.
<lb />Val Cela ne rompra point leur amour naturelle,
<lb />Ains ils feront ainsi que deux braves taureaux
<lb />Qui beuglants furieux se donnent mille assauts,
<lb />Qui du col, qui du front, se choquẽt, se bourraßẽt,
<lb />Font leurs cornes rougir dans leur flanc qu’ils cre<lb />vassent,
<lb />Mais si lors il survient quelque lion affreux
<lb />Ils se resont amys &amp; d’vn cœur vigeureux
<lb />Leurs sorces ramassant, vn chacun deux s’appreste
<lb />Pour de leur parc chasser ceste estrangere beste.
<fw><lb />2-
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Gies.
<fw><lb />–
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gies. Leurs forces: ne pourront aux nossres res<lb />semhler.
<lb />(bler.
<lb />Val. On leur donne sixmois pour leur sorce assem<lb />Num. Ains pour les amuser: Il faut cest Edict
<lb />rompre.
<lb />7
<lb />Val. Cest mespriser vn Roi que ses Edits corrõpre.
<lb />L...J.-
<lb />4.
<lb />Gies. N’avons nous fait de mesme a cest Edict,
<lb />de paix?
<lb />Val Ouy avec le Poignard, sans la force iamais
<lb />Il n'eust esté brisé: on l’avoit azgreable,
<lb />Chacun vivoit paplui en concorde amiable,
<lb />L’aigreur des maux passés le faisoit trouver doux;
<lb />Num. Ce qui est bon pour eux, est ruineux pour
<lb />nous.
<lb />Val Ils ont sorce bastante a soustenir la nostre,
<lb />Ie crain qu’en peu de iours il s’en resace vne autre,
<lb />Plus favorable encor, &amp; que voulant tascher
<lb />De ruiner auirui, nous lui facions plancher
<lb />Pour monter au sommet d’vne gloire supreme.
<lb />Gies. Quou? quon nous enviast le roial diademe?
<lb />---
<lb />Val. Mais vn danger encor que si vos. ennemis
<lb />En leur antique rang peuuent estrerremis,
<lb />n'onfist sur vous tomben le sort de ceste guerre.
<lb />Num. Ilsn'ontpoint desicours, dili ne b'omd'An<fw><lb />gleterre.
<lb />Val.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Val. Quand sages ils voudront ensemble se rãger
<lb />Ils n’auront point besoing de secour s estranger.
<lb />B’un cœur aspre &amp; bouillant la noblesse animée
<lb />Großira par miliers cesle Françoise armée.
<lb />Faisant comme l’Essain qui sorti mesnager
<lb />De son mielleux logis pour autre part lazer
<lb />Vollete ça &amp; la, vire-volie, i’escarte,
<lb />Semhle a nos yeux trompés, qu’il se rompt &amp; de<lb />L’on n’y peut remarquer que li confuston (parte:
<lb />Le desordre embroüillé:Mais quand l’occasion
<lb />Plombe les aislerons du Chef qui leur commande
<lb />Vous voiés urriuer ceste mignarde bande
<lb />A l’enuta l’enui a qui plus pres sera
<lb />De ce Prince ahei, &amp; prompt le servira:
<lb />L’vn n’est plustest campé que l’autre ne s’entasse
<lb />Sume dos devncier, puis un autre l’embrusse:
<lb />Vn autre &amp; mille encor, se joignent tellement
<lb />Qu'vn batcillon aiflé se fait en vn moment.
<lb />Gies Nous les amuserõs par quel douce amonce.
<lb />Val. Gens tant de fois trompés recourent à la sorce.
<lb />Num. Vous mue saites mourirtils n'enpeut el uvuir
<lb />Val. Ie le desire ainsi, mnais ie crainis, bien de voir
<lb />Nos desseins cheminer ainsi que l’Etrevisse.
<lb />Gies le ne crains ai le Rocuee Piιncs, m'ustice.
<fw><lb />5
<lb />7
<lb />la
<lb />Val
</fw><fw><lb />-a-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L11203JS
<lb />Val. Veus bravez bien le Roi, mais craignés qu’a
<lb />la fin
<lb />Il ne vous sace voir qu’il est accort &amp; fin.
<lb />Gies. Nous adout irõs bie l'aigreur de ses choleres.
<lb />Val. He! que lui serons nous? Gies: Qu'a ton sait
<lb />a ses freres?
<lb />Val. La mort apporteroit vn extreme malheur.
<lb />Gies. Sa mort s’esle vera en extreme grandeur.
<lb />Val. On blasmera par tout vne ceuvre si felonne.
<lb />Num. Qui craint d’estre blasmé n’usurpe la cou<lb />ronne.
<lb />(rain<lb />Val. Cest vn pesant fardeau qu’vn sceptre souve<lb />Gies. Mais cest vn plai sant faix de porter dans
<lb />sa main.
<lb />Ce qui fait obeir tant de riches Provinces.
<lb />Val. Le François volontiers idolaftre ses Princes.
<lb />Gies Qui fera le reflis sentira mon courroux,
<lb />Val. Et s’ils estoiẽt arméz. &amp; außi forts que vous.
<lb />Num. Nous aurons pour fecours, l’Italie &amp;
<lb />l'Espagne.
<lb />Val. Ils seront aßistés des Princes d’Allemagne.
<lb />Num. Cela viendra bien tard. Val. Cest encores
<lb />trop tost.
<lb />(enclost.
<lb />Gies. le ne crains point tenx ta qu unt ntuiere
<fw><lb />Val.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Val. Ils trouveront moien de passer les rivieres.
<lb />Num. Voire s’ils vont chercher les sourcex fontai<lb />nieres.
<lb />Val Qui peut avoir soldats, boulets, poudres, canõs
<lb />A des ports, a des bais, a des Chefs, a des ponts.
<lb />Num. Le temps nous favorise il faut haster l’af<lb />saire.
<lb />Val. Tel se pense advancer qui recule au cõtraire.
<lb />Gies. Qui pourroit s’opposer a ma selicité?
<lb />Val. Celui que nous ta schons rendré desherité.
<lb />Num. Nous ne redouions plus que le Roi de Na<lb />varre.
<lb />V
<lb />(barre.
<lb />-.av--
<lb />Val. N’est ce vne espine au pied, n’est ce vne ferte
<lb />Pour borner nos desseins? Gies. Il differe de loi:
<lb />Val. Mais chascun le congnoist vrai successeur du
<lb />Il est né tout scavant, tout Roi, tout Capitaine: (Roi
<lb />Les travaux l’ont rendu indomptable a la peine:
<lb />Sa memoire est heureuse, &amp; qui voit sa grandeur,
<lb />Lui est miracle acquis soudain pour serviteur.
<lb />Gies. Nous sommes adorés du sot peuple de Frãce.
<lb />Val. Le peu ple ne veut plus porter nostre insolẽco.
<lb />Num. On revere ce nom do Catholique seinct.
<lb />Val. On abhore par tout nostre pretexte feint.
<lb />Gies. Fortune iusqu’ici nous cherit favorable.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Val.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />160
<lb />d6
<lb />Val. Mais gardés qu’a la fin ne la trouuiés muable.
<lb />Gie soi quelle a eslevé en vn degré si haut?
<lb />Val. En danger de tomber &amp; faire vn plus grand
<lb />saut.
<lb />(fortune,
<lb />Num. Non non, vous vous trompés, la roullante
<lb />Ne se monstra iamais qu’aux petits importune.
<lb />Val. Elle fait bien souvent les plus grands tre<lb />buscher.
<lb />(scher.
<lb />Gies. Fortune ni destins ne sçauroient m’empe<lb />De brave exterminer ceste race ennemie:
<lb />De ceste main depend, &amp; leur barque, &amp; leur vie.
<lb />Ie vomirai sur eux, l’effroi, la mort,l'horreur:
<lb />Ie ferai tout trembler sous ma brave fureur,
<lb />Ores les terrassant en bataille rengée:
<lb />Or foudroiant les murs d’vne ville aßiegée:
<lb />Cent a cent, mille a mille, ils seront attrapés,
<lb />Et dans leur tiede sang nos couiclas trempés. (siege
<lb />Val. Le siege est hasardeux, &amp; fort souvent vn
<lb />Fait tomber l’aßiegeant en la trappe &amp; au piege:
<lb />De dessus vn rampart vn coquin d’vn fier dars,
<lb />Bornera les beaux jours d’vn brave fils de Mars:
<lb />Et pour peu de prosit receurés grand demmage.
<lb />Gies.Vous estes bien trõpé, cest a vostre advãtage.
<lb />Ceux qui sont renserrés dans l’enclos de leurs forts
<fw><lb />Soni
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE LR LJOVE.
<lb />Sont autant nos amys que ceux qui sont dehors.
<lb />1
<lb />Val. Mtaiis sereZ vous exempt, vous mesmes du
<lb />desastre?
<lb />Num. Nous serons les François par les Françou
<lb />combatre.
<lb />Nous ferons l’ennemy, l’ennemy carnager,
<lb />Et nous rendrons vainqueurs sans nous meltre au
<lb />danger.
<lb />Iamais vn Chef ne doit engager sa personne
<lb />Au hasard du combat, cest asseZ qu’il ordonne.
<lb />Val. La presence du Chef, n'est moins utile alors
<lb />D'vn combat main-a main, qu’est la teste a vn
<lb />corps.
<lb />La voix d'vn general toute vne drmeé asseure.
<lb />Gies. La victoire est a nous moiennant qu’il en
<lb />Tombẽt pesle mestez, que les humnides flots (meure:
<lb />Rougissent de leur sang, qu'un tout seulde leurs os
<lb />Ne demeue a froisser, que des canons la soudre,
<lb />Piroiiettant leurs corps, les convertisse en pouldre
<lb />D’vn ou d'autre parti, ne m’en chaut toutesfois,
<lb />Tous me sont odieux pour estre tous Françoit,
<lb />Cest mon hut princi nals maintenant il ne reste
<lb />Que d’avincer l’effect, de ce complet funeste.
<lb />Sortés doncques sortés, des antres de Pluton
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />O cri<lb />O crineuse Megere, O cruelle Alecton:
<lb />Appellés Ctesiphone, &amp; vomissez la rage
<lb />Aux cœurs de ces guerriers. soufléz en leur oourage
<lb />La mesme cruauté que souflates au sein
<lb />Des deux freres armeZ pour le sceptre Thebain:
<lb />Que tout soit plain d’effroi: que le fils sanguinaire
<lb />D’vn parricide estoc bresche le cœur du pere.
<lb />Que le pere abruti esgorge furieux
<lb />Son miserable ensant: Qu’vn hurlement hideux
<lb />Vn cri continuel, vns voix funerale,
<lb />Tesmoigne dans les airs la ruine finale
<lb />De ces braues Gaulois iadis tant redoutét.
<lb />Et par leur propre main en vn moment domptés:
<lb />Lors enascunt uc oono dc iour inincos prodigue
<lb />Nous tiendrons pour appui de nostre saincte ligue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Chœur de l’Estat à deux doigts de
<lb />son malheur moitel.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu preZ, adieu montagnes,
<lb />AMai............
<lb />Adieu fertiles campagnes,
<lb />Adieu rivages Gaulois:
<lb />Adieu ô Cités peu sages
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />8
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />BRLR LYGVG
<lb />Tenez les meurtriers a gages.
<lb />Adieu France l’incensée
<lb />Ta grandeur s'en va perir:
<lb />Tu t’es de ta main bleßsée
<lb />Felle qui ne veux guerir:
<lb />Außit la Ligueuse amorce
<lb />N'eust peu te faire mourir
<lb />Qu'en armant ta pro pre force.
<lb />Tu bannis mere marastre
<lb />Tes legitimes enfans:
<lb />Et les Chefs de ton desastre
<lb />Tu approches de ies flancs.
<lb />Encor la tourbe vollage
<lb />Du peuple großier des champs
<lb />S’esiouit de son dommage.
<lb />Pauvrets qui d’vne promesse
<lb />Vous tenez tant appuies:
<lb />VoicZ comment on vous laisse
<lb />Dessous les charges ploiés:
<lb />Celui que voulés pour maistre
<lb />Oste ies ceps de vos pieds
<lb />Pour dessus vos cols les mettre.
<fw><lb />·*ποτ
</fw><lb />Et vous masques de l’Eglise
<lb />Qui desploiez vos thresors
<lb />Pour la mutine entreprinse
<lb />Qui jonche nos chaimps de morti,
<lb />Or fermez vos moisons sortes
<lb />A mille mourables corps
<lb />ahrlai,guijema ets poris,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rome pour n’estre subiecte,
<lb />Meurtrit son Cæsar iadis;
<lb />Et France au danger se iecte
<lb />D’avoir au lięu d’vn Roi, dix.
<lb />Il n’est plus de peix memoire,
<lb />Ou sait, on rompt les Edits
<lb />Et ne scait-on ausquels croire:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne tesmoignés vous nos peres,
<lb />Iadis peu fins de donmer
<lb />Tant de biens hereditaires
<lb />Pour si mal les gouverner:
<lb />Puis qu’ores ceste abondance
<lb />Sert. a.uous exterminer.
<lb />Et nous banmr bors de France?
<fw><lb />Mais, si Dieu qui aux Rois donne
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Authori.
<fw><lb />Authorité sous sa loi,
<lb />Yves orsesesssesss, so eossrcllrre
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sur le sacré front du Rot:
<lb />Nous verrons la fiere armée
<lb />2
<lb />Qui met le monde en effroi
<lb />S’esuanouir en fumée.
<lb />Encor nos dextres guerrieres
<lb />N’ont les muscles engourdis,
<lb />Et encor les lames claires
<lb />De nos coutelas polis,
<lb />Ne rebouchent pour l’audace
<lb />De ces Tigres abrutis
<lb />Qui n'ont d’humain que la sace.
<lb />Tousiours la fureur celeste
<lb />Penet sur les Chefs arrogants:
<lb />Iamais le cruel moleste
<lb />Ne trame qu'en peur ses ans.
<lb />Bien qu’armé de mille floites
<lb />Onvoit moins de-vieux Tyrans,
<lb />ue sur Mer des vieux Pilotts,
<fw><lb />Semne
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Scene seconde.
<lb />tuoilierpnie, Corittariees Gieid: Pcunilade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monserpiné.
<lb />Vel soudain changement, ô tourbe miserable,
<lb />&amp;Convertit en plaisir vostre ennui deplorable?
<lb />De quel Circé helas! le bruvage enchanteur
<lb />Anime vostre espoir, anime vosire cœur?
<lb />Qui seraine vos yeux? D’ou vient ceste liesse?
<lb />Ce frappement de mains, ces ieux, ceste allaigresse?
<lb />Ores qu’on vous esclave, ores que pour butin
<lb />Vous tombés sous la main de ce ligueur mutin?
<lb />Ores que dessus vous le tempesteux orage
<lb />De cest usurpateur vomit sa fiere rage?
<lb />Qu'un fais insu portable est mis sur vostre dos,
<lb />Qu'on viẽt vous ravager &amp; ronger iusqu'aux os?
<lb />Ah si vous esperés en la paix pretendue:
<lb />Povre peuple abusé vostre esperance est nue!
<lb />Ce n’est point vne paix ains des guerres lamas?
<lb />Vn accort artisan de cent mille trespas.
<lb />Vn Coniuré complot qui d’vne paix vulpine,
<lb />Nous voulant amuser trame noftre ruine. (cœurs
<lb />Hel nous François, he! nous, qui n’avons point les
<fw><lb />Appris
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Appris a redouter les estranges sureurs,
<lb />Pourrons nous desormais tenir au sein la dextre,
<lb />Et voir ce Tyranneau de nous se rendre maistre:
<lb />Poir le Roi poignarder, nos Princes estouffer
<lb />Nous voir sans fer vaincus, &amp; de nous triõpher!
<lb />Const. Plustostde mille coups vne picque guerriere
<lb />Chasse loing de mon corps mon ame prisonuiere:
<lb />Plustost de cent canons le tonnerre orageux,
<lb />Me reduise menu en atomes poudreux:
<lb />Que ie vive poliron, d’vn courage mollace
<lb />Captivé sous le joug d’vne estrangere race.
<lb />Mons. Pour masquer le venin a’vn cœur ambi<lb />Il sait or le courtois, le doux, le gratieux, (tieux,
<lb />Prodigue de saluts. Const. Ces feintes honnetades
<lb />Sont autant de poignards,sont autant d’estocades,
<lb />Qu'en l’esprit il nous dar de, &amp; Crocodil larmeux
<lb />Pour viss nous devorer il fait or le piteux.
<lb />Mons. Son fard est descouvert, &amp; son voislé visage
<lb />Ne peut dißsimuler son perfide courage:
<lb />Il est tout transporté, mais l’est-ce pas icy (voici.
<lb />Avec le Duc son frere? Const. Eux mesmes les
<lb />Mons.A voir sa contenance il semble qu’il destre
<lb />Nous venir aborder. Const. Oyons ce qu’il veut
<fw><lb />dire.
<lb />Gies.
</fw><fw><lb />Gies. I’eusse treu pouvoir voir dans l’aire des Ger<lb />faux,
<lb />Des Aigles, des vautours, nourrir des colombeaux
<lb />I'eusse pensé de voir, vne Ourse Caucasine.
<lb />Allaiter les aigneaux scus sa rousse poictrine:
<lb />Voir la biche &amp; le loup se frequenter plustost,
<lb />Que voir vin Catholique avec vn Huguenot,
<lb />De la Ligue abhorré, ah l’estrange merveille!
<lb />Encor vous l’escoutez vous luy prestez l’aureille?
<lb />Mons.Pous le trouvés estrange, &amp; ie suis estonné
<lb />De vous voir si soudain a la Cour retourné.
<lb />Gles. Moi, de sa Maiesté le serviteur fi delle?
<lb />Mons. Vous que les Parlemẽs ont declaré rebelle.
<lb />Num. Ils l'ont frit par erreur, außi tous ces atrests
<lb />Ont esté retractés. Const. Avec mille regrets.
<lb />Gief. Vous lamentés tousiours quand le peuple est
<lb />en ioie.
<lb />(proie.
<lb />Const. Ie ne puis d’vn oeil sec voir cest Estat en
<lb />Gies.L'Estat est asseuré par le dernier Edict.
<lb />0
<lb />l-.
<lb />Monf. Par cest Edict forcé detestable &amp; maudit;
<lb />Vonis avez fait broncher lustice &amp; sa balance
<lb />A coupr de coustelas; de pistole, &amp; de lance.
<lb />Num. Tont ec qui s’est passé est aduoué du Roi.
<lb />Const. Mais vous estes armés pour lui faire la loi.
<lb />Gies.
</fw><fw><lb />Gies. La France à son besoin pour secours nous
<lb />appelle.
<lb />(tre elle.
<lb />Const. Il n'y a que deux iours que combattiés con<lb />Num. Plustost pour son profit, pour son utilité.
<lb />Mons.O parole moqueuse!o propos effronté.
<lb />Que cest pour nostre bien, &amp; pour nostre advãtage
<lb />De nous faire esgorger de tout mettre en ravage,
<lb />Quel abus! Gies. Attendés, vous le prenez irop
<lb />haut.
<lb />(faut.
<lb />Mons. l’enten bien ce jargon &amp; le pren comme il
<lb />Num. Pour l’eglise asseurer ceste guerre est utile.
<lb />Const. Pour l’eglise purger il falloit vn Concile.
<lb />Gies. Vous erreZ en la foi. Const. Venans a di<lb />spater;
<lb />Et nous monstrãt l’erreur, nous le voulons quitter:
<lb />Mais avant qu’advi ser, a benins nous instruire,
<lb />Vous vous estes armez pour cruels nous destruire.
<lb />Num. L’on ne veut contre voüs en conferance
<lb />eutrer.
<lb />(se monstrer.
<lb />Const. Le bon droit ne craint point en plein iour
<lb />Mons. Tous vos discour: sont vains, ce n’est point
<lb />De la religion ou ce beau dessein butte, (la dispute
<lb />C’est a l’Estat François. Gies. Nous qui le de<lb />sendons?
<lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mons,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mõs.Vous qui le vẽdiqués, par promesses, par dõs:
<lb />Vous que du Roi vivant, dispos &amp; en fleur d’âge
<lb />Allezués le trethas, partißsés l’heritage,
<lb />Nommés vn si cesseur, ou plustost vous nommés,
<lb />Et sous ce vain espoir rebelles vous armiés.
<lb />Tels que l’esclave né sur la rive drabesque
<lb />Et desastre, vendu, au trafiqueur Tudesque;
<lb />Qui d’vn traictement doux trop courtois le cherit
<lb />Et comme son ensant, bien que serf, le nourrit,
<lb />Lui met entre les mains son thresor plus avare,
<lb />Lui euvre tout son cœur, ce pendant ce barbare
<lb />Mesprisant ces honneurs, ces faveurs, ces bontés
<lb />Trouve des compagnons a ses desloiautés,
<lb />Les induit, les corrompt, les presse &amp; importune,
<lb />De busquer avec lui, inhumeins, la fortune,
<lb />Pour, ayant emploié le fer ou la poison,
<lb />De son maistre meurtri, rav ager la maison:
<lb />Vous en faites ainsi a nostre povre France,
<lb />France qui allaitta tostre debile enfance,
<lb />Vous tirant de la fange, &amp; telle que Chiron
<lb />Feut au Pelide grec, vous mist dans songiron:
<lb />Vous para, vous pollit de sa main delicate:
<lb />Et vous la desmembrés, ô recompense ingrate,
<lb />O parricide enorme, ô mesfait odieux
<fw><lb />Digne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Digne de mille sers, digne de mille feux,
<lb />Gies. L’ireuse passion vous cõtrainct d’ainsi dire,
<lb />I'excuse bien cela, ie ne sai que m'en rire
<lb />Le colere souvent vomit mille propos,
<lb />(clos.
<lb />Qu'il voudroit tout soudain estre en sa bouche en<lb />Const. Celui qui se taisant compatist ses miseres,
<lb />Est né sans cœur, sans jeux,sans nerfs, &amp; sans ar<lb />teres.
<lb />Gies. De quoi vous plaignés vous? Const. De
<lb />mille cruautés,
<lb />De mille assasinats,hidenx, ensanglantés.
<lb />Num. Ores qu’avons la paix? Mons.Ains plustost
<lb />vne peste.
<lb />Const. Cest vn accord sanglant. Mons. Cest vne
<lb />paix funeste.
<lb />Gies. Soit funeste ou sanglante, on la voulue ainsi.
<lb />Const. Qui engloutit le sang, le revomit aussi.
<lb />Et iamais le Tyran, tant soit il grand monarque,
<lb />N'attend que d’vn licol, ou d’vn poingnard sa
<lb />parque.
<lb />Gies. He! qui vous tytamiset Mons. He! qui ne
<lb />le congnoist?
<lb />Gies. Le congnoistre, comment? Mons.Pour au<lb />tant qu'on le voit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />–-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Gies. Nous avons eu pitié des Prelats de l’Eolise.
<lb />Mons. Iln'y a que vous seuls qui le Clergé destrui<lb />Vous pillés ses thresors, son temporel vendés, (se<lb />Et les denters receus sans besoing despendés.
<lb />Puis il en faut r’avoir &amp; secondes sangsuës,
<lb />Vous succés son humeur de vos levres goulluës.
<lb />Vous les viettés en blanc, &amp; comme le Clergé
<lb />Le peuple gemissant est par vous deschargé,
<lb />Non d’imposts odieux, non du fardeau des tailles,
<lb />Muis vous le descharnés, vous rongés ses en<lb />trailles.
<lb />Par vous seuls il languit, cent sois plus tourmenté
<lb />Que n’est pour son larcin le povre Promethé.
<lb />Fruits de vostre pitié, &amp; ceste pitié mesme,
<lb />Vous fait prendre le soing d’vn Roial diademe,
<lb />Pour, bien que contre droits, accorts en disposer.
<lb />Ou plustost sur vos fronts eshontés le poser,
<lb />Detestables rapteurs, &amp; seconds Phocas mettre
<lb />Vos parricides mains, sur le Roi vostre maistre.
<lb />Pour, l’ayant massacré, meurtrir ses successeurs
<lb />Puis regir cest Estat sous vos bras ravisseurs
<lb />Par pitié toutesfois? Gies. Ceste parole est dure
<lb />On nous l’impute a tort. Ce n’est qu’vne imtostures
<lb />Nais nous ne pouvons voir libre de paßions,
<fw><lb />Le
<lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIER LIGVE
<lb />Le François enbrouillé de deux religions.
<lb />Const. O les bons zelateurs, ô parole sans honte,
<lb />53
<lb />Estce a vous estrangers qu’il en faut rendre conte?
<lb />N'avons neus pas vn Roi assez sage &amp; puissant
<lb />Pour regir sous sa main son peuple obeissant:
<lb />N’avons nous les docieurs, n’avõs nous la lustice,
<lb />Pour corriger l’erreur, pour combatre le vice?
<lb />Sans conter avec vous, plus coulpables cent fois,
<lb />Que le plus criminel des esiligez François?
<lb />Et dont pour vous sauver, vous pratiqués la ruse,
<lb />De la Seche nageant par la rive areneuse,
<lb />Qui sentant approcher la pescheresse main,
<lb />Vse de stratageme &amp; tire de son sein
<lb />Vn noirastre excrement, qui troublã: l’onde bleue,
<lb />Trompe du barquerot &amp; la main, &amp; la veue
<lb />Vous eschap pés de mesme, &amp; l’intestin discon d
<lb />Peste des gens de bien est vostre vrai support.
<lb />Puis vous ne pouvez voir en suine conscience
<lb />Sous deux Religions regner la paix en France.
<lb />Sillés vous donc les yeux, pour aveugles ne voir,
<lb />Qute nous croions vn Dieu, qui seul à teut pou voir
<lb />Qui tout iuste &amp; tout bon pour ses esleus accor de
<lb />Sa iustice immuable a sa misericorde.
<lb />ue croions en son fils le Sauveur lesus Cbrist,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<fw><lb />Seur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Seur espoir des humains, croions au sainct Esprit:
<lb />Les Prophettes croions, nous croions l’Euangile:
<lb />Nous croions que l’Eglise est l’espouse, &amp; la fille
<lb />Du Meßie bomme Dreu, qui iuge souverain,
<lb />Au dernier iour viendra iuger le genre humain:
<lb />Bien qu’en le confessant on nous brusle &amp; assomme,
<lb />Pour l’enragé plaisir de l’Evesque de Rome.
<lb />Num. Il peut tout cõme estant le Vicaire de Dieu.
<lb />Const. Ie croi qu’en tant qu’il peut, il se met en
<lb />son lieu.
<lb />Gies. Il le fait, &amp; le doit, car il est Dieu en terre.
<lb />Con. Cest donc leThracien fils aisué de la guerre.
<lb />Mons. I’arresterois plustost des Cieux rouants le
<lb />cours,
<lb />Que de pacifier, vos discordants discours:
<lb />Plus vous entrés auant en ceste conference,
<lb />Tans moins ie voi d’accord, tant plus de differẽce.
<lb />Num. Il est trop obstiné, pour estre converti.
<lb />Mais vous, tiendreZ vous pas nostre sacté pa
<lb />Mons. Tarmerai pour mõ Roi&amp; ma chere patrie.
<lb />Gies. N’est-ce sa Maiesté qui par nous vous en
<lb />prie?
<lb />Mons. Le puisse-ie revoir franc de captivité,
<lb />Pour fidele accomplir, sa bonne volonté.
<fw><lb />Num.
</fw><fw><lb />„
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nu. Gest donc d’exterminer la race Hugüenotte.
<lb />Mons. Ie suis trop bien leuré pour porter la ma<lb />roite,
<lb />Et n’ai de ceux pitié qui vne sois trompés
<lb />Retombent au filé dont ils sout eschappés.
<lb />Gies. Lon ne veut vous tromper ni sur vous en<lb />treprendre.
<lb />Mons. Et n'est-ce nous tromper que de nous faire
<lb />prendre
<lb />Les armes coutre nous? He! nest ce nous tromper.
<lb />Que faire en nostre sang nos coustelas tremper?
<lb />Pensez vous le François estre si grosse buse,
<lb />De se crevier les yeux pour ne voir qu’on l’abuse,
<lb />Pour ne voir qu’on nous fait l’un contre l’autre ar<lb />Plus mutint que les flots d’une orageuse mer: (mer
<lb />A fin qu’estans froißtés sous les pieds de Bellonne,
<lb />Vous puisttés sant hasard ravir sceptre &amp; courõne?
<lb />Num. Pour nous rẽdre odieux on met cela en teu.
<lb />Con. On ne peut p’us douter de ce que l’on a veu.
<lb />Gies. Quoie avons nous ravi i’authorité. Rotala?
<lb />Monf Cest hien de ces dehats la cause srincipale.
<lb />Vous l’avés bien monstré par les saccace nens.
<lb />Les massacres cruels, les empoisonnements
<lb />Dunt France a regergé, depuis que vostre race,
<fw><lb />D
<lb />Pres
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RDIIROMIIE
<lb />Pres de nos ieunes Rois a tenu quelque place,
<lb />Vous les aveZ pousseZ a la sedition,
<lb />Pour advancer au but de vostre ambition.
<lb />Et couvant le venin dans vostre ame couarde
<lb />Vous auez tousiours fait vne guerre renarde.
<lb />D’autant plus perilleuse, helas! que de nos mains,
<lb />Nous seruions de bourreaux a vos meschants des<lb />seins.
<lb />Gies. Quoi que vous estudiés en paroles picquãtes.
<lb />Nous ne pourchassons point d’entreprises meschã<lb />L'effect s’en pourra voir auant biẽ peu de mois. (tes
<lb />Mo ns, Qui n’eust tranché les ans de ce grãd Duc
<lb />François,
<lb />Ceste ligueuse ardeur dont la France est tachée,
<lb />Feust encor en vos cœurs craintiuement cachée.
<lb />Il vous tenoit en bride, &amp; sa ieune grandeur
<lb />Remplissoit vos esprits d’effroiable terreur:.
<lb />Mais on n’eut plustost veu ecclipser sa lumiere,
<lb />Qu'on ne vist naistre au iour ceste ligue meurtriere
<lb />Grosse de mille appasts, de dorés hameçons
<lb />Pour tromper les François en cent mille saçons.
<lb />Puis ie m'y rangerai? puis on me fera croire
<lb />Que cest pour nostre bien? Plustost puisse-ie boire
<lb />Dans le Lethé nuicteux, &amp; plustost les Lions,
<fw><lb />M’em</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M'ensepulchrẽt haché dans leurs vẽtres glouitons.
<lb />Gies. Si vous voulez porter la querelle mauuaise
<lb />De ce Roi. Huguenot, faites en a vostre aise:
<lb />Ne vous contraigneZ point il viendra quelque iour
<lb />Propre a recompenser: Vn chascun a son tour.
<lb />Mons. Ie n'enten point porter une iniuste querelle.
<lb />Onques fait desloial n'entra dans ma ceruelle,
<lb />Ie marche d’un franc pas, Ie suis sincere &amp; rond,
<lb />Et iamau lischeté ne fit rougir mon front.
<lb />I'imite mes ayeux, suiuant leur loi antique,
<lb />Ie suis n’ai Catholique &amp; mourai Catholique,
<lb />Mon estoc est cogneu, mais il ne s’ensuit pas
<lb />Que ie doiue aßister vos parricides bras.
<lb />Non ie ne porte point vne ame desloiale,
<lb />Pour trahir inhumain ma Prouince natale:
<lb />Mon cœur n’est point bastard, iesuis de Francené,
<lb />Et comme tel ie sus en naissant destiné
<lb />A prodiguer mon sang pour la iuste desense
<lb />De l'Estat balanceant par vostre violence,
<lb />Damnée ambition? Quoi donc qu’en ces discords,
<lb />phuy oruobtnauipevejor, de fen, de morts.
<lb />Quot qu'a nous exiler ceste lique s’efforce.
<lb />Nous ne craindrons iamais vostre debile force,
<lb />Enragés, tempestés, brigués de tout es parts,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Faites
<lb />Faites onder au vent un millier d'estandarts:
<lb />Appellez l'Espagnol, appellez les Tartares,
<lb />Les Mores frisotiez, &amp; les Scithes barbares,
<lb />Appellez des Enfers les Eumenides sœurs
<lb />Le chien Tenarian, les rages, les horreurs,
<lb />Que l'Auerne on de peuple &amp; appellez encore
<lb />Pour nous combler de maux la Toscane Pandore?
<lb />Tout cest amas ligueur ne nous esbranlera
<lb />Tant qu’un seul pied François la terre foulera.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur des Noblęs.
<lb />E tant &amp; tant d’animaux
<lb /> Que ce grand moteur sit naistre,
<lb />Dans l’air, la terre &amp; les eaux,
<lb />L’homme est le prince &amp; le maistres
<lb />Soit qu’ils volent vagabonds,
<lb />Soit quits emen par les pluines,
<lb />Ou qu’ils razent les arenes
<lb />Des Oceans plus prosonds.
<lb />Car Dieu l’ayant faconné
<lb />Et moullé a son image:
<lb />Liberal luj a donné.
<lb />Ce bas monde en beritage:
<lb />Puis l’ayant eslevé tel
<lb />Fait que sa race seconde,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouvrage de l’immortel,
<lb />Non qu'ayant receu ce don
<lb />De sa bonté souuerdine,
<lb />Il veuille qu’a l’abandon
<lb />Nostre fier desir nous meine:
<lb />Il nous a donné des Rois,
<lb />Auz Rois donné des puissances,
<lb />Pour tbrr igernos ojfenct.
<lb />Sous le sacré joug des lois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Proches de la deité
<lb />Il saut que leurs vertus belles
<lb />Donnent aux peuples clarté
<lb />Comme Apollon aux estoilles:
<lb />Son oeil savorable &amp; doux
<lb />Outat ueurs pua fur ta ferte,
<lb />Et qui sans droit leur fait guerre
<lb />Prõvoque Lieu a courrqux.
<fw><lb />Vs
</fw><lb />Vn losias debonnaire;
<lb />Il hait, &amp; iuste punit,
<lb />Le Busire sanguinaire:
<lb />Il fait sentir aux Tyrans,
<lb />Le deu de leurs demerites,
<lb />Pour n’estre iamais petites
<lb />Les fautes que font les grands.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand la celeste fureur
<lb />Pour les accabler s’eslance:
<lb />De rien ne sert la grandeur,
<lb />De rien ne sert l’oppulence,
<lb />Vn camp de pieux herißé,
<lb />Guiou uileurs des ancessres
<lb />Ne desarment point les dextres
<lb />De l’Eternel courroucé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Couverts de cent bataillons,
<lb />L’effroi dans leur cœur arrive;
<lb />Ils sentent mille aiguillons
<lb />Dedans leur ame craintive:
<lb />Les, bien que tardifs, remords,
<lb />De tant de saicts execrables
<lb />Leur font endurer coulpables
<lb />Avant mourir, mille morts.
<fw><lb />Ainfi
</fw><lb />Ainsi la bienesprouvé
<lb />Ceste Princesse chetisve,
<lb />Tombant d’un rang eslevé
<lb />Sous les tristes fers captive:
<lb />Que ni des sceptres l’honneur,
<lb />Ni la beauté admirable,
<lb />N’empescherent miserable
<lb />De sentir ce bras vengeur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sanguinalres Lestrigons,
<lb />Vous Caligules, Phalares,
<lb />Ambitieux Absaloms,
<lb />Vous plus que Nerons barbares:
<lb />Et vous Brunehauis außi
<lb />De lesabel les movices,
<lb />Venez magasins de vices
<lb />Tirer exemple d’ici.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voiez avecques terreur,
<lb />Vne Miner ve seconde
<lb />Qui maloré l’effort ligueur,
<lb />Va troublant la terre &amp; l’onde
<lb />Ploie ores ses roides bras,
<lb />Non les crins d’une Gorgonne,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Aboyant
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aboyant nostre trespas.
<lb />Voiez, voiez ceste fois,
<lb />Froids de peur, rouges de honté,
<lb />La Roine des Escossois
<lb />·–
<lb />Qu'vn desastre estrange dompte:
<lb />Apprenez par ses douleurs,
<lb />Qu'en ces bas lieux ou nous sommes,
<lb />Vous n'estes rien que des hommes
<lb />Subiects a mesmes malbeurs,
<lb />Que si par sa cruauté,
<lb />Elle osa tacher peu sage
<lb />Ceste double Royauté,
<lb />De sang, de feu, &amp; derage:
<lb />Par son accident nouveau,
<lb />Que chacun außi remarque,
<lb />Qu'elle n'attend autre Parque
<lb />Que de la main d’un bourreau.
<fw><lb />Acte quairie sme.
<lb />Scene premiere.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Visteie.
<lb />ou suis-ie retourné? he! seroit il poßible (ble
<lb />Qu'affrãchi du danger, qui me pressoit terris
<lb />Ie ns
<lb />*.--6-
<lb />Ie me visse abordé a ce desiré port?
<lb />Ne suis-ie pas ccor tallonné de la mort?
<lb />Ie porte la terreur dans mon ame craintisve
<lb />Et quoi que separé ae la superbe rive
<lb />De l’Anglois mutiné, ie ne voi onder flot,
<lb />Qui ne semble a mes yeux le front d’un Huguenot.
<lb />Mon sang demi glacé par mes veines se glisse,
<lb />Ie n’ai genoux, ni bras qui peureux ne fremisse
<lb />Tant l’image infernal dans mon cœur imprimé
<lb />Bourelle mon esprit dans Tenare abysmé.
<lb />Ie voi du vieil Charon la barque passagere,
<lb />I’imagine Alecton, Tesiphone, &amp; Megere,
<lb />Leurs flambeaux, leurs serpents en mille nœuds
<lb />retorts,
<lb />Ie voi l’affreux Palais de Pluton Roi des morts,
<lb />Ie voi l’ombreuse nuict qui le manoir encerne,
<lb />I’enten les piteux cris sortans du creux averne:
<lb />De Tantale, d’lxion, de Sisiphe approcher.
<lb />Ie voi le flot fuiard, le Rouet le Rocher:
<lb />Ie voi le vain travail des cruelles Belides,
<lb />Des fleuves sommeilleux ie voi les bords humidu
<lb />Persephone ie voi dans un antre hideux,
<lb />le voi le triste chef de Cerbere escumeux
<lb />Qui orage, qui bruit, qui tempeste, qui gronde
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />EE.
<lb />ARTOMPE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bres ie suis mi party aux Enfers &amp; au Monde;
<lb />Es Enfers ou la paœur me tient precipité:
<lb />Au Monde ou ie me voi comme en captivité,
<lb />Par quelque deité, ainsi qu'un Hippolite
<lb />A tout le moins sauvé par mon heureuse fuite.
<lb />O France mon appui, que contre espoir ie voi,
<lb />Combien ai-je porté de travaux &amp; d’esmoi,
<lb />Depuis le tristeiour que quittant ce rivage
<lb />Pour l’anglois espier ie m'embarquois mal-sages
<lb />Combien ai-je tramez, combien ai-je tendus
<lb />De filets, d’hameçons? Combien d’hommes perdus,
<lb />Par mes fardés discours, par presens, par promesses
<lb />Sont credules tombés en mortelles destresses?
<lb />Quel appast abuseur, n'ai je accord inventé
<lb />Pour cest Isle combler de meurtre ensanglanté?
<lb />Ce qu’homme peut, i’ai fait, &amp; l’Itaquois Vlisse
<lb />Ne m’a point devancé d’eloquence ou malice.
<lb />Que si Troie il priva de son Palladion
<lb />Que s’il fut le brasier du superbe llion:
<lb />Nai-ie pas attaqué vne grande Princesse
<lb />Plus craincte qu’un Hector, plus sage que laGrece?
<lb />Car sachant ne pouvoir engluer dans mes lacs,
<lb />Ce Roiaume vanté tant que ceste Pallas,
<lb />Dans sa pucelle main tiendroit decte &amp; puissante
<fw><lb />duec
</fw><fw><lb />a</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Avec le scèptre dor, l’oltve, pullissante,
<lb />I'at pour l’homicidet poussé fambitiont,
<lb />Au chatbüilleux esprit de ceste nation
<lb />Beante au chanenent: armant'ores contre elle
<lb />D’un vèvolté m'loure le couragt infidelle
<lb />or dnn aspre venin i'ai tisché vrai Toscan
<lb />Dẽ jouilter son repα:&amp; ores Castilan 
<lb />63
<lb />Par assasins cagés, t'omme en Flandres nagueres,
<lb />I’ai vohlu devuncer les parques Filandrieres,
<lb />Faisno t'escecuteurs de mes san glanis desseins
<lb />Cenx'q dευοιεην εην vιe ὰ sεs Roulες mains:
<lb />M l'un ãssamé d'or i’at proniis &amp; fait croire,
<lb />De le fedre un Midaς, l’auire tHereule en gloire:
<lb />Et l'aune encor poussé par an a ele indiscret,
<lb />A voula esgorger sa mistresse en secret:
<lb />Croiant estre moins veu garni de characteres
<lb />Qu dι&amp; plus sombres cachots des antres solitaires.
<lb />Rien n'estoit espargné, ainsi helas iavois
<lb />Vn extellent sip port, dit Roiaume Escossois
<lb />Ores mon dur regret: ô miserable Roine.
<lb />Que n'eusse tut iamus compagne de ma peine,
<lb />Brouillé ton bel esprit d’un proiect si hautain,
<lb />Pour en si saccomber &amp; ie voir perdre en vain.
<lb />Que n'eutssez tit iamais ô seconde Cyprine,
<fw><lb />E
<lb />--
<lb />Atii<lb />------4
</fw><fw><lb />Attiré par l’aymant de ie faça divine,
<lb />Tant de cœurs enhant, que oxusses tu iamats
<lb />Troublé l'estat Anglois ensos augique pa
<lb />Helds ie n’eusseveu la troupe la
<lb />e
<lb />Sur le Tamisan-verd en te sezuant destruite
<lb />Ie n’eusse veu craintif aux vns ouvrit left
<lb />Aucres pendre ourouer, &amp; sant ze
<lb />G
<lb />(
<lb />
<lb />1
<lb />.
<lb />48239
<lb />3A5M&amp;
<lb />Sexe, ni qualilk, e grandeurs qu’on ador
<lb />Patronnés volex foi, veu cefront dant l'uurgre
<lb />Em pruotoit la spendeur, ces yeux riants &amp; daux
<lb />Ains ses brillants fouleils, qui d' Apollonid oux
<lb />
<lb />Ternissoiẽt les raions, cest amoureux Ches mesmes
<lb />Adi;
<lb />R&amp; s'est veu honorer de deux grands diadevn
<lb />Leur beau lustre ecclipser par la meurtriers main;
<lb />D'un infame bourreau, ô su pplice inhumair
<lb />Puis allez vous fier aux blandices dlt mande
<lb /><lb />1
<lb />Aux trompuses faveurs, malheureux qui s’i sende:
<lb />Malheureux qui les suit, &amp; malheureux celui,
<lb />Qui bastit sa grandeur sur le tàmbeau d’ausrui,
<lb />Pour la Ligue eslever nous commenccõt la guerre,
<lb />Et ce commencement nous abbat, nous, atlerge...
<lb />Nout pensons par le ser les grands Rois descepit
<lb />Et tendons le fllé, qui nous vient empestre
<lb />Ainsi du fier Aman, fut la gorge attachée
<lb />O.
<lb />Auis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />du bois qu’il fit aresser pour l’humble Mardochée,
<lb />Ainsi volant trop haut Icare sut noié.
<lb />Ainsi par trap cuidet Phaëton foudr qié:
<lb />Monstre aux am bitieux qu’vne folle entreprise
<lb />Traine vn tard repentir de la fausę commise.
<lb />Comme assez le sçaura le desastré ligueur,
<lb />Qu'ores ie vattrouuer, non pour mollir son cœur,
<lb />Ains son esprit iroublé repaistre d’esperance
<lb />Flatté par mes di scours, boûteseux de la France,
<lb />Sortez dont de mon sein infernales fureürs,
<lb />Serenés vous mezyeux, saites terir cis pleurs
<lb />Que grave &amp; resolu au Hgueur ie raconie
<lb />Ceste piteuse mort de sa race la honte:
<lb />Les propotrecitét d’vne diserte vois
<lb />Les plus aigits mainenrs tufutvent quelquessois.
<lb />Scené scconde.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Giesu: Visteie. Legier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ..121.. Giesu.
<lb />Il qui precipitant vne entreprise haute. 
<lb />Guidé de son desir, serme l’oeil a la faute?
<lb />Qui dis son ches bouillant, peint les facilités,
<lb />Ei ne voit qu m courant les incommodités..
<lb />Au fort de sor labeur Pantelant perd l'altine, 
<fw><lb />E
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />Et tronncr à tonsiour? son esperantè vaine.
<lb />Ce qu’a reoret ie di, te qu'a regret it scäi,
<lb />Et regrellè trop i'ãr d d’en avoir foit l’essai:
<lb />D'avoη lρop tur buleni pur mon impatience,
<lb />Desconvert le filt ourdi contre la Prance.
<lb />D'avoir doant le temps allumé bouie seu
<lb />2.
<lb />h
<lb />Ce flambleau qui naissant s’aportit peut a peu?
<lb />G
<lb />-
<lb />Mais quoi en commençant rien n'estoit imposable,
<lb />On m''ẽstimoit vn Dieu plus que Mart invincible,
<lb />Chacun me promettoit, sçcons, ronseil, sa veeur;
<lb />Et croiani de l'Enropt estre desta Seigneur,
<lb />I'ordonnois de dresser mon pretendu Empire?
<lb />Recompẽse aux vainqueurs, au vdincù le martyre.
<lb />Or ne saisois te encor qu’enfanter mu fareur;
<lb />Que se vol teclipser r'est esperé bon heur
<lb />Tant de peuples divers, de Provinces, de Villes
<lb />Que ie pensois ploier dessous mon ioug serviles.
<lb />Ingrats d mes presents, publieux de leur foi,
<lb />I
<lb />Y
<lb />Mequitient inconstunts pour servir a leur Rei.
<lb />Et lort sumi le Clergé de ma nef: vrai cordage,
<lb />Sous vrne mier de maux i'ulloil saire naufrage..
<lb />Maus umm un lon vencl au quid'an deil acienx
<lb />A puiss d aouæ fiel du dravage amoureux,
<lb />Emtmr pur teomper le posse racdles, us
<lb />D'vn
<lb />–-
</fw><fw><lb />D'vn subtil courtisan l'astace maquerelle:
</fw><fw><lb />Pour le Prince &amp; l’Estat en un couß surmonler,
<lb />Ma milieu du Conseil ie fai l'or defgouttér,
<lb />pont le ianne raion brillant a ses paupieres
<lb />Sereina les sourcils, calma les fronts severes
<lb />22
<lb />Do ces bons Conseillers, &amp; par moiens couxerts
<lb />4
<lb />Ie mis l’ordré &amp; le droit pesle messt a l’envers.
<lb />Du nom de verité on masque le menspt
<lb />L’abus, la cricauté, la vanité, le songe
<lb />23 R1
<lb />Ie fai par lout prescher, &amp; sous vn tel essro
<lb />En forçant le Aenat, ie for&amp; außi la los
<lb />*; i
<lb />3
<lb />1
<lb />Me faisant advouer des grands ceurs souveraines,
<lb />Le tout par pains moiens, vains consetge, paine
<lb />peine
<lb />Pains apasts, ne ser vants qu'en vain me resiouir
<lb />I*3A.
<lb />Du passager bon heur dont ie ne puis ioüit
<lb />Fraudé de man espoir: Car France h'opgulente
<lb />De genereux entants, plus patist, plus augmente,
<lb />Nouvelle hidre de Mars, encore hela! Iausiour
<lb />i97.0
<lb />Ie voi què mes desseins cgemiuent au rehu<lb />UNI
<lb />12
<lb />3
<lb />Tout me bait. foit me fust, mesmes les Catholiques,
<lb />1. 1
<lb />3
<lb />3 U.12.
<lb />te desillant lesyeux sont rezoinctis Tplitiques
<lb />our defendre l Estat &amp; lescebire Frantoe
<lb />A1
<lb />2t»t I..
<lb />Garder au vrat sut geon de leurs eatique Roi
<lb />dip Gie ert̀ puimmee
<lb />*2A
<lb />E
<lb />2
<lb />T
<lb />Ce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce qui n’advienne o Ciel, &amp; plustost ceste terre
<lb />Ouvrant son large sein m’engloutisse &amp; m'ensert
<lb />Es abysmes affr eux. Vist. Voici le m'esme lieu.
<lb />Ou ie dis au Ligueur dernierement adieu:
<lb />Il m'en souvient encor, &amp; encore il me semble
<lb />Voir la deuant quelqu'an, qui de loing. lui reßẽble.
<lb />Cest lul, ie le cognoi, il se pourmeine seul
<lb />Et semble estre touché de quelque ancoisseux dueil,
<lb />Que i’en ai de pitié. Toutessois la nouvelle
<lb />Que le luy vai porter est plus qu'autre cruelle
<lb />Gies. Qui est cest hommeicir Vist. Les favore,
<lb />bles Dieux
<lb />Destournent mon Seigneur les destins envieux
<lb />Coniurez contre nous. Gies. Tu semble vn Iusuitę
<lb />Las que tu es piteux? Vist. Sans ma soudaine suit?
<lb />Ie fusse aux bords ombreux. Gies. Que dites vous
<lb />helas
<lb />Ie crains quelques màlheurs, Vist. L’inesperé ir
<lb />D’une Dame de nem, miserable ic porte,
<lb />Qui mourant a rendu nostre entr eprise morte.
<lb />Gies.O moriel actoiprrso prpęr piuruis,
<lb />Hel que peut ce estre, oCiel. Vist .Celle qui sous lei
<lb />A plus favorisé a nostpe ingne janore (oituy
<lb />Plus patt, plus porte, d'encombre? &amp; dectaiuie
<lb />ta
<fw><lb />Deux
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deu&amp; sois Roine* encos Roide de lu beanté
<lb />A tout d’vn coup perdu, Regne, vie &amp; clarté.
<lb />Gies. O deplor abn mort, b'que le te regrette;
<lb />317
<lb />218
<lb />Appuic de nos dlessems. Vist. Las helas! la povreste
<lb />N’a iamais esparoné pour nostre vtilité,
<lb />Ce qui restoit de libre à sa cãptivlté.
<lb />se
<lb />Iusqu'a)* binctonner, de son hõnnenr prodigue
<lb />Pour Paigner des ys a nostre saincte Ligue:
<lb />Gief. Ah! perte incòm parable, ò Jevere prison
<lb />Pour s’affranchir ces sers elle à pris la poison:
<lb />Vist. Onc elle n’y pen sa. Gies.Quoi donc?
<lb />Vist.Par vn martire.
<lb />11
<lb />
<lb />Gies: Ordonné. Vist, Voire &amp; pis, si vn pit se peut
<lb />dire.
<lb />13
<lb />Gies. He! quet tourmem bon Dieu, peut exceder
<lb />la mort?
<lb />(le sort:
<lb />Vist. Le tre spay est commun, mai commun d'est
<lb />Gie Qu'on ait fini ses ans d'ume parque nouuellé?
<lb />Vist. Nul n’a veu en nos iours ane mort plus cruk
<lb />e ette
<lb />bonx
<lb />Conssderé sou rang. Gicsluuns craindre m'on cou<lb />Vist Mais plustost en despit de la lgne &amp; αυ'vouς
<lb />Gies. Quoi me brave? ainsi! luger mon parétàge!
<lb />Ah que l'est mon porvoir, pureilla min vemieς
<lb />.
<lb />rist,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2(
<lb />P.AIo MEnD
<lb />Vist. Vostre courage est grand, &amp; grand vostr
<lb />pouvoir
<lb />Mais plus grand est le mel qui no fait er donloir,
<lb />Comme vous entendreZ. Cest chose trop çomgneue,
<lb />– Qu'elle fut dés long temps çaptisve deien
<lb />9L5
<lb />Dessous les fers Anglois pour le crimeenormal
<lb />Quelle commist coupant le sainct noeud coriugal
<lb />De son second Himen, &amp; pour mille autres choses
<lb />Qu’au sonds de neir Letbé ie desire estre enc
<lb />Pour le tressainct respect que tidele ie doi,
<lb />R3
<lb />
<lb />sti<lb />A vous l’honneur des siens &amp; des ligueurt le Rpi,
<lb />Dans les fertiles champs que la Tamise paigne;
<lb />ladis vn puissant. Roi de la grande Bretaigne
<lb />2
<lb />Fit bastir vn chasteau dont les fermes rampars,
<lb />Despitent la fureur de Bellonne &amp; de Mar
<lb />Nais en ce temps choisi pour retenir captisye,
<lb />Le reste de ses ioure ceste Roine chetisve.
<lb />21.2
<lb />.sti
<lb />Or comme Philomele attaipcte a son malheur.
<lb />Des Englué̈s vergez d’vn suhtil oiseleur,
<lb />17
<lb />sa plus fort du printemps maudit en sen zamage
<lb />Etsa vie, &amp; son fort, &amp; son mita Ogpairats
<lb />Aipsi en durs rẽgrets pleurs &amp; souspirs cuifant
<lb />Ceste pare heaitté trama, ces trictes ans,
<lb />usq
<lb />su ieur desastré que son roial courage
<lb />.12214)
<fw><lb />i.4.
<lb />Chan<lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DB. LA, .LLQVI
<lb />Changea pleurs &amp; sou spirt ex sureur &amp;t eu rag
<lb />Subtilisant &amp;u soi mille, maiens dive
<lb />5.12*:
<lb />Pour Franche du danger ariser ses rudes fers
<lb />
<lb />4
<lb />Son cher sceptre reprendre &amp; ploier l'Angleterre
<lb />Sous le toug Ca stillan par une sourde guerre.
<lb />Celui qui pour, sorcer undesendu rauspart
<lb />Ioinct au dessein la force, &amp; à la force l’at
<lb />Approche pięd a pied ses tranches serpentines.
<lb />Fait rouller gabions, fait cœœblen de fascine
<lb />Les soßés ennęmis, fait le cauon tonnet,
<lb />Fait hausser Ganalliers, feit sa per, fait miner,
<lb />Abhore le repas. Ainsi cessę Peince
<lb />Bande son helesprit, vn seul moment ne laisse
<lb />Sans laheurescquies, i'armant or de veniu,
<lb />Or du poignard meuririer s'vn gagé assa sin,
<lb />1416,
<lb />Ores du feit gommeux pour d’vn seul homicide.
<lb />Pousser l’heux des Angloisy sur l’onde Acheronide.
<lb />Aux pretendus effects, d’vn proiect si hautain,,
<lb />Ardãts nous aspirons, nous peinons, mais en vain;
<lb />Car soit qu'vrt bon denam de nos Conseils l’advise:
<lb />Soit que le Rieu du Ciel son bon heur savorise
<lb />Noust exerutont rien, &amp; nos cachés secret:
<lb />t
<lb />Se descouvrẽt, au iour, Giè s.O malheur, o regrets,
<lb />O faute doramageable. Vist. Encor de nostre Roine
<fw><lb />-enute o
<lb />E
<lb />5
<lb />Ne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne s’abaissoit le cœur ams Jaccroissait la baine,
<lb />Mais voulant retramer un maguan ihe Pait
<lb />Surprise de irois points, son proces lut est fait,
<lb />Et sans aucun respect, là severe iustice
<lb />Son arrest prononcé la conduit au supplice.
<lb />Gies.O cruguté du Ciel. Vist. Ses povres servi<lb />ieui
<lb />(cœurs
<lb />Couver sede brups habits blancs de du eil dans leurs
<lb />Suivent ses pas sorcés iusques dans vne sale
<lb />Ou sus vn noit chasaut l'attendoit la mort paste.
<lb />La se voiant reduite &amp; sans aucun secours,
<lb />Sachant estre ce iout la borne dè ses louri,
<lb />122.I
<lb />
<lb />Tombe sur ses genoux &amp; ses blãches maint ioincté?
<lb />Fait retentit les airs dé clameurs, &amp; de plainctes.
<lb />O iour dit elle, ô iour des iours plus desastreux
<lb />Iour ou premier ie ui ce flambeau lumineux:
<lb />Ne! que tu fus mauelit he! comblen fut ceste heur!
<lb />Maudite ou ie nasquis, chetisve Creature!
<lb />O vous aftre natal, iriste &amp; ipal sortuné,
<lb />.Destin cruel destin a mes maux obstiné
<lb />He què ne fistes vous qu'vne rousse Llonne,
<lb />.
<lb />Ensepulthrast mon cor ps dans sa pan se gloutoune,
<lb />Außi iost' aussiost que de ce flanc roial
<lb />Ie psoùhr mes tris, gresages de mun mota
<lb />240
<fw><lb />O naissan</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O fureur inoute, otrop sen epes loix.
<lb />2.
<lb />t
<lb />..1
<lb />O naissance piteuse, o nature fautiere
<lb />Me fistes vous de biens, de grandeurs herlliere
<lb />Et comme le P'hœnix de grace &amp; de beauté
<lb />Pour sentir: d’’vn boureau le fet ensanglanté?
<lb />O fureur, ô tertȩur, o tenaillante angoisse
<lb />Faut il quitter ce corps? faut il donc que it laisse
<lb />La ligue sans secours? Las st es cieux roullini:
<lb />5
<lb />Quelq brillant flambeau luit en faveur det grads:
<lb />He! n’aura il pitié de ma grandeur esclave?
<lb />He! quoi. l’ondeux torrent qui ce visage lave
<lb />Ne peut il rien flechir? O Cieux malencentr eux
<lb />St vous avez tugé mon trespas bdieux:
<lb />AideZ au moins la Ligue, &amp; prenez la defense
<lb />Du parti commencé dès que i’estois en France:
<lb />Ici manque la force &amp; cent mille sanglots
<lb />Estouffent son parler bien qu'en begaiants mots
<lb />Ello nomme sortune, &amp; cruelle, &amp; marastre
<lb />A
<lb />Quand l’impiteux boureau pour fin de son desastre
<lb />Roidit son blas meurtrięr lui couppant a'lu soit
<lb />Le Ches, les pleurs, les eri,&amp; la vie &amp; la voix.
<lb />Gies. O malheur des malheurs,o l'efftoi de nostre
<lb />
<lb />O de nos maux futurs le icop bertain presage
<fw><lb />3
<lb />He!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLEAVI
<lb />He! qui vivra doncseur, puis que le sang des R
<lb />Le lustre, la grandeur, la beauté qu'on adore,
<lb />Le sexe ęlicat, qu’on cherit, qu'on honore
<lb />Ne sont, q espargnez.?O Dieu
<lb />Proche la trist
<lb />3,cartr
<lb />gie vat<lb />moi.
<lb />in de la digue E anmme
<lb />Ie meurs par ceste mort, &amp; la mort qui me tue,
<lb />Muertrit les hauts suiects de la ligue esperdue,
<lb />5
<lb />Vist, Ah ne perdez point cœur, pour vne seult
<lb />Ne ploiés au malbeur: soies con stant &amp; fort (mort
<lb />Le mourir est fatal &amp; faut chose irop seure,
<lb />4
<lb />aist tci has, qu'en ces bat lieux il meure.
<lb />Gies. Mes clameurs, mes regrets, mon langouręúx
<lb />tourment ..
<lb />Ne dependent aiusi d’un trespas seulement:
<lb />Mais ceste perte hel! trame apret une perte
<lb />Qui ne sera iamais en autre recouverte.
<lb />Vist. Tout ce fait par le temps: dont si lescepire
<lb />Angloit.
<lb />Vous est or denié, poursuivez le Francous.
<lb />Vous poßederez seultant de belles Provinces,
<lb />Vous sezez redouté des Neigneurt &amp;des Prince
<lb />Vous aur ez Rome amie, &amp; ami lę Clergét
<lb />Puis ceste Angle
<lb />Vous ireZ attaqu
<lb />qui vous noutragé
<lb />22.521
<lb />Aues
<lb />1
<lb />cauemate nella.
<lb />
<lb />c-
<lb />A
<lb />31
<lb />(
<fw><lb />Los
</fw><lb />Les prez onderde sang, au Palais croistre bherbé
<lb />Pour marquen dos valeur se Pous serés adnmpan
<lb />A la fiere Allemagne espronver le hasard
<lb />De la diciision &amp; l'ayam ruiée
<lb />A
<lb />ue
<lb />Vous serez obei dans l'Europe estonhée.
<lb />Gies.Ie l’ai pensé ainsi, ô frau duleux espoir;
<lb />Ne logeant dams mon cœur que pour me ulle boir?
<lb />Vist. He:! vdudriés vous quitter l’espoir qui lons
<lb />fait viore?. :
<lb />L’espoir repas des grandz allauctanrle ospi
<lb />Des Prarbdux effects d'ngrand vuvre tur'epris
<lb />Voire &amp; sans cest espunr luubuieuse victonο ηηνN
<lb />Na cduronne leurs Chess de il ophéc ddegluiré..
<lb />Mais qui d’espotrguidé, suii vn fentier sibranii
<lb />Ne craint le tomps glissant, ni parque, ni sombtau,
<lb />Ne regrettée dore poiut parents, amit, despense,
<lb />Oun il vous reste ussex, uoms restam l’esperance.
<lb />Gies. Que me peut il reflir priué de lout slrourle
<lb />Tous mie succede mal, rour madient a rεbυονς,
<lb />H
<lb />1
<lb />2111
<lb />Ma maisen s’affaiblit, &amp; luxudrnereκudιd
<lb />Du Roi des Naumrai ⁊ hab dronmemmerci!
<lb />Vist. Rlus vour serés preße put puissanisemitme
<lb />Plus il vous saut resouανε, ορλιρηεν ααν ἠmις:
<lb />L'argeul vres sail ld Gloss Mul vos umis de
<lb />1
<lb />I bourse
<lb />. . A.. ... .----
<lb />Man<fw><lb />n
</fw><fw><lb />Manquent le plus souvẽt quãd sortune est rebourse
<lb />L'airondelle imitat: qui durant le tempt doux!
<lb />D'vn saz orable eité. meure a vecques nous;
<lb />Mais au premier àbora de la grise frcidilre
<lb />Vollage nous delaisse &amp; su it'auite adventure.
<lb />Vist. Tous ni seront ainsi, puis t’irai diligent
<lb />'!
<lb />Faire, mou veeux ꝗmis, trottrier nouuel argent, 
<lb />Et pour iout esmouzoir dedan, les chaires sacres,
<lb />Ie prescherai le seu, les poisons, le- massucres,
<lb />Ie publlier au pantouninter dits &amp; maudits,
<lb />Eut Princes vos haintux, promellant panadis,. (Y
<lb />A qui let occita, &amp; aduille &amp; misse ar ves;
<lb />Qiltanudrõt rachapier des fantaltiq ues flamti,
<lb />I’attisc si le seude ci itûn Adminal
<lb />C11.
<lb />Restæ reodu sanglant plus qu’vn igre bratals
<lb />Qui de meut ire aff amé de froid sang fait respãdre
<lb />Le sang des capiivés qui vaincus sevont rendre
<lb />Entrt set rouges bras, bien que contre la loi,
<lb />14
<lb />Donnuous seront tesmoings, la mpte sainct Elci,
<lb />Et tang &amp; ient da lieκx ou sa superbe armés:
<lb />A peu meurt en effect sa cholere alluméta?
<lb />ties.Aussini ie sotide sur ce Duc mon q pui!
<lb />S’il me reste vn espet, cest en lus, &amp; par lui.i
<lb />Cumme non secona bras, &amp; saut son afaistence
<lb />. Ie me
</fw><fw><lb />Eut.
</fw><fw><lb />Eut, sage, resolu qu’on devoit teste sois
<lb />Combaire a plen ou mal le Roi des Nαratτοὺ
<lb />Si quen lui hasardant, vne perte legeré,
<lb />Il peust charc et la bas la barque passegere
<lb />Nostre lutte Admiral ennemt de re pos
<lb />Voulant s'etetniser d’vn memorable los,
<lb />Se crotant invincible ensant de la fortûne,
<lb />Ne perd ce beait subieit, &amp; chacun impor tune
<lb />De prendre son parti, afin qu'aßisté d’eux
<lb />Il peust pelbre au tombealt ce Prince genèręux.
<lb />Pour vn covimandement on reçoit sa priere.
<lb />On bat par tout aux chatnps, la campdoue plettiere
<lb />Est d’armes herißsée &amp; l’astre estintelat
<lb />Darde c'ent vnille esclairs desses lacieν brillant?
<lb />Cac quvn sand refroidr retirost de la girre
<lb />S’oceupans mesnàρert à seillonne? ta ierle
<lb />Ceax qur francs de valeut ainsi que Etmacens,
<lb />Portent tousiours au dos leurs nàtales maisons:
<lb />Et ceux qui d’un Midas meritent le sumplice,
<lb />Ne peütiant assouuir leur brustante av anlre:
<lb />Desrouislent leur tourage &amp; tous cel casaniers,
<lb />1
<lb />Sont let plus eschauffez &amp; marchẽt des premiers.
<lb />L'on se voüe a vn sainct, comme bon Cãtholique;
<lb />L’autre purte vn brevet, &amp; l’autre vne rellque,
<lb />Et
<lb />---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et l’autre en la magie esperant son appai:
<lb />S’arme d’vn charactere &amp; le porte sur lui.
<lb />D'or, d’argent &amp; d’azur resplendißent nos armes:
<lb />Nos moins braves archers sont montés en gendar<lb />Nostre canon muni de poudres &amp; bouleis, (mes,
<lb />Et nostre camp suivi de chars &amp; de mulett,
<lb />Bres ayant ad visé que rien ne nous defaille,
<lb />Nous cerchons l’ennemi pour lui donner bataille.
<lb />Or ayant descouvert que le camp de ce Roi,
<lb />Tenoit le droit chemin de Ponts a saincte soi,
<lb />Nous gaignons le devãt &amp; pour braves l’attẽdre,
<lb />De la Roche Chaluis le passage allons prendre.
<lb />Lui d’autant plus s’avance, &amp; destourmãt plus bas,
<lb />Diligent Capitaine il se loge a Coustras.
<lb />A Coustras dont les Champs bornés de deux ri<lb />vieres,
<lb />De tant de gens de bien sont or les Cœmetieres.
<lb />Gies. Mais quoi n’avez vous pas bordé l’autre
<lb />costé?
<lb />Leg Ce Prince belliqueux au labeur indompté,
<lb />Nous prevint ceste fois faisant dés le soir mesme,
<lb />Passer presque tout l’ost d’vne vitesse extreme,
<lb />Nous en tressaillons d’aise, en croians que sillé
<lb />R se venoit ietter de lui mesme au filt;
<fw><lb />Par<lb />1-4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />01
<lb />Parquoi des avant iour nous partons de la Roche,
<lb />Avec nostre canon que pres d’eux on approche.
<lb />Leur canon passe außi &amp; fait on avançer
<lb />Le reste des pietons qui restoient a passer:
<lb />Mais qui d’vn cœur bouillant que la rage espoin<lb />çonne,
<lb />Se ietient dedans l’eau, passent à gué la Dronne:
<lb />Marchent d’vn pas legier, &amp; devant nos canons,
<lb />Viennent planter hardis leurs guerriers e scadrons,
<lb />D’vn &amp; d’autre costé, le canon bruit &amp; tonne, (ne,
<lb />Mais le nostre, ô malheur, vn tout seul coup ne aõ<lb />Dedans leurs bataillons, bien que proches de nous
<lb />Ains tousiours a costé ou dessus, ou dessous
<lb />Presage de nos maux Gies Et leur artillerie:
<lb />Leg. Elle nous froisse &amp; rompt d’vne telle furie,
<lb />Qu'a chascune volée on pouvoit voir dans l’air
<lb />*
<lb />T'estes, jambes &amp; bras en mille tours roüer:
<lb />La terre en trembloit toute, &amp; croi que Persephone
<lb />Au prosond des enfers, crainti sve s’en estonne
<lb />Ce que voiant le Duc a charger se resout,
<lb />Nous invite a bien faire, &amp; nous defend sur tout,
<lb />De prendre prisonniers, cõmendant qu’au passage
<lb />On empeschast qu’vn deux eschappast le carnage.
<lb />Lors ce Roi né guerrier eschauffé d’vn beau sang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fait aux siens prier Dieu, marche de rang en ran
<lb />D’vn accort asseuré, &amp; d’vn riant visage,
<lb />Prie, commande, induit &amp; chascun encourage.
<lb />8
<lb />Cest mes Chers compagnons, cest, dit il, ceste
<lb />fois,
<lb />(François:
<lb />Qu'on verra par effect, qui sont les vrais
<lb />Dieu est nostre secours, cõbattons ie vous prie,
<lb />Pour son nom, pour le Rot, pour nous, pour la
<lb />Patrie.
<lb />Il n’avoit achevé quand nostre Duc vaillans,
<lb />Fait signe qu’on donnast, hasardeux assaillant:
<lb />Trompettes &amp; Tãbours, soudain sonnẽt la charg
<lb />Chacun baisse son bois, &amp; la campagne large
<lb />Sous les pieds des Chevaux a cest abord fremit,
<lb />Et la iasarde Echo recraquette le bruit.
<lb />Ceste premiere charge est si rude &amp; si fiere,
<lb />Que leurs chevaux legiers sont poußeZ en arriere:
<lb />Nous crions la victoire &amp; friands du butin
<lb />On court dedãs Coustras pour leur coupper chemin,
<lb />Trompés qui ne pensoient le redouté Turaine,
<lb />La Tremouille ieunet, mais tres grand Capitaine:
<lb />Qui bien que d’abordade a peu pres renversés,
<fw><lb />-- --
<lb />Que
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />NTONPRE
<lb />Que d’vn millier de coups en vn moment pressé,
<lb />Ils portoient tout le faix, que leur force orageuse,
<lb />Ait seule a soustenir ceste bande pompeuse,
<lb />Faire barre aux suivants: dont par trop s’ad<lb />vancer
<lb />Les premiers sont contraincts a qui plustost passer,
<lb />La Dronne serpentant &amp; loing loing de leur conte
<lb />Reçoivent abusés pour le butin la honte.
<lb />Gies. Et le Chefennemi? Leg. Qui a veu quel<lb />quesfois,
<lb />L’animal rugissant sortir du fons d’vn Bois,
<lb />Qui d’ongles, qui de dents, deschire dans la plaine
<lb />Or le troupeau barbu, or le blanc porte laine,
<lb />Or le Harde leger des pieds cornes Chevaux,
<lb />Ores l’amas beuglãt des gratte-champs Taureaux,
<lb />Si qu'en chasque cason des campagnes herbeuses:
<lb />Le sang marque l’effort de ses forces nerveuses:
<lb />Il peut non sans effroi voir aborder de front,
<lb />Ce Roi grand fils de Mars qui nous renverse &amp;
<lb />rompt:
<lb />Furieux est son bras, furieuse est sa face,
<lb />Ou plus sorts ilnous voit, la tourne son audace,
<lb />L'horreur marthe devant, la perque dans sa main
<lb />Il domne mille assauts &amp; iemais vp en vain:
<lb />- ---.
<lb />Teut
<fw><lb />----
</fw><lb />Tout fait largue a ses coups &amp; la fiere bellonne.
<lb />Qui en troupe le suit au meurtre l’aiguillonne,
<lb />Vist. Dagereux ennemi? Leg Vn nombre d’entre
<lb />Affamé de louange &amp; de l’honneur ialoux, (nous
<lb />Et brustant du doux feu qui la ieunesse allume,
<lb />Descoche de nos rangs, &amp; de trois pas escume.
<lb />Le Prince de Condé le voiant s’a pprocher,
<lb />Ne s’en qaigne esmouvoir ferme cõme vn rocher:
<lb />Ains coulant a ses stancs ceste troupe gaillarde
<lb />A peine de travers seulement la regarde.
<lb />Semblable au fier Lion qui iamais ne combat
<lb />Aux petits roquetons que devant lui on bat:
<lb />Magnanime &amp; superbe ainsi pour ceste amorce
<lb />Ce Prince ne veut point monstrer valeur ni force,
<lb />Mais voiant s’avancer des nostres vn gros hoi
<lb />Brave le va choquer, &amp; fait vn tel effort,
<lb />Qu'en voiant ce combat on diroit que la terre
<lb />Le ciel, l’air &amp; les flots ennemis se font guerre.
<lb />Son chevalrenversé, lui par terre abatu,
<lb />Cest or que plus il fait apparoir sa vertu.
<lb />Il frappe, il coupe, il fend, &amp; d’alegresse prompie
<lb />Par les siens secouru derechef il remonte.
<lb />Vist. O grande &amp; lourde faute! Giest O gents de
<fw><lb />peu d'effaict
<lb />
<lb />De
</fw><lb />90
<lb />De n’avoir peu dessaire vn homme ia deffait,
<lb />Pour n’avoir la puissance au bon desir semblable:
<lb />Paœureux qui ia votons comme un soudre effroia<lb />Horriblement affreux sur le dextre costé,
<lb />Le Conte de Soissons avant temps redouté.
<lb />(ble
<lb />Ce ieune Hercul François de Condé dernier frere.
<lb />Mais tresdigne heritier des valeurs de son pere.
<lb />Prince n’ai tout Bourbon, de nom, de sang, de cœur,
<lb />Colomne de l’Estat &amp; la pasle terreur
<lb />De nostre sainct parti: Prince dont le courage,
<lb />De vance les premiers, devance son ieune âge:
<lb />Guerrier dont la futeur, dont la sorce, &amp; le bras
<lb />Fait tout de sang onder dans le Champs de Cou<lb />stras.
<lb />Car il ne voit si tost la Maiesté parente
<lb />S’advancer au combat, qu’vne ardeur vehemente
<lb />Ne le pousse a la charge &amp; nous donnant en flanc
<lb />Fait son beau coup dessai au pris de nostre sang.
<lb />D'vn effort plus qu’humain il nous choque &amp; ter<lb />Il horrible sa main, &amp; sa voix, &amp; sa face, (rasse.
<lb />Ne donnant vn seul coup du brillant coutelas
<lb />Qu’il ne sace tomber ou bras ou teste à bas.
<lb />Et souvent au deffaut, sa foudroiante espée,
<lb />Est dans le tiede sang iusqu'aux gardes trempée.
<fw><lb />Ce
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />DRER
<lb />LTGVG
<lb />Ce Roi qui pres de lui si bien saire le voit
<lb />Admiro sa valeur, &amp; l’admirant il croit,
<lb />Que leur iuste fureur iustcment allumée,
<lb />57
<lb />Est bastante a dom pter nostre pompeuse armée:
<lb />Qui les voiant frissonne &amp; tremblant peuse encor,
<lb />Voir le ieune Troïle, &amp; le vaillant Hector
<lb />Defendre l’ost gregeois de leurs meurtrieres limes,
<lb />Et dans leurs naufs ietter les dardaniques flames.
<lb />Mille estoient terrassez quand sanglant &amp; pou<lb />dreux
<lb />Le Prince de Condé, se vient reioindre a eux.
<lb />De Carnage affamé: lors l’honneur de Navarre
<lb />Qui du mestier de Mars d’vn seul point ne s’esgare
<lb />Se resould de nous rompre &amp; par si beaux sentiers
<lb />Cœuillir victorieux les verdissants lauriers.
<lb />Cõme vn grand Ours affreux farouchemẽt sau<lb />Aiguillonné de faim, espoinçonné de rage (vage
<lb />Quittant l’ombreux seiour des antres &amp; des bois,
<lb />Pour meurtrir les troupeaux dans les chãs Pannq<lb />Et quoi que des bergers la trop debile force (nois:
<lb />De cris, d’espieux, de dirds, lui resister s’efforce,
<lb />Que des chiens les abbois, des voisins les clameurs
<lb />Que tout vn peuple esmeu s’oppuse a ses fureurs,
<lb />Ils ne profitent cien, ains attisant son ire
<fw><lb />Les
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les poursuit, les attaint, les abbat les deschire
<lb />Et ne borne iamais ses fieres cruautés
<lb />Qu’il n’ait çents, chiens, troupeaux ça &amp; la escar<lb />Du massacre saoullé. tel ce Roi invincible
<lb />Monstre tout courageux esfroiable &amp; terrible,
<lb />Son bras accoustumé a dompter les plus sorts:
<lb />Fait la terre empourprer, ionche les champs de
<lb />morts:
<lb />L’horreur de son estoc tous les soudres surpasse:
<lb />Il se fait vn chemin de cent brasses d’espace.
<lb />Et son ost belliqueux de poußiere couvert,
<lb />Suit le sentier fraié par ses valeurs ouvert.
<lb />Il paroist par sur tous eslevé d’vne brasse
<lb />Cent a cent à monceaux l’vn sur l’autre il entasse,
<lb />Et les navrés tombants pesle mesle a l’envers,
<lb />De cent diver ses voix iettent cent cris divers,
<lb />Tant qu’il semble a le voir, nous brecher, sendre,
<lb />occire,
<lb />Que sa lame est de feu, &amp; nos armes de cire.
<lb />Mais comme le serpent n’estant plus que demi
<lb />Par mains tronçons baché monstre Chef d’ennemi,
<lb />Nous voulons faire teste, &amp; d’vn effort louable,
<lb />Repousser tout effort, quand ce Prince indomptable,
<lb />Nous presse tellement, tranche &amp; froisse lesos
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ploians sous le saix, nous tournons tous le dos
<lb />Abastardis de tœur. Bresce bel exercite
<lb />N’a plus autre recours qu'a la honteuse fuite.
<lb />Gies. Ah, ah le cœur me send! Leg. Lanos dra,
<lb />peaux sont pris,
<lb />Et nos vieux regiments de long temps aguerris
<lb />Ne pouvants soustenir leur brave infanterie,
<lb />Courants qui ça qui la quittent l’artillerie:
<lb />Pour estre plus dispos sallades &amp; brassars,
<lb />Cttirasses, gantelets, desarmés iettons bas:
<lb />Et tel qui n’a rompu en ce combat sa lance
<lb />La iette en vn buisson or phelin de vaillance,
<lb />Qui feignant estre mort par terre renversé
<lb />Gist pres d’vn corps mourãt, l'autre dans vn foßsé,
<lb />Et l'autre en s’approchant d’vne espineuse haie,
<lb />Rend l’ame par les reins, ouvert d’vne grãd plaie
<lb />L'vn n’a plustost ietté le Casque empanaché,
<lb />Que d’vn sisflant revers il n'ait le col iranché:
<lb />Ici l’vn gist sans bras, l’autre là gist sans teste,
<lb />L’vn meurt sans respirer, l’auire en mourant re<lb />grette
<lb />Sa maistresse, ains son cœur, qui sot la Parque fuit
<lb />Qui languissant l’appelle, &amp; la voiant fremit.
<lb />ui preud pour se sauver vne marque nouvelle,
<fw><lb />Mais
</fw><fw><lb />Mais en vain, mais en vain, car la force cruelle
<lb />Du bras victorieux nous dißipe &amp; desrompt,
<lb />Couverts de mille coups &amp; iamais vn au front
<lb />Iamais en l’estomach, si l’estoc davanture,
<lb />Perçant de part en part ne fait double ouverture.
<lb />Les vns pour esquiver aux impiteuses mains
<lb />Ont recours aux fanglots, aux gemissemẽts vains,
<lb />Mais contre leur fureur de rien ne sert les larmes
<lb />De rien ne sert les voeux, les reliques, les Charmes
<lb />Ils passent tout au fer, &amp; doublant nostre effroi,
<lb />Ils nous vont reprochant la Mothe sainct Eloi.
<lb />Gies.Mais vos Chess? Leg. Morts ou pris.
<lb />Gies. Quoi Monsieur de Ioyeuse?
<lb />Leg. Ie l’ai veu terrasser dans la plaine poudreuse,
<lb />Gies. O defastre cruel: Vist. Sans estre secouru?
<lb />Leg. Dans vn torrent de sang mes yeux plorants
<lb />l'ont veu.
<lb />Gies.O sureur, o douleur, o malheur, o misere!
<lb />Leg. Quand ce Duc malheureux voit saint Sau<lb />veur son frere;
<lb />Par terre soudroié, qu’il voit de toutes parts,
<lb />Fuir comme a l’enui gendarmes &amp; soudarts.
<lb />Il despite le Ciel, il tempeste, il enrage,
<lb />Et mille durs regrets martellent son courage,
<lb />O cieux
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O cieux mutins, dit il, he! faut il ceste fois
<lb />Que mon col sott ploié sous le ioug Navarrou?
<lb />Faut il que ie me perde, &amp; que par ma ruine
<lb />La povre ligue soit de secours Orpheline?
<lb />Quoi estce le trophée, &amp; la gloire, &amp; le pris
<lb />Que ie promis porter triom phant dans Paris,
<lb />Ai mon beureux retour? ainsi dit: mais a l’heure,
<lb />Vn Cavallier couvert d’vne brillante armure,
<lb />Qui au meurtre acharné le voiant a l’escart,
<lb />Comme vu torrent bruiant aborde celle part.
<lb />Le Duc espouvantó, par trois fois esperonne,
<lb />Four gauchir au trespas &amp; trois fois il retourne
<lb />Tallonné du destin, en fin cest assaillant,
<lb />Ayant mis au sourreau le coutelas sanglant,
<lb />Lui a pporte inhumain iusques dans la sallade
<lb />Le tonnerre ensouffré d’vne pistoletade,
<lb />Dont lu balle forgée au profond de l’enfer
<lb />Perce de part en part de son armet le fer:
<lb />Il tombe sanglottant entre ses morts gendarmes
<lb />La terre sait vn bruit sous le sais de ses armes:
<lb />A vec le tiede sang, l’esprit tremblotant sort,
<lb />Et le veillard Charon le passe au sombre bord,
<lb />Ou loing du corps meurtri il tient pour advantage
<lb />D'estre seul des fuiutds frappé par le visage.
<fw><lb />O de</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Gies. O destins impiteux coniurés contre nous!
<lb />O cel cruel, o Ciel, de nos grandeurs jaloux!
<lb />O regret, o douleur, douleur a nulle esgalle!
<lb />O de nostre parti la ruine finale!
<lb />O Parque inexorable, o filles d'Acheron,
<lb />Qui dans le cœur m’avez soufslé l’ambition,
<lb />Desracinez mon ame, arrachés moi du monde!
<lb />Et que le vieil nocher me passe dessus l’onde<lb />O fortune flateuse espoir de l’homme vain
<lb />Fortune qui le mis en vn rang si hautain
<lb />L’avois tu allaité, l’avois iu è marastre,
<lb />Si soudain eslevé pour si soudain l’abattre?
<lb />Son bonheur promettoit, las! Et ie le pensois
<lb />Qu’il nous feroit monter iusquau throne des Rois.
<lb />Mais qui ne b’eust pensé quand d’vne voix cõmune
<lb />On le nommoit desia Prince de la fortune?
<lb />Ce Duc tant re specté, honoré &amp; suivi,
<lb />Qui a la poure ligue avoit si bien servi,
<lb />Tu las donc fait perir ô parricide mere,
<lb />Et tout son sang vomir sur la rousse poußsiere?
<lb />Et vous ses Nourriçons importuns, odieux,
<lb />De quel oeil pouvez vous, maintenant voir les
<lb />cieux?
<lb />Estre,
<fw><lb />De quel front pouvez vous devant moi comparoi<lb />-.....
<lb />Ayant
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />93
<lb />ue pour nous descouvrir; Taut &amp; tãt de fraieus
<lb />.---- . . ---
<lb />Ayant quitté fuiards au besoing vostre maistre:
<lb />L’appui de vos maisons, vostre liberal Duc?
<lb />I eg. Piennes, Monserreau, Bellegarde, sainct Lut,
<lb />Sautrat &amp; Montigni, voulant le Duc desendre
<lb />Trop debile secours s’y sont en fin fait prendre.
<lb />La Suse, d’Aubigeon s’y sont braves rués,
<lb />Et cent &amp; cent encor, mais außi tost tués.
<lb />Gies. Ne m'en chaut plus au Ciel qu’il en seust
<lb />mort cent mille,
<lb />Qu'en France ores ne feust vne seule samille
<lb />Que le feu devoreur allast tout consumant,
<lb />Et que ce grand guerrier nous seust resté vivantz
<lb />Vist. Monsieur retenés vous, ceste parole ouverte
<lb />Rend vostre intention comme vn iour descouverte
<lb />Taisez ces mots suspects. Gies. Mais ces lasches
<lb />amis,
<lb />Qui l’ont abondonné. Leg. Le ciel l’avoit permi
<lb />Le Ciel bien le sait voir quand a nostre retraicte
<lb />Impoßible nous est de pouvoir faire teste,
<lb />La paœur nous esperonne,&amp; pensons que nos pieds
<lb />Et ceux de nos chevaux soient rompus ou liés?
<lb />Pensons espouvantés que l’Isle &amp; Dronne claire,
<lb />Se reculent de nous, que le Soleil n'esclaire,
<fw><lb />Tier
<lb />–-2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />128
<lb />Le B
<lb />TRTOMPAD
<lb />Tient nos bras enlacés, &amp; glacé nostre cœur.
<lb />Les Paisants convoquez pour dißi per leurs bãdes,
<lb />Bandés or contre nous, nous suiv ent par les landés,
<lb />Qui pour nous aßister, nous suivoit le matin,
<lb />Maintenant nous poursuit pour avoir le butin:
<lb />Et les femmes quittants, laine, fil &amp; quenouilles,
<lb />Par trouppes vont piller nos sanglantes despouilles
<lb />Sans effroi, ni pitié, l’ennemi les voiant
<lb />Riant les encourage, &amp; en nous tallonnant,
<lb />Plusieurs pour eschapper sa main victorieuse
<lb />La parque vous trouver dessous l’ombre bourbeuse
<lb />L’isle en regorge toute, &amp; les flois argentés
<lb />De Dronne on voit rougir sous les corps sanglãtés.
<lb />Gies. Vous astres malheureux sous lesquels ma
<lb />naissance,
<lb />Me fit au mõde voir, qui des ma ieune ensance,
<lb />Mie promettiés tãt d’heur, tourquoi cruels flãbeaux
<lb />Fecondés vous mes iours de tant &amp; tant de maux?
<lb />He! quoi les accidents que le haut ciel enlace,
<lb />Tomberõt donc tousiours sur mot, &amp; sur ma race?
<lb />Quoi malgré mes efforts, pourta donc retourner,
<lb />Dans la France la païx, &amp; repos lui donneri
<lb />Les captifs ramener, Et toute la fatigue
<lb />Le danger, la terreur, tombera sur la ligue?
<fw><lb />N’advien<lb />--2-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />95
<lb />N’advienne moi vivant, plustost de ceste main
<lb />Pour marracher le cœur ie mouvrirai le sein?
<lb />Vist. Pourquoi cõsommés vous le tẽps en doleãces?
<lb />Pourquoi vous plongés vous en tant de deffiances?
<lb />La Fortune a manqué, mais vn hommetout seul
<lb />Est vostre seule perte, &amp; subiect de ce ducil.
<lb />Le dueil est naturel, toutesfois l’homme sage
<lb />Le doit dißimuler de bouche, &amp; de visage:
<lb />Mais les granas pliis que tous dautant qu’alentour
<lb />Le peuple tient tousiours cõme collés les yeux: (d’eux
<lb />Ot serve ses façons &amp; chaseune Province
<lb />Patronne ses humeurs a celles de son Prince:
<lb />SuiveZ donc mon conseil, mõstrés vous courageux
<lb />Pour vn ami perdu vous en trouverez deux;
<lb />L’argent ne manquera i’userai d’artifices:
<lb />Le Pape permettra vendre les benefices:
<lb />Le Clergé s’y consent il ne peut s’excuser
<lb />D’vn bien ainsi acquis, ainsi doit onuser.
<lb />L’or sourcée en leurs mains,&amp; de les rendre vuiles
<lb />Ce seroit mettre fin au travail des Belides,
<lb />Si l'ardeur s’amortist, ie l’irai attiser,
<lb />Et pour la verité finement desguiser,
<lb />Ie ferai le deuot, le pleureur, l’hipotrite,
<lb />Et tout ce que peut faire vn accort lesuite:
<fw><lb />. --.---
<lb />.----
<lb /></fw><lb />Les prescheurs sont a moi de fables inventeurs
<lb />Les seraines de cour, les Courtisans menteurs:
<lb />Ie sçai les plus ruses attrapper sous ma trame:
<lb />Ie sçai contre vn mari armer sa propre semmat
<lb />Ie sçai faire subtil par venins estouffer,
<lb />Ceux qui n’ont redouté ni le feu, ni le fer:
<lb />Ie sçai du grand Paris armer la populace,
<lb />Pour desceptrer son Roi, &amp; vous mettre en sa place,
<lb />Ie sçai armer vn grand poussé d’ambition
<lb />Contre son propre sang, contre sa nation:
<lb />Ie scai d’vn sait tout clair, voire a chacun notoire.
<lb />Par cent mille façons le rebours saire croire:
<lb />Et comme j’inventai le Catholicque Anglois
<lb />Vne Antiverité iescrirai ceste fois,
<lb />D'vn subieet affectt, &amp; par on stuoux slile (gile.
<lb />Qu'on tiendra mes escrits comme vn autre Buan</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Chœur des Francois lassez &amp; pillez
<lb />de la gueire.
<fw><lb />Esia sont trois printemps vers,
<lb />O Trou Estés &amp; trois Hivers.
<lb />Glißsés par dessis la terre:
<lb />Et l’astre pere des iours,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Aborné
<fw><lb />da cornesau deseigesurs
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trois fois durant ceste guerre,
<lb />Encor ne voions nous pas
<lb />De tant de miseres las,
<lb />Les autheurs de ces orages:
<lb />Le temps n’ayant eu pouuoir
<lb />Que d’autant plus esmouvoir
<lb />Et leurs sureurs, &amp; leurs rages.
<lb />Nous sommes courus, pillés
<lb />Vagabondans exilés,
<lb />France est de France banie;
<lb />Etme sont pas contents or,
<lb />Si avec nos biens encor
<lb />Ils n’ont nostre poure vie.
<lb />Nous avons veu ces mutins
<lb />Acharnez comme mastins
<lb />En Leur ragè carnaciere,
<lb />Et tels que Tigres &amp; loups,
<lb />Ensanglanter a tous coups,
<lb />De sang froid leur main meurtriere.
<lb />Pour du tout nous accabler,
<lb />Ils avoient fait assembler
<lb />Gens de toutes les Provinces,
<fw><lb />-.-
<lb />Pex
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pensanis par vn seul combas
<lb />Ensevelir cest estat
<lb />Dans le tombeau de tos Prine:s.
<lb />Ils sont venus contre nous
<lb />En l’aigreur de leur couroux
<lb />Mais ceste superbe armée,
<lb />Perdant sa fureur en vain
<lb />Nous avons veu tout soudain
<lb />S’esuanouir en sumée.
<lb />Ces bravaches Rodomonts
<lb />Accouroient a millions
<lb />Pour partager la victoire:
<lb />Et n’ont receu pour leur part,
<lb />Que la rigueur du hasard,
<lb />Et la honte pour la gloire.
<lb />Tant déstendarts peincturés
<lb />Tant de corcelets dorés
<lb />Espandus parmi la voie:
<lb />Ont tesmoigné dans Coustras,
<lb />Que l’or ne nous combat pas,
<lb />Ni les perles ni la soie.
<lb />Nostre bras n’a point außi
<lb />Le brillant lustre obseure.
<lb />1?....
<lb />De ceste bande pompeuse:
<lb />Et nostre Ches belliqueur
<lb />N'en a point denié l’honneur
<lb />A sa dextre genereuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cest toi o Dieu souverain,
<lb />O nostre Dieu cest ta main
<lb />ui de la voute azurée;
<lb />Pour terracer leur fureur
<lb />As dardé ce trait vengeur
<lb />Sur ceste troupe dorée.
<lb />Uinsi de l'Aßirlen
<lb />Dans le champ Betulien
<lb />Tu fis trebuscher l’audacé:
<lb />Et tant descadrons divers
<lb />Terreur du rond vniver?
<lb />S'enfuir devant ta face.
<lb />Ainsi le camp Philistin
<lb />Pres du rampart Palestmi,
<lb />Se vit par ton bras deffaire:
<lb />Ainsi ainsi desormais,
<lb />Les ennemis de la pax
<lb />Puissent sentir ta choleré.
<fw><lb />Au!
</fw><lb />Acte cincquie sme.
<fw><lb />Scene premiere.
<lb />Qielus yaldlonte yiltelo,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Giesu.
<lb />Viconque voudra voir vne ame ambitieuse
<lb />ED’vn leger pas presser la fortune douteuse:
<lb />Qui voudra voir un cœurallaicté sous l’espoir
<lb />De sceptres, de grandeurs, celui me vienne voir.
<lb />Et qui voudra encor, voir dans vne pensée,
<lb />La bouillonnante ardeur &amp; la fraieur glacée
<lb />Qui voudra voir helas! le rabaißsé souci
<lb />D’un superbe abusé me vienne voir außi
<lb />Vienne voir vn esprit qui agité balance,
<lb />Entre le desespoir &amp; la vaine esperance.
<lb />Vienne,vienne me voir &amp; apprenne de moi,
<lb />Que cest que d’attenter a l’estat de son Roi,
<lb />Apprenne que le ciel d’ou depend la puissance,
<lb />Des Monarques sce ptrés prẽd en main leur desense;
<lb />Leur sert de sauvegarde &amp; iuste punisseur,
<lb />Darde ses traits vengeurs sur le chef rauisseur.
<lb />Ah ie l’esprouue blen, ie l’esprouue peu sage,
<lb />Et crain de l’esprouuer encor a mon dommage;
<fw><lb />le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />101
<lb />Ie crain ô dur regret, ie crain que mes desseins,
<lb />Mes complots, mes proiects, en fin se trouuẽt vains,
<lb />I'en frissonne de peur, &amp; mon sein qui pantelle
<lb />Est rempli de l’effroi qui mon ame bourelle.
<lb />Val. Pourquoi perdés vous tant de propos indis<lb />crets?
<lb />grets<lb />Rourquoi vous gesnés vous? pourquoi tant de re<lb />Desgorgés vous en l’air? Ou-est ceste constance,
<lb />Ce courage indompté, ceste brave asseurance
<lb />Dont vous estes vanté? Est-ce ainsi comme il faut
<lb />Vigoureux soustenir, d’un grand malheur l’assaut?
<lb />Quoi? voulés vous ceder a l’infortune amere,
<lb />Et pour vn mal sutur vous combler de misere?
<lb />Sus rentrés en vous mesme vn magnanime cœur,
<lb />Ne doit iamais ploier sous l’importun malheur,
<lb />Gie. Ie ne l’ai plus ce cœur superbe &amp; magninime
<lb />Rien rien n’est plus en moi qu’an remors qui me
<lb />lime,
<lb />Qui mes veines tarist, qui desseiche mes os,
<lb />Me privant de plaisir, de repas, de repos.
<lb />Ravissant mon bel heur. Val. Quelle angoisse
<lb />nouvelle
<lb />Glißée en vostre cœur, trouble vostre cervelle:
<lb />Gies. Le regret qui cruel me torture l’esprit
<fw><lb />1.
<lb />G
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vient
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sou.
<lb />B.3 241MFDD
<lb />Vient de voir peu a peu nostre parti destruit.
<lb />De voir la poure ligue au paravant prisée.
<lb />Estre preste a servir de fable &amp; de risée.
<lb />De me voir moi iadis iusqu’au ciel colloqué
<lb />Tacitement haï, tacitement moqué,
<lb />De voir que du Clergé la troupe despitée,
<lb />Retire de nos mains la cornę d'amalthée:
<lb />De voir ce beau Roiaume a l'Espagnol vendu
<lb />Malgré nos forts efforts pour lui &amp; moi perdu.
<lb />Vist. Perdu que dites vous? Or qu’a vosire en<lb />treprisé,
<lb />Tout succede a souhait, que tout vous favorise,
<lb />Or que les deputés des con voqués Estats
<lb />Attendent de leur Roi le comploté trespas
<lb />Vont par election du tout irreuocable
<lb />Vous nommer, ô quel heur de FranceConnestable?
<lb />y -m
<lb />Encor que pour vn temps &amp; ce temps expiré,
<lb />Ie vous voi dans la main ce beau sceptre doré,
<lb />Ie vous voi disposer, des Provinces, des Villes
<lb />Blus que Dieu adoré? Gies.O propos inutiles.
<lb />Vist. He! vous touchés l’effect. Gies. Mais en un
<lb />fait si haut
<lb />Ma sorce s’asoiblit, le courage me saut,
<lb />le sens renaistre en moi la pasle deffian:e
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie seps
<lb />7*<lb />Ie sens mille bourreaux dedans ma conscience,
<lb />Et ce que i'imagine en mon œur soucieux
<lb />N'est que fer feut &amp; sang, que massacres hideux.
<lb />Les Estais sont pour moi, voire &amp; ie le confesse
<lb />Ie les ai corrom pus, par presents, par promesse.
<lb />Et par menace encor, mais peu seur est celui
<lb />Qui son bon heur attend du iugement d’autrui.
<lb />D’un peuple ains du Neptun esmeu par les tẽpestes,
<lb />D'un Hydre fecondant, d’un monstre a plusieurs
<lb />testes:
<lb />Et qui change d’humeur außi tost &amp; souuent
<lb />Qu'on voit calmer les flots apres l’essort du vent.
<lb />De moi &amp; des Estais l’esperance friuole
<lb />Auoit pris fondement sur l’armée Espagnole,
<lb />Sur cest ost belliqueux, l'hor rible estonnement
<lb />De ce grand vniuers, &amp; seul enfantement
<lb />De nos conceptions, &amp; voila ceste armée,
<lb />Par fer, par feu par vents sous Thetis abisnée:
<lb />Voila en un moment ce gros amas guerrier,
<lb />Qui ne pensoit bastant un monde tout entier,
<lb />Pour dompter ses fiertés en l’ardeur de sa flame
<lb />Tombé, ô coup du Ciel, au pouuoir d’une semme.
<lb />Puis tout succede bien, ô malheureux succés
<lb />O triste avantcoureu, de mon triste decés,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui troublant ma clarté rendra la ligue esteinte,
<lb />Encor helas! ondit, que ie n’i va qu’en seinte,
<lb />Val. Qu'ainsi l’eußiés vous fait, la Frãce seroit or
<lb />Oppulente en guerriers. Gies. Mais elle l’est encor,
<lb />Et cest ce qui me perd, &amp; cest ce qui me tüe,
<lb />Et cest le seul subiect de ma mort survenüe.
<lb />
<lb />Le Duc mon cher germain, faisant de Castillon
<lb />Foudroier les ramparts par le tonnant canon
<lb />Les perdoit a milliers puis fit-a sa retraite
<lb />Vn trophée orgueilleux de la troupe deffaite:
<lb />Et France toutessois fourmille de soudarts,
<lb />Cest un vrai magasin des nourriçons de Mars.
<lb />Et tant plus on l’assaut plus les trauanx supporte,
<lb />Plus sa force on abbat, plus on la trouue forte.
<lb />Val. l’ai tousiours en mon cœur jugé tresmalaisé
<lb />De dompter le François. Gies Et moi trop abusé
<lb />Le pensois sous mon ioug, quand de ceste campagne,
<lb />Par l’argent &amp; le fer, ie chassai l’Allemagne:
<lb />Qu’un Prince de Condé indomtable aux combats
<lb />Fut d’un poison re peu pour son dernier repas.
<lb />Que Paris, ains Atlas, qui nostre ligue porte,
<lb />Pour desceptrer son Roi me fist si bonne escorte:
<lb />Que l’esclattant Senat, n'osoit espouuanté
<lb />Prononcer ses arrests que par ma volonté.
<fw><lb />Cest pit
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />105
<lb />Cestoit lors, cestoit lors que ma dextre puissante,
<lb />Deuoit executer sa cholere sanglante:
<lb />Ah! que ne l’ai-ie fait? Ah! manque de courage,
<lb />Ie m'en repens, mais tard, mais tard a mon dom<lb />mage.
<lb />(glanté.
<lb />Val. He! voudriés vous porter un sceptne ensan<lb />Vist. L’on ne peut l’asseurer que par la cruauté.
<lb />Val. La cruauté d’un grand fait que chacun l’ab<lb />hore.
<lb />Gies. Mais plustost qu’on le craint, qu’on l’aime
<lb />&amp; qu’on l’adore.
<lb />Val. Celui qui est fort craint, est to isicurs sort haï.
<lb />Vist. La haine est peu de chosé a qui est obei.
<lb />Val. Ce qui est violent est tousiours peu durable.
<lb />Gies. Dure on ne dure pas ne m’en chaut misera<lb />Ie sitis abãdonné. Val. Monsieur retirés vous, (ble
<lb />Fuiez de vostre Roi, &amp; du ciel le courroux,
<lb />Croiés a mon con seil sidele &amp; necessaire,
<lb />Et addreßés vos pas vers le Duc vostre Frere,
<lb />Craignant que les Estats pour vous seul aßẽblés,
<lb />Ne soient en vous perdant, &amp; perdus, &amp; troublés.
<lb />Paris vous soit tesmoing qu’une grande assemblée
<lb />
<lb />Est souvent par le sang &amp; perdue &amp; troublée.
<lb />Vist. O le bon conseillier, o le bon serviteur.
<fw><lb />4
<lb />Val.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Val. Mon confeil est suns sard, ie ne suis point
<lb />flateur.
<lb />(commode:
<lb />Vist. Vouloir qu'a vostre humeur vn Prince s’ac<lb />Val. Ie le voi des grandeurs atteindre au periode.
<lb />Ie le voi du bon heur iusqu’au feste monter
<lb />Mais ie crain de le voir en bas precipiter,
<lb />Vist. He! que pourroient penser les deputés de
<lb />France,
<lb />Apres un tel de part? he! Dieu quelle asseurance
<lb />Auroient ils d’un tel Chef, aßistez mais de loing
<lb />Vrai che valau pied blãc, pour mãquer au besoing;
<lb />Gies Non ie ne croiés pas, non non cher lesuité,
<lb />Plustost un beau trespas qu’une honteuse fuite.
<lb />Ie me veux conformer tout a vos volontés,
<lb />Allés, brigués, iramés, preßsés, precipités.
<lb />Bandés ious vos esprirs, contraignés la sortune,
<lb />Faites voguer ce Roi sur la barque commune
<lb />Sa vie est en vos mains, &amp; la mienne en depeud.
<lb />Ce qui lui pend à l'oeil a l’viel aussi me pend.
<lb />Val. BornereZvous iamais ces rages continues?
<lb />Frapperés vous tousiours de vos ctameurs les nisës?
<lb />Serez vous tant privé de sens &amp; de clarté
<lb />De vous laisser aller a la temerité?
<lb />Gies Si cest temerité, ie serai temeraire,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ainsi
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />DE LA LIGVE.
<lb />107
<lb />Ainsi en veux ie user, ainsi en veux ie faire.
<lb />Or qu’un remors me picque, or que le triste esmoi
<lb />S’eternise en mon ame, encor tousiours ie voi
<lb />Ma douleur empirer, soit que la belle Aurore,
<lb />Ouure la porte au char qui ce grand tout redore,
<lb />Ou soit lors que Phœbus marque son demi cours,
<lb />Soit qu’il trẽ pe en Neptun son chefpere des iours.
<lb />Ou soit que le sommeil glissant dans nos paupieres
<lb />Soulage les humeurs des peines iournalieres (chef,
<lb />Tousiours quelque malheur, tousiours quelq mes<lb />Se presente a mes yeux se pend dessus mon Ches,
<lb />Fait renaistre l’ennui qui devoreur me ronge
<lb />Par quelque vision ou malencontreux songe.
<lb />Val. Estes vous si trompé que de vous affliger
<lb />Pour l’erreur abusif d’un songe mensonger?
<lb />Gies. Ce n'est point un erreur ni fable mensongere
<lb />Mon esprit ne se paist de chose si legere.
<lb />Mes songes sont certains, &amp; preßsés du destin,
<lb />Presagent de mes maux la miserable fin.
<lb />Mesme encor cestenuiet, lors que la voute aïrée.
<lb />Commençoit voir le front de l’aube bigarée:
<lb />Bien que dormant i’ai veu, estrange vision,
<lb />Au milieu d’un beau parc un su perbe Lion,
<lb />Et pensois voir encor une farouche bande
<fw><lb />De
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d0
<lb />d0
<lb />IRIOMEIS
<lb />De cent mille lions que ce lion commande;
<lb />Sous ses ongles, pointus il couuoit vn thresor,
<lb />D'vnt perle de prix ioincte a vn cercle dor,
<lb />Que pour lui desrobber ie m’approche &amp; le flatte,
<lb />Et toutessois en vain, car son avare patte,
<lb />D’autant plus la pressoit, quand d’un esprit rusé
<lb />Sous vn fardé subiect ie me suis advisé,
<lb />De mettre guerre entre eux, pour durant leur que<lb />Me rendre possesseur d’vne chose si belle. (rello
<lb />Lors comme il me sembloit ce sont mis agronder
<lb />A s’entre-deschirer, a s’entre pelauder.
<lb />D’horreur de sang, de cris, tout craint, onde, reson<lb />Leur chef intimidé de ce combat s’estonne, (ne
<lb />Ie m'advance &amp; pren cœur, mais en voulant tas<lb />cher
<lb />Ma main dextre enrichir, de ce ioiau si cher.
<lb />I'ai veu ces animaux acharnés au carnage,
<lb />Desploier leur sureur, vomir toute leur rage,
<lb />Contre moi desastré qu’ils ont en pieces mis,
<lb />Et pour me desmembrer se sont resais amis.
<lb />I'en tremble en le contant: &amp; de la peur recente,
<lb />D’un autre songe affreux qui plus fort me tour<lb />mente.
<lb />(vant.
<lb />Vist. Cest quelque faux Demon, qui vous va dece<fw><lb />Gies.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gies. Ce n’est Demon ni Larue, ains cest l’esprit
<lb />errant
<lb />De ce docte Prelat, ce torrent d’eloquence,
<lb />Honneur de nostre race, &amp; peste de la France.
<lb />De ce grand Cardinal qui le siege Romain
<lb />Et le riche Clergé ienoit comme en sa main.
<lb />Tesmoings m'en sont mes yeux, mes yeux, &amp; mes
<lb />aureilles,
<lb />L’ont veu, l’ont entendu, non en sormes pareilles
<lb />Non en la gravité que superbe ilavoit,
<lb />Lors que craint &amp; cheri en ce monde il vivoit.
<lb />Il estoit triste &amp; morne, &amp; sa face hideuse,
<lb />Couvroit son pasle teinct d’vne crasse poudreuse,
<lb />Sa barbe mal peignée, &amp; n’avoit sous le front
<lb />Au lieu de chascun oeil, qu’un trou large &amp; pro<lb />sond,
<lb />D'vn l’inceul deschiré il couvroit ses espaulles:
<lb />Ses iambes ressembloient deux menuettes gaulles:
<lb />Ses blãches mains, ses bras, iudis charnus &amp; beaux
<lb />N’estoient plus que des os couverts de laides peaux.
<lb />Qu'il allongeoit vers moi, &amp; tirassant ma coûthe,
<lb />Entrouvre par ces mets, sa craquetante bouche.
<lb />Tu te donne au repos, chetif &amp; ne provoi;
<lb />Vn orage de maux qui vont roüant sur toi
<fw><lb />Tu
<lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu te perds ô porret, tu perds ma chere cure,
<lb />Tes amys, ta maison, &amp; ta race future:
<lb />He! cesse plus avant la fortune tenter:
<lb />Qu'vn espoir abuseur ne ie vienne flatter,
<lb />La Ligue est terraßée &amp; le prochain desastre
<lb />Te tallonne importun pour ton audace abbattre.
<lb />Il n'avoit dit encor quand vn estonnement:
<lb />Remplit mon cœur d’effroi mon corps de tremble<lb />Vne pasle froideur me saisit &amp; mes veines (metit,
<lb />Au lieu de tiede sang, surent de glace pleines.
<lb />Le somne s’envolant ie desire parler,
<lb />Mais ma bouche est sans voix: i’estends mes bras
<lb />s: en l’air,
<lb />Pout me pendre a son col, pour toucher son visage:
<lb />Mais ie n'embrasse rien qu’un espoißi nuage:
<lb />Nes bras furent fraudés &amp; l'ombre desassreux
<lb />Se retourne loger dedans l’avernè creux.
<lb />Chere ame ou que tu sois, ou que te sois chere ame,
<lb />*Purtes, Manes sacrés, bumble ie te reclame:
<lb />Que s’il me faut ploier au malheur inhumain
<lb />ARRaveane,
<lb />Que si la poure vigec est par iorre abbatue
<lb />Qui si de mes desseius l’esperance est rompue:
<lb />Fai benigne fai tant pour mondernier secours
<lb />C.-
<lb />1
<lb />1
<fw><lb />ut
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que la sourde Clothon desourdisse mes iours,
<lb />Que mon attente morte vn seul iour ie ne vive
<lb />Et que t’accompagnant sur la dolente rive,
<lb />t
<lb />De l’Acheron bourbeux, ou du creux Phlegeton,
<lb />I'accroisse d’vn esprit le regne ds Pluton.
<lb />O bourelle douleur, ô torturé martyre,
<lb />O Ciel cruel, O Ciel plein de fureur &amp; d'ire,
<lb />O songe prediseur de mon tourment faial,
<lb />O vision horrible, augure de mon mal,
<lb />Que vous me traversés. O fortune marastre
<lb />Tu tés fait adorer a mon cœur idolastre,
<lb />Et tu me laisse ingratte, He! ton front inconstans
<lb />Se destourne de moi, me va precipitant
<lb />Au fonds du noir Lethé ou chetisie deuale,
<lb />Portant plus de douleur que l’alleré Tantale, s
<lb />Que Sisiph' fatigué, que le povre lxion:
<lb />O regret, ô malheur õ desolation:
<lb />Ie suis pris a mes rets, ie suis tombé peu sage
<lb />Dans le mesme foßé, dans le mesme cordace,
<lb />Que vious cher geniteur, aveZ caué; iendu
<lb />Et par lui tout premier attrapé &amp; perdu:
<lb />Vostre triste accident fut presage du nostre,
<lb />121
<lb />2
<lb />2
<lb />Außi außi m’attend am sort partil au vostre::
<lb />Et ceux qui ont pour moi prodigeé vie &amp; bien
<fw><lb />Sont
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B46
<lb />ESCAROMEAO
<lb />Sont oielladés helas! d’vn sort pareil au mien.
<lb />O prodigieux songe, ambassadeur d’angoißes,
<lb />O messager d’ennuis. Val. Que sert tãt detr istesses?
<lb />He! que sert ie vous pri de vous troubler en vain,
<lb />Pour d’vn songe roullant le presage incertain?
<lb />Gies. Ie meurs au souvenir d’vne vision telle.
<lb />Val. Mais d’vne illusion qui vostre esprit mar<lb />telle:
<lb />Ce sont larues, Demons, &amp; fantosmes qui lors,
<lb />Qu’ils nous veullet tromper se façonnẽt des corps,
<lb />Qui n’ont rien de solide: ains la vaine apparence
<lb />De quelque amy defunct, en qui de iour on pense.
<lb />Ceux qui morts ont paßsé le fleuve d’Acheron,
<lb />Et paié le tribut au vieil Nocher Charon;
<lb />Ne retournent iamais: l’inexorable parque,
<lb />Ne leur permet r'entrer dedans la triste barque,
<lb />Pour revoir du Soleil, le raionneux flambeau,
<lb />Et revoir de leurs corps le sommeilleux tombeau,
<lb />Il est aisé d’aller en la sombre caverne:
<lb />Le chemin neclost point pour entrer dans l’averne
<lb />Mais qui veut retourno il renconire au partir,
<lb />Vn Dedele tortu dont on ne peut sortir.
<lb />Vist. Ceux qui veullent, trompés, croire à l’erreur
<lb />decsonge
<fw><lb />A
<lb />6
<lb />--:-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Embrouillet leurs esprits de cent mille mensonges:
<lb />Ainsi les Savatiers, ainsi les villageois
<lb />Pour avoir bien songé seroient Papes &amp; Rois:
<lb />Ainsi vn grand Monarque, ainsi vne Emperiere
<lb />Se verroit crocheteur, se verroit lavandiere,
<lb />Pour avoir mal songé: domptés donc ces fraieurs,
<lb />Chassez. de vostre esprit ces songes abuseurs,
<lb />Le beau sceptre vous rit: he! quelle mocquer ie
<lb />Si vous l’abandonnés pour vne resuerie?
<lb />Et qu’un fantosme vain vous ait privé de cœur,
<lb />Et privé de poignard, ce bras presque vainqueur?
<lb />Gies.Vos propos sont certains &amp; vos raisons tres<lb />belles,
<lb />Außi malgré l’effroi qui glisse en mes moüelles,
<lb />Ie vat precipiter vn fait tres-hasardeux:
<lb />Au fort au fort il faut qu’il en meure vn des deux.
<lb />Soit le Ciel ennemi soit sortune rebourse,
<lb />Ie ne veux m’arrester pres le but de ma coutse.
<lb />Il mourra, il mourra, sa mort est dans ma main
<lb />Il est Roi auiourd’hui, ie le serai demain:
<lb />Ne me deust il rester que quatre heures de vie,
<lb />Ie verrai sur mon front la couronne ravie.
<lb />Heureux qui meurt en Roi n’eust il regné qu’un iour
<lb />Cest mon dernier advis, vn chascun a son tour.
<lb />Chœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur des Filles.
<lb />IEssons, ô Filles dolentes
<lb />Gemissantes,
<lb />Ne rom pons plus nos cheveux.
<lb />Ne frappons plus nos poictrines
<lb />Albastrines
<lb />De tant de coups impiteux.
<lb />Ostons de nos yeux ces larmet
<lb />Foibles armes,
<lb />Ne poussons plus les clameurs
<lb />De nos plaintes continues
<lb />Dans les nues,
<lb />Pour te smoigner nos douleurs.
<lb />Oublions compagnes cheres
<lb />Nos miseres
<lb />Ne malheurons nos beaux iours.
<lb />Que la chagrine tristesse
<lb />Nous delaisse
<lb />Proches de nostre secours.
<lb />Or qu’on pense de la France
<lb />La desense
<lb />Pousser es moites tombeaux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses champs mettre en cimetieres.
<lb />Ses rivieres
<lb />Faire onder de rouges eaux.
<lb />Què le Ligueur execrable
<lb />Nous accable,
<lb />Qu’il va comme au ciel toucher:
<lb />Cest or, cest or qu’il faut croire
<lb />ue sa gloire
<lb />Est plus pres de trebuscher.
<lb />Que pourroit il d’avantage?
<lb />Son oultrage
<lb />Attainct sa per fection:
<lb />Fors de ravir de son Maistre
<lb />Vie &amp; scepire
<lb />But de son ambition.
<lb />Cest ardeur bout en son ame,
<lb />Et sa trame
<lb />Se sait or clairement voir:
<lb />Mais dans ceste mesme trappi
<lb />Il s’attrappé
<lb />Praudé de son vain espoir.
<lb />Desia de Dieu la menaci
<lb />Ls pourchasse,
<fw><lb />M
<lb />4
</fw><lb />Sur son chef le glaive pend:
<lb />Et pour l’horreur de son vice
<lb />Le supplice
<lb />Ordonné du Ciel l’attend.
<lb />Ceste race forestiere
<lb />Meurtriere
<lb />Suivant vn dessein cruel:
<lb />Va recevoir temeraire
<lb />Le salaire
<lb />De se prendre a l’Eternel.
<lb />Cest sa divine clemence
<lb />Qu'on offense
<lb />Quand sous vn pretexte feinct,
<lb />On masque mille voiages
<lb />Onist rages
<lb />Du voile de son nom sainct.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ocene seconde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Numiade. Hierome. Galopin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Numiade.
<lb />(ne,
<lb />Ve cest un pesant faix qu’une attẽte incertai<lb />Quel deuoreur sonci? quelle angoisseuse peine?
<lb />Ab!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah! ie n’eusse pas creu pouvoir tant redouter
<lb />Le hasardeux effect qui me fait or douter,
<lb />Ie n’en puis contenter mon ame tourmentée,
<lb />Mais au sort s’en est fait, la pierre en est iettée
<lb />Le iour est expiré, vendredi iour sacré
<lb />Le Roi, advienne ainsi, sut a Blois massacré,
<lb />Ou bien ils l’ont failli: non il n’est pas croiable:
<lb />117
<lb />Qui l’auroit secouru, quelqu’vn peu redoutable:
<lb />Hier. Il faisoit son estoc des Princes de son sang.
<lb />Num. Ils sont tous dispersés. Hier. Mais leur cœur
<lb />est si franc
<lb />Qu’un seul deux est bastãt prochain de sa personne
<lb />Rour le Roi preserver &amp; sauver sa couronne.
<lb />Nu. Celui que plus ie crain est de lui le plus loing.
<lb />Hier. Il s’est tousiours loial, offert a son besoing.
<lb />Mais s’il le veut tirer des mortelles encombres,
<lb />Faut qu’il l’aille chercher parmi les palles ombres.
<lb />Num. Ie le croi mais ie sens que mon esprit flateur
<lb />Sescoulant pen a peu veut ceder a lu peur,
<lb />Tout ce que i’apperçoi vn malheur me sigure,
<lb />Si ie voi des oyseaux, cest sous vn triste augure,
<lb />Si ie vai dans le bois, i’oi l’hurlemeut des loups,
<lb />I'oi les corbeaux criards, les enroués hiboux,
<lb />L'orfraie annonce mort, &amp; tousiours a ma porte
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<fw><lb />Ie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DJR
<lb />Ie trouue vn nain bossu ou quelque semme torte,
<lb />Presage de douleurs. Hier. Tout cela n’est qu’abus,
<lb />L’on n’en sait plus de cas, mesme on n’en parle plus
<lb />Si non entre sorciers, &amp; iamais homme sage,
<lb />Ne brouille son esprit d’augure ni presage.
<lb />Ne vous assligés donc, au iourd’hui ou demain
<lb />Quelque poste viendra vous en rendre certain.
<lb />Gal. Que d’un esclat souffreux l'orageuse tempestg
<lb />N'a elle accravanté ma miserable teste?
<lb />Que d’un scadron guerrier les ennemis soudarts
<lb />N'ont ils ouvert mõ cœur, de mille &amp; mille dards
<lb />He! que le ventre creux d’une louve goulüe
<lb />De ma tremblante chair, n’a il sa faim repüe?
<lb />Plustost helas, plustost que vivant endurer,
<lb />Le tenailleur regret qui me vient torturer,
<lb />Pour en fin succomber, &amp; avant que perisse
<lb />Voir devant moi perir la ligue ma noürrice?
<lb />Encor cheti fil faut pour mon mal augmenter
<lb />Au deplorable Puc ce desastre conter.
<lb />Il me faut le trouver, o pitié, pour lui dire
<lb />incroiable malheur, l'incroiable martyre
<lb />De ses freres cuimés: ah! ie ne pense pas,
<lb />2
<lb />2
<lb />Qu'il ne borne ses iours d’vn violent trespas,
<lb />i tost qu’il l’entẽdra. Hier. Voici quelque message.
<lb />-t :-. ---ce i<lb />V
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />lum.
<lb />13:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Num, Le cœur au sein me bat. Hier. Il semble a
<lb />son visage,
<lb />Qu’il soit espouvanté. Gal. Ha le voici ô cieux!
<lb />He! me faut il porter propos tant odieux?
<lb />Nu. Qu’as tu appris amy. Gal. Des piteuses nou<lb />velles,
<lb />(cruelles.
<lb />Hier. Quelque place surprise. Gal. Encores plus
<lb />Num. O nouvelle douteuse,o naissante douleur!
<lb />Gal. Mon esprit est saisi d’vne telle fraieur
<lb />Que ie ne puis parler: Hé poure ligue saincte:
<lb />Ta brillante splendeur est ceste sois estainte.
<lb />Num. Ah le coup est failli nous voila tous deffaits
<lb />O des augures vrais les desastreux effects.
<lb />Hier. Soiez plus retenu, poßsible le dõmage. (tage.
<lb />N'est si grand qu’il le fait. Gal. Millefois d’avan<lb />Hier, Ce malheur est donc grand. Gal. Et plus que
<lb />ne pensés.
<lb />Hier. Hé commẽt? Num, O terreur. Gal, Vous le
<lb />sçaurez assez
<lb />Mais premier sauvez vous, pensez a vos affaires,
<lb />La ligue est terrassee &amp; terrassés vos freres
<lb />–1e--
<lb />Nu O malheureux message, o bourrille riguenr,
<lb />Fendés mon cœur sendés, fendés sendés mon cœur,
<lb />Qu’une goutte de sang ne reste dans mes vaines
<fw><lb />O rages;
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LE
<lb />TRIOMPHE
<lb />O rages, ô sureurs, ô Parques inhumaines,
<lb />De sracinés mon ame, ouvrés gouffres, ouvrés
<lb />Vos abismes affreux, &amp; tout vif m'engouffrés.
<lb />!
<lb />O Cieux cruels, ô Cieux! Hier. He Monsieur veil<lb />lez prendre
<lb />Trefves de vos clameurs, &amp; ces douleurs entẽdre.
<lb />Num. Rien que rage &amp; qu’horreur ne peut en moi
<lb />Rien de bon ie n’atten. mais conte messager, (loger
<lb />Di nous la verité, ne crain que ton langage,
<lb />Tant malheuré qu'il soit altere mon courage:
<lb />Ne me desguise rien, car außsi bien ie meurs,
<lb />Mon malheur est si grãd qu’il passe tous malheurs,
<lb />Gal. Desia des trois estats la troupe convoquée
<lb />Par promesses &amp; dons estoit tant practiquée,
<lb />Qu’un seul des Deputés n'eust osé proposer
<lb />Que ce qu’a nostre Chesplaisoit de disposer,
<lb />Il gourmandoit le Roi, commandoit la noblesse,
<lb />Tenoit bride au Senat, le Clergé comme en lesse.
<lb />Le peuple sous le pied, &amp; son ambition
<lb />Le pressant prendre au front la chauut occasion,
<lb />Commanda qu’on l’esleust tant estoit redoutable
<lb />Par la commune voix de France Connestable.
<lb />A ce commandement aucun ne s'opposa,
<lb />Ains craignant sa fureur chascun se disposa
<fw><lb />Pour
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour ceste election: Mais vne deffiance
<lb />Vn desir tenailleur troublant sa conscience.
<lb />Le fait impatient resoudre a massacrer
<lb />Dans sa chambre le Roi, puis se saire sacrer:
<lb />Si qu’au lieu de porter, Connestable, l’espée
<lb />Il portast sur le front la couronne usurpée.
<lb />Or soit que le destin, ne l’eust permis ainsi,
<lb />Soit que le Dieu du Ciel prenne des Rois souci:
<lb />Vn de nos partisans ayant encor en l’ame (trame
<lb />Quelque peu de François, descouvre au Roi la
<lb />Dit, ou, quand &amp; cõment, par qui, sous quel signal
<lb />Nous avons resolu trem per au sein Roial
<lb />Nos poignards meurtrisseurs, pour la mort sur la
<lb />Desploier nos fureurs sur le sang de sa race. (place
<lb />Le Roi donc adverti de ce cruel complot,
<lb />Ob serve nos façons, &amp; secret ne dit mot,
<lb />Iusques au vendredi, vingt &amp; trois de Decembre,
<lb />Nras<lb />Lors qu’il devoit mourir poignardé dãs sa chãbre.
<lb />Nu. Ab cõplot sans effect! Gal..sßẽblez au conseil
<lb />Ce Frince marque tout, &amp; void nostre appareil
<lb />Iuge bien advisé qu’a ceste heure, a ceste heure,
<lb />Il se doit monstrer Roi ou qu’esgorgé il meure.
<lb />Entre en son cabinet, mande ses serviteurs lcœurs,
<lb />Qu'il congnoist vrais François &amp; de bouche &amp; de
<fw><lb />H
<lb />Les
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P.O.
<lb />VA nPA6
<lb />Les ap pelle par noms, puis d’vne voix contraincte
<lb />Fait couler ce discours, ou plustost ceste plaincte.
<lb />Tous les Rois devanciers qui depuis Pharamõt
<lb />Ont pris le sce pire en main &amp; la couronne au frõt
<lb />N'ont eu mal ni travail, ni traverse inhumainę
<lb />Qui se puisse esgaller a ma plus douce peine.
<lb />I'estois encor enfant quand privé de repos
<lb />Les guerres ont esté comme fais sur mon dos.
<lb />L’on ma fait hasarder aux sanglantes batailles,
<lb />Aux repoußés assauts, aux mines des murailles.
<lb />On m’a fait triompher, Mais des su biects Frãçois
<lb />A me perte vainqueur &amp; vaincu toutessois,
<lb />I'ai mes beaux iours trameZ en cent mille miseres,
<lb />ba poison m’a ravi, mes trois honorés freres:
<lb />l’ai trouvé tout confus: mais voulant de ce faix
<lb />Mon peuple descharger pour vn heureuse paix
<lb />Cest ingrat, ce Liguenr, ce sanglant Canibale
<lb />Aspirant desloial a la grandeur Roiale:
<lb />S’est contre moi bandé, a sur pris mes Cités
<lb />Gaigné les Gouverneurs, mes subjects revoltés,
<lb />mujuiureup e la paix, m'a contraint le rebelle
<lb />Chasser loing de ma Cour, maint serviteur fidele,
<lb />Puis ma chassé moi mesme, encor n’est il content
<lb />Le cruel massicreur, encor, encor m'aitend,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour me ravir la vie. O divine clemence
<lb />123
<lb />Tu sçais bon Dieu, tu sçais, quelle est ma patience.
<lb />Tu sçais que tu m’as mis le glaive dans la main
<lb />Pour estre des François le iuge sou verain:
<lb />Ie le puis donc iuger, Mais premie ie proteste
<lb />Que dis-ie protester ains les hauts Cieux i’atteste
<lb />Que ie ne suis poußé au iugement predit,
<lb />Que par l’extremité ou ie me votreduit.
<lb />Meure donc, meure donc qu’a ce coup sa malice,
<lb />–
<lb />Reçoive iustement le merité supplice,
<lb />Que son frere le suive, &amp; qu’en fin sa maison.
<lb />Maison d’iniquité soit reduite en prison. (ture
<lb />Quoi, vous mes serviteurs, ma chere nourri<lb />Qui ne pourrieZ porter vne legere iniure,
<lb />Aurez vous bien le cœur, Certes ie ne le croi
<lb />De voir cest assa ßin massacrer vostre Roi:
<lb />Vostre Roi que voiez, Iusques a la contraindre
<lb />Quil ne lui est permis, Qu’en secret de se plaindre
<lb />Vostre Roi qui n’attend, O funeste hasard, (guard?
<lb />Que le coup inhumain, d’un meurtrisseur poin.
<lb />Num. Ah mon Dieu, ah mon Dieu. Gal. Disant
<lb />A tous les escoutãs le cœur ẽbrasé vole: (ceste parole
<lb />Bien que la larme a l’oeil, &amp; respondirent tous
<lb />Nous sommes vos subiects, Sire commandez nous.
<fw><lb />Allez
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />AlleZ donc, dit le Roi, &amp; sans que plus on tarde
<lb />Que ce grad poignardeur sur le chãp on poignarde
<lb />Devançés son dessein. Num. O cruel iugement
<lb />He mon frere, he mõ frere! Gal. A ce cõmandement
<lb />Chascun deux obeit, &amp; l’vn de ceste bande
<lb />Va dire a ce grand Duc que le Roi le demãde (mer
<lb />Hie. He povre Prince helas. Gal. Oyant le Roi nõ<lb />L’effroi glaçant son cœur vient sa bouche fermer,
<lb />Il se leue &amp; soudain se veut remettre au siege.
<lb />Il doute que son pied tombe en son mesme piege,
<lb />Vn remors le tenaille, &amp; tournant son regard
<lb />Vers ceux de son parti, pressé du ciel il part,
<lb />Entre dedans la chambre, &amp; ne trouve en icelle
<lb />Que les evecuteurs de la parque cruelle,
<lb />Qui de deux fois sept coups lui font ietter le sang
<lb />Qui au chef, qui au sein, qui au bras, qui au flanc.
<lb />Il s’esforce &amp; debat, crie en paroles hautes.
<lb />Ah mes fautes, dit il, ah mes sautes, mes fautes:
<lb />Mes fautes, a ces mois l’ame legiere fuit,
<lb />Loing du corps sanglanté qui pallissant roidit,
<lb />Puis tombe &amp; fait vn bruit comme quãd un orage
<lb />Renverse vn gros sapin desnué de sueillage.
<lb />Num. Que ie ne vive plus o Demons courroucés
<lb />Accourés tous a mei, tenaillés, terraßsés
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />Que ce corps soit froissé, que ce corps on partage,
<lb />O supplice cruel, ô barbare courage,
<lb />O mort, cruelle mort, o sort trop rigoureux,
<lb />O de l’herebe noir le monstre plus hideux.
<lb />Sortez des-sombres bords, ne laißés sous la terre
<lb />Serpents, gesnes, brasiers, qui ne me facent guerre,
<lb />Ah courages faillis! Ah par son or gaignés,
<lb />Ne deuiez vous plustost au sang estre baignés
<lb />Qui avoir abandonné ô race temeraire,
<lb />A trois pas de l’effect de la Ligue le Pere?
<lb />Gal. Aux clameurs de sa voix le conseil se leva,
<lb />Es cœurs de nos amis l’effi oi glacé coula,
<lb />Lors ce grand Cardinal voulant sortir la porte
<lb />Pour gauchir au danger est saisi sans escorte,
<lb />On prend les deputez, pratiqués partisants
<lb />On n’espargne vn tout seul de vos aimés parents
<lb />Iusqu’a vostre Cousin, a vostre ieune frere,
<lb />Iusqu'a vostre Neveu, iusques a vostre Mere
<lb />Mesme ce vieil Prelat ennemi de son nom,
<lb />Des gouttes attaché a son lict pour prison.
<lb />Hier.O misere, o douleur. Gal. Ceste prison severe
<lb />Ne peut encor fleschir du Prince la cholere
<lb />Ains fait un iour apres pour son arrest final
<lb />Executer a mort ce ieune Cardinal
<fw><lb />Puis̃
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis des freres meurtris les beaux chefs il sait
<lb />prendre,
<lb />(dre:
<lb />Par la main du bourreau, les corps reduire en cen<lb />Les deux chefs reservez pour exempte d’effroi
<lb />A qui ose attenter a l’estat de son Roi.
<lb />Num. Vous des morts massacreurs les Parricides
<lb />Qui maudites grillés aux eternelles flames, (ames
<lb />Vous filles lle la nuict qui dans l’enfer noirci,
<lb />Torturés les esprits, arrachez moi d’ict:
<lb />Venés dire, sorteZ de la sombre demeure,
<lb />Entrainez moi la bas faites tant que ie meure:
<lb />Que le soleil brillant eccli pse de mes yeux,
<lb />Le iour m’est importun, le trespas desireux; (ste
<lb />O comble de malheurs. Gal.Vn autre malheur re<lb />Qu’il faut gemir encor. Hier.O messager sunesté!
<lb />He! que peut il rester? Gal. Nostre plus grand sup<lb />Peste du nom Françoïs, la mere du discord, (port
<lb />Mere de trois grands Rois, &amp; mere d’artifice,
<lb />Meurtriere de la paix, &amp; la mere nourrice
<lb />De nostre saincte Ligue, ayant d’vn oeil piteux
<lb />C...... Lu.e, ce trespas desastreux
<lb />Quitte en fin les sanglots, les souspirs &amp; les larmes
<lb />Et veut d’vn masle cœur avoir recours aux armes
<lb />Remue &amp; terre, &amp; ciel, cerche l’invention
<fw><lb />De reschauffer au sein la morte ambition,
<lb />S’efforce de trouver entre les Catholiques
</fw><fw><lb />De nostre parti mott quelques vaines reliques
<lb />Qui de ça, qui de là despesche messagers,
<lb />Flatte les gouuerneurs, mande les estrangers,
<lb />Pour son feu rallumer. Mais voiani que ses peines
<lb />Son asluce &amp; credit, &amp; ses forces sont vaines:
<lb />Qque tre tout espoir la France desormais
<lb />S’appreste a recevoir la iustice &amp; la paix,
<lb />Se resould a la mort, peur vos chers freres suivro
<lb />Car la ligue mourant elle ne peut plus vivre.
<lb />Son cœur de rage grot creve par le milieu,
<lb />L’ame part de son corps pour aller en son lieu. (sorte
<lb />Nu. Quelle est morte? o regret! sus mon ame qu'<lb />N’attendons rien de bien, nostre esterãce est morte,
<lb />La ligue est au tõbeau. Gal: Encor de toutes parts
<lb />Pour vous venir blocquer on mande des soudarts.
<lb />Num. Tout ce que les destins, que les cieux, que les
<lb />astres
<lb />Peuvẽt sur nous verser d’encombres, de desastres,
<lb />Oragez, tempesteZ, tombés tombés sur moi,
<lb />Devancez le danger ou perdu ie me voi,
<lb />Accablez moi plustost que la rage enneuuie
<lb />Du François mutiné triomphe de ma vie.
<lb />He!
</fw><lb />Hel que tardés vous plus s’il est vn Iupiter
<lb />Comme l’on croit, la haut, que ne vient il ietter
<lb />Son fondre redouté sur mon chef execrable?
<lb />Suis ie moins que Tiphée envers le ciel coul pable?
<lb />Quel parricide enorme, he! quel sanglant mesfait
<lb />N’ai-ie desia commis, n’ai-ie cruel ia fait?
<lb />N’ai ie engorgé le sang de maint massacre horriblé
<lb />N’ai ie autre Phaëthon pourchaßé l’impossible?
<lb />Ne suis-ie umbitieux du devoir sourvoié?
<lb />Pourquoi donc, pourquoi donc ne suis-ie foudroié
<lb />O Dieux sourds a mes cris, Dieux cruels, implaca
<lb />Vos tonnerres grondãts,vos esclats effroiables (ble
<lb />Seroni ils espargnés, he! vivrai ie chetif?
<lb />Me verrai-ie vivant, Encadené captif
<lb />Pour seruir de triomphe a la France offensée?
<lb />Ah plustost, ah plustost soit ma dague lancée
<lb />Daus mon estomach nud. Hier. He Dieu que dite
<lb />vous?
<lb />(toux.
<lb />Num. Que ie veux devancer des destins le cour<lb />Hier. Quoivous homicider ?he quel tigre sauvage
<lb />N’aurieZ vous excedé en fureur &amp; en rage?
<lb />Ah ne le faites pas, les rugissants Lions,
<lb />N'exercerent iamais leurs courages felons
<lb />
<lb />**
<lb />Contre leur propre chair. Num. Re m'en thaus
<fw><lb />que ie face,
<lb />Poun
<lb />
</fw><fw><lb />Pour fuir aux tourment la mort m’est vne grace.
<lb />Hier. Laissons pour des Catons ce trespas malheu<lb />reux.
<lb />Nu. Ie ne leurveux ceder vn acte valeureux, (iue.
<lb />Hier.O Dieu quelle valeur, quand soi mesme on se
<lb />Nu. Ie mourrai, je mourrat, ma mort est resolue.
<lb />Ie suivrai le beau trac des antiques Romains,
<lb />De ces genereux Grecs qui ont trampé leurs mains
<lb />Dedãs leur sang sumeux fuiãt par morts soudaines
<lb />Les non mourables morts desnõ mourables peines.
<lb />Hier. Crux qui dedans leur flanc leurs prains ont
<lb />sanglanté,
<lb />Mouroient pour n’asservir lour douce liberté,
<lb />Sous le joug ennemy, mais vous tout au contraire
<lb />Pour n’avoir peu meuririr un Roi frauc ni deffaire
<lb />Vous courez a la mort. Num. Cest mon resuge seur
<lb />Hier. Ah laissés ie vous prie ce poiguard meurtris<lb />Ostés de vostre main ceste brillante l’ame, (seur,
<lb />Num. Ie veux au noir Pluton sacrifier mon ame,
<lb />Hiet. O malheureux vouloir. Num. Laissés li<lb />bre mon bras.
<lb />Hier. Que ie ravisse donc ce tranchant coutelas.
<lb />Num. Quoi m'efforcerez vous? Hier. Hé! pour<lb />vois-ie permetirt,
</fw><fw><lb />De
<lb />- --- ----
</fw><lb />De voir ensanglãter entre mes bras mon maistre?
<lb />Ia n’advienne ô mon Dieu la mortvient asses tost
<lb />Le chemin des enfers iamais iamais ne clost
<lb />Et peut estre Cloton &amp; sa sœur l’homicide,
<lb />Le filé de vos iours ou couppe ou redevide
<lb />Sans advancer vostre heure. Num.O quelle cru<lb />Tu vivras donc povret contre ta volonté, (auté.
<lb />O miserable Duc iu es sorcé de vivre: (vre:
<lb />La mort te craint, te fuit, &amp; la mort tu veux sui<lb />Tu veux borner ies ans, &amp; mourant tu ne peux
<lb />Chetisqui n’as pouuoir de mourir quand tu veux,
<lb />Furieux tu enrages,&amp; ta main desarmée
<lb />Ne peut effectuer ta cholere allumée.
<lb />O malheurs entassés,o des tourments l’amas?
<lb />Ou tourneront mes yeux, ou tourneront mes pas?
<lb />Que ferai-ie, ou irai ie, en quel antre effroiable
<lb />Porterai ie cacher ma teste abominable:
<lb />Resterai-ie en la France ou mes bras execrés
<lb />Sont tant de fois rougis dans les corps massacrés
<lb />Des innocens François, me paissant de carnage.
<lb />Sans respect, choix, puroje cuur, ue jonr &amp; d'ãge?
<lb />Quel caverneux rocher, he quel umbreux desert
<lb />M’y voudroit retenir vn seulioux a couvert?
<lb />Or que France outragée et m'abhorre &amp; deteste,
<fw><lb />Pous
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour estre le flambeau, le bourreau &amp; la peste,
<lb />Qui de feu, qui de fer, qui de sourde poison
<lb />Brusle, meurtrit, esteinct les François &amp; leur nom:
<lb />Fiere desloiauté, parricidle damnable,
<lb />Igratte recompense a la France amiable,
<lb />Pour m’avoir allaité, rechauffé &amp; nourri,
<lb />Arraché du bourbier ou ie feusse pourri,
<lb />A France qui a fait d’vne trop douce cure
<lb />D’vn si mauvais ensant mauvaise nourriture.
<lb />Ou faut il donc fuir? irai-ie vagabond
<lb />Fendre les flois chenus de l’Ocean profond,
<lb />Pour m’accuser aux bords de la claire Tamise?
<lb />Mais las? ne suis-ie pas ennemy de l’Eglise?
<lb />Ennemi de la païx, de la vertu, des loix,
<lb />Dons de Dieu florissants, parmi le peuple Anglois?
<lb />N’ai-ie cent fois tasché ceste isle rendre serve
<lb />Sous le ioug Ca stillan massacrant sa Minerue;
<lb />Horrible invention außi pour s’en venger
<lb />Le severe Breton sur son bord estranger,
<lb />Me feroit torturer &amp; reprendre la place
<lb />De ceste autre Laïs, vrai Surgeon de ma race.
<lb />Si i’aborde le Rhin pour aux maux obvier,
<lb />Me voila sous la main du Tudesque guerrier,
<lb />Qui ayant fait monter dans sa moitte cervelle
<fw><lb />4
<lb />La
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La sumeuse liqueur du doux fils de Semellt
<lb />Se saisira de moi, &amp; de chaines pressé
<lb />Me rendra magnanime au François offensé.
<lb />Si franchissant les monts ou la belle Pyrene
<lb />Reçeut l’embrassement du vaillant fils d’Alcmene,
<lb />Au superbe Espagnol ie me vai resugier.
<lb />Ie me iecte abusé de moi mesme au dangier.
<lb />N’ai ie pas second chef de la Ligue esperdue
<lb />Touché le riche prix de la France viendue
<lb />Sans l’advancer de rien, dont ie serai, menteur
<lb />Plus rudement traité que par l’Inquisiteur.
<lb />O cruauté du Ciel ou suirai-ie ma peine?
<lb />Aurai ie pour recours la bombance Romaine?
<lb />I’ai touché leur moien sans rien effectuer. (tuer:
<lb />Hier, Non, non Monsieur, il faut du tout s’esuer.
<lb />Il faut avoir recours du tout aux Iesuites,
<lb />Et aux autres Prescheurs: les bornes &amp; limites
<lb />De leur charge par tout ils outrepasseront
<lb />Comme ils ont desia sait: &amp; bien destournerons
<lb />Tout ce peuple abruti de la vraie obeissance,
<lb />Quil doit a son seul Prince: &amp; le seu &amp; la lance
<lb />Et tout genre de guerre ils tourueront vers lui,
<lb />Les Huguenois seront seullement son appui, (ste,
<lb />uiseront tost deffaits, car vostre armée est pre<fw><lb />Le
</fw><fw><lb />---
</fw><lb />Le peuple est revolté enrageant rompre teste
<lb />A tous vos ennemis. Hastons nous, prenons cœur:
<lb />Courons sus des premiers, que tout brave ligueur
<lb />Monte tost à Cheval, la Ligue n’est pas morte<lb />Elle est plus qu'onc ne fut &amp; en seta plus forte:
<lb />Fortune est variable, &amp; change außi souvent,
<lb />Que les Femmés d’avis, que la mer, que le vent,
<lb />On abhorre ce fait,voions en une ißüe,
<lb />Qui tue ainsi autrut, il advient qu'on le tue.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vous plaignés pas de moi
<lb />Vostre esmoi,
<lb />vient de vons seule deesse:
<lb />or voin menmtanst en tosa
<lb />Vostre amour
<lb />Vous seriez or ma maistresse.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />I’ai adjousté ceste Ode d’vn certain
<lb />ami, pour remplir ce caier.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous a vez tenu loug temps
<lb />Ce feu lent
<lb />Cvnocit jany ingmrer sa stamt,
<lb />Il ualoit mienx l'esuenter
<lb />D'un doux air,
<lb />Que de consommir uostit anie.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il est bon d’estte diseret
<lb />Et saiet
<fw><lb />-
</fw><lb />En cest amoureux servage;
<lb />Mais il ne fant pour guerir
<lb />Tant couurir
<lb />ruotouu quuent cuuomage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'ouy bien sur mon partir
<lb />Vn souspir,
<lb />Lancé du fouds de vostue ami,
<lb />Ie ue pensay pus pouttant
<lb />Estre tant
<lb />Vopit ja vont nia Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie plains belle helais ie plains
<lb />Et espreins
<lb />Det sanglants torients de larmes:
<lb />Vous voiant bors de iouir
<lb />Du plaisir,
<lb />Qui auroit d’amour les armes,
<lb />Si mon cœur avoit enté
<lb />Arresté
<lb />De ves tresses aroentines;
<lb />I’anroi uommé ses durs lacs,
<lb />Doux esbats,
<lb />Et ses fers, chaines benignes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vos denx petits ares voutez,
<lb />Veloutez
<lb />M’auroient tué tant de fleches:
<lb />Qu’on eust peu voir dans miin cœn
<lb />La donleni,
<fw><lb />Entrer
<lb />.
<lb />..-. - -.
<lb />---------
</fw><lb />Entrer par cent mille breches.
<lb />Ces beaux soleils radieux
<lb />Vos bruns yeux,
<lb />Auroient tant bleßé mon ame;
<lb />Qu’il m’auroit falli moutir
<lb />Ou courir
<lb />teis vou commt an sens didame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce doux baume qui se seut
<lb />Si souvent
<lb />Que vostre bouche raspire;
<lb />Auroit allegé l’ardeur.
<lb />Qhemon tanr
<lb />Eust souffert en son martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’aurois prit mon pasfe-temos
<lb />Contemplant
<lb />Vos deux rangs de perles fines:
<lb />Et n’aurois tuignardijé
<fw><lb />Ni baisé,
<lb />Que vos levres coralines.
<lb />Ces monts d’albastre polie
<lb />Eurichis
<lb />De deux rouges fraiselettes;
<lb />Auroient chatouillé mes sens
<lb />Semeut
<lb />De leurs poinclures secretes.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vos bras m’aureient enlact
<lb />Et pueße
<fw><lb />*.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />131
<fw><lb />**
<lb />Nol
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mal ne vors arant pus pla
<lb />Ni voslu
<lb />Desconvrir voltre pensez
<lb />Si i’ai recherché ailleur
<lb />Autre ceur,
<lb />N’en soiez, pat offeusée.
<lb />si non contre le malhort
<lb />Et rigueur
<lb />D’vne fiere distinse
<lb />Qui vous faisoit lors tenir
<lb />Fay peut
<lb />En cesilence obstint́.
<lb />Nos corps &amp; uos eœurs eusemble:
<lb />Coaime ou von soavimtesfois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par les bos
<lb />Lel’bieire accoller vn premble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<lb />Apres le sixiesme vers de la 16. Pa
<lb />dojoulteneciesn ol oolia?
<lb />Aux escaillés troupequx des humides campagnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres le 8. vers de la 77. Page.
<lb />Plut que l'aïr nourricier qui tout plaisir nous livre
<fw><lb />124
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>