<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'amphithéâtre du grand collège de Reims . Solyman 2, quatorziesme empereur des Turcs... par George Thilloys,...</title>
        <author>Thilloys, George</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb314579639"/>
          <author>
            <persName>Thilloys, George</persName>
          </author>
          <title>L'amphithéâtre du grand collège de Reims . Solyman 2, quatorziesme empereur des Turcs... par George Thilloys,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1617" cert="high" resp="BNF">1617</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />7
<lb />LAMPHITHEATRE
<lb />IRANL
<lb />COLLEGE DE
<lb />Da E IliId.
<lb />1
<lb />24
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLYMAN 2.
<lb />Quatorziesme Empereur des Tures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Madame de S. Pierre de Reims.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Par George Thilloys Bachelier en Theologie.
<lb />&amp; Phetoricien audit College.
<fw><lb />atοι farsa Catalete pet
</fw><fw><lb />*11i.
<lb />U. 130.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A REIMS,
<lb />Chez Simon de Foigny Imprimeur du Roy,
<lb />à l’enseigne du Lic*.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1682
<lb />M. DC- XVII.
<lb />(I
<fw><lb />2.
<lb />-e;
</fw><fw><lb />*taanα 12
<lb />4
</fw><fw><lb />43
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A TRES-ILLVSTRE
<lb />ET TRES-RELIGIEVSE
<lb />Princesse Madame RENEB DE
<lb />C1
<lb />LORRAINE Abbesse de
<lb />2. Sainct Pierre de
<lb />Reims.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAME,
<lb />Ce grand Philosophe Themistiu,
<lb />rapporte, que toutesquantesfois qu’il
<lb />enOr&amp; s'estoit approché de la Majesté de son
<lb />Empereur Constance, il se sentoit es<lb />pris d’une ardeur beaucoup plus violente qu’il n’a<lb />uoit de coustume: Ce que tout an contraire j'experi<lb />mente en moy: car voulant ce jourdhuy paroistre de<lb />uant vous, l’esclat de vos belles perfections offusque
<lb />rellement &amp; ma veue &amp; mes sens, qu'a peine me
<lb />reste-il quelque ressentiment naturel. D'vn costé je
<lb />voy la grandeur de vostre tres-illustre sang: de l’au<lb />tre, le peu de merite qui se trouue en noy, pour me
<lb />presenter à vos grandeurs. Tuutessois jeitãt les neux
<lb />plustest sur l’admirable bienvue:llance, dont vous
<lb />soulez receuoir les gens lestrtz, que fartesrarons de
<fw><lb /><lb />
<lb />ve<lb />mm
</fw><lb />taidt par
<lb />ij vausquy a mntives, ia
<lb />tasché de r'assurer mes esprits, qui s'estoient es arez
<lb />au premier object de vostre Alteße: Considtrant
<lb />entor que vous est le support, arus plustost la mere
<lb />de ceste florissante Academie, dont vos yeux entre
<lb />tant de haults saicts ont oblize la posterité, je me sais
<lb />resolu comine membre d'icelle cie vous oftrir ce qui
<lb />vous istes lecitimement deu. Et ce qui m'a donné
<lb />plus de poicts, est l’asseurance que j'auois que vous ne
<lb />resustriez cemien petit trauail, tesmoin de la bonne
<lb />affection que j’ay tousiours faict veoir en moy en<lb />uers vostre tres-illustre &amp; tres-augusie Maisor, com<lb />me n’ayant voulu degenerer de tant de mes ayeux,
<lb />purriculierement d’Emond du Boullay mon Pere
<lb />grand, jadis Histortographe de ce genereux Prince
<lb />Antoine Duc de Lorraine, e depuis par ses braues
<lb />successeurs premer Ambassadeur en France ce he<lb />rault d'armes soubs Francois premier, en tilire de
<lb />Clermont, Lorraine &amp; de Valois. Ie sçay bien que la
<lb />chose est de pet:te consequence, mais si vous daignez
<lb />jetter les yeux sur icelle, &amp; l'honorer de quelque af<lb />fection, cela seul la rendra de soy par tout recommen<lb />dable. Ie vous en supplit,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME, qui sais
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble &amp; tres-astectionné
<lb />teruiteur Ci PRepore.
<fw><lb />*απηππ-πκæπ<lb /> "--res cec</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINCESSE, beau crystal,où la vertu se mire,
<lb />2 Et voit ses plus beaux trairs au vif representez,
<lb /> De qui le natutel en rares qualitez,
<lb />Va commnandant sur tous d’vn eternel empire.
<fw><lb />PRINCESSE, amour du ciel,que tout le mon<lb />de admire,
<lb />Qui brillez icy bat de diuines clartez
<lb />Plus que l’astre du jour, dessus nos volontez,
<lb />Qui peut soubs vostre nom, ce mien dessein de<lb />struite?
<lb />PRINCESSE, des lettrez l’agreable support,
<lb />Princesse, qui menez leurs conseils à bon port,
<lb />Les animant tousiours des rais de vostre gloire:
<lb />Gouuerpez mon vaisseau, redoublez moy le cœur,
<lb />Que si de ce hazard je retourne vainqueur,
<lb />A vous seule j'en dois rapporter la victoire.
<lb />G. T.
</fw><fw><lb />*-
<lb />2
<lb />-
<lb />4
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLYMAN.
<lb />Le Muphry
<lb />Rustan
<lb />Le grand Aga
<fw><lb />Boderie
<lb />Saladin
<lb />Protegero
<lb />Bagadet
<lb />Aly
<lb />Bassara
<lb />Tinelly
<lb />I'estorin
<lb />Crestor
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROXELANNE
<lb />Alinde
<fw><lb />Hebrain
<lb />Aumar
<lb />Chetib.
<lb />o1
</fw><lb />
<lb />Lapores,
<lb />moucramn Pontise,
<lb />Gendre de I'Empeneus.
<lb />Genoral des lenuissames.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bassas
<lb />inau ue pansseiganu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mestre de Camp.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cadislethers en
<lb />onnu paqui o
<lb />J Jenstvri.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYau
<lb />4
<lb />S.t́m-ηip
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enqporimn.
<lb />grande Dams.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Zamoplan en Gentilbõ. diẽ̈.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />selachiis ou gardes de
<lb />lãnοpεευν.
<fw><lb />MVSTAPHA
<lb />Achmet
<lb />Melidor
<lb />Bajazet
<lb />Selin
<lb />Zcangir
<lb />Achomat
<lb />Cilmerie
<lb />Cleante
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TACHMAS
<lb />Ilmael
<lb />Romegas
<lb />Thorades
<lb />Talisman
<lb />Caphet
<lb />Oiman
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vils aisne de l'Empereur.
<lb />Grand Viλιν.
<lb />cimnultfapha.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />riiZ de l’impmeur.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Reine d'Am-fie.
<lb />Grande Dame.
<fw><lb />vey de Perfi.
<lb />εsοιd aαις.
</fw><fw><lb />2
<lb />*
<lb />24
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT DE LA
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />* Olyman secos d, quatorziesine Emteraur des Turee&amp; successeur
<lb />de Selim: pemiet, ayant iu pour jl ulnt Musta- ba Frince fera
<lb />Ueccomply, et isa par apres pul liquen ent otze lei loix de Ma<lb />homet, vns Dame DEUECER d cII :- η..e re pouuynt suptor<lb />ter l’esiet d.) percesboons douit h.astas 2, mue estant prei-dicia<lb />lles à ses autres enfans pour la succiffrer se: Iopire tasehapar tou<lb />ue sorte d’artisuar dele difgracter de l'Fmetteur, ce que n'ayant per
<lb />farre secondé de Rusian son gendre (εηαωσυx ausεν du bonhous de
<lb />son leeau-fiere) se seriut de poisen pour luy oster l.cit, mais in vain.
<lb />Teu:essou ne de esperaut on rien d'effictue fon inauuau dessemm,
<lb />fanct det guerres en Perje souls le nomde Muslapho, et que mesme
<lb />ayant confirmé par des jaulie: lettres qu'elle surpesa &amp;x addr ejsa à
<lb />J'Empereur toxchait ce mesme dessein fist tant par ses rures ẽl inuen<lb />niens qui Solymau leuez ne armee sous la cõdite de Rustan, lequei<lb />la fut desfaite par les Persaus Luy mesme s'y achemons en personne,
<lb />&amp; se ten Ιyistorteux. Ce que l’anant fort vrite contre sonfiis suppo<lb />sons que ceste guene escoit allumet à sa sollicitatron, le saict prandre
<lb />&amp; aussi test est, anpler luy mesmt entourageant les bourtaux à ce po<lb />toyable massaive Non centent de ce, tersuadé par l'Emporiere, faist
<lb />meuror son petot fils. Ce qui causa la mott à sa mert. Or Solyman &amp;
<lb />Roxelanne peusant &amp;οιr le bous de leur pretension, &amp; Εεsια Σεακgις
<lb />osicu a la couronne t’est alors qu’ils s'en trouuen: plus estoignez. Car
<lb />ce jeune Frince ayant entendi l’ajsasin de son frere Mustapha ares
<lb />οαοην κomy beaυcοup d’execιaιous contre la cruauté de jon pere je
<lb />quë soymesme sur le corps de sen frere Pour Roxelaune &amp; Sοlγταοα
<lb />ayant recen le rapport dudit efclandre, detestãs leur execrable felon<lb />nue, tesmoignerent par vn continnel rexret l’innocence de ceux qu'ils
<lb />auorent massacre. Voila Iatcteur, it subrect que j’ay entreprus traictes
<lb />en eeste Tragedie: que si peut estre tu trouues quelque chose d'ag<lb />menté oo dminné en l’hisioire, to donntras le tout, s'el te plaist, à la
<lb />hberté de Poesie: laquelle quoy que mal elabouret. s’ay rueux aima
<lb />te presenter, quc demourir le llasme &amp; l'infamie de l'auonr empranté
<lb />J'avtruy, Tu trevutras l’lnpoire amplement traictée dans Calchon<lb />dile Atheuion, trodunct par H. de Vigenere Bexrbonou liu.4.e.17.
<lb />Source
<lb />bnffr188
<fw><lb />* *
<lb />13
<lb />G-smesrm.. D.r
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RRLEULDTE
<lb />SOLYMAN 2.
<lb />Quatorziesme Empereur des Tures.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCINE PREMIERE.
<lb />Solyman, le Grand Aga, Rustan, Boderie, Saladin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />61 2aet
<lb />SOLYMAN.
<lb />EAY moy qui du grand Caire estene la
<lb />puissance,
<lb />Et qui Prince d'Asie abbaisse la vaillance
<lb />Des Roys plus indomptes; jadis les seuls
<lb />Persans
<lb />Ont osé de mes loix, en terre &amp; mer puissans,
<lb />Enfreindre la rigueur, &amp; à tous faisans teste
<lb />Arrester en vn point le cours de mna conqueste:
<lb />Mais sæs faicts trop tard, ils sentent de mon bras
<lb />Le foudre ipetueux aux plus rudes combas:
<lb />Ils ployent souz ma sorce, &amp; ma seule parole
<lb />Les faict conme fuyards del'vn à l'autre pole
<lb />A
<fw><lb />I
<lb />--2
<lb />
<lb />*c
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tragedie.
<lb />Annoncer mes grãdeurs, voulans d’vn cõmun sori
<lb />Estre pour moy vainqueurs, ou encourir la mort,
<lb />La prise de Bellegrade, Albegrecque, &amp; Seruie
<lb />Se vante que par moy maintenant asseruie,
<lb />Eüe adore des Dieux le grand Dieu Mahomet,
<lb />Vn Soly man sur tout, d’vn Solyman l’Achmet.
<lb />Mais c’est trop peu: ie sçay q'vn Thebain porte-masse
<lb />Fit trembler de Phebus la pallissante face
<lb />Soubs l’esfort de ses bras, captif luy saisant voir
<lb />Ce qu'est de plus affreux dans le sombre manoir:
<lb />Ie sçay ꝗ'vn Nomien dont l'Ædonide trouppe
<lb />Du grondant Cytheron fait retentir la crouppe
<lb />A loing de là le Gange &amp; l’Araxe escumeux
<lb />Espandu son renom jusqu'au peuple Gemmeux:
<lb />Et moy par tant de sois soubs le fardeau des armes,
<lb />Parmy tant de combats &amp; parmy tant d’alarmes,
<lb />I’ay fait sçauoir qu'alcide or qu’issu des grãds dieux,
<lb />N’estoit tant comme moy vaillant &amp; furieux.
<lb />Alcide a surmonté les monstres de la terre,
<lb />Moy ie domte les Roys: Alcide fit la guerre
<lb />Aux infernaux palus; moy ie voudrois marcher
<lb />Contre le Ciel ardent,s’il pouuoit s’approcher:
<lb />Et si Iuppm n'estoit arme que de son fondre,
<lb />Il sentiroit bien tost son throsne mis en poudre,
<lb />Et ses palais ornez de tant d’astres brillans
<lb />D’vn autre Dieu remplis &amp; de flambeaux luisans,
<lb />Qui plus clairs qu’vn soleil rayonnans sur la terre,
<lb />Ne sont moins redoutez qu'vne Bellõne en querre,
<fw><lb />* BE LElA
<lb />r
<lb />2
<lb />-
<lb /><lb />
<lb />25
<lb />4
<lb />31
<lb /><lb />D
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />C’est vous braues soldats chers nourrissons de Mars,
<lb />C’est vous qui triomphez parmy tant de hazards,
<lb />Et qui saites hardu qu’au rais de ma couronne
<lb />Et au bruit de mon nom tout le monde s'estonne:
<lb />Et qui seroit celuy d’entre tous les mortels
<lb />Qui ne sacrifiast au pied de mes autels?
<lb />Voyant que tant de Mars, tant de braues courages
<lb />Font à mon seul vouloir de leur vertus hommages?
<lb />G. Aga. Sire naguere encor par noz glaiues sangiis
<lb />L’hongrie a veu gemir tant de Princes mourants,
<lb />Quui pensans trop creduls vous rauir la victoire
<lb />Sont allez chez Pluton raconter vostre gloire.
<lb />Le Transyluain außi temeratre penfoit
<lb />Par force s'affranchir du tribut qu’il vous doit
<lb />Mais pensans conseruer l’honneur à sa patrie,
<lb />Il a perdu sa terre &amp; l'bonneur &amp; la vie.
<lb />Le Numide soudain, le Perse, &amp; le Medoys
<lb />Le Lydien, le Scythe, &amp; l’Arabe, &amp; l’Indoys
<lb />L’Armenien, le Maure, &amp; le felon Tartare
<lb />L'Egyptien, le Parthe en cruauté barbare,
<lb />Cognoissans que c’estoit de s'armer contre nois,
<lb />Prudens ont redoutez se distraire de vous.
<lb />Soly. En fin toute la terre vn Solyman honore
<lb />Bon gre malgré: le Ciel vn Iuppiter adore,
<lb />Le Cocyte vn Pluton: moy je peu l'vniuers
<lb />D'vn seul commandement renuerser à l'enuers:
<lb />Tout depend de mon nom,uoui uomueujrde,
<lb />C'est moy seul i bas, c’est moy qui tout possede
<fw><lb />A 5
</fw><fw><lb />1-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A celuy qui m’ossence vn soudam repentir,
<lb />Tudeusses vieu, chetif, cu milien de tos places
<lb />Monarque vnmersel: soit ou le blond soleil
<lb />Se resueille au matin, on soit à son sommeili
<lb />Il ne voit vn seul homme en ce globe terrestre
<lb />Qui ne sicchit souz moy; que si Thetis peut estre
<lb />Cache encor dans son sein quelque peup le estranper
<lb />Qui de bonpré ne veuille à mes loys se ranger,
<lb />Ie jure Mahomet, mon vnique Prophete,
<lb />Mon soustien, mon appuis, je jure par uua teste,
<lb />Que si je le peu jomdre, il sentira quvn Roy,
<lb />Qu'un Roy comme je suis ne veur autre que soy:
<lb />Qu Il ne veut point d’esgal qui gouuerne les honmes,
<lb />Qu'il veut seul cõmader en la terre où nouus sommes,
<lb />Rust. Qui seroit-ce le Mars qui osast se bander,
<lb />Qui osast contre vous sa vaillance opposer?
<lb />Ce seroit proprement saire aux astres la guerre,
<lb />S'armer contre le Ciel d’oùses foudres deserre
<lb />Le grand Saturnien,
<lb />Soly. Et pauure tu pensois,
<lb />Te pensois esgaler la grandeur que j’auois,
<lb />Malheureux Rhodiot, ensté d'vn pes de gloire
<lb />De tes faicts genereux, sacrez à la memoire
<lb />De tes arrier-neueux, qui viendront lamenter
<lb />Ton desastre plustot que ton renom vanter.
<lb />Tu deuois ja long lemps cognoissant mon courage
<lb />Auoir au dam d’autru fait ton appreutissage:
<lb />Tu deuou ja long temps voir que je fais sentir
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’estincelant esclat des luisantes cuirasses
<lb />Foudroyer tes palau, tu a eusses veu les corps
<lb />De tant de citoyens dedans les armes morts
<lb />Mais puis que t’as voulu esprouuer ma puissance,
<lb />Porte außi le guerdon de ton outrecuidance.
<lb />3
<lb />Rust. Il faut, mon Prince, il faut d’vn desastreux
<lb />meschef,
<lb />Accabler tristement le miserable chef
<lb />Durebelle enneny, qui bousfy d’arrogance,
<lb />Veut à vostre grandeur esgaler sa puissance.
<lb />Soly. Il ne faut q’vn Monarque excede en cruauté:
<lb />Rust. Il ne faut contre vn traistre exercer sa bonté.
<lb />Sol. La clemẽce tousiours rẽd vn Prince honorable.
<lb />Rust. La clemence le rend de ses subjects la fable.
<lb />Soly. La clemence le sait esgaler aux grands Dieux.
<lb />Rust. Les Dieux aiment vengeance, &amp; punissent
<lb />des Cieux
<lb />Les forfaicts des meschãts, foudroyans de tempestes,
<lb />Et de soudres grondans leurs execrables testes.
<lb />Soly. Les Dieux se mõstrẽt lẽts à panir les humains,
<lb />Ils aiment la douceur, &amp; ne sont inhunuains:
<lb />Ils preserent tousiours à justiceclemence,
<lb />Ils font grace à celuy qui meschant les offence,
<lb />Quelque pecheur qu'il soit, pour moy je veux ainsi
<lb />Comme eux estre clement, &amp; courageux außi.
<lb />Bodet. Vn Prince genereux, vn courage indõtable
<lb />Dont enners le va.i:cu se rendre pitoyable,
<lb />Hne doit, il ne doit se repaistre de sang,
<fw><lb />A iij
</fw><fw><lb />en3
<lb />L
<lb />*-V noc
<lb />–
<lb />-
<lb />-
<lb />2
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme vn tigre selon, puise dedant le flane
<lb />D'un pauure malheureux, qui a fait (chose estrãge:)
<lb />A vn pesant lien de sa franchise eschange:
<lb />La bonté (Monsergneur) est vn celeste don.
<lb />Soly. Ie veux außi, je veux esclater en pardon,
<lb />He! ne suffit.il pas d'emporter la victoire,
<lb />Sans aller prophanant les lauriers de ma gloire
<lb />Derage &amp; de fureur? Mais laissons ces discours:
<lb />Car ja le blond Phebus oyant borné son cours,
<lb />S’en va precipitant dans les flors de Neree
<lb />Son chariot, ses cheuaux, sa peruque doree.
<lb />Or cependant je veux d’un cœeur vraiment royal,
<lb />Les exploicts genereux guerdonner liberal,
<lb />De tant de bons soldats, qui rempli d’allaigresse,
<lb />De mille bataillons ont renuerse la presse.
<lb />Sus tost que lon esteue vn triomphe à celuy,
<lb />Qui braue conducteur a la guerre accomply.
<lb />taladin, c’est à vous, à qui ma voix s'adresse:
<lb />Ayez soin que demain vn triomphe on me dresse:
<lb />Car tel est mon vouloir.
<lb />Saladin. Magnanime Empereur,
<lb />De qui le prand renom fait au monde terreur,
<lb />Qui de tant de Cesars surmoniez la vaillance,
<lb />Que prudent maistrisez soubs vostre obeissance
<lb />Tant de peuples diners en mœurs &amp; en parler.
<lb />Puis qu’il vous plait, grãd Roy, ma personne honerer
<lb />De vos commandemens: Ie m'en vay à ceste heure
<lb />Accomplir vos desirs, sans plus longue demeure.
<lb />Soly.Allez, depeschez.vous: Mais quend je pense
<lb />Faut-il anparauant qu'en venir à Peffect (au faict,
<lb />Mon conseil aduertir? la chose est d’importance:
<lb />Vn grand mal vient souuent faute de preugyance.
<lb />Aga. Mon Prince, vn meur conseil est eousious,
<lb />plus certain,
<lb />Qu'vn conseil non pesé d’vn jugement soudain:
<lb />Et puis ce qui se fait par vn aduis bien sage,
<lb />Ne peut jamais causer qu’vn tres-grand aduantage.
<lb />Soly. Saladin, escoutez, auant que commencer,
<lb />Vous ferez en ce lieu mon conseil amasser,
<lb />Asin que sur cecy son aduis il vous donne.
<lb />Salad. Ie m'en vay de ce pas, asin qu’il en ordonne.
<lb />Soly.Or cependant auons renaresratesaux Dieux,
<lb />Qui de tant de hazards none font victorieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Rustan seul.
<lb />Voy? Rustan, pourras. tu supporter cet outrapei
<lb />-Pourras-tu te monstrer si lasche de courage?
<lb />Pourras-tu voir ainsi prophaner tes lauriers,
<lb />Et ne t'en ressentir? quoy? tant de faicts guerriers,
<lb />Tant de vaillans exploicts, qui sont ta renommee
<lb />Plus qu'vn astre briller, iront-ils en fumee?
<lb />Non: plustost mon esprit delaissera ce corps,
<lb />Plustost, plustost j’iray voir les riues des morts,
<lb />Plust ost dedans mon sanz je tremperay ma lanst,
<lb />Qu'endurer a Rustan qu’onreproche et blejme.
<fw><lb />-- ---
<lb />"
<lb />cατ
<lb />œem. æœ<lb />---- ----
</fw><fw><lb />t...-<lb /><lb />*
<lb />3
<lb />
<lb />.
<lb />*– -.
<lb />-
<lb />..a. 
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy? j'endureray donc ce mignon triompher?
<lb />I'trey comme vn poltron son triomphehonorer?
<lb />O Dieux! mais que me sert ceste ardente colere?
<lb />Comme braue vainqueur au triomphe j’espere.
<lb />Mes exploicts peuuent bien meriter cest honneur:
<lb />Ie n’ay pas moins que luy, de vaillance &amp; de cœur:
<lb />S’il est le fils du Roy, pour moy je suis son gendre.
<lb />Mais je craint qu'en ses rets il ne m'aille surprendre:
<lb />I’ay crainte que pensant lener ma gloire en hault,
<lb />Ie sace par sa ruse vn plus horrible sault.
<lb />Il a ja des soldats acquis la bienueillance,
<lb />Il a par sa largesse acquis de la vaillance;
<lb />Son or le rend vainqueur, son or trioniphera:
<lb />Mustapha par son or l'honneur emportera,
<lb />Tout lemonde desia, tout le monde Lhonore:
<lb />Ia plus que l'Empereur ce muguet on adore;
<lb />Solyman n’est plus Roy, chacun veut obcrr
<lb />A ce mignon, qui veus le Royaume rauir.
<lb />Mais j’atteste des Dieux l’immortelle puissance,
<lb />Qu'il sera tost puny de son outrecuidance.
<lb />Qu'il triomphe s’il peut: je seray bien chauger
<lb />Ses lauriers en cyprés, asin de me vanger,
<lb />I’exciteray plustost &amp; la terre &amp; les ondes,
<lb />Ie mouuray de Thetis les cauernes profondes,
<lb />Pour abismer dedans son execrable ches,
<lb />Si parauant il n’avn plus aspre mesches.
<lb />Que si le ciel pour moy ne s’arme de tonnerro
<lb />Si pour moy icy bas il n’excite la guerre:
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie descendray plustost dans l'enfer palißant,
<lb />Que je n’aille vangeur son orgueil abaissant.
<lb />Mais vou-je pas icy le Senat qui s'assemble?
<lb />Aaiuejuareecrfars
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Saladin, Hlaly, Bagadet, Balsara Senateurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Saladin.
<lb />Eßieurs, nostre grãd Roy terreur de l'uniuers,
<lb />Qui a tant de poys, tant de peuples diuers
<lb />Domtez par sa valeur: comme encore naguere,
<lb />Quand le Hongre pensoit s'emparer de sa terre.
<lb />Nostre Roy, dy-je gant sur les chamips sabloniers
<lb />Par les uaillans esforts de nos brauęs guerriers,
<lb />Du Hongre terassé les robustes gendarmes,
<lb />Qu’il voulont indiscret opposer à ser armes:
<lb />Ayant encorbusé les slottans estendaris,
<lb />Rompa les esquadrons, renuersé les remparts
<lb />Da vaillant Rhodiot. Voulant à sa puissance
<lb />Conjoindre la grandeur de sa mumsicence,
<lb />Desire guerdonner les exploicts penerenx
<lb />Des soldats indomprez, qui ont cheualeureux
<lb />Parmy tant de dangers, prodigues de leur vie,
<lb />L’arrogance abbaisse de Rhode, &amp; de Hongrie.
<lb />Et sur tout il veut saire au brare conducteur
<lb />Vn triomphe esteuer, tesmoin de sa valeur,
<lb />Et des saicts martiaux, que sa sage condaite
<lb />A sait relaire aux yeux ds tout son exercite,
<fw><lb />B
</fw><fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais prudent, comme il est, n’a voulu commander,
<lb />Qu'il n’eust faict parauant vostre aduis demander.
<lb />Haly. Puis que des immortels l'immortelle aßistãce
<lb />A de nos ennemis renuersé la puissance:
<lb />Puis que le ciel pour nous fait trembler i’vniuers,
<lb />Puis qu'il jette pour nous tant de Roys à l'enuers,
<lb />Et de peuples mutins: &amp; que mesme il prend cure
<lb />Du Prince Solyman, sa chere geniture,
<lb />Tousiours, tousiours au port ses desseins conduisant,
<lb />Et apres les trauaux ses jours fauorisant
<lb />D'vn eternel repos: que peut vn grand Monarque
<lb />Faire de plus royal, de plus grande remarque,
<lb />Que de recompenser les valeureux effects,
<lb />De ceux, qui ont pour luy tant d’enncmis desaicts?
<lb />Vn Prince doit tousiours munifique paroistre,
<lb />La liberalité faict un Prince coenoistre,
<lb />Le vray moyen de vamncre est de bien gnerdonner,
<lb />Le çain sait au combat les soldats animer,
<lb />Et les plus lasches cœurs. Pour moy j'entẽs qu'o sasse
<lb />Esteuer vn triomphe au milien de la place,
<lb />(Puis que le Roy le eut) afin que le vainqueur
<lb />Reromne le guerdon de sa noble valeur.
<lb />Bag.Esleuer untriomphe à vn simple gendarme,
<lb />Qui, peut estre, na ven ny assault,ny alarme,
<lb />Qui n's peut estre encor dedans le sang trempé
<lb />Son acter innocent,ny son glaine empourpré
<lb />Dans le slanc inhumain d’vne bande guerriere,
<lb />Qui n'a jumaus vaincu qu'en fuyant en arrtere,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui jamais n'a sait preuue au combat de son cœur,
<lb />Qui n’est que pur autruy des ennemis vainqueur.
<lb />Salad. Mais croyez vous (Monsieur) l’Empereur
<lb />si peu sage,
<lb />Qu'il voulut tant haulser vn si petit courage?
<lb />Non, non: celu là seul l'honneur emporters
<lb />Qui d'vn commun accord lhonneur meritera.
<lb />Bag. Qu'ainsi soit: cela seul est au Roy conuenable:
<lb />Il ue sout vn subiect reudre au Prince semblable.
<lb />Et que peut d’auantage vn grand Roy desirer,
<lb />Que se veoir triomphant d’vn chacun adorer?
<lb />Tant de Princes captiss faire esclater sa ploire?
<lb />Tant de peuples vaincus honorer sa victoire?
<lb />Cest honneur n’appartient qu’à vn seal Empereur.
<lb />Bassa. Il peut fauoriser quelcun de ce bon heur,
<lb />Il peut recompenser celuy que bon luy semble.
<lb />Baga. Le cõseil donc en vain sur ce sujet s'assemble.
<lb />Bassa. Le coseil ne veut pas ce desseing empescher.
<lb />Bag. Le conseil doit tousiours tel dessein retrãcher.
<lb />Bass. Le cõseil doit tousiours se mõstrer raisonnable.
<lb />Bag. La raison le fait vonr quãd la chose est louable.
<lb />Bassa. Que peut de plus louable vn Monarque puis<lb />(sant?
<lb />Que d’aller d’vn prand chef la vertu caressant?
<lb />Le triomphe est le pris de tout cœur magnanime:
<lb />On ne peut trop priser d’vn vaillant Capitaine
<lb />Les exploictz genereux.
<lb />Baga. Pui qu’il vous plaist ainsi,
<fw><lb />B ij
</fw><fw><lb />I
<lb />H
<lb />"
<lb />*
<lb />
</fw><lb />Et que le Roy le veut, je le veux bien aussi.
<lb />Triomphe qui pourra: uais quand à moy j'ay crainte
<lb />Qu'on ne change bien tost ce triomphe en cõplainte.
<lb />Haly. Quel mal inesperé peut de la suruenir?
<lb />Qu'on triomphe.
<lb />Bassa. Il n'en peut qu’vn bon heur aduenir.
<lb />Qu’on triomphe &amp; bien tost.
<lb />Sal. Ie vy donc saire entendro
<lb />Au noy ce qu’il vous semable estre bon d'entreprẽdre
<lb />PRM.
<lb />Qvand il aura par moy vostre conseilapru.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Le grend Muphty, Solyman, Bauderie, Saledis.
<lb />Protegero, Mustapha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Muphty.
<lb />DElle &amp; saincte Deesse, au Ciel tant honoree,
<lb />1DEt cabas des hamains si tendrement cymee,
<lb />Qui portez sur le front vn verdoyant Laurier,
<lb />Vne palme en la dextre, en lautre vn Oluuer.
<lb />Chere espouse de Mars, c'est vons qui vengeresse
<lb />Soustenez le parcy des Princes qu’on oppresse,
<lb />C’est vous qui renuersez l’audace des Geans,
<lb />Que Iupin terassa dans le champs Phlegreans,
<lb />C’est vous qui foudroyez les felonnes Prouinces,
<lb />Les peuples arropants &amp; les superbes Princes,
<lb />Que Rome a si long temps maistrisé sous ses Lois:
<lb />Vous estes le support, &amp; l'appuy des boni Royi,
<fw><lb />1
</fw><lb />Et l'effroy des meschants, par vous belle Deesse,
<lb />Nostre Prince animé deguerriere proïesse,
<lb />A de ses ennemis les bataillons affreux
<lb />Dißipé ça &amp; là comme sable poudreux:
<lb />Par vous il a vainqueur surmonté tout le monde,
<lb />Il ordonne par vous de la terre &amp; de l'onde,
<lb />Il renferme par vous souz son Sceptre puissant
<lb />L'Aquilon, le Midy, l'Orient, le couchant,
<lb />Par vous en fin par vous la paix chasse-Bellonne,
<lb />La paix porte-bon-heur sur noz testes rayonne:
<lb />On ne voit que des seux ondoyer jusque au Cieux,
<lb />On n'oit que chants, que ris, on ne voit que des jeux,
<lb />On n’entend que des vœux enfantez d’alluigresse:
<lb />Pour tant de biens receus vn chacun vous caresse,
<lb />Vous rendant humble grace. &amp; qu’est-ce que je voy:
<lb />Où vont tant de Jeigneurs? seroit-ce pas le Roy?
<lb />Il me saut auancer pour mieux le recognoistre.
<lb />C’est luy, car je le voy dans son throsne paroistre.
<lb />Soly. Voy je pas le Muphty là bas se pourmener?
<lb />Muph. Il ne me saut icy plus long temps sejourmer.
<lb />Baud. Le voicy qui s'en vient.
<lb />Muph. Humble je vous salué,
<lb />Grand Prince dont la gloire est au monde cogneue.
<lb />Le plus chery du Ciel.
<lb />Soly. Soyez le bien vienu,
<lb />Ie me sens tout joyeux de vous voir en ce lieu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Muph. Moy plus joyeux encer de voir voslrez ul<lb />lance,
<fw><lb />* iij
</fw><fw><lb />A
<lb />3
<lb />4
<lb />8
<lb />*-
<lb />–
<lb />c
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />Nc
<lb />11
<lb />*
<lb />ecu-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liagedico
<lb />D'vn bon heur eternel auoir la recompense,
<lb />De voir en voz costez tant de braues guerriers,
<lb />Dont les saicts ont acquis mille &amp; mille lauriers,
<lb />De voir tant de Seigneurs plus redoutez qu'Alcide,
<lb />(Bien qu'il ait fait trembler le creux Acherontide)
<lb />Reluire en vostre cour.
<lb />Soly. Pour moy d’vn humble cœur
<lb />Ie rends grace au grand Dieu d’vne telle saueur.
<lb />Qui prend cure de moy, qui deffend ma Couronne,
<lb />Qui faict que ma prandeur de tant d’astres rayonne.
<lb />Qui parmy cont haz ard mon Empire maintient,
<lb />Et contre mes hayneurs ma querelle sonstient.
<lb />Or Muphiy mon amy, sur tout je vous commande,
<lb />Presenter chasque fois de ma part vne offrande
<lb />A ce grand Rœy du Ciel, asin qu'il soit tousiours
<lb />De mon Sceptre. l'appu, le support de mes jours.
<lb />Muph. Sire, plustot le Ciel se trouuera sans flammes
<lb />Plustot sera Neptune, &amp; sans voile &amp; sans rames,
<lb />Que je n'aille tousiours le Ciel importunant
<lb />De prieres &amp; de vœux, pour vous le suppliant.
<lb />Soly. C’est assez, je le croy: certes je vous honore,
<lb />Autant que la vertu vostre face decore
<lb />Sur tous je vous cheris. Mais nous ne pensons pas
<lb />Au subject, qui nous faict conduire icy noz pas.
<lb />Sus tost, pages, allez, sans plus long temps attendre,
<lb />Appeller Saladin, &amp; qu'on luy sace entendre
<lb />Que je veux du Senat l'ordonnance sçauoir.
<lb />Page. Sure je m'y en vay.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soiy. Tost, cer je le veux voir.
<lb />Muphty. Ta il suruenu quelque nouuel esclandre?
<lb />Quelcun ueuteIl encor contre vous entreprendre!
<lb />Quel accident vouus seict le conseil assembler?
<lb />Quel mal inesperé vient encores troubler
<lb />Le repos de voz ans?
<lb />Soly. Non, non: prenez courage:
<lb />Ie ne crain point de Mars la fureur ny la rage,
<lb />Ny de Bellonne encor: je veux tant seulement
<lb />Comme Roy guerdonner chacun Royallement,
<lb />Ie veux en recompense espaler les merite.
<lb />Muphey. Certes le nol le cœur par preses on excite:
<lb />Et puis la raison veut qu'vn Prince genereux
<lb />Soit autant liberal, comme il est valeureux
<lb />Mau voicy Saladin de ce pas qui s'aduance
<lb />Vous sçaurez par cecy du Senat l'ordonnance.
<lb />Salad. Dieu vous donne tout bien.
<lb />Soly. A vous vn bon retour:
<lb />Mais qua faict le Conseil, faictes m'en le discour,
<lb />Il me tarde desia de trop long temps attendre.
<lb />3
<lb />Salad. Sire, en peu de propos je vous le vay apprẽdre.
<lb />Apres que le Senat eut ma charge receu,
<lb />Et voz commandements de point en point conceu.
<lb />A balancer le faict soudain il se prepare:
<lb />Puis aiant tout pesé d’une prudence rare
<lb />Et d’vn meur jugement: en sin considerant
<lb />Que cela vous alloit dauantage honorant,
<lb />Que la magnificence a vn Prince est loüable,
<fw><lb />
<lb />:
<lb />
<lb />e
<lb />2
<lb />2
<lb />t.
<lb />3
<lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plegceles
<lb />Qu’il se rend par presens vn chacun redenable,
<lb />Et que soudre il n’en peut que tout bien, tout hõneur,
<lb />Veut de voz mandements ensuiure la teneur
<lb />Et loüant ce dessein, vn triomphe veus faire,
<lb />Puis que rẽdre il vous plaist au vanqueur ce salaire.
<lb />Soly. Cest aduis me pluist fort: &amp; suis tont trans<lb />porte,
<lb />De veoir ainsi chacun suiure ma volonté.
<lb />Boderic. Sire, vostre bonté se fait tousiours con<lb />gnoistre
<lb />A vouloir en honneur, &amp; en tous biens accroistre
<lb />Le merite de ceux, qui pour vostre grandeur
<lb />Aux Martiaux combats sont prenue de valeur.
<lb />Soly. Mais ce n’est pas assez il faut sçanoir encore,
<lb />Qui est ce vaillant chef, afin que je l'honore,
<lb />Qu'il reçoine de moy, le gagerespondent
<lb />A tant de beaux exploicts, que je ly vyy gardant.
<lb />Prot. O Dieu quelle liesse! ô Dien quelle journee!
<lb />Tu ne peux trop de nous, Bellonne, estre adoree:
<lb />O trop heureux succés d’vn combat incertain!
<lb />O brane conducteur, dont la guerriere main
<lb />A de noz ennemis sur les plaines sanglantes
<lb />Renuersé tant de corps, tant de troupes mourantes!
<lb />Soly. Qu'est-ce icy? d’où prouent ce bruit à l'im<lb />pouruen?
<lb />D'ou vient cest homme ainsi? ne m’est-il pas cogneu?
<lb />Ptote. Mon fiont serene toy, &amp; vous tristes pensees
<lb />Dans vin gouffre profond de soucys enfoncees,
<fw><lb />Loing,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dolyuam
<lb />Loing loing natirez vous.
<lb />. <lb />Soly. C’est peut estre vn bon heur,
<lb />Qui le condun io.
<lb />Bod. Mauϋ peut estre vn malhheur.
<lb />.
<lb />..,..
<lb />Proteg. Et que me sent icy ceste longue demeune?
<lb />Il fant saus plus tarder, vou inõ Prince à ceste heure.
<lb />Soly. Soyez le bim venu, mon soucy, mon espoir:
<lb />Maus quel bõ heur encor, vous fait nous venir: voir,
<lb />Ce pendaut que mon camp laduersaire redonte?,:
<lb />Proteg.Sire, ne craignez point, Iaduersairt est er
<lb />route:
<lb />Vos rebels ennemis sont descenduz là bas
<lb />y
<lb />Aux plames de Pluton acheuer leurs combats.
<lb />Soly. Vous auez donc encore emporté la victome?
<lb />Proteg. Most a pha vostre fils en merite la gloire.
<lb />Soly. Quoy mon fils Mastapha?
<lb />Proreg. Coe il en est ainsi.
<lb />Soly. Ne mabusez vous pointẽ<lb />Proteg. Chacun cognoit cecy..
<lb />Vostre fils en valeur n'aonc en de semblable,
<lb />Ealcide jamais ne luy sut comparable.
<lb />Soly. O Dieux! quel heur le Ciel insperamment
<lb />me saict!
<lb />Ie suis, je suis en bien maintenant tout parfaict.
<lb />O heureux Solymaan! il te restoit encore
<lb />Pour combler ta grandeur, ce fils qui te decore:
<lb />Proteg. Il a des Rhodiots rompu les estendurts,
<lb />Il a du Hongre affreux renuerse les remparts:
<fw><lb />C
<lb />4
</fw><fw><lb />3
<lb />A
<lb /><lb />-
<lb />-.
<lb />1r.
<lb />
<lb /><lb />22
<lb />73
<lb />4
<lb />2
<lb />E-
<lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ressemble vn esclair: &amp; ses trouppes inestes
<lb />Serues de son voulon au combat vont des aistes:
<lb />Les soldats tout espris &amp; de glone &amp; d’honneur.
<lb />Se laissent transportor au couri de sun hon heuïr.
<lb />L'Armenien tout frais du sang de ses gendarmes,
<lb />Sent combien sa conduite a seruy à nos urmes:
<lb />Ila veu, il a veules yeux estincellaus
<lb />Des fiens espoinçonner les couragen brustans,
<lb />Ila veu à son daman plus fort de la presse
<lb />Corrir &amp; ça &amp; là d’vne prompte allaigresse,
<lb />Detrancher, terrasser, sendre tout, rompre tout,
<lb />Renuerser, soudryer de l'vn à lautre bout,
<lb />Forcer les butaillons, les jettant pesta mesle
<lb />comme espics abbatus soubs la sonante greste. 6.
<lb />Soly. Quoy donc l’Armenien s'est aesreuolté?!
<lb />Prot. Il l’a fait: mais luen tost il fest veu surmonté.
<lb />Sol.O grãd moteur du ciel fay moy, fay moy la grace
<lb />De ne te mescognoistre en chose que je face.
<lb />Ie voy bien que tu vas mon sceprre cherissant,
<lb />Mon Empire est par toy maintenant slorissant:
<lb />Or dites moy, mon fils est-il en l'Armenie?
<lb />3
<lb />Prot. Il s’en vient, car il a de vons voir grãde enuïe.
<lb />Soly. O que j’en ay de joye! allez tost mes mgnons,
<lb />Allez le receuoir, allez mes compagnons;
<lb />Ie languis, si bien tost je n’honore sa face.
<lb />Allez vous Saladin, esleuer en la place
<lb />Cetriomphe, que ja je vous uy commandé,
<lb />Qu'on nediffere plus, c’est là ma volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />diymue
<lb />Saladili, ant, jea tost jaer,
<lb />Soly. Sus tost qu'on se dispose,
<lb />Et d’honorer mon fils que chacun se propose.
<lb />10
<lb />253
<lb />Muph. O que j'&amp; grand desir de le voir en lacour.
<lb />Boder. Le voicy qui s'en vient, il est ja de retour.
<lb />Sol. Ca, mõ cher Mustapha, ça que je vous embrasse,
<lb />Que je donne vn baiser à ceste belle face.
<lb />Must. Sire, ce m'est grãd heur, de vous voir en santé,
<lb />Apres ne’auoir long temips de vos yeux absenté.
<lb />Soly.Ah! quel bon heur plus grand peut auoir vn
<lb />Monarque,
<lb />Vn pere, mais d’vn fils de si grande remarque,
<lb />Que le voir triomphant apres tant de trauaux,
<lb />Apres tant de hazerds, de peines &amp; de maux?
<lb />Tout chargé de lauriers, tout esclatant de gloire,
<lb />La palme dens la dextre, au costé la victoire
<lb />Vestuë d’vn habit, de Citez bigarre,
<lb />Historié d’assaults, d’estendarts chamarré?
<lb />Must. Le desir qui me brusle à vous rendre seruice,
<lb />Adoucit les trauaux, &amp; les change en delice:
<lb />I'iray joyeux pour vous au milieu des assaulx,
<lb />Pour vous j’attaqueray les gouffres infernaux.
<lb />Bres, quand ma main pourra brandir ce Ometerre,
<lb />Ie n’aury jamais pour.
<lb />Soly. Ca donc que je vous serre
<lb />Encor vne autre fou: je ne me puis saouler,
<lb />De vous baiser, mon fils, &amp; de vous accoler.
<lb />O, mon cher Mustapha, que j'ay grande liesse
<fw><lb />2
<lb />icu
<lb />Dres u 
</fw><lb />De vous voir eustammé e vne telle proüesse?
<lb />Et certes je cornois dú il y a long tenqi,
<lb />Que les batailles sont vos plus boaux passetencps.
<lb />Or je veux guerdonner vos actes heroiques,
<lb />Ie vous veux honorer de triomphas publiques:
<lb />La naison le vent bien.
<lb />Mustaph. Vous auez trop de somg,
<lb />Sire, de vostre fils, sous en estre besoing.
<lb />La glours me sussu: à tous cœus auignattittt
<lb />La gloire est le seulpri, serle il l'a en estie,
<lb />Ne vous peinez in uans pour noxy, mon gaanteuv.
<lb />Soly. Non, vous aurez le pris qu'on doir rendreas
<lb />vainqueur.
<lb />Must. Außi cõme vainqueur j’emporte les loudger
<lb />Mon nons est redouté de tous peux les estnomes.
<lb />Soly. Ie veux vostre vaillancs encor plus honorer,
<lb />Et que pouuez vous moins qu un trionphe esperer,
<lb />Vous qui estes mon filsi l'appuy de mon Empire,
<lb />La gloirs des Salmans, que tout le noonde admmire?
<lb />Non, non,ne doarez pomt, auant que le flamabean
<lb />De la naict so....qdse an d vn somrbro inadatia
<lb />Voilé cest vnuers, vn chacua μα les ruis
<lb />teidinairouanadasiaadan paymiso
<lb />SCENE CINQVIESME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellonne, Discorde, Ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bellõne. T JEex-todonc, ô Bellenne estre tous<lb />jours oysine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />70asse.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Veux tu tousiours en paix, toesiours uire cherifuel
<lb />Attu si pendecrur, toy, qui dans les comhats,
<lb />Dans le meurtre &amp; le sang fais tes plus doux eibars?
<lb />Toy, qui ne te repais que parmoy le carnage,
<lb />Qui n'as pour fraad nuets, que l'horreur &amp; larage?
<lb />Toy, qui es des humains l'effroy &amp; la terreur,
<lb />Te peux-tu voir ansi sans credit, sans honneur?
<lb />Ta vois comme chacun veut ton Empire abhatre,
<lb />Tu vrois le paix mgna &amp; ne la veux combattre,
<lb />Tu ne vois que sestms, tun entends que clairons,
<lb />Non pour curr aioer les enmemis felons;
<lb />Ains pour rendre en son chaut ta perte plus cogneue,
<lb />Pour te trainer captisue apres vn char pendue.
<lb />Mais non, non, j'&amp;y encor quelque peu de pouuoir:
<lb />Mon credit n'est perde dans l'horrible manoir.
<lb />Il faut, Bellonne, il faut sans danantage attendre,
<lb />Dans les gouffres profonds du secours il faut prendre.
<lb />Vous Discorde sanglante, affreuse Ambition,
<lb />Venez tost, accourez, allumez le tison
<lb />Derage &amp; de simeur dans ce pulais superbe,
<lb />Qui mesprise mon nom.
<lb />Discorde. Nous venons de l'Erebe,
<lb />Deesses securs de Mars, pour ta peine alleger,
<lb />Des enfers temebreux nous venons te vanger.
<lb />Chasse loing ces souspirs, ces sanglots, &amp; ces plaintes,
<lb />Ces effronables cru; que seruent ces complaintes?
<lb />Que seruent ces reprets?
<lb />Belloune. Sus donc mes cheres seurs
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iii
<fw><lb />e
<lb />EE
<lb />-2
<lb />
<lb />12
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Estacez, estεcοz vos flaiibalsi penisseur,
<lb />Sur le sup erbe ches de ce Prince crcnable,
<lb />Quirend rs deirs de chacun mef prisable,
<lb />Prophane moes aucels, borleuerse l'honners,
<lb />Dont la terre souloit hoxxaer ina graudeur.
<lb />Ambic. Nayés craimnte biẽ tost jeliy seny poroistre
<lb />Qu'il serepantirs lainsi voes moestogneistre.
<lb />Il senrina bia rasl ce que peuc moon poroou,
<lb />Il scarra que c'est rray à un Roy de voulo<lb />Contre vn Dieuse bàder: je n'y moouus de puissencs,
<lb />Pour domter naitenant sa sap abearrogancs
<lb />Que j’auois pour arner les parricides mains,
<lb />Et le coumae ardent des deux freres Thebams:
<lb />Ie peux remeplir encor sa maaison de tuerie,
<lb />Ie peux troubler encer son amede furie.
<lb />Il a baun triompher, banqueter, s'esiouir,
<lb />Il n estemdra pourrans cest extreme desu
<lb />Que j'æy de vous vager.
<lb />Bellonne. Allez douc qres celmpapnes,
<lb />Renuersex, soùdroytz, rainez ses caumpgnes,
<lb />Eslarcez dans son ceur uos caalear arx rarendi,
<lb />Disc. Quant à moy je nσεπ υω αι ιτοες de discordi:
<lb />Le belliqueux Maltois, eu moondeiluyy arace,
<lb />Qui se hazærde plus d’affronter son audace,
<lb />Et encores pour naieux son onge exciter,
<lb />Ie uay des siers Persans les efforts emrprarrær,
<lb />Ambit. Et moy je voy cõbler sa maison de carnage:
<lb />Maison, où la fureur, la cruauté, la nige,
<lb />Et l'horreux y seront leurs eternels sejours:
<lb />Il ay vera que sag, uien que mcurtre en ses jours:
<lb />Iloccira lourraon, sa propre geniture,
<lb />Pour trop nadiscret croirs à sa seunme parjure.
<lb />Mais qu'est-ce que j’entends?
<lb />Bellonne. Des tronepes le sanfar,
<lb />Qui ameneut son suls triomphant dans vn char.
<lb />Discor. Allons donc vistemẽt troabler ceste liesse.
<lb />Ambit. La Reme je vn vonr conoblee de tristesse
<lb />Du bon heur de son filz, &amp; pour mieux auancer
<lb />Mon dessein, à Resten jele vy adresser.
<lb />nccidcinenyu pomau pain uocpe place,
<lb />Cachee en quelque coing, je veux voir cesto farce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />Mustapha Triomphant.
<lb />13
<lb />Dieux, quigonnernez les affaires mondains,
<lb />JQuirceissez laterre &amp; le Ciel de vos mams,
<lb />Qui maistrisez le Rœνν:en sin qui routes choses
<lb />Tenez flans le cacuĩs de voz pouuoirsencloses.
<lb />Apres mauois puerde parmy tent de danpers,
<lb />AAlax cini mon front denant debarux larriers,
<lb />Et mailenal el ccr, que me donnez la gloire,
<lb />Ayent aussirecen de voz mamni la victonre,
<lb />Grands Dieuœ: je vons rend grace animé d’vn lon
<lb />cœur,
<lb />D'un cœur vruiment loyal:nt vous, mon geniteur,
<lb />Mon vnique soulas, aux vœux demes pritres
<fw><lb />du ct
<lb />eσaτσοι,
<lb />P
<lb />31
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soyez rousiours yme de serres estuaρemi,
<lb />Que tousiouri vos boaax aus par leciel seiẽt cõduits,
<lb />Qu'il benisse vos jours: Et vons mes chers amu
<lb />Qui auec moy auez au milieu du alarmes
<lb />. .1.C <lb />Des assauts, descombats fait preuues de vos arreor
<lb />Il faut, le Rœy le veur, naiintenant garrdonnar
<lb />Vos exploicts genereux, &amp; a cliaoun donner
<lb />Le pris de sa valeur, Approchez ces trophees:
<lb />2
<lb />Ie veux recompenser tant de peines passees. 11..
<lb />Vous, Achmet, mon sou, ronsge gouaoryun!
<lb />Receuez cest acier tesmomg de la vdleur
<lb />Quui vous saict admirer.
<lb />Achmnet. Ce iuien petit merite,
<lb />D'estre tant honore de vous point ne merite.
<lb />.3
<lb />3
<lb />Must. Vous Hebrdia mon cœur, preuez de muoy ce
<lb />dard,
<lb />(hezerd.
<lb />Hebra. Pour vous je ne crain poinl, my coullar,yy
<lb />Must. Mon cher Prorgero, ce casque je vouι dõπ.
<lb />Prote. Vous honorez par trop en cela mã personus.
<lb />Must. Saladin, receuez ce corselet brllant.
<lb />Salad. Ie ne veux refuser vn sinre presint..5E
<lb />Must. Et vous maon parit silz, ma chenarriture,
<lb />Mon mignon, moon amoor, mus plurs soirn eyse cure,
<lb />Mon aue, mon espux, ne vouxs sartiez arous
<lb />De ce present bon heur, quui est couuninin à nous;
<lb />t’ostre galant esprit, vostrenoble jeunesse.
<lb />(3
<lb />Me sait attendre vn jour quelque prande proüesse.
<lb />Tenez donc, mon enfant, receuez ce boau dou,
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tousier, irité vestre pereen renors.
<lb />aj
<lb />Melida. Asseurrez vors (Monsieur) de mo veor<lb />tonsiours suaure
<lb />Vox parsaictes vertuz, pour persaictement viurs,
<lb />Et queplustot lamort acoursirames ans
<lb />Que jesorte jacais de voz con.ianu,ani,
<lb />Asseurez voes tousiours demon obëssance,
<lb />Mon bien est duiter vostre rareprudence.
<lb />Must. Vous estes je voy bien souz vn bonastrené,
<lb />Mon fili, &amp; poue haues saicts haaitiaiit ccssiii:
<lb />Poursuieez denc tousiours lliouueur de vostre
<lb />ploire,
<lb />Melid. Monsierr, i'aππyy ιοηsιοτνς de vex prepos
<lb />remonre:
<lb />Ie veux les pnatiquer, &amp; les purder partous,
<lb />Ie veux vons arirer de l’un à lautre bout:
<lb />Orie prendna de vous ce don tant honcrable,
<lb />Mon geniteur, encor queien en sois capuble
<lb />Au moomns il seruira pour mon cœur exciter,
<lb />Et pour m’en saire un iour quelque aurre meriter,
<lb />Must. O legentil esprit, certesi yiant de ioye
<lb />Rar mon cœur tout pasmé deliesse se noyér
<lb />Ie vxy bien mon mipnon que vostre noble cœus
<lb />Sera nousiorri esprus duslambean de l'honneur:
<lb />ouiuez ce bondesir quireluit en vostreame,
<lb />Ce desir uouirendn quelqegnaal pasounge.
<lb />Achmet. Sans doubre, mon Seigneur, sesaus desia
<fw><lb />guermers,
<lb />D
</fw><fw><lb />3
<lb />-–
<lb />-
</fw><lb />Le seront grεsοππσς ἐlοrοbrε des laαιονs:
<lb />Et corte il est à veoir que son brane courage
<lb />Sers l’houneur en paix, au conohas vn orage.
<lb />Proteg. Le soleil qui se lene assés vif en loeur,
<lb />Nous promet vn naiy plein de gnade chaleur.
<lb />S’il faict je admurer sa preruiere jeunesse,
<lb />Quelle en l'aare parfaict sera sagentilesse?
<lb />Must. Quand à vous qui auez d’vne parjure fon
<lb />Par vos armes aury la colere du Roy:
<lb />Qui auez de nos bras esprouué le tonnere,
<lb />Dont les sanglants effects sont gisans sur la terrs,
<lb />Et qui pauures captifs, honorez mamtenant
<lb />La gloire que mo va ce triomphe donnat.
<lb />Souuenez vous tousiours de rendre obeissance
<lb />A celu, qui vous monstre auiourd’hiy sa clemĩce.
<lb />L'Empereur vous pardonne, &amp; moy de mesme cœur
<lb />Ie retire de vous l’esclat de marigueur.
<lb />Rhode. O fortune combien tu nous es sauonable!
<lb />O conibien tu te monstre a noz maux pitouable?
<lb />Naguere tu nous a la libertérany
<lb />Pour rendre soux vn joug nostre cœur assertn,
<lb />Mais, helu! soux vn jong cent fois plus desirable
<lb />Que ne sont les saueurs d’vne franchise anmable,
<lb />Hongrie. Grand Priuce, d’ix bas lormemdd ποπο
<lb />parcil,
<lb />Qui n'auez en velerr my bonté de pareil:
<lb />Que pour vn tel bien faict la celeste asistance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Accompagne tousiours vostre noble vaillance.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Armenie. Pour mioy vrxyei je croy celuy là estre
<lb />heureux;
<lb />Qui tombe souz l'effort d’vn ches si valeureux,
<lb />Conome vous, mõ Seigneur, qui au lieu de l'abbattre,
<lb />Par clenoence voulez son offence conabattre.
<lb />Musta. Allez, je vous remets en vostre liberté:
<lb />Ce m'est asses d’auon la victoire emporté:
<lb />on leur oste les fers, &amp; qu’vn chacun se sente
<lb />En joyeux passetemps de la feste presente.
<fw><lb />Mustapha fils de l'Empereur.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TOicy braues soldats
<lb />VLe prix de vos combats,
<lb />Et l'heure que Bellonne
<lb />De lauriers vous couronne.
<lb />Receu. cons codio
<lb />La palme que vainqueurs
<lb />Remportez d’Armenie
<lb />Au peril de la vie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie voudrois de rechef
<lb />Hazarder ce mien chef,
<lb />En la lice de gloire,
<lb />Pour vne autre victoire;
<lb />Car encores je sens
<lb />Vne ardeur enmes sens,
<lb />Qui ma poictrine enflamme
<lb />D'vne guerriere slamme.
<fw><lb />D ij
</fw><fw><lb />*Covn
</fw><lb />Tiredie.
<lb />C’est en es champ de Ilars,
<lb />Où les vaillans soldars
<lb />Vont recherchant la gloire
<lb />D'eternelle memoire.
<lb />Là se trouue l'honneur,
<lb />Et le parsaict bon-heur,
<lb />Quil lpio<lb />Aur genereux coureges.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Courage done, l'honneur
<lb />Nourrice de grandeur,
<lb />Nous vante par le monde
<lb />D'vne gloire feconde.
<lb />Car d’vn chel renouu
<lb />Le soldat animé,
<lb />Afin de tou.....
<lb />Doir les traces ensuiure.
<fw><lb />t. v...i
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />Roxclane, Alinda, Zaratin.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEna ce donc tousiours I'mcesse iusortanes,
<lb />OQue viendna t’asseillis la dere destince?
<lb />bena ce ainsi tousiours que lesort riponrenx
<lb />Te viendra boureller les espnis lanxoxreux?
<lb />Toy quies d’vn gnard Ιεαν la Dame bien. qres,
<lb />Quid viznerd atnait tien son aue allamce.
<lb />Ty ques sa Cypri, ses delices, sonceur,
<lb />Laue il dec qu'vn Magnet soit de toy le vaiqueur?
<lb />Iaut il qu vn jernesot aux despens de taglonrs
<lb />burtoy, sur tes enscas emxporce la victonre?
<lb />Va Aignon, vnnisque qui ne st jamau men,
<lb />Qui na quesoo thrrser poce sepport &amp; soustien?
<lb />Qi pairrne paul brardir vu cmrectere
<lb />Cuarmans doresserai lus essor de lapuenre?
<lb />Q il tnophotore scult qu'il næcisse l'honnex<lb />Al seraurres gerracis, qu ont plu de valeue?
<lb />Qus πeκt soιυρlες que ly daus les sanglars orages,
<lb />Ont nronstre la grandour de leurs brauer counges:
<lb />Et qui lajamai vendans legouffres de Mars
<lb />Opposser sa peiltrme aux coueeaux cy aux dars,
<lb />Dvn soldat acharné? sil adel. Ammcrie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paur qslre rennarse la saræ. emorai<lb />Par l'esfort de nos gens: Non, mon son lache cœur
<lb />Qui trerrllon an corobat, &amp; de fieure &amp; depexr
<lb />Nen macrite lagloire, ains plestot la fortune,
<lb />Le sort &amp; nossoldaes onc la glelrecoramune.
<lb />Pouxquoy donc trior.pher? pourquoy seul as-tu pris,
<lb />Carmmare essuriné, de tes freres le pri?
<lb />O Selyma pon sarn est-ce ausi que toname,
<lb />Qus ton auour respous à lamous de ta Dame?
<lb />Estce ausi quetu ves caressant mocsenfans,
<lb />Que iu desse sur rous auair veurmonaphaus?
<lb />O promesse de Cou! fraudalense prorvesse!
<lb />Prorcesse sars effect, trou peuse &amp; piaresse!
<lb />Mais ce trop de discouri: le plus fort en est faict,
<lb />Ie ne puis rerarder vn οκανare parsaict.
<lb />Il saut, il saut penser à comibattre l audace
<lb />De celuyy qui conrbat ton honueur &amp; larece.
<lb />Roxelane, su, sui, sau donc esucilletoy,
<lb />Excite tes espris plemed horreur &amp; deffroy,
<lb />Roxelane, il ne saus naciatenars que tu dorino
<lb />Or qu'on te saict antort si lacaar cnomme,
<lb />Il ne te saut presser ryy lict κy inecsaĩ,
<lb />Sans auoir acheué co qu'est deron desscin,
<lb />C’est à saireaux tessons dronsler sur la terri,
<lb />Et non à toy Prircesse auoir horrear degnare.
<lb />Ou il saut que prenurer on te dexnelamort,
<lb />On queta vamque en su, &amp; lijers &amp; letort
<lb />Que lonte ui saisant,
<lb />.....c.. . . .i
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinda. Et qu'yail, nedane,
<lb />Qui vous gesue le ceur, vons bourelle amsi lamce?
<lb />Si ja vostre baan sils peroist paissars encour,
<lb />Et caressé des gnandi: la sortune à son tour,
<lb />Sur vous &amp; vos ensans fena luire saface.
<lb />Et peut estre celiy sentina la disprace,
<lb />Qui joüit mamtenænt du conoble de bon-heur:
<lb />En mesme endroit tousiours ne luit point sa saueur,
<lb />Elle change souvent de vise, &amp; de place.
<lb />Rox. Paroles: je voy bien conme le tout se passe,
<lb />On m'a tronpé, mau quyy? ce qu est saict, est faict:
<lb />Et que reste simom mæ vαηρεr dη forfaict
<lb />Encontre cemeschant? De parler dauenre
<lb />D'vn doux baiser du sort, nous sommes en seruage
<lb />D'vn espoir differé. Pourquoy plastost vn sat,
<lb />Vn lasche damoysean, qui baxxcoup pluus qu'vn chat
<lb />A cramte de sonnom, emporte ceste gloire
<lb />Qne non pas nes ensan? qui de honne meronre,
<lb />Se sont tronaez vainqueurs des enmemis domtez:
<lb />Fant.il donc que de ceux qui les out sarmontez,
<lb />L'vn qe le laurier, les aurres le seraice?
<lb />Nou, non, j’erapescheny ceste gnende mjestice:
<lb />Ienxpeschonn ce comp.Et saur, ô soluuan!
<lb />Quς tucesses daιmeν, ou que je cede aurang
<lb />Queiame saulenir, si jens voy premuiere
<lb />Le bout demon dessein,
<lb />Alinde. Mais de quelle mariere,
<fw><lb />O Reine, pensez vous renoerser ce qu'est faict?
</fw><fw><lb />–- e-
</fw><lb />Au fils de l Emperexx vn triorq hoest pæsaict,
<lb />L'Emipereur l’a voale, en a douneleazes
<lb />Au Prince de l Empme, &amp; mon d dos qtnaipti,
<lb />Le tronusz-vo maiunau? Madanoe, sous uaraquer
<lb />Dout pour loy er auour la louarxxe &amp; l'honneur,
<lb />Rox. Ouy bien, s’ila luy seul emporté la victoire,
<lb />Et non jaloux d’autrax Pattribuans la gleure,
<lb />Obscurcit les exploicts de son fiere germam,
<lb />Al. Croyez vous que le Itoy n'y ait tenu la mam?
<lb />Rox. C’est irop parler, n&amp; le discour n'a point place
<lb />Iamaus n'endurony quon mesprisemanace.
<lb />Zaratin, visleuvent appellez moy Iustan,
<lb />Il peun ence propos.
<lb />Zarat. C’est ce que je pretend,
<lb />Souuerame Princesse, en quoy je veux parois?
<lb />Vostre humble seruiteur.
<lb />RoX. Ie pournoy lors cognoistre
<lb />Comme la chose en va, car si cestoy ne peut,
<lb />Selon mon bon plaisir ce qu’auec moy il veut,
<lb />S’en est faict, Roxelaney perd tonte puissance,
<lb />2
<lb />Vn seul jeune muxuer lemporte, &amp; la deuance,
<lb />Mais je croy que bien tost je vomoy ce mesche
<lb />Quis moe vient menacant esloigné denoon ches<lb />SCENE SECONDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roxelane, Rustan, Solyman, le grand Aga,
<lb />Rust. T A Reincest en esmν, qu’auez vouς doc
<lb /> Madame?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour<fw><lb />e.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sojmade
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pourquoy ne parlez vors?c est trop couee en lame,
<lb />Et cacher vn dessein à cil qu bauacor maienx
<lb />Vous honore &amp; cherit que son cœur &amp; ses yeux.
<lb />Roxel. Ha Rusta reonaryy.
<lb />Rustan. Qui vous muet donc en peine?
<lb />Qui vous trausporte ainsi? prenez vn peu haleine,
<lb />Dounez tresueaux souspir:.
<lb />Roxelane. Rastan, c’est faict demoy.
<lb />Rust. Heldites mooy pour Dieu, d’où vous vient cest
<lb />esmoy?
<lb />Dites mooy, deù vοκς vienε la doαleας qui voκς tαε?
<lb />On ne peut sonlager le donleur qui n'est scenè.
<lb />Est-ce pomt Mustapha qηυομς blesse le cœur,
<lb />Ou quelque brais nouaaru d’où voruviet ceste peur?
<lb />Rox. Voila de quoy, vorez combien d’outrecuid dce
<lb />Ce rriomphe acausé: si le Roy ne balance
<lb />Ce crime scelerat, &amp; si d’vn bras vangeur
<lb />Il n’accable l'emoeil de ce tnaistre imposteur,
<lb />C’est fait, c'est fait de ley, c'est sait de son Empire,
<lb />Bien test il le verra per ce tyran destruire.
<lb />Rust. Ilose donc armer contre vous le Persan?
<lb />ROX. Desua tout ce Royaume il se va proposant,
<lb />Il allame per tout des cnuiles querelles,
<lb />Seme des sactions, &amp; dez hames muortelles,
<lb />Et resuaillant l'horreur des conabats amortus,
<lb />Contre nous &amp; l'Estat excite des partis.
<lb />Rust. Ha poltron detestable! ha ingrate vipere?
<lb />Gutrdonnes-tu ainsi les bienfaicts de ton Pere?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Madame, n'ayez peur, prenez cercconsort.
<lb />Bien tost je vangmnꝑ ceste mjure &amp; ce tort:
<lb />Si le Roy ne le fait, j'iray, j'iray moy-noesme
<lb />Enfoncer mon poignard dans sa poictrine blesme:
<lb />Il est temps, il est temps que ce presmmptueux
<lb />Ressente les efforts de mon bras surreux.
<lb />Lon cognoist maintenant par trop la conuoitise,
<lb />Qu'il a long temps caché d’vn masque de semtise,
<lb />Lonrecognoit par trop les ruxes que son cœur
<lb />A si long temps voilé d’vn visage menteur:
<lb />Loic voicy en sin ce qu’auec grande enuie
<lb />I'uy cherché pour sabject de luy perdre la vie:
<lb />Le voixy ja trouué, le sommeil gracieux
<lb />Ne donnera relache à mon corps soucieux,
<lb />Que je n'oye premier ceste ame desloiale
<lb />Veu engouffrer au sond de l'ondestigiale.
<lb />Mais ce n'est pasassez d’auoir ce bondessein,
<lb />Il faut sçauoir comment on en verna la fin,
<lb />Cela est important, c’est pourquoy ce me semble
<lb />Il seroit bon, Madame, en adaiser ensemble.
<lb />RoX. Monsieur, sur tout il saut saire au Roy le recit
<lb />De ce qui est du long couché dans cest escrit
<lb />Car par là cognoissant le but de ses emprises,
<lb />Sans douteil vangera ces meschantes surprises,
<lb />Rust. Vostre conseil est bon, &amp; je croy que voicy
<lb />Suruenir à propos nostre Empereur iy.
<lb />Soly. Et bien chere Partie, appuy de mon Empire,
<lb />Du grãd Caire l’hõneur, qu’est-ce qui vous martire?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où est ce teint vermeil, dont les viues couleurs
<lb />Sarpassoient du Printemps les plus parfaites fleurs?
<lb />Rox. Last helas le mal-heur qui tourmente ma v'ie,
<lb />Qui sans cesse me peine &amp; me tient asseruie,
<lb />Ne veut pas que mon front desmẽtant mon tourmẽt
<lb />Porte empreint dessus soy l'ordinaire ornement,
<lb />La tristeße bien mienx concuient à mon visage.
<lb />Soly. Mais qui est le suject qui vons bat le courage?
<lb />Ne me le taisez point.
<lb />ROX. I'ay crainte que bien tost
<lb />L’on ne vous saßse veoir lestygien cachot.
<lb />Soly. Peut estre de mon fils, le soupçon vous faict
<lb />craindre.
<lb />Rox. De vostre fils vrayment la ruze me saict
<lb />plaindre.
<lb />Soly. Non, non ne craignez pas, mon filz n’est pas
<lb />rebel,
<lb />Ce n’est pas contre moy qu’il voulut estre tel<lb />Rust. Sire voyez delà la fureur qui chemine,
<lb />Et qui sans cesse bout en sa chaude poictrine,
<lb />Voyez delà combien c'est esfrit orgueilleux
<lb />Machine contre vous de maux pernicieux,
<lb />Sçauez vous pas comment jamais il ne repose?
<lb />Comme il trame tousiours quelque nouuelle chose,
<lb />A l'encontre de vous? ais ira destruisant
<lb />Si vous n'allez bien tost ses desseins renuersant.
<lb />Soly. Escoutez chers amis, il saut en ces affaires
<lb />Que nous soions prudens &amp; non pas temeraires,
<lb />E ij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rox. On ne peut en ce cas marcher trop proptemẽ.
<lb />Soly. On ne peut en ce cas marcher trop meuremẽt.
<lb />ROX. Prompte est l'occasion bien tost elle s'estoigne.
<lb />Soly. Prõpte est l’occasiõ, mais le prudent l'ẽpoigne.
<lb />RoX. La prudencey est vaine, elle aime les hardu.
<lb />Soly. Elle se mocque außisouuent des estourdis.
<lb />Rox. De qui attẽdrés vous que de vous asseurãce?
<lb />Soly. Le paternel amour me dicte autre es perance.
<lb />RoX. Ie crun que ceste amour ne vous aille perdãt.
<lb />Soly. Pourroit elle ossencer vn courage constant?
<lb />Rox. Tel pense estre bien droict, qui bien souuent
<lb />tresbuche.
<lb />Soly. En cecy je ne voy ny crainteny embusche.
<lb />Rox. Il y a plus qu'embusche où il va du forfaict.
<lb />Soly. Forfait soit, ce n’est pas de mon fils vn effect.
<lb />Rox. Le violent amour chasse la desf fiance.
<lb />Soly. Quand à moy, j’ay tesmoin la bõne conscience.
<lb />ROX. La bonne conscience est fort loüible en vous.
<lb />Soly. La bonne conscience ont les ensans de nous.
<lb />ROX. Cest heritage außi souuent est deprauee.
<lb />Soly. Iamais quand la nature est à point cultiuee.
<lb />ROX. Où est vice plus grãd que frande &amp; trahison?
<lb />Soly. La trahison jamais n'est jointe à la raison.
<lb />Rox. Plus criminel est dõc qui sans raisõ est traistre.
<lb />Soly. Pensez vous qu’il osast telle fraude cõmettre?
<lb />Pensez vous que mon fils, la regle de ma loy,
<lb />Voulut persidement se bander contre moy?
<lb />Il est par trop prudent que d’obscurcir la gloire
<fw><lb />E
<lb />ais lsumanetaa one
<lb />-ατηι
<lb />mumuuneu
<lb />catce ul-ad.B π..διτταααπαιτηιυαα</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui le va decorant d’eternelle memoire.
<lb />Rust. Sire, je suus certam, qu'en son perfide cœur
<lb />Il conue contre vous vne horrible rancœur:
<lb />Et ne sçauez vous pas, comme pour sa querelle
<lb />Le Persan ja desia d’vne guerre cruelle
<lb />Menasse vostre Estat, n’auez vous point l'escrit,
<lb />Qui de ses factions porte vn ample recit?
<lb />Soly. Mais vous qui gouuernez d’vne juste balãce
<lb />La garde de nos corps, mon vnique asseurance,
<lb />Grand Aga mon Conseil, quel bruit est de cecy?
<lb />Que dit-on? que vous semble?
<lb />Aga. A peine puis-je icy
<lb />Que tout tremblant d’effroy, tout boüillant de colere
<lb />Ie ne m'exclame (ô Roy) pensant à ceste affaire
<lb />Plein d’orage &amp; d’enuie, a-on veu jamais fils
<lb />De plus rare vertu, plus fidel, plus exquis,
<lb />Que vostre Mustapha? Mustapha qui en guerre
<lb />Renuerse, brise tout, à guise d’vn tonnerre,
<lb />Qui subtilize vn soudre, &amp; d’vne exhalaison
<lb />En faict mille desbris qui estoit sa prison?
<lb />Celuy la qui voz loys, vos peuples, la justice
<lb />Deffend, cherit, nonore, estoigné de malice?
<lb />Ie ne croiray cecy: car souuent il prend mal
<lb />De crorre de leger en vn saict capital.
<lb />Soly. Entendez vous, Rustan; comprenez vous,
<lb />Madame,
<lb />Voyez vous pas qu’à tort vous luy donez le blasme?
<lb />Rust. A tort!non pas à tort: non, non ne pẽsez pas,
<fw><lb />E tij
</fw><fw><lb />E
<lb />se:æ-x a*<lb />A<lb />4
<lb />ca.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que je voulusse ainsi lu causer le trespas:
<lb />Qu'en pourroy-je esperer? quel plus grand auantage
<lb />Me viendroit de sa mort? c'est seulement l'orge
<lb />Que je voy ja tout prest, qui me vient animant,
<lb />L’orage que je voy que lon vous va tramas. t:
<lb />Obuiez y, trop tard &amp; sounent à ruine,
<lb />Au mal inuetere fait on la medecine.
<lb />Soly. Ie ne voy rien qui presse, en ce cas tout est seur,
<lb />Mamie ne craignez quelque panchant malheur,
<lb />Asseurez vons sur moy, parauant que l’Aurore
<lb />Quatre fois de ses rais ce bas monde redore,
<lb />Ie sçauray son dessein, je sçauray ce qu’il faict.
<lb />Que si peut estre il a trop laschement forfaict:
<lb />N ayez crainte, bien tost sur sa conpable teste
<lb />Ie feray rejaillir l'esclat de sa tempeste.
<lb />Rox.Ah: je voy biẽ helas, je voy bien qu’il me faut
<lb />Ceder à ce beau fils, puis qu'au Roy il ne chaut
<lb />De son propre malheur, puisque de sa puissance
<lb />Luy-mesme n’a de soin en ce faict d’importance.
<lb />Faut-il doncque pauurette, ô Rerne de malheurs,
<lb />Que tu sois ainsi faicIe vn Ocean de pleurs?
<lb />La fable de chacun? le joüet de misere?
<lb />Que tousiours du destintu sentes la colere?
<lb />Tu ne pourras donc pas d’vn perside maraut
<lb />La pointe reboucher, contrequarrer l’assant?
<lb />Tu iras donc cedant sans cœur &amp; sans courage
<lb />L’honneur à ce poltron, qui tellement t’outrage?
<lb />Arme toy, Roxelane, &amp; de flamme &amp; de seux,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et say que tes effects respondent à tes veux,
<lb />Appelle à ton secours le chœur des Eumenides,
<lb />Que leurs foüets, leurs serpens, leurs flamabeaux soient
<lb />tes guides,
<lb />Et t'allument le cœur: afin de te vanger
<lb />De ce traistre voleur, ce cruel estnanger,
<lb />Qui t'a terny ta gloire, &amp; par qui t'est rauie
<lb />Ta joye, ton repos, ton espoir, &amp; ta vie.
<lb />Il faut, il faut qu’il meure, &amp; que de ceste main
<lb />I'arrache de son corps son esprit inhumam,
<lb />Ie ne peux moins, jadis que peust vne Medee,
<lb />Pour luy monstrer que c’est d’vne Reine offensee.
<lb />Rust. Ne vous laissez, Madame, aller au desespoir,
<lb />Nous n’auons pour cecy que par trop de pouuoir:
<lb />Ne vous courroucez point, &amp; pensons à parfaine
<lb />Ce qu'il conuient pour l'heure apporter à l’affaire.
<lb />Allons, il nuit tousiours differer ce qu'est prest.
<lb />Aga. O Dieux, qui gouuernez d’vn eternel... rest
<lb />Le Ciel porte-flambeaux, les luisantes planettes,
<lb />Qui nous donnez le jour apres les nuicts brunettes,
<lb />Prendrez vous donc plaisir au sang desinnocens,
<lb />On ne punirez vous tous ceux qui sont consens
<lb />Et coupables du faict? sendez, sendez la terre,
<lb />Afin que ces meschans dans son ventre elle enserre:
<lb />O Monstres strgiens! ô Manes ensouffrez,
<lb />Que l'Erebe retient dans ses eaux engouffrez:
<lb />O meurtrieres Sœurs! ô suries sanglantes!
<lb />Aux crins entortillez de couleuures sifflantes:
<fw><lb />vdæec
<lb />E. *rm·τosincc tue
<lb />23
<lb />Fi
<lb />4
<lb />-
<lb />4
<lb />85
<lb />B
<lb />2
<lb />E
<lb />*82
<lb />L
<lb />4
</fw><lb />Venez toures icy, detranchez, tronçonnez
<lb />Ceux qui à ce forsaict se sont abandonnez.
<lb />Mais que dis-je, ô grãds Dieux: ce crime est-l poßible?
<lb />Y a il si felon, qui soit en ce flexible
<lb />Et ne tremble d’horreur? si est-ce que ces mots
<lb />Ont infus vne crainte au prosond de mes os.
<lb />Quel remede à ce mal? las n'est-il point poßible
<lb />De rejeter arriere vn malheur si terrible?
<lb />Non, pour moy je ne peux, je peux tant seuleuent
<lb />Adutrtir Mustapha du triste euenement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Mustapha, Camerie, Melidor, Cleante, le
<lb />grand Aga.
<lb />Musta. T TElas d’ou peut venir que par tout où
<lb />je passe,
<lb />Tous mes fidels subjects tiennent la face basse?
<lb />D’ou vient que tous saisis de cramnte &amp; de frayeur,
<lb />Ie les voy sans parole, &amp; sans repos an cœur?
<lb />D’oùviet que toꝯ pẽsifs plus qu'ils n’õt de coustume,
<lb />Ils craignent ne sçay quoy de mauuais infortune,
<lb />Ne sçay quoy de malheur? las je redoute fort,
<lb />Qu’il ne panche sur nous quelque malheureux sort.
<lb />I'apperçoy neantmoins qu’on feint à me le dire,
<lb />Et si je voy quelcun,sudain il se retire,
<lb />Il se cache de moy, tirant au mesme instant
<lb />D'vne ame mi-partie vn grand gemissement:
<lb />ce sont signes certains d’vn malheur, que je n’ose
<fw><lb />source ga
<lb />M'aduan
<lb />onf fr ( Bibliothèque nationale de
<lb />francé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Biatalullhiises ctncse d elsasoses ddo
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Maus pourquoy? j’ay beau faire, il fault que tost on
<lb />tard,
<lb />I'appreste moz esprit à subir ce hezard,
<lb />S’il y a du hazerd je ne sçaurois tant faire
<lb />Que je ne sache en sin ma fatale misere.
<lb />De grace grana Aga, qui d’vn cas estranger
<lb />Auez peut estre ouy ou veu le messager.
<lb />Qui a-il de nouueau? quel impiteux meschef
<lb />Nous menasse à ce jour? nous panche sur le ches,
<lb />Quoyi ne parlés vous point? le mal qui vous affolle,
<lb />Vous remplit-il la bouche au lieu de la parolle?
<lb />Ie vous pry grand.ga, degrace parlez moy,
<lb />Prenez vn peu aleine, annoncés vostre esmoy,
<lb />Aga. La! je ne puis parler.
<lb />Must. Pourquoy? quelle tristesse
<lb />Vous aßege le cœur &amp; de regret l’oppresse?
<lb />Age. La cuisante douleur me rauit le parler,
<lb />Parler qui en tout point ne peut estre qu'amer.
<lb />Must. Il peut bien estre amer, si dans ceste poirrine
<lb />Il ne trouue sa place &amp; sa seure ruine.
<lb />Iamais vn cœur Royal n'est blesse de discours,
<lb />Les faits plus hazardeux sont mesme leurs amours.
<lb />Aga. Sachés donc que tantost pendant que la nuict
<lb />sombre
<lb />Laissoit son orizon, &amp; abbaissoit son ombre,
<lb />Lors que le blond Soleil de sa lampe dores
<lb />Redonnoit aux humains la clarté desiree.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />„
<lb />41
<lb />cet
<lb />n
<lb />24
<lb />25
<lb />**
<lb />28
<lb />T
<lb />
<lb />*
<lb />2
<lb />7
<lb />men*
<lb />*.
<lb />ẽ
<lb />42
<lb />t-2
<lb />RA
<lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Reynerout en feu brustante de couxrors
<lb />Vn horrible meschef machinont contre vons.
<lb />Elle a tasché long temps souz faalses apparences
<lb />Vous accuser au Roy des nouuelles puissances,
<lb />Que vous alliez la Perse à la puerre excitant
<lb />Et contre sa grandour ses subjets arritant.
<lb />Le Roy tout estonné de ces tristes nouuelles.
<lb />Retourne en son esprit les plaintiues querelles.
<lb />Mais tout ainsi qu'vn pin soit en pluye ougreslons
<lb />Tient teste a lostrouir des sifflans Aquilons
<lb />Sur lesommet d’Ida: l'Empereur tout de mesme
<lb />Rejette lom de soy la plainte de sa semme.
<lb />La voilaen furie, elle escume soudam,
<lb />La perruque luy dresse, elle prend en la mam
<lb />Ce que l’ire sag gere, &amp; auße tost volante
<lb />Haut &amp; bas enragee ainss qu'une Bacchante
<lb />Ah: dit-elle, faut-il qu'vn jeunc Damoiseau
<lb />Emporte tout l’honneur, &amp; nous mette au tombeau?
<lb />Faut-il que mes enfans en si grande mfamie
<lb />Soient estimez bastards sans los, &amp; pleins d’enuie?
<lb />Tu en mourras, jimais n’eschapperas mes mains,
<lb />Pour moy j'auray l’enser, si jenay les humains.
<lb />Must. Ha cruelle! est-ce ainsi, detestable marastre,
<lb />Que tu repais de sang ton ame opiniastre
<lb />Du sang des innocens? est-ce ainsi, est-ce ainsi,
<lb />Que je sers de joüet à ton cœur endurcy?
<lb />Ha femme! ingrate femme! infernale surie,
<lb />Qui ne va remaschant qu'horreur &amp; que turi?!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dis moy, que t'oy-je fait? mais non, qu'a-je pense?
<lb />Pour te voir tellement contre moy offense?
<lb />Ay-je tasché jamau, dy,dy, je t'en despite,
<lb />Te faire tretbucher dant le bourbeux Cocyte?
<lb />Mais que ne l'ay-je fait? puis d’vn pareil effort
<lb />Que n'ay-je quand &amp; quand outreperce ce corps?
<lb />Pour moins j’auroy ce bien gisant dessous la lame,
<lb />De t'auoir preuenu au dessein que tu trame.
<lb />I'auroy ce bien encor de ne point redouter
<lb />Le malheur qui tousiours me viendra tourmenter,
<lb />Et qui m'affligera jusqu'à tant que ta vie
<lb />Par la siere Cloton te dome estre rauie.
<lb />Mais las! &amp; qui pourra donner soulagement
<lb />Au malhour qui me vient battre sirudement?
<lb />Par quel moym pourry-je eschapper de sa rage?
<lb />I'ay crainte que le Roy surpris pur son langage,
<lb />Ne se laisse fleschir: Ainsi jadis Thesé
<lb />Qui auoit des enfers la barniere foncé,
<lb />Croyant peu sagement à sa femme adultere,
<lb />Fit ressentir l'aigreur d’vne injuste colere
<lb />A son bel Hyppolit, car helas que ne pout
<lb />Celle qui à mal faire abandonner se veus?
<lb />Les plus sages cerueuux, les armes les plus fines
<lb />Sont contraintes ceder aux ruxes femmines.
<lb />Außi combien de tours, combien d'inuentions
<lb />La femme vs cherchant, plaine de passions?
<lb />Mais vous mon reconfort en qui je me console
<lb />Le seul soulagement du malheur qui m'affole,
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />E1
<lb />8
<lb />Mnι
<lb />e u M a
<lb />iesneurer coeea en
<lb />C
<lb />283
<lb />1
<lb />1
<lb />Mstau</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bel astre de mes jours, dont les noyons brillans
<lb />Chassent de nos esprits les nugges broüillans:
<lb />Mon bel œil &amp; mon tout, qui dans vostre poitrine
<lb />Portez le cœur viril, Iame toute diumne,
<lb />Dites moy, je vous pry, quel remede en cecy?
<lb />Soulagez un petit mon lanpoureux soucy.
<lb />Cam. Las: mõ cher Mustapha, l'espouuẽtable crainte
<lb />Qui me vient torturer d’vne poignante attainte,
<lb />M'a tellement saisy, que je ne puis tirer
<lb />Le vent de mes poulmons pourr me faire parler.
<lb />O qu’heureux est celuy qui loing de ces grandeur,
<lb />Loing des Royalles cours, loing des vaines honneurs
<lb />Se plaist dans les rochers des steriles montagnes,
<lb />Ou bien à cultiuer les herbeuses campaignes,
<lb />Il ne redoute point tant d'encombres diuers,
<lb />Qui jettent bien souuent les sceptres à l'enners,
<lb />Il ne craint point la dent d'vne mortelle enuie,
<lb />Qui le fasse auancer dans la salle blesmie
<lb />Du beau fils de Cerés: maus seriant de loinp
<lb />Il contemple des Roys &amp; les maux &amp; le soing.
<lb />Or quant à vous, Monsieur, qui estes valeureux,
<lb />Il saut que vous oyez vn desir genereux
<lb />De vanger ceste injure, il saut que vostre espee
<lb />Soit du perfide sang de la Reine trempee:
<lb />Ce n’est pas vn outrage, ou injure, on forfait,
<lb />Quand nous vangeos letort quou ipoiigouonfait.
<lb />Mel.Mon pere permettez, permettez je vous prie,
<lb />Que d’vn acier trenchant je luy oste la vie:
<fw><lb />–r-
<lb />--
<lb />L
<lb />*
<lb />A *πcι
<lb />** mu</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Solyinan.
<lb />Permettez moy que j’aille enfoncer en son sein
<lb />De ma main vangeresse vn poignard assasin.
<lb />2
<lb />Vous entẽdrez qu’en moy vos vertus sont viuãtes,
<lb />Et qu’en ce peiit corps elles sont bien ardentes,
<lb />N’ayez peur que jamais la crainte de mourir,
<lb />M'empesche d’acheuer ce louable desir.
<lb />Must. Ie suis tout esiony, mon fils, de vous entẽdre,
<lb />Vous ne pouuez pour l’heure vn plus beau subject
<lb />prendre
<lb />Pour employer la voix de vos jeunes discours,
<lb />Qu'vne telle pensee: engrauez pour tousiours
<lb />En vostre tendre esprit vn desir de me suiure,
<lb />Et de fatre apres moy mes proüesses reuiure.
<lb />Car tant que vostre esprit croissant s'affermira,
<lb />Ce desir affermy tousiours s'augmentera.
<lb />Et tout ainsi qu’on voit sur vne tendre escorce
<lb />Le chiffre s'affermir qu'on y graue sans force,
<lb />Sachez que vous voirez ce desir s'augmenter,
<lb />Et qu’vn jour le pourrez en gloire surmonter.
<lb />Mais à present, mon fils, que ceste gentillesse
<lb />Surpasse de vos bras la tendrette foiblesse,
<lb />Laissez-là ce dessein: je sçauray me vanger
<lb />Et rejetter de moy l’effort de ce danger,
<lb />Suruiendra quelque jour en la fleur de vostre asze
<lb />Vn plus digne subject d’vn si braue courage.
<lb />Mais qui sont ceux icy que je vois auancer?
<lb />Le Roy me fait-il point ce message adresser?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P iii
<fw><lb />2
<lb />En<lb />2
<lb />mm̃
<lb />*2
<lb />1
<lb />*
<lb />3
<lb />12
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 Fraler
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Mustapha. Camerie.
<lb />Chrestor, Thynelly, Testorin.
<lb />Chre. Rend Duc viuez heureux, &amp; que touto
<lb />contnee
<lb />Reçoiue vos vertus &amp; vostre renommee.
<lb />L'Emperuere sur tont esprise du rapport
<lb />Que braue gonuerneux vors conduisuz au port
<lb />Les plus fascheux desseins dala maison Royale,
<lb />Vous presente parnous d’une ame cordiale
<lb />Ces lettres, ces doux fruicts &amp; cest habit pressé
<lb />Pour vostre fils les fruucts, s'habit tout damaßé
<lb />S’enugre à Camerie, &amp; à voris, mon grand Prince,
<lb />S’adresse le pacquet pour dresser la Proruince.
<lb />Must. Ou est dõc l'Empereu? que dit-on en la cour?
<lb />Chre. Rie autre, Mõseigneer, sinon que jour en jour
<lb />Chargee de lauriers la deesse Bellenne
<lb />Va plus en plus ornant vostre noble couronne.
<lb />Mustaph. Ie liray son escrit.
<lb />Cam. Gerdez vous-en, gardez
<lb />Vne ame si perside, &amp; des gens si furdez
<lb />Vne occulte poison, jettez cela aux flammes,
<lb />Ou que par la lecture ils resmornent leurs ames,
<lb />Must. Fort bien, que celuy là nous ouure le paquer,
<lb />L'au tre gouste des fruicti, &amp; le tiers au parquet,
<lb />Desploye cest habit, pour euiter la forrbe,
<lb />Souuent à tels soospçons le plus sagese courbe.
<fw><lb />Crestor. Grand Prince excusés nous.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Must. Paictes ms volonté,
<lb />Le mensonge par vous se voye en verité.
<lb />Crestor. Et quoy qelle poison, quelle fraude se<lb />crette,
<lb />Seroit icy cachee en chose si parfaicte?
<lb />Ie tremble neantmoins: Ah Dieu: las quel odeur?
<lb />Ie meurs, helas: je meurs, on me brise le cœur,
<lb />Ie meurs soustenés moy, la vie helas! me laisse
<lb />Ie tombe de douleur, j’estouffe de destresse,
<lb />Must. Et toy mange ces fruits, deuore ta poison,
<lb />Suy-le, seroit trop pen dt te mettre en prison.
<lb />Crestor. Ayez pitié grand Duc, pardonnez ceste
<lb />offence,
<lb />Exercez enuers moy la Royale clemence:
<lb />Madame, sanuez moy, d’vn pitoyable bras,
<lb />Repoussez loing de moy ce suneste trespas.
<lb />Came. Ah! truistre mal-heureux ouure ta bouche
<lb />insame,
<lb />Ouure donc &amp; apprend de suiure telle femme.
<lb />Mange dis-je außi tost, ou cest acier trenchant
<lb />Enuoyri ton esprit chez Pluton tresbuchant:
<lb />Clouque de tout vice, haste toy, que lon mange
<lb />Ou per mort je feray de ta vie vn eschange.
<lb />Test. Ah, ah! quelle aconit, quel estrange morceau
<lb />Me serre legosier, &amp; m'enuoye, iu tombeau!
<lb />I'estrangle, helas: j’estrangle, &amp; n'y a point de sorce
<lb />Qui puisse me tenir, pour neant je m'efforce:
<lb />Ie tombe de foiblesse, de la peste je meurs,
<fw><lb />M
<lb />*
</fw><fw><lb />2
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iesuhenl, on ne peut appaiser mes douleuri,
<lb />Must. Pour toy prend cest habit, desploye tout le
<lb />reste
<lb />De ce qui est caché d’vne charmeuse peste;
<lb />Fais tu donc du retis? mesprises tu ma vois?
<lb />Thynelli. Pardon, Segneur, pardon, ò Roy des plus
<lb />grandi Roys
<lb />Tu peux donner la vie à celuy qui te l’osie,
<lb />Ie nesça le secret de ce que je te porte.
<lb />Came. Ta mouras, reuest roy, couure ceste poitrine
<lb />Et reçous le venin, il faut que la ruine
<lb />Que ta nous va brassant t’accable pen à pen.
<lb />Thynelli. Las combien mal-heureux! je brusle à pe<lb />tit feu,
<lb />Ie brusle ô Dieu! voicy la robbe d’vn Centaure,
<lb />Ie brusle cunsi qu'Alcide, &amp; ne vois d'Epidaure
<lb />Qui esteron* feu: Thisiphone, Ixions
<lb />Venez, parques venez, allumez voz tisons,
<lb />Ou que cesse bien tost ceste flamme secrette.
<lb />A laide, helas Thetu! si vne gouttelette
<lb />D'vn fleuue ne verses sar ce noien corps brusté,
<lb />S’en est seict, je suis mort, je suis ensorcelé.
<lb />Must. Execnable Medee, msame Proserpine,
<lb />Sont-ce là les amours qui sont en ta portrine?
<lb />Mais tost retirons nous, &amp; rendons grace aux Dicex
<lb />De contempler encor la lumiere des Cieux.
<lb />Thynelli. Pluton qui gouuernez les tromppes va<lb />gabondes
<fw><lb />1
</fw><lb />u
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et les seux eusouffrez tenebres prosondes
<lb />Rauissez mooy ceste ame, augnaente les demoni,
<lb />Dauantage on n’endere en vos tristes maisons.
<lb />Cerbere! vieux Charon, je meurs, je mocurs,j'eurage,
<lb />Soly. Et qu'est.ce quei entlel qu trasperté der&amp;
<lb />Appelle les demons, les eusers qux sicors?
<lb />Rust. Ie crois que vostre sils escruadt cõme vn eurs,
<lb />Et un typre selon a comomis ce carnage,
<lb />Car commie ceux icy sidels en grand counge,
<lb />Vous veuoient aduertir du trouble des Persens,
<lb />Qu'ils arment contre vous les voisins plus paissans
<lb />Il les asaict meurtrir par sort, venm &amp; æmes.
<lb />Soly. Qex donc, pourquy co gans, pouxqo tous
<lb />ces gendarmes,
<lb />Rustan, mon cher amy, urettez ordre par tous,
<lb />Et saires que bien tost nous puißioni vois lebont
<lb />De ces sedurons: Armez uous de coumpe,
<lb />Metlez, tous ses nrlms au sang &amp; au carmage.
<lb />Allez saictes sentir à ses trastres Persans
<lb />La sorce de vos bras &amp; les sers meurtrisans,
<lb />Dauloopnouenquueurmaui mram.
<lb />Menuoira paranant en l'inscrnale barque
<lb />Ouje ser bien tost voir à ces desloirux
<lb />Combien sera trenchant lacier de nos couteaux,
<fw><lb />&amp;
</fw><fw><lb />a maυ<lb />-- --
<lb />
<lb />. –
<lb />* --cer---ææ---*mme–.
<lb />1a
<lb />e<lb />CHOEVR.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />e je preuois des malheurs,
<lb />O Desia je fremis plein d’horreurs,
<lb />D'horreurs de voisines tempestes
<lb />Qui accrauanteront nos testes!
<lb />Ie croy que le ciel contre nous,
<lb />D'vne façon inopinee
<lb />Enuonacd
<lb />Par ceste femme destinee.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O que la femme à qui le cœur
<lb />Est poussé de quelque rancœur,
<lb />Est de beaucoup plus dangereuse
<lb />Que n'est la Tygre furieuse!
<lb />La peste dans vne cité,
<lb />Qui tousiours moissonne &amp; saccage
<lb />Durant les chaleurs de l’esté,
<lb />Les humailit tomcmenen cauage.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Tachmas Roy de Perse, Ismael, Thalisman,
<lb />Thorades, Osman.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tachmas,
<lb />Vel estrange accident a mes sens renuerse?
<lb />Quelle couxrde peur dans moy s'est estance
<lb />Depmis que j'ay receu cest impourueu message,
<lb />Que Solymaan s'armort? &amp; que brustant de rage;
<lb />D'un lynamque effort il voulon accabler
<lb />Tous les Rois ses voisins, &amp; leurs sceptres combler
<lb />D'vm desastreux mechef, le tẽp: ny les Dieux mesmes
<lb />Nont peus me deliurer de ces peines extremes:
<lb />L'effroy s'est tellement glißé dedans mes os,
<lb />Que jen &amp;y peu donner relasche ny repos
<lb />A mes esprits troublez, tousiours jeme bourelle,
<lb />Tousiours je me repais d’vne cramte cruelle.
<lb />Desta le blond Soleil ser son char radieux
<lb />S'est promenétroi fois parce rond spacieux;
<lb />Ia l'aurore trois fois au visage de rose
<lb />A duciel donne.jour la barriere declose;
<lb />Ia Phebé chasse-soing trois sois a fait son tour,
<lb />Trois fois paracheue son ordinaire cour,
<lb />Sans auon apperceus mes, pauppieres fermees,
<fw><lb />3
<lb />dax amist
<lb />&amp;lu<lb />·*
<lb />**1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragcdie.
<lb />Ny par un doux sorameil mez noiseres chariucir
<lb />Que si d’vn foible effort je tasche repousser
<lb />Le penser du malheur qui re uient ruenacir;
<lb />Soudam plus violent je le seus dans mes vemnes
<lb />Deconler, boiuillonner, dy dinnorabrables peines
<lb />Me battre nuict &amp; jou, bref il ne reste plu<lb />De sentirent en moy, qui ne soit tout confus.
<lb />Isma-Sire, prenés courape, &amp; que seruẽt ces plaintes!
<lb />Que sert tant vous gesner de si douteuses cramtes?
<lb />Il faut tousioors qu vη Rεy face luure vn grãd cers,
<lb />Contre tour accident il don estre vamqueur,
<lb />Vostre mal n'est si grand, puis il n'et maladie
<lb />Tant soit elle puissante, oà on nereruedis,
<lb />Laissez là ces ennau, le tenxs vors approndra,
<lb />Tach. Ie sais ja tous appris, &amp; que peut en cela
<lb />Le temps nous apporter, sinon vne tristesse
<lb />De nous voir renuersez Par la maam umgmresse
<lb />D'un barbare ennenm? non sars plus long rarerd
<lb />Il conauent obarer à ce prornaau hazard.
<lb />Thal. Mau encor, Moseignerx, quel siistre prisar
<lb />A si sort accablé vostre vaillens courge?
<lb />Quel en comabre si gnaud, senocce desovcy,
<lb />Vient saisir vostrs esprit, &amp; leradre inausi?
<lb />Quel maalherr si crael voxxs est tant radonrable?
<lb />Selyman vous est-il telleruent effrorable?
<lb />Tach. Quoy doncques?
<lb />Thorad. Ia dosuadessous ses estenderts
<lb />Solymen soit mœcher ses robestes soldats
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oorymada
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Harous ses subjelts arrangez en hatailles,
<lb />Il est desia tout prest à saper nos murailles
<lb />Il a sait dans son camp contre uous arriuer
<lb />Les peuples qui preruiers voyent le soleil leuer,
<lb />Pour luy lAutanse leue, &amp; la douce Hesperie
<lb />Luy enuoye la sleur de sa gendarmerie.
<lb />En sin on n'apperçoit dans le vagως de lau
<lb />Que piques, qu'estendarts, &amp; qu'enseipmus voler;
<lb />On n’entend que claurons. Les celestes lurueres
<lb />Celuy pourrort norabrer &amp; les sleurs prutanmieres,
<lb />Qui voudroit raconter les esquadrons armez
<lb />Que conduit Solya,an dans son camp renfermez,
<lb />Tout le monde freroit, tous le mondr s'estonne,
<lb />Chacun de nos voisius desis nous abandonne,
<lb />Chacun cede à se force,
<lb />Tach. O Dies que dies vous!
<lb />Isma. Sobmu dõc, Monsieur, i'est ενπιέcο͂tre nonο.
<lb />Thor. Solvmmn ja desia le combat se propose,
<lb />Desia le fice soldat au batm se dispose,
<lb />Il prard pous, fille teus, &amp; commeleurs glouiens
<lb />Iaudarcne eutrɇz en uu Rre de moutons,
<lb />Compe, brisa, demanche, hachs ce qui s'eppose,
<lb />Tach. O Duux, a Dieux crueli!o trop mdgne chose?
<lb />Endurezz vous ã Diux, qu on romope ainsi le dron
<lb />Quon doit à tous pos, qu'a la natuνs on dout?
<lb />Qray doncil veus encor contre sa for promiss
<lb />Qus soubi un jorg crudl naa couronne soit muss?
<lb />Vous le voyez, à Dieux, &amp; ue le peaissez,
<fw><lb />G iij
</fw><fw><lb />
<lb /><lb />2A
<lb />c 1 *2<lb />an Mĩamm</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />n laneules
<lb />Et d’vn soudre vangeur son ches vousne brisez?
<lb />Ie voy bien que des Rois vous n'’aues pomt decurs,
<lb />Ie voy bien que tont va bas à l'aduenture,
<lb />Le sort pouuerne tout, le bon droit &amp; le bien
<lb />N'ont devous, cõme on croit, ny support, ny soustien,
<lb />Ie le voy, je le voy.
<lb />Thalis. Sire vostre constance
<lb />Cedra -elle aujourdhin à vne mputience?
<lb />Il est temps seresoudre, il sant contre le sont
<lb />D'vne masle vigueur opposer son effort,
<lb />Monstrés vous genereux, les Dieux auuent jastice,
<lb />Et poursaruent à moort le meschant &amp; le vice,
<lb />Ils cherissent les bons, &amp; außi volontiers
<lb />Punissent les forsaicts des Monarques faultiers;
<lb />Il ne vous faut ainsi contre leur proridence
<lb />Blas phemer: ains plestost leur demander venpeance.
<lb />Tach. Vengaance, helas? vengaance, ils sont sourds
<lb />d mes crus.
<lb />Osm. Mais il faut aduiser crargnant d’estre sarpris,
<lb />Cær cependant qu'icy en vain on se rourmenre,
<lb />Cependant qu'on regrerte, &amp; quen van on lanenlt,
<lb />Solymaan à prands pas sait larmce auancer,
<lb />Le danger est gnand, Sire, il vous y faut perser,
<lb />Le terrps nous presse sort, &amp; encor dauamrge
<lb />L'ennemxy qui s'en vient tout escumant denge,
<lb />Tach. Osman mon cher aumy, je prena ce bon aduu,
<lb />Ie veux, je veux chasser lomg de moy ces eunnis,
<lb />Ie ne veux plus long toups nacrepaistre de plaites,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est asses souspirer, loig de moy cus complaines;
<lb />Vn ches ne don jaraais d’un trop seruile cœur
<lb />A vn prenuer danger abbuisser sa valeur,
<lb />Il doit tousiours s'arner d’vn genereux courage,
<lb />Et constant s'epposer à temrpeste &amp; orage,
<lb />Qui les vont menacant, qui d'un cœur abbasi
<lb />Son ennemy attaque, est demy combatu,
<lb />Osm. Sire, cela est vray, quand la moer est bonace,
<lb />Et qu'vn affreux Boré les vaisseaux ne menac,
<lb />Q Æole a fait les vents dans leur grotte serrer,
<lb />On ne peut rien juger d’vn excellent nocher.
<lb />Mais quand un fort orge esleue &amp; masts &amp; voiles
<lb />Iusqu’an lamobry doré des laisantes estoiles,
<lb />Qu'il va contre vn rocher les naaires mouuant,
<lb />Alors on recoguoist le pilote sçauant.
<lb />Or nous voicy, mon Prince, quez de tempestes,
<lb />Voncy vnAquilon qui va brisant nos testes
<lb />Contre un coruu rocher, il vous faut dextrement
<lb />Regir le gouaernail contre l'effort du vent.
<lb />Tach. Compagnõs, si l'amour qu'on doit à sa patrie,
<lb />Dans vos ames encor n'est du tout assorpie,
<lb />Et si dans vostre sei loge vn cœur genereux,
<lb />Sas saires le coymoistre en vn temmps si doureux;
<lb />Car sans vestre valeur &amp; saus vostre prudence,
<lb />C’est saict, c'est faict de nous &amp; de nostre samence.
<lb />Ismael. Pour moy je sou tout prest du somet de
<lb />ces tours,
<lb />Pour vous rendre seruice à terminer mes jours.
<lb /> Thal. Moy pour sarder l'hõneur de ma natale terre,
<fw><lb />
<lb />-..-- -27
<lb />-
<lb />1-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et poer vous, Sire, austi, j'yr prendier ci guerre,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thon, Ietrspaiy pustot cest aciar ua icon seu<lb />Que jen'aille vengeant ce ptrjide dessein.
<lb />Osm. Plostot le jeste Ciel sur moy lance son sondre
<lb />Que je laisse mu terre ansi redaueenl pouldri,
<lb />Commasudez senlement.
<lb />Tach. Mes amnis je cognoy.
<lb />Legrand desir qu anez de combattre pour moy,
<lb />Counage compagnous, monstrons à la patrie
<lb />Que son honneur nous est plus cher que nostre vie,
<lb />Monstront a ceste fou que ce pyran felon
<lb />Na plus que nous de cœur, moms encer de raison
<lb />D'attaquer vn poys joinct à lo d’allunce
<lb />Faisons lix ressentir le tort de ceste outrance.
<lb />Thalisman saictes vous leuer de toutes parts
<lb />Saus plus long temps tarder grãd nombre de soldert,
<lb />Hastez vors, le delyy pourroit estre nnisible.
<lb />Talis. Ie fer&amp;y en cela ce qui sera possible,
<lb />Tenez vous asseuré tousiours de mon deuoir,
<lb />Car jen obmerrrx rien qui soit de mon ponvonr,
<lb />Ie ni en vay toet soudam.
<lb />Tach. Allez, Dien τνoκς condaise
<lb />Et bien-heure vos pas d'vne heureuse entreprise,
<lb />Nous autres ce pendant allonst nous disposer,
<lb />Allons prendre l'armet, la cuirasse endosser,
<lb />Asin que l'ennemy ne nous poisse sorprenture,
<lb />Allons mes bons amis.
<lb />Osm. Allons, sans plus attendre
<fw><lb />SeEnE
</fw><fw><lb />SCERE SECONME.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thorades seul.
<lb />Onesprit est flortant entre mille discours,
<lb />NVI La cramte &amp; le desir mecõbatẽt tousiour:,
<lb />Tousiours en moy je sens vne guerre allemee,
<lb />Plus je veux l'assompir, plus elle est enslaxaroce,
<lb />Tãtost l’vn est vaiqueur, tãtost l'autre est vaicu,
<lb />Et le uaincu apres da vamqueur connaincu
<lb />La victorre remporte, en sin laglome est vne
<lb />A ces deux combatans, &amp; la palucecommane;
<lb />1422
<lb />A quoy me resoudny ie en ce combat diners
<lb />Qui broüille mon esprit &amp; le jette à l quuers?
<lb />La pœur que Solyman ne renuersenos aruure
<lb />Par la forte valeur de ca lranespepi carutes,
<lb />Me conseille nancer dessouz ces estendorts.
<lb />Veil le vny mooyen d'euiter les haxerts.
<lb />Mau d.autre part qqli le desir qui mie porte
<lb />A sanuer mon pers, sur lacnamte l emporte:
<lb />Que seroy-je en ceg? chassencr-je læmor<lb />Qae j’uy porté rousiorrs à mon natal sejourl
<lb />La cramte du trespas auva elle la sorce
<lb />Ser mozpropre dero? il fant quuie r’efforce
<lb />De chasser loing eezφα ceste colηνι epρος,
<lb />212
<lb />2
<lb />4
<lb />.3
<lb />Qui trop mecharoiiilluats est plissadxosmon coerr;
<lb />Non non, j'umæpa cueux vox la rerrese sendre,
<lb />Pour engloutir mõ corps an plus creux de son vitry
<lb />Que de vouloir jamau, mon pays conrro toy,
<fw><lb />D'vn pofide forfait tnahir aisi mop Roy.
<lb />-
</fw><fw><lb />*
<lb />
<lb />·4
<lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie veux, je veux mourir au combut honorable
<lb />Ou deliurer ton chef du sardeæu qui t’accable,
<lb />Le mespris de la mort pour saterre vanger,
<lb />Hu rang des imortels les moortels fait rauper,
<lb />Caph. O desastre! õ moeschestô latriste aduenture:
<lb />O sort trop malhtareax! õ fortune parjure!
<lb />O Perse insorramet:
<lb />Thorad. D'oà vient cest homure my?
<lb />Caphet. Hẽlar tout est perdu?
<lb />Thorad. O Dreu, qu’est-cecro?
<lb />Mon μαν dὶ vaς tu? dy moy jere sapplie,
<lb />Quel nailheliꝯ vin pesnant ta noiscrable viet
<lb />Pourquoy lel lutes?
<lb />Caphet. Heim cest sait de nouis,
<lb />Le ciel à ceste Joi a lancé sor coirroas,
<lb />F.22
<lb />Thor. Mais αετονες dy moy qel miserable εscιε dν
<lb />Est veni depau pes ser nos tat uescenure:
<lb />Caphet: Mompeur, tont est purdu, l'enneny pluin
<lb />dhorieie
<lb />Estincellani d'ακ lare, escumιdlr δε furerx,
<lb />Me poursait à Pnauds pas, pusoudene fait tests,
<lb />Il rolle redl ]lss ad unc hονλιοιε rempεte;
<lb />C’est prrie q dεvοινταονδιοτιδ
<lb />Dasaedeηοr (ι quι cιsit dionceaux
<lb />Lvn ser l'ale catasez dedais li ville prise
<lb />Que le sier chtmy cruellemrt uaistrise;
<lb />*..e<lb />7
<lb />C'est granil pllil de voir les lones gemissemens,
<lb />Les sangloit ndoublés, &amp; les frands hurlemens
<lb />f
<lb />Que jettent dans le ciel autour des funerailles
<lb />Ceux que l'aage &amp; le sexe exemptent des batailles,
<lb />Chacun fremit de crainte, &amp; les peuples troublez
<lb />Attendent leur ruine en cent lieux assemblez,
<lb />Thora. Quoy l'ennemoy s'est-il emparé de nos places?
<lb />Caph. Vn chacun est contraint ceder a ses audacos,
<lb />Et si le Roy n'est bien de gendarmes pourueu,
<lb />Il se verra bien tost de son throsne decheu.
<lb />Thorad.O grands Dieux, qui tousiours maintenez
<lb />cest Empire,
<lb />Ne le vueillez auesi par ce tyran destruire,
<lb />Seruez luy de soustien, prestez luy vostre main
<lb />Pour se vanger de tort de ce Prince inhumamn,
<lb />Vous cognoissez son droit, n'endurez que le vice
<lb />Opprime les vertus, &amp; le tort lajustice.
<lb />Caph. Monsieur, il n'est pas bon de tant icy tarder,
<lb />Nous pourrons en tardant nostre vie hazarder.
<lb />Retirons nous d’icy sans plus longue demeure,
<lb />canomieRo donar emqetoncaincie
<lb />Il range, diligent, son ærmee au combat.
<lb />Thora. Allons, je voy desia de leurs armes l'esclat.
<lb />SCENE TROISIESME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rustan auec son armee.
<lb />N tas donc de coquins, vn tas dõc de canailles
<lb />Penseront arrester couuerts de leurs murailles,
<lb />Le cours de nos exploicts, que le Tygre impiteux,
<lb />Ny le Roc Niphatou, ny le Toreau negeux,
<fw><lb />"*PSSU.T
<lb />13
<lb />13
<lb />*Hica
<lb />*
<lb />3
<lb />F
<lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bemee
<lb />Ny l'Euphrue broyant conjerez a ent pes rompre?
<lb />Pensent-ils donc ainsi se samuer de l'encomlv<lb />Que je leur vxy gardant? ilt sçauront à nyret
<lb />Quel prousit peut porter vn dessein mdiscret:
<lb />Ie leur apprendrx bien qu’vn autheur de malice
<lb />N'est long temps mpum d’vn si praud malesice.
<lb />Bod. Mõsieu, ilt sot à noru, ils sont pras de noz rets,
<lb />La proye ne sçauroit eschapper nos filets:
<lb />Le cerne est trop bien sait, les toiles bien tenduës,
<lb />Ils ne penueut s'ensuir, les banges sont cogneuës:
<lb />Mais il ne saut pourtant sur cela s'endormir,
<lb />Il faut bien se garder leur donner le loisir
<lb />De reprendre courage, il faut, il saut les suiure,
<lb />Il faut chorger dessus &amp; leur fuite poursuiure.
<lb />Proteg. Que tardons nous icy? pourquoy donc lais<lb />sons nous
<lb />Attiedir la cheleur de nos boüillonts coarrous?
<lb />Arriere tous delgy, saimons, suiuont la trace,
<lb />Et lerx faisons sentir nostre guerriere audace.
<lb />Ziget. Iamau nostre cunenxy ne nons resistera,
<lb />Ains conme vn cers perreux dendt nous senfuira
<lb />Quemons reste il? simon qu'à suiure la victoire,
<lb />Ilmous cede desia le laurier &amp; la gloire.
<lb />Pouesuimons, poursaimons vistement ces fimpars.
<lb />Rust. Ie cognoy vostrecous, nuipiauiutisordars,
<lb />Compagnons, mes amu, je vou la grande mouie
<lb />Qus vous pousse an combat prodiguer vostre vie:
<lb />Or sus courage, allons attaquer ces coüard<lb />Ouurone leurs estomachs de uos fers c nos duds;
<lb />Hachons tout, brisons tout, saisans que la cãpuigne
<lb />Dans le perside sang des ennemu se buigne,
<lb />Faisons que ce rebel percé de part en part
<lb />Apperçoiue mourant foudroyer son ranopart:
<lb />C'est trop tarder iy, marchons tost le combattre,
<lb />Ie le voy qui attend d’vn cœur opiniastre.
<lb />Allons tost, il nors fasche vn si long temps tarder.
<lb />Rust. Sus donc trompette fais ton clairon resonner:
<lb />Ah destoial! il faut que ms mam vengereßse
<lb />Te sace aller là bas raconter nas proüeße.
<lb />Tach. Ie te fery bien tost autrement haranguer,
<lb />Auance, &amp; tu voiru tes menaces changer.
<lb />Bataille. Courage mes amu, la victoire est acquise
<lb />Poursuiuez, poursuiuez, ils nous quittent la prise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Tachmas, Ismael.
<lb />Tach. N Ion voils donc vengéde ce taistre
<lb />cruel,
<lb />Qui pensoit ne trouuer onc à soy de pareil,
<lb />Il pensoit nous dompter de sa seule arrogance,
<lb />Il pensoit renverser desa voix ma puissance,
<lb />Mais il sçait à son dam qu'en vant lerepentir.
<lb />Qu'il vienne vne autresois nostre terre aßullir.
<lb />Qu'il vienne encor poußé d'vne pareille audace
<lb />Affrontes dans nos champs la Persienne race.
<lb />Ie croy certe qu’il est pour vn long temaps appris,
<lb />Ie croy mesic que Dieu justement l'a permis
<lb />ru
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bil
</fw><fw><lb />M
<lb />2<lb />2
<lb />ta cno
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour abbaißer l'orguet. ve ce superbe Prince,
<lb />Qui sembloit menacer ia celeste prouince:
<lb />Mais nous n'auons encor qu'a demy combatu,
<lb />L'eunemy n’est encor totalement vaincu.
<lb />Le chef est eschapé: seroit-il raisonnable,
<lb />De laisser impuny ce Prince detestable?
<lb />Il ne faut, il ne faut descouurir nostre dos
<lb />Du corselet brillant, ny prendre de repos.
<lb />Que premier il ne sente sur sa coupable teste
<lb />De nos armes tomber vne horrible tempeste.
<lb />Isma. Quoy? n'a-il point aßez resenty nostre effort?
<lb />Tach. Nõ nõ, car il deuroit sur la plaine estre mort.
<lb />Isma. La mort termineroit le melheur qui l'accable.
<lb />Tach. Son mal-heur n'est si grand qu’il ne soit sap
<lb />portable.
<lb />Isma. Quel encõbre plus grand peut-il onc receuoir.
<lb />Tach. De se sentir deschen de tout humain espoir.
<lb />Isma. Il ne peut qu’es perer apres telle deffaite.
<lb />Tach. Ila dans sonpays sa certame rerraite.
<lb />Isma. Croyez vous qu’il osast en sa Cour retourner.
<lb />Tach. Il ira pour encor Solyman animer.
<lb />Isma. Son mal-heureux succés ne li sert point d’a<lb />morce.
<lb />Tach. Son Roy peut retourner auec nouuelle sorce.
<lb />Isma. Il ne soseroit pas hazarder aux combas.
<lb />Tach. He! qui l'empescheroit?
<lb />Isma. La crainte du trespas,
<lb />Tach. Le dãser bien sonnẽt les humains encouragt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Isma. C'est pourquoy il ne faut le presser danantage.
<lb />Tach. Ouy mais, nous le pouuons surprendre au
<lb />despourueu.
<lb />Isma. Croyez voꝯ qu’il ne soit deges encor pourueu.
<lb />Thal-Sire, contentés vous d’auon de vostre terre
<lb />Repoussé l'ennemy qui vous menoit la guerre,
<lb />Ne vous allez ainsi tant de fois hazardant
<lb />Vn combat indiscret nous iroit tous perdant.
<lb />Tach. Vn Monarque vaillãt ne sçauroit assés faire
<lb />Ny devon, ny effort pour l'ennemy deffaire,
<lb />Nous contenterions nous de le battre à demy?
<lb />Thal. Celiy a tout vaincu qui n'arien contre luy,
<lb />Il segar dera bien de rien plus entreprendre,
<lb />Sinon pour son pays &amp; son sientre deffendre:
<lb />Sire, ne soyez tant aux armes enflammé,
<lb />Attiedissez vn pen vostre cœur allumé
<lb />De Martialleardeur.
<lb />Tach. Rien ne m’est difficile,
<lb />Il n’est danper si grand qui ne me soit sacile.
<lb />Osm.Sue, il vous doit suffire estre à present vain<lb />queur,
<lb />Craignant de saire eschange au mal vostre bon-heur.
<lb />Il ne faut pas ainsi desfier la fortune:
<lb />Mars est sort danpereux, encor plus que Neprune.
<lb />Tousionrsen mesme endroit l'heur ne s'arreste pas,
<lb />L'inconstance sourent loy faict glisser sespas.
<lb />S’il vous a jasqu'icy fait reluire sa face,
<lb />C’est alors qu’il nous faut cramdre plus sa disgrace:
<fw><lb />3
<lb />4
<lb />7
<lb />2
<lb />ETVT OJ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragedie.
<lb />Esteue, bien souuent espronuent sa rigueur:
<lb />Plus elle monte en haut, &amp; plus elle rabaisse,
<lb />D'inconstance tant a l'inconstante Deesse.
<lb />Tach. Mais qui est cestuy  que je vois approcher?
<lb />Thorad. Il mõstre a sa façon estre quelque estrãper.
<lb />Ambass. de Malt. Sire, nostre grand maistre esmeu
<lb />de la nouuelle,
<lb />Que vous auez acquis vne gloire immortelle
<lb />Par vos bras indomtés, ayant de Solyman
<lb />Les soldats terraßé, qui venoient vous battant
<lb />Ius que dans le milien de vostre grand Empire,
<lb />Et qui vouloit en sin vostre terre destraure,
<lb />Ayant, dis-je, entendu vostre vaillane renom,
<lb />S'est voule jomdre à vous, pour estre compagnon
<lb />De vostre Majesté, puis aller dans la terre
<lb />De Solyman vainca renouneller la gugre:
<lb />Ne le refusés point, vous auriés du regrer
<lb />De refuser ainsi vostre amy, qui est prest
<lb />De venir vous trouuer, pour de communes armes
<lb />D’vn ennemy commun assaillir les gardarmes,
<lb />Voile le seul subject qui me conduit ioy.
<lb />Tach. Vostre maistre a il donc destama gloire ouy?
<lb />Ambass. Il l’a fait, &amp; en est tont remply d’allegresse
<lb />D'entendre ainsi par tont briller vostre proüesse.
<lb />Tach. Maus a-il comme moy Solyman çnnenyy?
<lb />Ambass. Solyman a desia sa uaillance senty:
<lb />Quand d’vn trop foible effort il vint pour nous sur<lb />prendre,
<fw><lb />Ta chan
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Telchant mmalte fencer, ou cuen la faurertisare<lb />Tach. Quoy vous l’anés außi en bataille desfait,?
<lb />Ambass. Nos champs tesmornerone les genereuix
<lb />effets
<lb />Denoi braues guerriers, qui d’vn vaillant courage
<lb />Les ont fait rausseler de sang &amp; de carnage
<lb />Des soldats ennemu, &amp; sur tout relauira
<lb />L'incroyable valeur que chacan admire
<lb />En nostre conducteur, qui comme vne tempeste
<lb />Detranchoit, decoupoit tout ce qui saisoit teste.
<lb />Tach. Il pesoit biẽ aussi d'vn tout semblable orgneil
<lb />Mon sceptre &amp; ma couronne ennoyer au cercuerl:
<lb />Mais il est fort trompé: tel pense souuent prendre,
<lb />Qui vient dedans les mams de l'ennemy descendre,
<lb />Vostre maistre a-il donc des soldats prepuré?
<lb />Amb. Ila ses gernisons par les villes doublé,
<lb />Portifié ses forts, bien remparé les places,
<lb />Pour mieux contrecarrer les guerrieres audaces
<lb />De l'ennemy mutin, &amp; ce qui vaut le plus
<lb />Il a des Cheualiers vn grand nombre consus,
<lb />Plus courageux que Mars, plus redoutés qu'Achille,
<lb />La Grecen'en eut qu'vn; i ena plus de mille.
<lb />Thora.Sire, ne differés à prendre ce party,
<lb />L’occasion est belle, &amp; s'elle reüsyy,
<lb />Vous vous voirés bien tost orné d'vn diadesme,
<lb />Qui regira soubs vous la terre &amp; l'onde mesme.
<lb />Amb. Snre, vous plaist-il donc en ce cas aduiser?
<lb />Tach. Mon amy, je ne veux plus lõt tempsy penser;
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />"E
<lb />al---.max cxeπ. "*----* Hex
<lb />e* Laur ae-neost 3
<lb />*?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'accepte volontiers l'offre de vostre maistre,
<lb />Qu'il me tienne sa foy, &amp; qu’il neme soit traistre;
<lb />Pour ce qui est de moy, j’atteste le soleil,
<lb />I’atteste tous les Dieux qui sont dedans le ciel,
<lb />Ie gardery tousiours ceste promesse saincte.
<lb />Iusquà tãt que mon ame en mon corps soit esteinte.
<lb />Amb. Quant à moy de sa part je vous asseure auß,
<lb />Qu’il ne rompra jamau ceste alliance.9.
<lb />Tach. Allez donc vistement dire que je luy mãde,
<lb />Qu'il auance vands pas sa valeureuse bande,
<lb />Ie ne manquery point de l'aller rencontrer
<lb />Au premier de ces jours sans plus long temps tarder;
<lb />Vous luy direz außsi, qu'humble je le saluë,
<lb />Attendant que bien tost je verroy sa venue.
<lb />Amb. Sire, je m'y en vαy de ce pas vistement,
<lb />Pour luy saire sçauoir vostre contenteuoent,
<lb />Tach. Cõpagnons, je voy biẽ que leciel nous caresse
<lb />Et que pour nostre bien ce message il adresse
<lb />Sans doute il nous cherit.
<lb />Ambass. O Dien, qu'est-ce cecyi
<lb />Quel effroyable brait mevient troubler icy?
<lb />Tachm. Mais j’entend, ce me senoble, vn son espoue
<lb />uantable.
<lb />Amb. Où m’inp-je cacher? ô pauure miserable!
<lb />Tach. N’enten-je pas le son des trompertes affreux?
<lb />Thalis Voiy le Chetaiu qui reueut ioitt ptiix?
<lb />Tachm. Grands Dieux oǹ sommes nous! vne glace
<fw><lb />sondaine
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S'espand dedans moon corps &amp; va de veine en vemne:
<lb />Ie tremble, je fremis.
<lb />Ambass. Voi vostre ennemy,
<lb />Escumant de courroux, &amp; derape boussy,
<lb />Qui s'en vient recherchant vne horrible vengeance.
<lb />Tachm. Sus, sus, tost armons nous, mettons nous en
<lb />desence:
<lb />Aux armes comipagnons, il saut vaincre ou mourir,
<lb />Il saut en ce combat, ou nos trauaux fintr,
<lb />Ou terminer nos jours: ceste plaine sanglante
<lb />N’a encor assouuy sa poictrine beante.
<lb />Il saut que dans le sang elle boüillonne encor
<lb />Parauant que Phebus cache sa teste d’or
<lb />Dans les flots Nereans.
<lb />Ismael. Ne perdons pas courage,
<lb />Son empire auiourdhu nous aurons en partage,
<lb />Rangeons nous les voicy.
<lb />Solym. Vous voila donc coquins,
<lb />Osez vous contre moy leuer vos bras mutins?
<lb />Ie vous seray sentir ce que peut ma puissance,
<lb />Soldars donnons dessus, suiuez moy, je deuance.
<lb />Bod. Marchos test cõpagnõs, au milieu des hazarts,
<lb />Il nous faut vaillamment suiure nos estendarts,
<lb />Le Roy marche premier.
<lb />Tachm. Approche, approche traistre,
<lb />Ie feray les oiseaux de ta charogne paistre.
<lb />Soly.Si je te puis atteindre auec cetoutelas,
<lb />Ie t'enuoia porter tes menaces la ba.
<fw><lb />::-ί M'm
<lb />TE¬2""mmnaan dneges Ce ta
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />Solyman victorieux, Rustan, boderic.
<lb />Soly. A.H rustres je vous tien, ie vous uu
<lb />Tx
<lb />merebeles,
<lb />Ie vors tien mes motins, moes tnaistres insideles:
<lb />Vons auez donc osé vons leuer contre moy?
<lb />Vous auez donc ose rompre amsi vostre soy?
<lb />O pauures insensez! &amp; pensiez vorus que j’eusse
<lb />Vn cœur si casanier? pensiez vous que je fusse
<lb />Si poltron, si remu, d endarer moe trahie?
<lb />Sarmer encontre moy, &amp; ne m'en ressentm,
<lb />Et toy sax tout perside ahominable Princo
<lb />Tu as contre ta foy reuolté ra Proumce?
<lb />Destoyal que tu ell recognou in ainsi
<lb />Les bien-faicts de mamain, le seing &amp; le soucy,
<lb />Dont j'ay pur taut de sois honoréta Couronnel
<lb />Tufusses ja long temps le prore de Rellenns
<lb />Si ma dextre ne t'eust de l'onage tiré,
<lb />Que ton fier ennem t'auoit ja preparé:
<lb />Et pour t'auoir bien saict ta me rends vne miure,
<lb />Pour t'estretrop fidel, in te monstres parjure,
<lb />Pour auoir relené ton Empire tombem,
<lb />Tu vas persidement mon Emrpire accablant.
<lb />Mais ta force est trop soible: vn rocher nes'estonne
<lb />Quoy que l'ende par fois sur sa teste boüllonne,
<lb />G. Aga. Ils sont, ili sont pani, &amp; ciparuu iran<lb />chants,
<fw><lb />De leurs corps moissonnez fertiliz enc les champs.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />15
<lb />Bod. Sire, als nesgauorant pas qu en tout temps de
<lb />vostreage
<lb />Vous auiez an conalut sait preuue de counge.
<lb />Sala. Ils our veu, maus trop tard, que peus vostre
<lb />valeur,
<lb />Ils ont sceu à leur dam, que vaut vostre grandeur.
<lb />Soly. Ils pensoient anués d'vn petut vent de gloire;
<lb />M'auonr desia rany vne entiere vistoure,
<lb />Mais j'oy bien faict changer cest espoir decenant.
<lb />A un triste meschef qui les va poursuiuant.
<lb />Sala. Vons pouuez maintenant viure en toute as<lb />seurance.
<lb />Soly. Toutessois je me sens tousiours à messiance.
<lb />Salad. Aucz ve pear encor d'vn ennemy vancu?
<lb />Soly. Ie n'y peur de celuy qu'est mort estendu.
<lb />Sala Quel eurre oseroit pluucõtre vous entrepredret,
<lb />Soly. Ie cram que Mustapha ne me vnenne sur<lb />Salad. Mastapha vostre fils?
<lb />Soly. Mustapha me saict peur.
<lb />(prendre,
<lb />Salad. Mastapha voudroit-il trahir son gentteur?
<lb />Soly. Iecroy que le Persan an voen de sa requeste
<lb />Contre moy s’est arme, pensant par sa conqueste
<lb />Mon Sceptre me rauir, mais s’il estort ainsi,
<lb />Si je peusou qu'il eust excnte ce party:
<lb />hejaina tenisderomorenjecauens,
<lb />Les demons ensonffrez de l'insernal Auerne
<lb />Ie puntroy bien tost ce monstrueux forfait,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tost on tard ie sçauray tousiours ce quil a fait.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I iij
<lb />Source gallicabnffr ( Bif
<lb />othedi
<lb />natioj
<lb />d
<lb />ranct
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tlageunes
<lb />G.Aga. Pourmyy je ne croy pas qu'un Pnurce taut
<lb />aimable,
<lb />Cache souz vn baus front vn ceur si detestable.
<lb />Dode. Les honmmes sont peruers, souuenc leurs don<lb />bles ceurs
<lb />Se voilent meschamment de visaces trompeurs.
<lb />Soly. Ie ne veux pas pourtãt le blasmer de ce crims,
<lb />I'ey tousiours eu deluy vne meilleure estume.
<lb />Il nela saut ainsi paran leger sompçon
<lb />Lachasser loing demoy, cen'est pas la raison,
<lb />Il fout que paranant la verité je sache. 2"
<lb />G.Ag. Vous la sçaurez bien tost encor qu’on vous
<lb />la cache<lb />Soly. Or quant à ces meschans qui se sont reueltez.
<lb />Et qui pour me comhattre ont leurs terres quirtez.
<lb />Ie veux saire leurs cerps pourrir sans sepulture,
<lb />Et leur nom rendre insame à la race sucure.
<lb />Qu si quelqu' vn s'adaance à les sairemhamer,
<lb />Qu'il s'asseure bien tost ma colere espronue,
<lb />Futil mon propre enfant, vous soldais prenez parde
<lb />Que mes conimandemens personne ue reuerde.
<lb />Soldat, Sire, j'y auroy soing.
<lb />Soly. Allous donc au Palais,
<lb />Nous auons en ce lieu trop tardez desormau.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />victorieux, de l'Empereur.
<lb />Llons maintenant soudars
<lb />TX Au Dieu Mar<lb />Presenter vn sacrifice,
<lb />Qui contre les essorts
<lb />Des plus forts,
<lb />S’est faict voir à nous propiee.
<lb />Il nous a monstré, sauueur,
<lb />Sa faueur,
<lb />En la langlante campaigne,
<lb />Où l'ennemy mainten.nt
<lb />Est gilant,
<lb />Et qui dans son sang se baigne.
<lb />Qu’il puisse tousiours ainsi
<lb />D'vn soucy,
<lb />Seconder nostre Monarque,
<lb />Iettant l’ennemy peruers
<lb />A l'enuers
<lb />Dans la Charontide barque.
<fw><lb />c
<lb />*
<lb />3
<lb />–
<lb />Qvaa
<lb />l
<lb />C
</fw><fw><lb />ACTE IIII.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Achomat, Thorimel, Hydramech.
<lb />Achom. QIoer des plus beuex jours, le pie
<lb />des journees,
<lb />Bel œil qui va dorant les mois &amp; les annees,
<lb />Combien de joye en moy rerourne de te voir,
<lb />Pour les maux que ui ont fait ceste naict receuon
<lb />Les songes importuns, qui de visions sombres
<lb />M’offroient deuant l'esprit mille tristes encomibrei,
<lb />Helas: si les broüillard, des solitaires naits,
<lb />Qui ne donnent jamais relasche à nos ennmis,
<lb />Nous tesmoignẽt tousiours vn malheureux presage,
<lb />Lors que sur les grands maux lon espere aduantage.
<lb />Que n'ay-je veu, helas! amy, tout est perdu,
<lb />Par vn songe je suis de peur tout esperdu,
<lb />Thorimel. Quel prodige noυπεαη voκς blesse la
<lb />poitrine?
<lb />Et vous troublant les sens en vostre esprit domine?
<lb />Achom. Ma perruque se dresse en la mesme saçon
<lb />Que le dosirrité d’vn saumape herison,
<lb />Mes sens sont estourdis, &amp; l'ame me tremblotte
<lb />Ainsi qu'en lOcean des nauires la flotte,
<lb />Lors que la vgueesmene abboye se buttaus,
<fw><lb />Bien
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bien que lau ippose sontinquopiappres,
<lb />Et que le Nort oisif corrige ses querelles:
<lb />Ainsi je sens tousioars des atremtes hourelles
<lb />D'vne peur uchemente en mes os senmper,
<lb />Or que je sou absent du suneste daneer,
<lb />37
<lb />All. D’ou procede, grãd Ches, ceste sondaine crainte?
<lb />De grace, d'où vous vient cesse maurasse atteinte?
<lb />Qui vous va tellement rauissant le repos,
<lb />Vos veines de leur sang, de moüelle voi ost
<lb />Achoma. Laissez moy, je vous pry,vous me met<lb />tez en peine,
<lb />Il faut que celuy-là qui m'a glacé la veine,
<lb />Retourne plus beninɇ, ellez, retirez vous,
<lb />Peut estre qu'estant seal, contre l'espoir detous,
<lb />Il changera l'arreur des plus tristes pensees,
<lb />Qui se son ceste maict en mon ame amassees,
<lb />Doux sommeil enchanteur des moux plus soncieux,
<lb />Que tous les animanx rroucent si gracieux;
<lb />Sommeil, tres-donx sonmeil, qui tient ensenelie
<lb />Auec les sentimens toute melancolie:
<lb />Sommeil que j’ay trouué quelquesois si plaisant,
<lb />Serez vous dercchef ceste fois si cuisant?
<lb />Venez, changez de face, &amp; qu’un tout autre sonpe
<lb />M'apporte verite,rejette le mensonge.
<lb />Sommeil. Delussant le palais du Prince Latmien,
<lb />Qui charmé de ma verge au mont Ionien,
<lb />Aime là mieux ronsler que jetter vne œillade
<lb />Vers ce flambeau luisant quand ce monde il regarde.
<fw><lb />X
</fw><fw><lb />44
<lb />2
<lb />*E*
<lb />2
<lb />
<lb />F.
<lb />ne<lb />2
<lb />vo no
<lb />»
<lb />** *· "
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragédie.
<lb />Achomat, le gneid Roy qui regit l'vniuers,
<lb />Tissant lauriers aux bons, &amp; la prmee aux peruers,
<lb />M'a commandé venir t'oster tourrs lumieres
<lb />Et reserrer auß ies langrd̃des paupieres:
<lb />N'espere pas pourtant que par ce rien repo<lb />Tu chasses le malheur, ou allege res os
<lb />Tout rongez de sonçy, j’entend bien que tu dorme,
<lb />Si faut-il neantmoins que le malheur enorme
<lb />Te soit cognen par moy: tu sçaus bien que tousiour
<lb />It t’ay representé tont l'estat de la cour.
<lb />Il repose: voila qu’il souffle de sa bonche
<lb />La panchante douleur qui de plus prés le touche.
<lb />Venez songes diuers, troublez moy ce ceruean
<lb />De frayeur &amp; d’effroy: monstrez luy à monceuu
<lb />Tous les maux suruemant: C’est assez, de deméure,
<lb />Il faut seruir à d'antre, on m'attend à ceste heure:
<lb />De plus sil s'esueilloit tout coulant de sucur,
<lb />Il chargeroit ser moy les effects de sa peur.
<lb />Achomat. La! qu’ay-je ven encor beaucoup plus
<lb />effroyable?
<lb />Vn norrible phantosme, hideux,es pounentable
<lb />S’est monstré denant moy: ce songe ne peut pas,
<lb />Qu'il n’angare bien tost de quelqu vn le trespas;
<lb />Ie suis consus d'horreur, je ne sais qu’vne glace,
<lb />Vne froide sueur tombe dessus ma face:
<lb />Ie suis pareil à ceux qui des maux abbatns
<lb />Regardent ça &amp; la comme gens esperdus,
<lb />Cur l'essrit, la memoire, &amp; le sens m’aban lonne,
<lb />Que suit-je, où suis-jedonc, je ne cognoy personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />.
<lb />Solyman, Roxelane, trois Fils, Soldars.
<lb />–
<lb />SolNEst aßé, solyman, encrecneinte &amp; espoir,
<lb />Aßes,aßes flotté pour onc de mieux auvir
<lb />D'vn si proche méchef, c'est trop, c'est tropd'ombrage
<lb />Admettre en son esprit d'vn si prochain orage:
<lb />13
<lb />Hé quœyt pourner-je donc permettre qu’vn tyran,
<lb />Qu'vn mien fili, ia non fils, trahisse l’Othoman?
<lb />Qe'el arme les Bersans? reuolte l'Armenie?
<lb />Se bande contre moy? me desrobe la vie?
<lb />Rexr? mqmaisaa mon sang, mon inege, mon cerur,
<lb />Celin qui triongplunt j'iy declaré vanqueir
<lb />Natanc de natione? qu’il prouo que son Prince,
<lb />Qu'il are eugrs le Roy sa plas irable Prouince,
<lb />pm Reιεnιιις chhissant tes ensans
<lb />Et attinentà seimes Bassas plus païssans
<lb />Lu.pos sceptrennx, fouler ce ludicyme,
<lb />Contnaindre lOrient d'vne force sapremel
<lb />Non, nop, plustos le Ciel au haueiseraura,
<lb />Plustot l’enfer, plastot sans temclressera,
<lb />Ie jure par ce Scqerx &amp; les goussrerauides,
<lb />.
<lb />Qui remplissent εlοντεκα lestαηας dcherontides,
<lb />Tu en mourras, jamaus aeure del cuuton slane
<lb />Ne puisera que moy ton execnehlesang:
<lb />3
<lb />Tout esou c’est ton fils, ta doucs geνιtηre 1.uιι<lb />De qui pere cruel de qui axru la coνe?.
<fw><lb />K ij
</fw><fw><lb />*4
<lb />3.
<lb />22
<lb />*τιαα
<lb />*πυω
<lb /><lb />*
<lb />aca-
<lb />A
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragedic.
<lb />Iesuis tout incertain à gaise d’vn vaissea<lb />Que Borer &amp; l’Aaten vont barnent dessus l'eau,
<lb />Ie ne peux me resoudre, &amp; mon ame peu franche,
<lb />Tantost de ce costé, tantost de l'antre panche.
<lb />Roxe. Von dourez donc encor de ce traistre auhu<lb />mam,
<lb />Penses vous eschaper de sa meus triere maain?
<lb />Si voiu n'alles bien tost ce perside courage,
<lb />Accablant tristement d’un prenenant orage,
<lb />Il saut te deliurer d'vn brutal ennemy.
<lb />Soly. Mais helas, c’est mon fils, c'est moy-meste
<lb />demy.
<lb />Rox.AIppellés vons vn sils qui meschãment adide,
<lb />Veut dans vous ensoncer vn glaul parricide?
<lb />Bajaz. Celuy qui veut jouyr d’an fauorable sont,
<lb />Doit ses jouriasseurer des slesch, delamtre, 
<lb />Mon pere il est mailleur d'υmιπάτνε τσηdειrε,
<lb />Que de craindre tousiours son urirr ?̀ emmnaire.
<lb />Selin. Pour noner en repos &amp; seal lout possader,
<lb />Craignez voni danmeschant le lrespas llaarctri
<lb />Ilny atel malhauir que perdre sen Empirs
<lb />De perdne ausd lu vir, est encort lntupire.
<lb />Monseigmeur, εbπιιz à̓ cο prεsem nialheur.
<lb />Soly. Quυytn sis Mustr lla?
<lb />Ror. Maus es nest qu’im voleur,
<lb />Vn voleur de Roγεvιne.
<lb />A-. -2.!
<lb />Soly. Et que craimnren mon ame?
<lb />Qa as tu peur? moses mdessouz la froille lam
<lb />MI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce parsae enuoyer? ce thaistre dessonal
<lb />Qui se veut empurer de ce bandeau Royal?
<lb />Sua, sus efforce toy, toct qu'on me laille prendre.
<lb />
<lb />Qu'on me l'attraine icy sans plus long temps attẽdre.
<lb />Non, non, il ne saut pas d’un amour paternel
<lb />Caresser maintenant vn ennemyy rebel:
<lb />Il faut, il faut monstrer vn resolu courage
<lb />A punir sur sonchef sa fureur &amp; sa rage.
<lb />Enfans retirez vous, pour moy je ne veux paa.
<lb />Vos yeux ensanglanter d’vn si tristetrespas:
<lb />De peur que vostre ceeur encor foiblet &amp; tendre
<lb />Succombe en le voyant au supplice descendre!
<lb />Soldats. Allons viste, marchons.
<lb />Must. Ie norcule pas:
<lb />1-
<lb />.*.*..
<lb />.1191
<lb />RoX. Le voicy, le voicy qu’ils eirnnent perle birs.
<lb />Soly. Ameniz, attramnez ceslo maadite engdmnce,
<lb />Que seutur je la face vne horrille deρcance.
<lb />C’est donc toy scelerat, abominbleenfant, 
<lb />C’est donc toy qui apres t’auoir saict trionphant,
<lb />D'un cœur plus qu'inhumam valxnon sceprne de<lb />.stram?..
<lb />
<lb />.-...
<lb />Quoy lu me veuxs rauir &amp; la vie &amp; l'Empire?
<lb />Moy qui te l' donné? nlas tu pomt desong
<lb />De ce nom parrrnelmy de l'amour aussi
<lb />Vn Lion surieux, vn Tygre sanguimuire
<lb />Vit plus liunauinement en son autreux repaire,
<lb />Car encor qu’ils nesoient respirans que fureur
<lb />Vnid sait touros fois ils auretent en horreur.
<fw><lb />Rin
</fw><fw><lb />27v
<lb />-
<lb />2
<lb />.3
<lb />Rax
<lb />
<lb />13
<lb />*<lb />*
<lb />H
<lb />t
<lb />4.a
<lb />or<lb />*-RA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais toy serpent insect, detestable counage,
<lb />Tu n’a point de respect de ton propr lignage,
<lb />Me vouloir nas couronne &amp; nus vie erxporter,
<lb />Ie t'in senꝑ bien rost une autre ramporter:
<lb />Ostés luy cest habit, ostés luy ceste pacrpre,
<lb />Q
<lb />2
<lb />Ie ne veux que son sang cest ornercan empouxpre,
<lb />Cest ornement Royal, quila per son forfaict.
<lb />2
<lb />Prophané meschamment d’vn parioide faist.
<lb />Must. Mon pere helas!
<lb />Soly. Celuy que pere tu appelle,
<lb />N'est peremonstrueux d'vne beste cruelle,
<lb />Mustaph. Mon Roy:
<lb />Soly. Penses tudonc que ce sainct nor Royal
<lb />Te doiue guarantir de ton malhiax saral?
<lb />Mustaph. Men Seirneur!
<lb />Soly.Toscumhio tost, coribim doforce
<lb />A cenar de ser lrur contre tœr,quit esserce
<lb />Ce ruire nodoncu.
<lb />Mustaph. Mon iyge!
<lb />Solyman. Tudi bius,
<lb />·
<lb />En ce temps, en ce lien ce seuluom me conuien,
<lb />Muis ne me pense igy rerarder de tus plammtes
<lb />3
<lb />C2
<lb />?
<lb />31
<lb />3
<lb />20
<lb />Ie ne veux n anaser à oxr tescarx p lamios, 22t
<lb />Must. Mon Pere, voalĺs vous amsi me resuser,3
<lb />Ce qu’un morndre sabject peus de vonu desier?
<lb />Voulẽs vons ouindeut tongpiuci taorocetehanen
<lb />Sans auoir panauant recogneamon ossence?
<lb />2
<lb />Sol.O la sainct pæsonnarei ô le penuile faati.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On a tort de laller de ce œimerccesent,
<lb />Il ne pensa jamais à telle forfaictore:
<lb />Mais cuiderou ta bim eaner laserure
<lb />Par ces prpeurs discoursi non, non, ta cruauté
<lb />Porrera tour soudam le guerdonmerité,
<lb />Tuas bean harangner, ta mort est resoluë,
<lb />De tant de vems discours la parole est perduë.
<lb />Must. Mõ pere, pour le moms si d'vn cœur paternel
<lb />Vous ne voulez ouyr vostre sus crimmel,
<lb />Criminel ah! non pas, grands Dieux, je vous atteste,
<lb />Vous, qui send cognoissez le droict que je proteste:
<lb />Criminel ah: plustot ceste belle clenté,
<lb />Plustot le blond soleil soit de mo escerté:
<lb />Crmmamel ah! plustur ouure moy ra cauerne,
<lb />O Platõ, &amp; m engouffre auplus creux de lAuerne.
<lb />Quoy vouloir lu courome à mon pere nauir?
<lb />Vonloir d’vn tel sorfait meschannment me honnir?
<lb />Non, non, je niy le cœur d'vuelygre sauuage,
<lb />Ien'y le cœuremply de sureur, u derage
<lb />Pour cõmettre vn tel faict: de mille &amp; mille efforts
<lb />I'aimeroy mieux souffrir l'horreur de mille morts,
<lb />Que voulon perpetrer semblable selonnie.
<lb />Soly. Mais crois tu que cela te sauuera la vie?
<lb />Crous tu par ce discours ron tourioent erurer?
<lb />C'est en vrain que tu tasche au pardon m'excirer.
<lb />Must. Que si vous ne voulez cõme pere m'entẽdre,
<lb />Comme Iuge veuillés ce peu de moy apprendre.
<lb />Soly. Apprendre? quoy de toy, monstre prodigieux,
<fw><lb />19.
<lb />*e-a la<lb />e<lb />m-a
<lb />2-2
<lb />**α
<lb />ππυπω
<lb />„
<lb />"<lb />*
<lb />.mmnœ „
<lb />Cmai<lb />„2*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Infame que ru esl oses mames ꝑerra
<lb />Ce langage auancer? n
<lb />Mustaph. Par ce deaus non, de pere,
<lb />En qui seul jeme fie,  en qu seul j’es pere.
<lb />Soly. Par cenom que tuas si long aempa mesprise,
<lb />Que ta felonneragea presquerenuerse,
<lb />3
<lb />Must. Par ce nom d'Empereur à chacun sacourable!
<lb />Soly. Aux traistres cũme toy je le rond redontable,
<lb />Must. Par l'equité desloix!
<lb />Soly. La loy ne permet pas
<lb />Qu'on se laisse fleschirat&amp;x emmiellez appæ
<lb />D'vn langage ferdé.
<lb />Must, Par ce sainct diadesme!
<lb />Soly. Que tu prophanes seul par ta sureur extresme.
<lb />Must. Par ce gage de soy, cesterorallemain!
<lb />Soly. Qui te sera paon de ton crime inhamaain:
<lb />Byzance contres &amp;y son secour, me demande,
<lb />De tant de mes sabjecti c'est l'unique demande:
<lb />Chacun veut, chacun &amp;y que ma mam contre toy
<lb />S’arme d’vn jastesondre &amp; d’horreur &amp; d'effroy,
<lb />Ausaije le seræy, plustot que ma clemence
<lb />Te donne le subject d'vne poreille ossences
<lb />Empoignez.le, soldars, rairez.le di.
<lb />Must. Paraaant que morrir, arirarez may coy.
<lb />Ie requrera seulement quelque peu de demeure,
<lb />Helass donnez la moy parauant que jemaure,
<lb />Ne me refusez pomt ce mien petit desir,
<fw><lb />Pour dernier faites moy cest extreme plaisir.
<lb />Soly.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moiyun.
<lb />Soly. Pour brasser quelque mal ceretard tu denãde,
<lb />Mais en uain tu me faus ceste vaine demande,
<lb />*
<lb />Mustap. Las i quel mal vous peut faire vn si perit
<lb />retard?
<lb />Soly. Puisse onnou, quãt à moy j'euitray lehazard:
<lb />Prenez, prenez, soldats, &amp; que tost on l'enuqα
<lb />Prendre de Phlereten l'espounantable voye..
<lb /><lb />2
<lb />Must, Quon fosse ainsi morrir vn fils aisné de Re<lb />Contre tout dreict humam, contre la saincte loy:
<lb />Solym. Taex, tuez ce traistre, &amp; n’ayez point de
<lb />doute,
<lb />
<lb />L'enneny qui est mort jaemais on ne redoute.
<lb />Must.Aht je uicrrs, mau helest le grand Dien juste
<lb />&amp; fort
<lb />Vangera quelauie jour mon innocente mon.
<lb />Soly. En sin le voila pris le meschant, le perfide,
<lb />Qui sut de m'offenser si chandement aurt,
<lb />Il seruira d'exemple à la posterité,
<lb />De m'auoir tellement, son pere, des pité.
<lb />C’est ainsi, c'est aunsi que d’vn jeste tonnerre,
<lb />D'vn foudroyant esclat les coupables j'atterre:
<lb />M’artaque qui uoudra, jeluy sen sçauoir
<lb />Ce que peut d’un grand Roy leredouté ponnoir,
<lb />Rox. Sue, laciel vangeur vos desseuns sauorise,
<lb />Et conduir à bon port touseuostre entreprise,
<lb />Il fait que ce meschant reçome le loyer
<lb />Qu'vne juste vengeance à ces faictadoit payer:
<lb />Il faut tousiours qu'vn Roy punisse ainsi la saute;
<fw><lb />L
</fw><fw><lb />1e
<lb />*
<lb />Epor
<lb />*
<lb />-m-
<lb />------s---c-, fet-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Piageun.
<lb />Quon fait entreprenant sar sa Majesté haute,
<lb />Soly. Ie suis tout resolu, je ne suis frremus,
<lb />De laisser a mon dam tels forsaicts mopunis.
<lb />C’est a faire à vn Roy sans cœur &amp; sans courage
<lb />Dene se resseutir quand son sceprre on ontrage:
<lb />Pour mooy jene suis tel, je punis le forfaict,
<lb />Et say porterda peme à ctlyy qui la faict.
<lb />Læjestice tousiours un brane cœur remarque,
<lb />Tousiour elle est l'hõneur d’vn souneran Monarque.
<lb />Rox. Encela vous monstrez vn courage diuin,
<lb />Qui comme vn fort lvon assailly d’vn mastin,
<lb />Ne vious ébranslez pomt de ces uames attaintes,
<lb />Ainς aux plus gnuids efforts moins grandes sout
<lb />vos cramtes.
<lb />Mais quant à rooy tousiours le perr me va gesnant,
<lb />Et à mon çæur ddanuif vn gnend soung luy donnãt.
<lb />Soly. Quκοεχ vοκς mon soleil, qui vouus sait ainse
<lb />craindre?
<lb />Rox. De vostre Majesté le soucy me sait plaindre.
<lb />Solym. Quoy demoy? &amp; pourquoy?
<lb />Roxel. Ie preuois vn danger,
<lb />Qui vous fera vn jour en naisere plonger,
<lb />Si d'vn coup prouenant vous nebrisez lateste
<lb />Ae malheur qui voκς vιent menassant de tempeste.
<lb />Soly. Quel.encombre nonmerx m’est suruenn encor?
<lb />ROX. Ie crain de Mastapha le petit Melidor.
<lb />Soly. Et que peut Melidor encontre ma puissance?
<lb />ROX. Maintenãt il ne peut vous porter de nuisance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais vn jour il pourra pour son pere vanger
<lb />Contre vous s’en aller aux Persans se ranger.
<lb />
<lb />Soly. Ie gouste vos discours, ma &amp;pris bien-aimee,
<lb />Ie recognois combien vostre ame est enflammee
<lb />Du soin de mõ bõ heur: mais craindroy-je vn ensant?
<lb />I’aurois le cœur trop bas, si je l’allois faisans.
<lb />Roxel. Ie sçt fort bien qu’il est vn enfant à ceste
<lb />heure,
<lb />Mais tousiours en cest aige vn ensantne demeure.
<lb />Ainsi du tronc de chesne vn petit rejetton, 
<lb />.d
<lb />Esteue en peu de temps dans le ciel son menton:
<lb />Ainsi d’vn grand brazier vne seule scintille.
<lb />Peut en fort peu de temps consommer vne ville..
<lb />Sire, prenez y garde auant que le danger,
<lb />Estant venu plas grand, ne se puisse changer..
<lb />2
<lb />
<lb />Soly. I'y pouruoir ay bien tost, ne vous mostez, en
<lb />peine,
<lb />Plustot je destruiray ceste ronde machine,
<lb />Que je laissasse ancun contre moy s'esteuer,
<lb />Sans luy faire außi tost ma rigueur esprouuer.
<lb />Roxel. C’est à vous, Monseigneur, à garder vostre
<lb />Empire,
<lb />Et d’empescher, prudent, qu’on le puisse destruire.
<lb />Soly.Auant que le soleil ait acheué son cour,
<lb />Ie verroy ce peril estoigné de ma cour.
<lb />Rien ne m'empeschera qu'aujourdhuy je ne sace,
<lb />Qu’il ait auec son pere vne pareille place:
<fw><lb />Mais à qui pourrons nous ceste charge donner?
<lb />L ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trageüle.
<lb />Rox, Enccy Hebnaiir irous porrru seconder.
<lb />Soly. Or allons uistement ly rouamrtrrela charge
<lb />Afn que dece song bien tost ilnous deschage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e1
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />St-ce la ma rose pourprine,
<lb />LL Qui du croissant prens origine?
<lb />Rose qui d’vn beau teint vermeil
<lb />Surpassoit l'esclat du Soleilt
<lb />Rosesans ęspine poignante,
<lb />De ce jardin Persien l'honneus,
<lb />Qui nous halenoit vne odeur
<lb />Plus que le baulme doux sleurante?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Te voy-je clorre, d beau boutton!
<lb />Rtauir l'odeur à ce bas mondet
<lb />Qui d’vne tige tres seconde
<lb />Nous prometrois vn rejetton?
<lb />Belle sleur qui tant arrousee
<lb />De diuin nectar &amp; rosee,
<lb />Esgalloit les plus beaux torti
<lb />De milleroses &amp; des lys.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy na nennheucon i ne?
<lb />Ta mort, est mort à la parrie?
<lb />O sol qui cherche les appa<lb />D’honneur, qui conduiraa prespas!
<fw><lb />E<lb />Solymen.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGTEV.
<lb />2alusel aiasasdn
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Achmet seul.
<lb />Stres qui esclarrez dans le lanubry doré
<lb />EA De cegrand firmament de saphirs azuré.
<lb />Belles lun pes du Ciel,slamboyanres planertes
<lb />Qui chassez de vos rau l'ombre des nairs brunettes,
<lb />Et toy pere du jour qui sur ton char ardent
<lb />Contemple dei lamains l'inconstant changement:
<lb />O grand Dirn peru quier, &amp; toy Pherbę luisante
<lb />Qui dicore tousiours la vonte brunissente,
<lb />Diane adtriple mom, i'est il encores faict
<lb />Dans ce rond spacieux un si enorme saict?
<lb />Auez vouς jmηεν ven crai si detestable?
<lb />S'est il jamais cognen cnaunté si damnable?
<lb />Ah Roy! mai non pas Roy, auns plustot vn Tyran,
<lb />Osez tu donc ausi tremper dedans ton sans
<lb />Ton honicide mam? quelle ourse d'Hyrcanie,
<lb />Quel tygre si felon de l'austere Scythie,
<lb />Qœel Lion lerneun a jemais perpetré
<lb />Diisenmam jojar, semmabie cruaures
<lb />La parole mue saut, le poil d’horreur me dresse
<lb />Et mon esprit troublé mon triste corps delaisse.
<lb />Tant le penser m'affelle, &amp; toy &amp; toy bourreau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
<lb />Source gallicabnffr( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />Gpeιs, ieua uualcor
<lb />2
<lb />*
<lb />Mηmtoomde</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tuteris d’auou fait vn exploict si nouucuu.
<lb />Maus, mronstre carnaßier, repais, repais taraze
<lb />Dans le sang mnnocent d’vn si brane couraze,
<lb />Bien tost sur toy le Ciel seul juste balanceur
<lb />D'vn prodige si grand se monstrera vanccur.
<lb />Tu sentiras bien tost sur ta teste descendre
<lb />Pour punir ta fureur vn sunereux esclandre.
<lb />Las: mais ne vous-je pas s'acheminer vers moy
<lb />Chamerie &amp; ses fils souspirans leur esmoy?
<lb />Ah Dieu: le cœur me fend, je crain que ceste Dame
<lb />Ne puisse supporter la douleur de son ame.
<lb />Chame.Ah femme infortunee &amp; rẽplie de maux!
<lb />O sort impitoyables ô rigoureux assaux!
<lb />O fortune cruelle! est-ce ainsi que ta rouë
<lb />Du bon heur des humains inconstamment se jone?
<lb />Que seray-je? où iray-je? en quel antre escarté,
<lb />Priué du beau Soleil, eloigné declerté,
<lb />Conduirey-je mes pas? ô femme desplorees
<lb />Ton ame est à ce coup toute desesperee
<lb />Tout malheur t'enuironne,heles ta sens un mal!
<lb />Vn mal qui n'eust jamais &amp; n'aura point d'esgal.
<lb />Achmet. Madame, &amp; que vous sert ceste dure
<lb />complamte,
<lb />Domptés ceste douleur dont je vons voi atteinte.
<lb />Chame. Et qui pourroit dompter vn si cuisant
<lb />mal-heur,
<lb />Las: qui seroit le cœur qui ne sondit en pleur
<lb />Entendant le recn de ma triste sortune?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Portune, que cu m'es à ceste heure importune.
<lb />Achm. Voalez vous donc tousiours ainsi vou<lb />tourmenter.
<lb />Cham. Ie veux, je veux sans cesse &amp; sans fin la<lb />menter,
<lb />Ie veux saire couler de mes mourantes vemes,
<lb />Ce qui reste de sang ainsi que des fontames.
<lb />Vous ne sçauriez mes yeux trop de larmes verser,
<lb />Vous ne sçauriez par trop mon visage arrouser.
<lb />Mon desastre est tropgrand, &amp; mon tourment sar<lb />passe
<lb />Les larmes qui sçauroient tomber dessus ma face.
<lb />A ch. Pour Dieu laissés ces cris, le tẽps modere tout.
<lb />Cham. A mes plaintes le temps ne donnera le bout
<lb />Quauant je ne sois morte, &amp; que la parque sure
<lb />Ne m'ait faict trauerser l'infernale rimiere.
<lb />Meli. Et quoy ma mere helas! parlés voꝯ de mourir?
<lb />Cham. Aymés vous mieux mon fils me voir tous<lb />jours languir?
<lb />Melid. Croiez vous en mourãt auoir quelque liesse?
<lb />Cham. La mort me tirera du tourmẽt qui me blesse.
<lb />Tousiours ne puis-je pas apres mon cher mary
<lb />Mon espoux vostre Pere estrelong temps icy.
<lb />Il faut, il faut bien tost qu'aux riues escartees
<lb />I’aille entendre le bruit des eausAcherontees,
<lb />Ie veux suire bien tost vostre Pere au cercueil,
<lb />Ie n’ay autre moyen qui termine mon dueil.
<lb />Achm. Voudriez vous loisser si belle gentture:
<fw><lb />-
<lb />cter-oore, nor. crasvemas samn<lb />I
<lb />2
<lb />22
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui en arrois le sainxi quu en prendrait la cure?
<lb />Cham. Las! voila ce qui plus faict croistre mo<lb />tourmenty'
<lb />Quirterous-je mon fils mon seul conranteinent?
<lb />Non, mon cœur, je ne peux laisser vostre jeumesse,
<lb />Ie vous aime pær trop, &amp; vostre gentilesse.
<lb />Mais ausi que dina Mastapha mon espous,
<lb />Si luy estant la bas je sais aupres de vous?
<lb />Il se plaindra de moy ne luy estre fidelle,
<lb />Et n'auou de constance à la sicnne parcille:
<lb />Il se plaindra de moy d’auoir chanpe de cexr
<lb />Auec l'inctable sort trop remply derigueur.
<lb />Et ainsi preste à vonr la Charontide nasse,
<lb />I'auray ce despleisir de moren ex disgrace
<lb />Demon loral espoux. Nom, non saus plus tarda
<lb />Ie veux dans l'Acheron vieunte despalar,
<lb />1
<lb />Ie veux, je veux mourir, &amp; est iemps que la parque
<lb />Me face trauerser dedans la triste barque
<lb />Da Cocyte ensoufré.
<lb />Cleant. Madame, helas pourquoy?
<lb />Meurtrissez vous ainsi cest estomach? he quor
<lb />Vous gesnez vous ainsi de mourtrissantes plautest
<lb />N'anez vous point de cerur pour dompter ces
<lb />estreintes?
<lb />Meli. Hé Madame ma mere ayez pitié demoy.
<lb />Cham. Aht Dien jene puu paujeppeuiar cet
<lb />esmoy,
<fw><lb />9 que ce doux parler, que ceste voix me blesset
<lb />Clean.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oorymma
<lb />Cleant. Hé! Madame, pour Dieu, quittez ceste
<lb />destresse,
<lb />Laissez là ces sanglots, vous allez en mourant,
<lb />Quant &amp; vous faire cheoir au tõbeau vostre ensant:
<lb />Voulez vous donc ainsi estouffer vostre race?
<lb />Qu'a fait cest enfançon de si parfaicte grace?
<lb />Cham. Helas, pourray-je l'ien, pourray-je bie, helas!
<lb />Encore ceste fois euiter le nespas?
<lb />Mustapha mon amour, pardonne jete prie,
<lb />Pardonne moy mon cœur, pardonne à Chamerie,
<lb />St apres ton trespas, apres ton dernier sort
<lb />Ie suruis en langueur. je sçay bien que j’ay tort,
<lb />Ie te trompe en cela, je ne deurois pas viure
<lb />Apres toy vn moment, ains je deurois te suiure.
<lb />Mais las! à joinctes mains jet enrequiers pardon,
<lb />C’est ton fils qui me tient, ce petit nourisson,
<lb />Que tu as tant aimé, de qui la gentillesse
<lb />Te faisoit esperer sa future proüesse.
<lb />Ouy vn fils me retient en ce monde odieux,
<lb />Et me sait malgré moy voir la lampe des cieux.
<lb />Non, non, ne pensez pas, Mustapha, que la vie
<lb />Me chatoüille si fort d’vne bruslante enuie:
<lb />Non, non,helas! ce m'est vn martyre eternel,
<lb />Vne angoisse, vn tourment vn mal perpetuel:
<lb />La mort last me seroit cent fois plus agreable,
<lb />La mort m'est cent fois plus &amp; cent sois desirable.
<fw><lb />22
</fw><fw><lb />–
<lb />2
<lb />Tragedie.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Hebrain, Chain. Cleant. Menld. Aclua.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hb.HOn Dieu, pourquoy m’as-tu dans ce
<lb />AVI bas monde mis
<lb />Pour estre à vn sorfaict si enorme commu?
<lb />Me saut-il oboyr à vn Roy tyrannique,
<lb />Ou perdre en resusant sa faueur trop inique?
<lb />Encor mon mal est tel dont plus je me complains,
<lb />Qu’a tant de cruautez me faut tremper mes mains,
<lb />Ach. Qui est ce gentilhomme a si triste visage?
<lb />Cham. Ie n'en puu plus desia, je me sault le courage.
<lb />Heb. Le Roy m'a commandé cest enfant massacrer.
<lb />Clea. Madame, ce n'est rien, que sert vous lamenter?
<lb />Hebr. Pournaν-je supporter la pleinte maternelle?
<lb />Nenny, car seulement le penser me bourelle,
<lb />Si me le faut-il faire, &amp; couurant le dessein,
<lb />La tromper &amp; en seindre vn autre plus humain:
<lb />La voicy à propos. Dieu vous garde, Madame,
<lb />Chassez loins ceregret qui trouble ainsi vostre ame,
<lb />Ne soyez en esmoy, donnez fin à vos maux,
<lb />Bannissez ces douleurs, terminez ces trauaux
<lb />Que vous sonffrez sans cesse.
<lb />Cham. Ab femme miserable!
<lb />Pourrois.tu mettre fin à ce cris lamentable?
<lb />Las! non, plustot les cerss de l'air se repaistront,
<lb />Et les poissons flottans sur la terre viuront,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que mon mal jerelasche cer ma peine feconde,
<lb />Ma tristeße ne peut à jamais an puiser
<lb />Plus j'en tire des pleurs, plues j'en vieux tirer.
<lb />Heb. Ie vous suu enuoyé pour vn heureux me ßag¬,
<lb />Chamer. Mais je crain qu’il ne soit pour vn trijte
<lb />presage.
<lb />Hebr. Ne le croyés ainsi, le Roy nostre Empereur
<lb />Accablé de regret de la grande rigueur
<lb />Qu’il a fait reßenti à son fils Must-pha,
<lb />Vostre loyal espoux, se prepare desia
<lb />De prendre pour jamais de vostre eufant lacure.
<lb />Cha. O trot pippeux rapport! o langue trop par,.. e!
<lb />Oses tuimpudent, d’vn propos mensorper
<lb />Voiler ainsi ton crime? ah bourreau! th meurtier:
<lb />Tu veux donc imposteur, d’vn perfide langage
<lb />L’innocence liurer à la felonne rage
<lb />D'vn brutal ennemy?
<lb />Cleante. Madame gardés vous,
<lb />En luy parlant ainsi d’irr: ter son courrous,
<lb />Cham. Ie ne redoute point ny luy, ny sa colere.
<lb />Heb. Laißés vn peu à part la douleur quivous serre,
<lb />Et d’vn esprit plus sain, exempt de paßion,
<lb />Appliques ce remede a vostre affliction.
<lb />Pensés vous que je sois d’vne ame si perfide,
<lb />Que je vous vueille oster d’vne main parricide
<lb />Vostre enfant de vos bras? non, non, je n’ar le cœur
<lb />D'vn rocher endurcy,ny des ours la rigueur.
<lb />Madume, n’ayes peur,vous deuriez estre en joye,
<fw><lb />8i 9
</fw><fw><lb /><lb />3
<lb />- mPr-·
<lb />.2
<lb />14
<lb />C:
<lb />4
<lb />
<lb />nitnac
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tragedie.
<lb />De von que nostre Roy sa clemence desploye;
<lb />Ie ne vien point pour mal, je vien pour vn bon-eur,
<lb />Tout bien je vous apporte, &amp; non quelque malheur,
<lb />Cha. Ah! je croiray plustot qu'vne brebis peureuse
<lb />Chasse des fiers lyons la bande genereuse,
<lb />Et qu'vn iogre felon change son naturel,
<lb />Qu'vn tyran soit épris d’vn amour paternel.
<lb />Hebr. La grandeur de vos maux vous pousse à ce
<lb />langage.
<lb />Cha. La grãdeur de mes maux me fait estre plus sage.
<lb />Hebr. Mais pourquoy alles vous ainsi vous desfiãt?
<lb />Cha. I’ay crainte que mõ filsvous n'alliés maßacrãt.
<lb />Hebraïn. Vostre fils, he pourquoy?
<lb />Cham. Craignant que son courage
<lb />Ne vange quelque iour vn si enorme outrage.
<lb />Heb. Que peut vn si grãd Roy d’vn enfat redouter?
<lb />Madame aduisés donc si te voulés donner.
<lb />Achm. Certes pour moy ie croy qu’il n'y a point de
<lb />feincte,
<lb />Que ses propos sont vrais, &amp; sa promeßse saincte:
<lb />Car qui le peut contraindre vser de ces discours
<lb />Pour vous tromper ainsi? ne peut-il pas tousiours
<lb />Vostre fils vous oster auec la seule force?
<lb />Il ne saut pour ce faire vne meilleure amorce,
<lb />Qui pourroit l'empescher?
<lb />Cham. Achmet mon grand amy,
<lb />Puis qu’il vous semble bon, il me le semble außsi;
<lb />Ie cognoy vostre cœur, vostre grande prudence,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous ne voucriés pas en chose d’importance
<lb />Vous monstrer destoya:?
<lb />Achm. Vous ne deues douter
<lb />D'vn qui voudroit pour vous au tombeau deualler.
<lb />Cham, Or su, dont ques Monfieur, mon fils iez ous
<lb />contmnande,
<lb />Prenés-en tel soucy que la raison demande,
<lb />Serues luy de bon ptre, &amp; que mesme vertu
<lb />Dont ie vous recogn. oy grandement reuestu,
<lb />Luy serue de miroir, sa gaillarde jeunesse
<lb />Desia fait esclater l’honneur de sa noblesse.
<lb />Hebr. Madame il m’est assez de soy recommandé,
<lb />Et qui plus est encor le Roy me l’a mandé,
<lb />N’en ayez plus de soing, il est en asseurance.
<lb />Cham. Ca dõc mon petit cœur, ça dõc mon esperãce,
<lb />Approchez vous de moy mon soulas, mon support,
<lb />Et de tous mes trauaux l’vnique reconfort:
<lb />Pourquoy reculez vous? auez vo' quelque crainte?
<lb />Qui vous saisit le cœur &amp; tient vostre ame atteinte?
<lb />Me. Me voulez voꝯ ma mere, éloigner de vos yeux?
<lb />Cham. Mon fil,, le Roy le veut, &amp; puis vous serez
<lb />mieux,
<lb />Ne vous estonntz point.
<lb />Mel. Ma mere, je vous prie,
<lb />Laissez moy pres de vous acheuer de mat ie
<lb />Le miserable cours.
<lb />Hebr. Hé mon mignon! pourquoy
<lb />Refusez vous ainsi demeurer auec moy?
<fw><lb />a1 in
<lb />2u
<lb />{- « a<lb />nnnm<lb />--*. "**
<lb />–
</fw><fw><lb />
<lb />Iouc onc voctat
<lb />-
<lb />*2
<lb /> Maay
<lb />P.-x
<lb />
<lb />Arecic
<lb />-
<lb />2
<lb /><lb />4
<lb />ro<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chame. Poursemoms vosiauon pa arneui
<lb />bien sage,
<lb />Qui de toute vertu accomplira vostre age,
<lb />Imitez-le tousiours, que tousiours son conseit
<lb />Deuance vos desseins: son aduis nompareil
<lb />Vous rendrs quelque jour semblable à vostre pere,
<lb />En vaillance semblable, &amp; non pas en misere.
<lb />Or à Dieu mon amour, à Dieu mon cher soucy,
<lb />A Dieu mon seul espoir, j'ay tout le cœur transy,
<lb />A peine puis-je plus tirer vn peu d’haleine
<lb />Du fond de mes poulmons, du creux de ma poitrine,
<lb />En vous disant à Dieu, donnes moy vn baiser
<lb />Pour vn peu de mon mal la grandeur appaiser:
<lb />Ca que je vous accolle, &amp; que je vous embrasse,
<lb />De lons temps vous n’aurez vn baiser de ma sace
<lb />Et peut estre jamais, à Dieu vne autre sou.
<lb />Mel. Ma mere!
<lb />Hebr. Il n’est besoin de ces dolentes vois,
<lb />Il vous conuient mourir, prenes en patience
<lb />La mort qui vient couper le fil de vostre enfance.
<lb />Mel. Mourir! ah destoyal, ah parjure affronteur:
<lb />Sont-ce là les propos de ton perfide cœur?
<lb />Tu masques ton forfait, tu couures ta malice
<lb />D’vn discours mensonger pour perpetrer ton vice:
<lb />Dis moy, boureau, dis moy, qu'a fait ce petit corps
<lb />Pour ainsi l'enuoyer au riuage des morts?
<lb />Heb. Ie desireroy fort, mon fils, vous satisfaire,
<lb />Vous sauuant de lamort, mau je ne le puus faire,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doijiname
<lb />La Roy mese connaumi, &amp; me fem mourir,
<lb />Si je n’ay promptement acheue son desir.
<lb />Mel. Il na donc pas encor rassasié sa rage,
<lb />48
<lb />Heb. Iene peux auec vous plus lons temps cotester.
<lb />Mel. Ie ne demande point du trespas m'exempter,
<lb />Non, non, &amp; que crains tu? tu n'auras peine aucunc
<lb />Arejetter, cruel, ma priere importune;
<lb />Ie veux, ie veux mourir, il me tarde reuoir
<lb />Mon pere qui m’attend dans le triste manoir,
<lb />Heb. O Dieu: que i’ay de mal, que de peine i'endure?
<lb />Meurtriray-je vn enfant de si noble nature?
<lb />Mel. Belle lampe du ciel, qui galoppes tousiours
<lb />Par ce rond spacieux, cher flambeaude nos iours,
<lb />Tu vois, tu vous, helas! saisant ta course ronde,
<lb />Le desastre cuisant qui sur ma teste tombe;
<lb />Tu cognois beau soleil, mon innocent trespas,
<lb />Adieu donc pour iamais, adieu bel astre. helas!
<lb />Car dãs ce gouffre affreux, car dãs ce pleureux antre,
<lb />Mon seiour eternel, iamais ta clartén entre.
<lb />Adieu ma chere mere, excusés vostre enfant,
<lb />Si premier que mourir, il ne vous va baisant.
<lb />Las helas! vn baiser venant de vostre face,
<lb />Me feroit doucement entrer dedans la nasse
<lb />Du vieillard nautonnier, mais las! ie ne le puis,
<lb />Et puis le reccuant vous auriés trop d’ennuis.
<lb />Hebr. Ie tremble, ie frremis, si faut-il me cõtraindre.
<lb />Il me faut rasseurer, il n'est pas temps de craindre.
<fw><lb />F
<lb />c<lb />*
<lb />E
<lb />Aonebas
<lb />-
<lb />2
<lb />*-
<lb />
<lb />V at-ma<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mel. Mõ pere, prenes moy, prenés moy pres de vous,
<lb />Prés de vons les ensers me seront les plus dous,
<lb />I5 descend fort ioyeux, puis que dans ce lieu sombre
<lb />Ie viay aupres de vous appaiser mon encombre:
<lb />Or frappe quand tu veux.
<lb />Proteg. O Dieu, las qu’est-ceto!
<lb />Quel spectacle inhumtan! d’ou peut venir cecy
<lb />Maßcicrer vn enfant? il saut sans plus attendre,
<lb />Chamerie aduertir d’vn si juneste esclandre.
<lb />Heb. C’est tout vn, il est mort, l’affaire est accõply,
<lb />Apres vn long debat i’ay le pas aspranchy;
<lb />L’euße.je peu sauuer de ces prochains encombres?
<lb />Tousiours luy falloit-il descendre aux pasles ombres,
<lb />LEmpereur l a voulu; qu’il soit bien ou mal faict,
<lb />Il ne peut desormais qu’il ne demeure faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Cham. Prot. Cleant.
<lb />Cham. A H! meschant homicide, ali: traistre
<lb />Y abominable!
<lb />Te voicy donc encor meurtrier execrable,
<lb />Ca que je te despiece, a l’aide mes amis,
<lb />Ne laissons, ne laissons ce forfaits impunis.
<lb />Ah! Ciel injuste ciel, vois tu ce malefice
<lb />Sans jetter tout soudain l’esclat de ta justice:
<lb />Pourquoy ne lasches tu sur les desloyautez
<lb />De ces loups enragez confits en cruautez
<lb />Tes fondres rougissants? pourquoy maintenant cesse,
<lb />Oisius
<fw><lb />
<lb />V.auiat nc'l tscci πadaa ũm
<lb />ua
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragedie.
<lb />Vous voila donc außi traistrement massacré,
<lb />Vous deu.ilés bien jeune au fleuue Acheronte.
<lb />Et quoy, felloit-il donc que ceste d.stince
<lb />De tant de nos mal-eurs non encore saoulee,
<lb />Coupasse de vos jours le tendret peloton
<lb />Pour nous rauir de moy mon ame, mon mignon?
<lb />Ne luy susfisoit il de meurtrir vostre pere,
<lb />Sans vous occir außi? tost apres vostre mere
<lb />Qui ne tarder.i guere à vous accompagner.
<lb />Ie veux à ceste fois, je veux, je veux payor
<lb />Le peage a Charon pour passer la riuiere
<lb />Du Cocyte pleureux, estoigné de lumiere;
<lb />Mais n’est-ce pas icy ce poignard meurtrissant
<lb />Qui a dans vous trempé son acier flamboyant?
<lb />Ce ne luy est assés d’enramer le cœur tendre,
<lb />Il faut du mesme faict ma poitrine aussi fendre.
<lb />Cleant. O Ciel que dictes vous, que dites vous ò
<lb />Dieux,
<lb />Vous vous voulés meurtrir?
<lb />Cham. Que puis-je faire mieux?
<lb />Il y a ja long temps que ma mourante vie
<lb />Ie deuois a Pluton consacrer pour hostie.
<lb />Prot. Ie n'endureray point que vous faciez mourir,
<lb />Laijses lace poignard.
<lb />Cleant. Laißés là ce desir
<lb />D’auancer vostre jour &amp; vostre heure supreme.
<lb />Cham. Voulés vous m'empescher de ce bon heur
<lb />extreme:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vien acier desiré, vitn aars moy te tremper
<lb />Et me fais vistement ches Pluton deuelu.
<lb />Pourquoy tarde-je rant? o temme tror coaintifae.
<lb />Pourquoy ne fends tu pas ta poitrine ciretisue?
<lb />Cleant. Et que voulés vous faire?
<lb />Cham. En vain vous m’empeschez.
<lb />Ma mort est resoluë, en vain vous me tent?
<lb />Ie mourray, il est temps, ja la parque m'ippelle:
<lb />Entre donc dans mon sein jusques a la pommelle,
<lb />Entre plaiue, entre. ah Dieut je meurs.i ceste fois,
<lb />Me voila deliuré du tourment que j’auots.
<lb />Cleant. Ah last la voila morte,helas pauure Prin<lb />ceße:
<lb />Tu meurs, tu meurs helas! apres tant de trist-ße,
<lb />Apres tant de trauaux, tu meurs entre mey bras,
<lb />Et maleré nos efforts tu te force au trespas.
<lb />O trois &amp; quatre fois Cleante miserable
<lb />Tu vis encor &amp; vois ce malheur des plorable.
<lb />Prot. O maison desoleelõ chetifuę maison!
<lb />O sort trop rigoureux! mandite ambition
<lb />Que tu trame des maux! c'est toy meschante peste
<lb />Qui comble ce logis d’vn malheur si funeste,
<lb />N'aguere on le voyoit en tout bien pro-perer,
<lb />N'aguere on le voyoit de bon heur triompher:
<lb />Mais depuis que tu t'es emparé d’vne femme,
<lb />D'vne femme à jamais de tant de maux infeme,
<lb />Ouy depuis que tu as verse deüans son cœur
<lb />Ton venin, ta poison, o estrange mal-heur!
<fw><lb />pource gallicabntfr ( Bibliothèo
</fw><fw><lb />u4
<lb />co piant *m<lb />p-
<lb />vat,<lb />-
<lb />2
<lb />-
<lb /><lb />umtanuam
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voils de toute part vn vi ent orage,
<lb />Qui l’abbat &amp; luy saict saire vn triste naufrage.
<lb />O sol qui trop se fie aux grandeurs d’icy bas,
<lb />Mas heureux qui se fie à ses trompeurs appas!
<lb />Mais que seruẽt ces cris? que nous seruent ces larmes:
<lb />Que seruent des sanglors, les mutiles larmes?
<lb />Pensons nous par ces pleurs les enfers esmouuois,
<lb />Arauiuer ces cerps, ce n'est nostre pouuoir.
<lb />Il faut sans plus tarder que nostre sans procurs
<lb />De les mettre en repos dans quelque s-pulture.
<lb />Cleant. Mõsieur cela est vray, mais je ne puns helas:
<lb />Tondus que je viurzy denner aucun soulas
<lb />A mon dueil contino, mes angoisses cruelles
<lb />Se baigneront sans cesse aux larmes eternelles:
<lb />Princesse, beau soleil, dont les viues clartez
<lb />Retenoient languissans les humains arrestez,
<lb />Beau corps que Cupidon animoit de sa grace,
<lb />Et qui de rose auoit orne ta belle face:
<lb />Beau front, sur qui l’amour sa retraicte saisoit:
<lb />Beaux yeux dont le rayon si doucement brilloit,
<lb />Helas: n'auez vous plus la beauté naturelle?
<lb />Vous n’estes plus, helail en beauté toute belle,
<lb />Vous n’estes plus qu’vn tronc sur la terre gisant,
<lb />Qui bien tost dans son sein s'en tra pourrissant.
<lb />Mais lait pourray-je bien cest office vous rendre?
<lb />Pourray-je bien encor ce deuoir entreprendre?
<lb />Ilm'y faut efforcer, craignant que pour tombeaux
<lb />Vous n’ayez que lis champs &amp; les goulus corbeaux,
<lb />Ca donc, Monsieur aidés, aites moy, je vous prit,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faisons encor cest œuure en nostre pauure vie.
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Soly. Proteg. Zeanger. Bod. Rox. Bag.
<lb />Sol. QQVi sont ceux que je voy là bas se retirer?
<lb />A Ne les entẽd-je pas à longs traits souspirer:
<lb />Que portent-ils? allez, je le veux tost apprendre,
<lb />Allez page.
<lb />Page. Ie vay, Su s, leur saire entendre.
<lb />Meßieurs, le Roy vous mancr, &amp; veut sans plus
<lb />tarder,
<lb />Que vous acheminiez auec moy luy parler.
<lb />Proteger. Le Roy, &amp; que veut-il?
<lb />Page. Ie ne sçay ceste affaire,
<lb />Ie ne sçay ce qu’il a deliberé de faire;
<lb />Allons vistes.
<lb />Proteg. Allons, je suis prest à marcher.
<lb />Sol. Et bie, &amp; qui vous sait tãt de sanglots lascher?
<lb />Qui vous cause ces pleurs? d’où vient ceste tristesse,
<lb />Qui vous gesne le cœur &amp; tellement vous presse?
<lb />Sus tost dites le moy, car je le veux sçauoir.
<lb />Prot.Ahiterre englouty moy dãs le sombre manoir,
<lb />Helas, la voix me faut, &amp; tant plus je m'essaye
<lb />A le vouloir comter, de tant plus je begaye:
<lb />Ne me suffisoit-il d’auoir veu ces malheurs,
<lb />Sans rafraischir encor mes cuuisantes douleurs?
<lb />Rox, Sus tost depesche toy de contraindrets bonche
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />**–
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A saire le recit du malheur qui te touche.
<lb />Autrement.
<lb />Prot. Hé Madame! appaisés ce courrous,
<lb />Ie m’en vay vistement vous le conter à tous:
<lb />Le petit Melidor vient de perdre la vie,
<lb />Et encor (ô regret!) la pauure Chamerie.
<lb />Soly. Chamerie est donc morte: hé pourquoy?
<lb />Prot. Las, helas!
<lb />Elle a de son ensant voulu suiure le pas,
<lb />Ne pouuant supporter, la miserable semme,
<lb />Plus long temps en langueur le tourment de son ame,
<lb />Soly. Est-ce là le subjet qui bourelle vos cœurs?
<lb />Prot. Voila le seul subjet de nos tristes douleurs.
<lb />Solym. Allés, retirés vous, de ce je me contente.
<lb />Prot. Certes j’auoy bien peur de voir la mort presete,
<lb />Soly. Or en fin je respire au milieu du bon heur,
<lb />Ie suis en bien parfaict, &amp; parfaict en grandeur,
<lb />Ie ne redoute rien, j'ay aboly la race
<lb />De celuy qui vouloit d’vne impudente audace,
<lb />Ensemble ma couronne &amp; ma vie arracher.
<lb />Hé? qui osera plus contre moy s'approcher?
<lb />Ma mignonne, mon cœur, dont la taille celeste
<lb />Surpasse de Cypris le maintien &amp; le geste:
<lb />O comble de mon heur! jouyssons,mon soleil,
<lb />Du bien que nous despart le fauorable ciel,
<lb />Iouyssons maintenant du bon-heur de fortune,
<lb />Qui se monstre à nos jours tellement opportune.
<lb />Rox.O qu’aise je me sens, mon Prince, mõ Seigneur,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De voir que des grands Dieux la diuine faueur
<lb />Si tencirement vous aime, &amp; d’vn soing paternelle
<lb />Contre vos ennemis soustient vostre querelle.
<lb />Ce traistre Mustapha, cest ensant destoyal
<lb />Pensoit bien esclater dans ce throsne Royal,
<lb />Il pensoit bien, ingrat, vous oster la couronne,
<lb />Mais le ciel son sorfaict du salaire grrdenne.
<lb />Bod. C’est ainsi qu’il vous faut les offenses punir,
<lb />Si vous voulez long temps vos peuples muntenu;
<lb />Il vous faut, Monseigneur, rendre ainsi redoutable,
<lb />Qui est lent a punir, il se rend mesprisable.
<lb />Soly. Pour moy je veux au mal le supplice donner,
<lb />Comme außi par biensaicts les vertus animer,
<lb />Asin qu'on soit au bien incité par salaire,
<lb />Et außi par supplice empesché de mesfaire:
<lb />Mais voy-je pas icy mon petit Zeangir?
<lb />C’est luy certe, il ne peut plus a propos venir.
<lb />Hé bien mon petit cœur, hé bien ma douce flemimie!
<lb />Que faites vous seulet, où allez vous mon ame?
<lb />Zean. Mon pere y a long temps q'vn extreme desi
<lb />Me brusle de vous voir.
<lb />Solym. O que j’ay de plaisir!
<lb />O que je suis joyeux! que j'ay grande liesse
<lb />De vous voir en ce lieu si remply d’allegresse!
<lb />Mon fils, mon seul support, de qui les ans guerriers
<lb />Nous font ja esperer tant &amp; tant de lauriers:
<lb />Viuez mon grand mignon, &amp; re uplissez la terre
<lb />De vos faitts genereux, foudroyez a la guerre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Piegeuiee
<lb />Que la mer de vos los n’ait ny riueny fond.
<lb />Et tousiours qu'vn laurier couronne vostre front,
<lb />Zea. Mon pere, je vous veux en toute chose plaire,
<lb />Ie veux tousiours paroistre enuers vous debonnaire:
<lb />Que vostre volonté commande à mon vculoir,
<lb />Ie consacre à vos pieds ce que j’ay de pouuoir.
<lb />Soly. C’est parler cõme il saut, ainsi, ainsi doit saire
<lb />Vn ensant tout Royal, ainsi doit-il complaire
<lb />Au vouloir de son pere, &amp; certes ce desir
<lb />Qui pousse vostre cœur me donne grand plaisir.
<lb />Sala. Sire vn enfant tousiours ressent sa nourrirure
<lb />Estant Royal il a la Royale nature,
<lb />Et qui a jamais veu vn lyon courageux
<lb />Dedans ses flancs porter quelque lieure peureux?
<lb />Qoi a veu jamais l’aigle vn doux pigeon produire?
<lb />Soly. Mon fils, à vos vertus jereserue l'Empire,
<lb />Aurre que vous ne peut ma couronne esperer,
<lb />Vous pouuez de cecy sur moy vous asseurer.
<lb />Mais ne voulez vous pas aller voir vostre frere?
<lb />Qui reuient tout chargé de despoüille de guerre?
<lb />Dites voulez vous pas luy aller au deuant?
<lb />Voulez pas l’aller receuoir triomphant?
<lb />Zea Quoy Mustapha mon frrere? a il encor sa gloire
<lb />Accreu puis peu de temps de nouuelle victoire?
<lb />O que i'ar d’aiseau cœur, ie ne le puu porter,
<lb />Tant ie me sens de iore hors de moy transporter:
<lb />Mon pere ie m'en vay sans tarder dauanrage
<lb />Mon pere reccuon en Royal esquipage.
<fw><lb />Solr.
</fw><fw><lb />Eeude y dint ai duatbe nu cinpefeler de nboirina
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bag. Hé Monsieur, hé pour Dieu laissés là ce desir.
<lb />Zea. Ne t'approche plus pres:va porter la nouuelle
<lb />Que ma mort est compagne à la mort fraternelle.
<lb />Bag. Ah malheur! ah douleur! il a dedans son sein
<lb />Tremp. iusqu’au pompeau cest acier inhumain,
<lb />Ia la mort a terny le b'eau tein de sa face,
<lb />Il ne respire plus, son corps n’est qu’vne glace
<lb />Sa vie est toute esteinte &amp; son esprit dolent
<lb />Est ores dans le creux de l’enfer gemissant.
<lb />Helas! he que dira la Reyne vostre mere?
<lb />Last helas que dira Solyman vostre pere?
<lb />Que diront vos amis que diront-ils alors,
<lb />Qu'ils sçauront que vous estes aux Cocytiques bors?
<lb />Mais n'entrevois-je pas Roxelane esplorees
<lb />Auroit-elle ja ouy la mort inopinee
<lb />De son fils Zeans ar?
<lb />ROX. Quel clameur effroyant
<lb />Entend-je bruire icy, &amp; me trouble en l’oyant.
<lb />Bag. Las elle ne pourra porter ceste aduenture
<lb />Si ne la puis-je taire, ores quelle soit dure.
<lb />ROX. He qui vous fait jetter ces lamentables cris,
<lb />D’ou vous viennent ces pleurs, d’ou viennent ces
<lb />ennuis
<lb />Pourquoy lamentez vous.
<lb />Bag. Madame, helas je n’ose
<lb />Ie n’ose vous conter si desplorable chose.
<lb />ROX. Dites moy, qui a.il?
<fw><lb />O
<lb />--u</fw><fw><lb />-- -·-
<lb />* u
<lb />*
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tage les
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dapa Iaetin. Dollacesty
<lb />Qui cause ma douleur mon lamentable cry,
<lb />Approchez vn petit regardez son visage.
<lb />ROX. Ah! qu’est-ce que ie vois? quel horrible car<lb />nage?
<lb />Quoy! c’est donc toy mon fils? c’est donc toy mon bel
<lb />œil?
<lb />Helas, hé qui t’a faict eclipser mon soleil
<lb />Au milieu de ta course? ah qui est le perfide?
<lb />Bag. Il s'est meurtry soy-mesme &amp; de son sang hu<lb />mide
<lb />A trempé son poignard, ayant de son germain
<lb />Recogneu deuant soy le carnage inhumain.
<lb />ROX. Ah! puis ie veoir encor la clarté journaliere?
<lb />Te puis-je veoir encor,õ celeste lumiere?
<lb />Puis-je encor, puis-je encor les campagnes fouler,
<lb />Que Ceres embellit? puis-je encor refpirer
<lb />Meschante que je sau? engeance de vipere?
<lb />Homicide cruelle, execrable Mepere?
<lb />Bag. Elle s'en vs troublee &amp; boüillante d’horreur,
<lb />Ainsi qu’vne autreApaue esprise de fureur,
<lb />Quand de son fils Panthe surieuse homicide,
<lb />Elle arrousa de sang le chœur Aedonide.
<lb />Ma Ie crain fort qu’elle s'aille outrepercer d’vn fer,
<lb />Ou qu’elle aille plustot d’vn licol s'estouffer,
<lb />Il faudroit vistement au Roy le faire entendre.
<lb />Baga. Ie m'y en vay soudain, sant plus long temps
<fw><lb />attendre;
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le voicy.
<lb />Soly. Mon fils est-il point de retonr?
<lb />Bag. Helas il a quitté ce terrestre sejour!
<lb />Soly. Quoy! mon fils est-il mort?
<lb />Bag. Le trespas de son frere
<lb />Aesté le subjet de sa fortune amere:
<lb />Mais ce n'est tout encor,les malheurs à foison
<lb />Viennent de toutes parts troubler vostre maison.
<lb />Soly. Qui a.il de nouueau?
<lb />Bag. La Reine escheuelee,
<lb />Toute bouffante d’ire, &amp; de rage enflammee
<lb />Est sorty' vistement, certe il y a danger
<lb />Que la grande douleur la force à s'outrager.
<lb />Soly. O terre, ô ciel, ô mer, ô gouffres homicides,
<lb />O enfers, ô enfers de cruaurez auides:
<lb />O rages! ô demons, implacables sureurs!
<lb />O dires, qui comblez tout ce monde d’horreurs,
<lb />Thisiphone,Alecton, execrables bourelles,
<lb />Venez, courez, volez rauager en mes moüelles,
<lb />Estancez sur mon chef vos serpens renoüez,
<lb />Ardez moy de ves feux, &amp; de vos rouees soüetz
<lb />Battez moy dos &amp; ventre, appliquez sur ma teste
<lb />Ce que dins l'Acheron de torture vous reste;
<lb />Faites moy le tourment de Tantale endurer;
<lb />Faites moy le rocher de Sysiphe porter;
<lb />Que le vautour glouton becquette ma poitrine;
<lb />Vous ne sçauriez asses verser sur moy de peine:
<lb />Barbare que je suu, j'a commu vn forsaict,
<fw><lb />O iij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ragedie.
<lb />Dont s'enser a horreur, j'ay mes ensans desfaist,
<lb />I'ay massacré mon sang pour croire, ô chose infame?
<lb />Aux propos mensongers de ma parjure femme.
<lb />Ah pauure infortuné! pauure Roy que je suis!
<lb />O que je suis comble de tourmens &amp; d’ennuis?
<lb />Mon Zeangir est mort! ah meschant detestable?
<lb />C’est par moy qu’il reçoit ce trespas execrable;
<lb />Par moy son frere est mort, par moy son Melidor,
<lb />Par moy sa Chamerie, &amp; Zeangir encor.
<lb />Ainsi de tant de morts moy seul je suis coulpable,
<lb />Außi de tant des maux je suis seul punissable.
<lb />Mais las que fais-je uy! dois-je encor auoir peur
<lb />De lauer ces sorf aicts dans ma rouge liqueur?
<lb />Crain-je encor de mourir? sus, sus sans plus attendre,
<lb />Despechons nous d’aller au Cocyte descendre,
<lb />Non je ne veux mourir, non, non, il ne faut pas
<lb />Tant de maux expier par vn simple trespas;
<lb />Non je ne veux mourir, je veux, je veux suruitire,
<lb />Et par vn lons tourment mes cruautez poursuiure,
<lb />Loins de moy cest habit, loing ce sceptre chetif
<lb />Loing ce bandeau Royal, ce bandeau deceptif;
<lb />L'n Ocean n’est tant agité de tempestes,
<lb />Que d’encombres diuers sont les Royalles testes;
<lb />La fortune tousiours leur bon heur va plassant,
<lb />Sur vn roc esleué qui tombe au premier vent,
<lb />A rriere ces grandeurs, ô fortune trompeuse
<lb />Tu t'as monstré par toy enuers moy rigoureuse!
<lb />Außi je te delaisse &amp; pour dernier adieu
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soly. Allez, &amp; que bien tost vous soyez de retour.
<lb />Zea. Nous vous viẽdrõs reuoir apres peu de sejour.
<lb />O Dieu que voy-je icy! quelqu'horrible carnage
<lb />Paroist deuant mes yeux, &amp; m’abbat le courage:
<lb />O spectacle inhumain! mon poil se va dressant,
<lb />Et mon sang tout glacé va mon cœur estouffant.
<lb />Si me faut-il sçauoir auant que passer ourre
<lb />Qui sont ces morts icy gisants dessus la poudre.
<lb />Ah! ne vous vous-je pas mon petit Melidor?
<lb />Vois-je pas vostre pere &amp; vostre mere encor.
<lb />Aht c’est donc vous mon frere? ah! Dieu qui est le
<lb />traistre
<lb />Qui a dans vostre sang osé sa rage paistre?
<lb />Qui est cest inhumain? cest insame meurtrier?
<lb />Où est. il le bourreau, le felon carnaßier?
<lb />Il faut, il faut en fin que mes mains violentes
<lb />Arrachent de son corps ses entrailles puantes,
<lb />Il faut que je l'esgorge, &amp; d’vn glaiue vengeur
<lb />Contre cest enragei appaise ma rancueur.
<lb />Ie veux, je veux venger vn fait si detestable.
<lb />Ah mon frere: ah mon frere: ah pauure miserablet
<lb />Pauure homme helas! faut-il que le sort inhumain
<lb />Te rauisse sans moy d’vne homicide main?
<lb />Est-ce la le triomphe? est-ce là le trophee?
<lb />Est-ce la recompense à tes faicts preparee?
<lb />Baga. Monsieur, je vien icy
<lb />Pour vouu prier chasser ce langoureux soucy,
<lb />Ne vous estonnés point de veoir ces miserables,
<fw><lb />Q
<lb />-
<lb />----
<lb />---co-<lb />vec -
<lb />æ-
<lb />F..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liagcuic,
<lb />Le Roy les a puny pour estre punissables:
<lb />Pour vous que vous chaut-il?
<lb />Zcan. Retire toy meschant.
<lb />Ou bien je t’enuoieray dans l’enfer paslisant
<lb />Ce langage conter,õ Dieu quelle manie
<lb />Son esprit furieux cruellement manie!
<lb />Baga. Que seray-je, je crain qu’auecque ce poignard
<lb />Il n’aille outreperçant son cœur de part en part.
<lb />Zean. Ah Tyran detestable: as tu eu le courage
<lb />De rauir tes ensans pour en faire vn carnage.
<lb />Ah monstre abominable! ah prodige inhumaint
<lb />Vn tygre plus que toy porte le cœur humain,
<lb />Esgorger tes enfans? massacrer ta semence?
<lb />Sont-ce la les guerdons de sa noble vaillance?
<lb />Vien boureau, vien brutal, carnaßsier, massacreur,
<lb />Vien encor de mon sang enyurer ta fureur,
<lb />Tu n'as assés forfait, il faut que tu desgorge:
<lb />Sur Zcangir encor le venin de ta porge,
<lb />Assomme, assomme moy, que si ce n'est assez
<lb />Prend du Coyte affreux les tourmens amassez,
<lb />Et puis me les applique: en grande patience,
<lb />Tu me voiras porter toute sorte d’outrance.
<lb />Bag. Bõ Dieu par quel moyen oseray-je approcher
<lb />Zcan. Caça je veux mourir,je veux, je veux
<lb />cher,
<lb />Apres toy mon germain, mon frere c’est trop viur
<lb />Souz ce felon tyran: je veux, je veux tesmurt.
<lb />Bag. He Honsieur.
<fw><lb />33
<lb />e
<lb />1
<lb />7
<lb />2
<lb />H
<lb />r-
<lb />
<lb />-
</fw><lb />I'emporte des regrets dans vuf
<lb />Lieu qui me seruira de Royale demeure,
<lb />12<lb />Où sans fin mes sorsaits, mes cruautez je pleure,
<lb />La pour chambres j’auray les rochers tenebreux,
<lb />Pour cabinet i’auray les antres plus affreux.
<lb />Les ombres pour tapis, pour mon chalit la terre,
<lb />I'auray pour compagnon quelque ourse bocagere,
<lb />Qui en fin me viendra dans son ventre engloutir,
<lb />Et pour venger mon crime en piece me partir:
<lb />A Dieu, Soleil, à Dieu, lai! ie suis trop coulpable
<lb />Pour regarder encor ta beauté desirable.
<fw><lb />E
<lb />-
<lb />-----
<lb />-----
<lb />.-
<lb />nauereene
<lb />.</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NE 2 43-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NE 2 43-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>