<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balde, reine des Sarmates . Tragédie</title>
        <author>Jobert, F</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30654930t"/>
          <author>
            <persName>Jobert, F</persName>
          </author>
          <title>Balde, reine des Sarmates . Tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1651" cert="high" resp="BNF">1651</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />12
<lb />T
<lb />–
<lb />
<lb />4
<lb />2
<fw><lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />8
<lb />422
<lb />12
</fw><fw><lb />1
</fw><fw><lb />101
<lb />12
<lb />M
<lb />EDAREE LAS
<lb />OL
<lb />Arfeee cgu
<lb /> l dan
<lb />aefiti i me t aun dase (d9s
<lb />Aal aman LER PRA
<lb />mlancana 9i Auriel ar xsss
<lb />70.*.
</fw><fw><lb />- –
<lb />1s
</fw><fw><lb />A e sse cdu e sala 
<lb />Pep A secrrgacr ae Pree aee
<lb />pabte iar
<lb />   
<lb />cu8
<lb />  
<lb />O
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />.. l a v parr
</fw><fw><lb />Source gallica.bnt.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
<lb />A
<lb />AMMIVI
<lb />  u .
<lb />
<lb />  1
<lb />EV
<lb />RYON
<lb />. .? 
<lb />11
<lb />*11
<lb />MEEMM
<lb />4
<lb />10
<lb />1
<lb />  IIM
<lb />
<lb />1
<lb />A
<lb />-
<lb />31
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />A MONSEIGNEVR
<lb />
<lb />L
<lb />MESJIRE NERE
<lb />110
<lb />
<lb />DE LONGVEIL,
<lb />Iul iuis r corcet UHAI
<lb />SEIGNEVR DE MAISONS, DE GRI<lb />2
<lb />ZOLLES, &amp;c. CONSEILLER DV ROY
<lb />en tous ses Conseils, Ministre de son Estat, Pre<lb />sident en sa Cour de Parlement, Surintendant
<lb />11
<lb />des Finances, &amp; Marquis de Sablé.
<lb />42
<lb />2
<fw><lb />MEEMO LHI
<lb />91
<lb />Bame
<lb />MMUOOU
<lb />0 enond m 
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONSEIGNEVR,
<fw><lb />201 11
<lb />200
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1151
<lb />R UO
<lb />67
<lb />INAUO
<lb />Balde, Reine des Sarmates, vient se
<lb />presenter à vous apres auoir reconnu son
</fw><lb />erreur, &amp; s’estre en vain immolée à des
<lb />fausses Diuinitez; Elle a suiet de croi<lb />re qu’elle ne sera pas mal reçeuë, puis
<lb />qu’elle vient à la suitte de la France; qui
<lb />s’estant, comme Balde, treuuée toute es<lb />puisée de son sang &amp; de ses forces, a eu
<lb />depuis peu, comme elle, recours à vos Au<lb />tels. Les Finances qu’on peut appeller le
<lb />sang &amp; les forces d’vn Estat, auoient pas<lb />sé par diuerses mains, &amp; ne s’estoient bien
<lb />treuuées en pas vne: il falloit trop de bon<lb />nes qualitez iointes ensemble pour com<lb />poser vn parfait Surintendant: l’on n’en
<lb />auoit point veû iusques icy de Copie ache<lb />uée: vous nous en gardiez l’Original: vous
<lb />seul pouuiez remplir dignement cette Pla<lb />ce: &amp; nous pouuons dire que la Fran<lb />ce vous a moins choist pour cét employ,
<lb />qu’elle ne vous en a treuué seul capable.
<lb />Vous estes né pour les graiices dignitez;
<lb />vous auez esté esleué pour le bon gouuer<lb />nement des Finances; &amp; vous auez ap<lb />pris à les peser auant qu’on vous les ait
<lb />*
<lb />données à distribuer. Ce fut en vostre
<lb />Charge de premier President de la Cour
<lb />des Aydes, que vous connustes les be<lb />soins de l’Estat, &amp; les remedes propor<lb />tionnez à la force du Peuple. Ce fut en
<lb />cette Charge que vous commençastes
<lb />dés lors à exercer celle de Surintendant.
<lb />que vous n’auiez pas encore, puis que
<lb />desia vous teniez la Balance auant qu’on
<lb />vous eust mis les Finances entre les
<lb />mains. Celle que vous eustes depuis
<lb />de President au Mortier, treuua chez
<lb />vous la Iustice qui est si necessaire dans
<lb />le maniment des Finances: Vostre nais<lb />sance vous a donné la force &amp; le cou<lb />rage qu’il faut pour les leuer; &amp; le Ciel a
<lb />formé vostre Esprit pour en chercher qui
<lb />ne soient point criminelles. Il auoit
<lb />bien cousté à la France à faire des Sur<lb />intendans acheuez, ente rient de rous
<lb />rencontrer tout fait. Ah! Dieux, quel
<lb />heur pour elle? elle vous a treuué tout
<lb />instruit. Ah! Dieux, que de peine sau<lb />uée? Vous auez apporté à son secours
<lb />la connoissance de ses necessitez, &amp; la
<lb />science de ses remedes: &amp; dans vn temps
<lb />le plus miserable où iamais elle se soit
<lb />veuë, vous estes venu le plus capable
<lb />pour l’aider. C’est ce qui fait, MONSEI<lb />GNEVR, que cette haute dignité où
<lb />vous estes, a fait beaucoup d’heureux &amp;
<lb />fort peu de jaloux : Iamais Fortune ne
<lb />fut moins enuiée, parce que iamais Fortu<lb />ne ne fut plus égale à la naissance &amp; au
<lb />merite; chacun l’adore, parce qu’elle re<lb />jalit sur chacun: elle est plus vniuerselle
<lb />qu’elle ne vous est particuliere, puis que
<lb />déja tout le monde y participe, par le bon<lb />heur que vostre sage conduite va procu<lb />rer à tous. C’est de là que nous coniectu<lb />rons que vous reparerez bientost les fau<lb />tes que vous n’auez pas faites, &amp; que fai<lb />sant reuenir à l’Estat des Finances plus
<lb />pures &amp; plus innocentes, il recouurera
<lb />vn sang plus pur: C’est dans cét aimable
<lb />Siecle que vous ferez que Balde deman<lb />de à reuiure; c’est dans ce temps plus se<lb />TITN* -
<lb />rein que la France espere de refleurir;
<lb />&amp; c’est dans cét âge plus heureux que
<lb />ie viuray content, si vous me permettez
<lb />de me dire,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
<fw><lb />ATIIIM
<lb />IHTIOdA
<lb />ATIOV
<lb />CAAI
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres humble, tres obeïssant
<lb />&amp; tres fidelle seruiteur,
<lb />OPERI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AA
<lb />A
<lb />NEIIVE DES
<lb />SARMATES.
<lb />TRAGEDIL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BALDE, MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />VE i’espouse vn Tyran, dont l’indigne amitié
<lb />Me fera deuenir son infame moitié?
<lb />Que plustost.
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />BALDE, REINE.
<lb />MELITE.
<lb />Mais enfin redoutez sa puissance.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais apprens que le Ciel paroist à ma deffence.
<lb />Ce Tyran qui par force a crù se faire aimer;
<lb />Qui contre mes froideurs s’est resolu d’armer,
<lb />Et ne respirant plus que colere &amp; que flame,
<lb />Amis le feu par tout ailleurs que dans mon ame:
<lb />Bref celuy qui desia d’vn auide souhait
<lb />Regnoit dans Cracouie, est luy mesme défait,
<lb />Et défait par Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Ah Dieux! &amp; quoy Voltare
<lb />Pour vous contre Trasonte auiourd’huy se declare?
<lb />Madame, quel motif les auroit opposez
<lb />Ces Princes qui iamais ne furent diuisez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ils le sont, il suffit que Balde t’en asseure,
<lb />Voltare vient pour nous, &amp; c’est luy faire iniure
<lb />De douter seulement qu'vn autre que son bras
<lb />D'vn Vainqueur insolent ait mis l’orgueil à bas.
<lb />Peux-tu bien demander l’interest qui l’amene?
<lb />N'est-il pas mon Suiet, ne suis-ie pas sa Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Mais Madame, pourquoy si tard vous secourir;
<lb />Vous laisser si longtemps sur le point de perir?
<lb />Il s’est mis en danger de vous estre inutile.
<lb />Helas il ne peut plus deffendre qu’vne Ville
<lb />De tout vn grand Pais, dont pouuoit sa valeur,
<lb />Vn peu moins paresseuse, empescher le malheur.
<lb />C’est bien tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Sur ce point ie vais te satisfaire;
<lb />S’il vient vn peu plus tard, il vient plus necessaire,
<lb />On ne peut pas si tost arriuer de si loing,
<lb />Le secours vient à temps, qui nous vient au besoing;
<lb />Qu'auec ioye à toute heure on reprend sa Couronne,
<lb />Vne main qui la rend, vaut vne qui la donne.
<lb />Qui n’est venu combattre est venu triompher,
<lb />Sa derniere action ne se peut estouffer;
<lb />Et quand bien sa lenteur osteroit de sa gloire,
<lb />Il en demeure assez pour faire peine à croire.
<lb />Enfin Voltare arriue, &amp; tout victorieux
<lb />Il apporte auec luy des lauriers à mes yeux;
<lb />Peut-estre que sans eux, il n'eust osé paroistre,
<lb />Que son noble dessein fût de venir en Maistre,
<lb />A 3
<lb />Que son ambition fût qu’on parlast de luy,
<lb />Et qu'u voulut venr, tet qu'i vient auiourd'huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Les succés non communs ont cette difference
<lb />Qu'ils rencontrent chez nous vn peu moins de creance;
<lb />I'auois quelques raisons qui me faisoient douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et pour ne douter plus, tu n'as qu'à m'escouter.
<lb />Uoltare ayant appris qu'on pressoit Cracouie,
<lb />Où respiroit encor le cœur de sa Patrie,
<lb />A ce funeste bruit sort comme d’vn sommeil,
<lb />Aux armes, c’est le mot, qu’il dit à son réveil;
<lb />Il mande ses amis, il ramasse vne Armée
<lb />AsseZ foible d’abord, qui depuis animée
<lb />De l’esprit &amp; du cœur de ce Chef genereux,
<lb />Chaque pas qu'elle a fait, a fait vn pas heureux.
<lb />Il ne se souuient plus qu’il ait aimé Trasonte,
<lb />S’il s’en souuient parfois, il en rougit de honte:
<lb />Son Païs donnant cours à son ambition,
<lb />Et l’heur de me seruir faisant sa passion,
<lb />Il a porté par tout d’illustres funerailles,
<lb />Tant qu’il est en ce iour reçeu dans nos murailles.
<lb />Ce secours arriué me rend le cœur plus fier,
<lb />Vn ennemy qui laisse entrer vn tel Guerrier,
<lb />Sans doute ne veut pas l’attendre en ses sorties,
<lb />Les siammes de Trasonte en feront rallenties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Outre que su s'vustine a tvous persecuter,
<lb />Vous auez vn moyen qui le peut arrester.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />BALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Vous pouuez faire vne autre alliance,
<lb />Son amour en aura bien moins de violence,
<lb />La plus forte qui soit, ne sçauroit se garder
<lb />Quand elle perd l’obiet qu'elle a crû posseder.
<lb />Si proche cependant d’estre plus malheureuse
<lb />Que vostre Maiesté soit moins ambitieuse,
<lb />es presques fui et poent ue recenon la Loy;
<lb />Si c’est trop vous flatter de vous promettre vn Roy,
<lb />Madame croyez moy, braueZ vostre misere,
<lb />Pourquoy chercher des Rois quãd vous les pouuez faire?
<lb />Voltare qui vous sauue, est du Sang de nos Rois,
<lb />Et ie sçay que le Peuple approuueroit ce choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ah! ie me sens frapper par où ie suis sensible,
<lb />Mon amour il est temps de te rendre visible,
<lb />Ai
<lb />I3
<lb />Ne dissimulons plus, parois ma passion,
<lb />Tu peux te descouurir sans indiscretion.
<lb />C’est parce que i’aimois, que i’ay hai Trasonte:
<lb />Melite ie puis donc te declarer sans honte
<lb />L'empire que Voltare exerce sur mon cœur
<lb />Qui ne peut resister à ce noble Vainqueur;
<lb />Apprens encor de moy qu’il respond à ma flamme,
<lb />Tiens, voy dans cét escrit tout le fonds de son ame.
<lb />MELITE ayant leû tout bas vne Lettre
<lb />que naide luy à donfec.
<lb />Qui donc de cette amour peut retarder l’effet,
<lb />Que ne l’espousez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et si c'en estoit fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Ah Dieux c’en seroit fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Melite s’émerueille,
<lb />Quand ie dis que i’ay fait ce qu'elle me conseille:
<lb />Tous deux enfans nourris dans la mesme maison,
<lb />Nous eusmes de l’amour sans auoir de raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et lors que ie deuins vn peu plus raisonnable
<lb />Voltare me sembla deuenir plus aimable;
<lb />Ie m'apperçeus bien tost qu’auec le iugement
<lb />Mon estime augmentoit pour mon fidelle Amant,
<lb />Et l’âge que i'auois me faisoit mieux connoistre
<lb />Ses belles qualitez qui commençoient à naistre.
<lb />Ma mere auec plaisir regardoit nostre amour,
<lb />Sous son adueu Melite, il croissoit chaque iour,
<lb />Et ie croyois pouuoir poursuiure sans offence
<lb />Ce que ie commençay dans l’âge d’innocence.
<lb />Le diray-ie, à douze ans ie luy donnay ma foy
<lb />De n'en faire tamais regner d’autre auec moy;
<lb />I'en passay la promesse, il me la fit souscrire,
<lb />Et c’est là cét hymen que ie t’ay voulu dire.
<lb />Il partit pour l'Armée, où mille faits diuers
<lb />Porterent son renom au bout de l’Vniuers;
<lb />Mais son dernier exploit qui sauue Cracouie
<lb />Est à mon iugement le plus beau de sa vie.
<lb />Que nos malheurs presens seroient heureux pour moy
<lb />Si ie pouuois par eux aimer ce que ie doy!
<lb />Et couronner bien moins sa vertu que ma flamme,
<lb />Feignant recompenser la grandeur de son ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Il le faut, &amp; chacun aimera cét appuy,
<lb />Madame, mais l’on vient, &amp; sans doute c’est luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />VOLTARE, ADOLPHE.
<lb />Trouppe des Sarmates.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Rince, par quel motif d’vne ame genereuse
<lb />P&amp;&amp; Armez vous auiourd’huy pour vne malheureuse?
<lb />Quel bon Destin pour moy vous amene en ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Et desir de mourir ou de vaincre à vos yeux,
<lb />l'embrasse l’vn ou l’autre, &amp; i'y cours, mais vos char<lb />mes
<lb />Me font bien esperer du succés de mes armes;
<lb />Que ne feray-ie pas au milieu du danger,
<lb />Quand vos regards puissans viendront m'encourager?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie croy que ma presence est fort peu necessaire,
<lb />Où vous faites sans moy tout ce qui se peut faire,
<lb />Et vos
<lb />Et vos rares exploits sont des preuues à tous,
<lb />Que vous n’auez, besoin pour vaincre que de vous.
<lb />Le succés de la nuit en donne vn beau presage,
<lb />Non pas que ce soit là vostre plus bel ouurage
<lb />D’auoir guidé vos pas dans vn Camp d’ennemis,
<lb />Qui de vostre grand cœur se seroit moins promis;
<lb />Trasonte vous aimoit, &amp; vous l’aimiez Voltare,
<lb />Entre tous vos exploits c’est icy le plus rare,
<lb />Et qui merite mieux le tiltre de Vainqueur.
<lb />Quand vous aueZ deffait Trasonte en vostre cœur.
<lb />C’est là qu’il combatoit auec plus de puissance;
<lb />C’est là qu’auant se rendre il a fait resistance;
<lb />C’est là qu’il a fallu vous vaincre le premier,
<lb />Et de tous vos succés c’est là le plus guerrier,
<lb />Où vous auez vaincu le Vainqueur de Trasonte,
<lb />La plus belle victoire est quand on se surmonte.
<fw><lb />Helas!
<lb />OLIANL.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Vous souspirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />C’est de l’auoir aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Qu'auoit-il tant en luy qui vous put lors charmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Certains ie ne sçay quoy par qui le cœur s’attire,
<lb />Des attraits qu’on peut voir, &amp; qu’on ne sçauroit dire;
<lb />Des regards rencontreZ, des accords innocens:
<lb />Certes ie croy pour moy qu’il est des pas glissans,
<lb />Ou nostre ame s’engage, où la cheute est certaine,
<lb />Ou l’on se trouue aimer ce qu'on connoïst à peine.
<lb />Ces rapports naturels ayant fait nostre amour,
<lb />Par mille occasions il crût de iour en iour:
<lb />Mais si tost qu’il osa contre vous entreprendre,
<lb />I'accourus à sa perte, &amp; vins pour vous deffendre.
<lb />Ie tunfesse pountan que te jens en mon cœur
<lb />Un mouuement secret qui parle en sa faueur,
<lb />Et que ie l’aimerois encore ce me semble,
<lb />Si ie pouuois l’aimer &amp; vous seruir ensemble:
<lb />Mais ne pouuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ainsi vous vouleZ me forcer
<lb />De m’auoüer ingratte à vous recompenser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLTARE.
<lb />Madame, le bonheur de vous estre agreable,
<lb />Paye tous mes trauaux &amp; me rend redeuable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Non, non, ie ne veux pas que vos genereux faits
<lb />L’emportent hautement par dessus mes bienfaits,
<lb />Ny que vostre vertu triomphant d’vne Reine,
<lb />Entre ses obligeZ compte sa Souueraine;
<lb />Cette presomption attire le mépris,
<lb />Et ie ne reçoy point de seruice à ce prix.
<lb />Possedez tous mes biens, Prince ie vous les donne,
<lb />Vous aueZ soustenu mon Sceptre &amp; ma Couronne;
<lb />Qui les a soustenus, les pourra bien porter.
<lb />Toy Peuple que son bras est venu racheter;
<lb />Ie veux qu’il soit ton Maistre, &amp; qu’en cette iournée,
<lb />Trasonte son Riual sçache nostre hymenée.
<lb />Ciel vous n'auiez point fait d’Espoux digne de moy,
<lb />Adorable Vertu i’en reçois vn de toy;
<lb />Depuis vn si longtemps tu fus abandonnée,
<lb />Ie iure qu'auiourd’huy tu seras couronnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE bas.
<lb />Qu'ay-ie entendu, grands Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Madame en m’obligeant
<lb />Uous imitez les Dieux qui font tout du neant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Si c’est les imiter, ce n’est pas leur déplaire,
<lb />De faire à leur refus ce qu’ils auoient deû faire,
<lb />Prince prenez mon Sceptre, ils ont deû vous l’offrir,
<lb />Et ne l’ayant pas fait, ie n'ay pù le souffrir;
<lb />Peut-estre ont ils voulu me reseruer la gloire
<lb />De vous faire regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Comment le pouuoir croire?
<lb />Quand vos rares bonteZ qui trauaillent pour moy
<lb />Me rendent plus esclaue, &amp; me rend'ent moins Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Uoltare (ay-ie oublié que ie parle à mon Maistre?)
<lb />Seigneur ( mais ie ne puis pour tel vous reconnoistre,
<lb />Qu'acceptant ma Courõne, &amp; qu'aprouuant mon choix,
<lb />Uous ne vouliez, encor m'obeïr vne fois;)
<lb />Si donc de mon pouuoir c’est la derniere marque,
<lb />Prince encor cette fois, &amp; pour tousiours Monarque,
<lb />Auant que mes desirs cessent d’estre absolus,
<lb />puiaez les, car pien iost iis ne le feront plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />.
<lb />T'obeïs à ma Reine, &amp; mon ame confuse
<lb />Contre ses volontez ne trouue point d’excuse:
<lb />Mais à condition de luy restituer
<lb />Ce Sceptre qu'en mes mains elle va confier,
<lb />Lors que ie l’auray teint dans le sang de Trasonte,
<lb />Peut-estre en fera t’elle en ce temps plus de conte;
<lb />Et quand de nostre main sa main l’aura repris,
<lb />Qu'elle voudra pour lors le mettre à plus haut prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Peuple allez proclamer vostre Roy dans la Ville.
<lb />u’on allume des feux, mais que me veut Rutile?
<lb />La Troupe des Sarmates sort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />RVTILE, CAMBISE lié de
<lb />chaisnes.
<lb />Gardes de la Reine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aued.¬e
<lb />VTILE.
<lb />Raiilenre dlr liyoninere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Est-ce toy qui l’a pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTILE.
<lb />Non, c’est toute l’Armée; &amp; tous vos ennemis,
<lb />Moins à craindre que luy nous ont fait moins de peine;
<lb />Ie ne sçay pas s’il est Soldat ou Capitaine,
<lb />Il a fait l’vn &amp; l’autre en trois fameux combats,
<lb />Que luy seul a rendu contre tous vos soldats;
<lb />Il a pris &amp; repris trois fois la demy lune,
<lb />Abandonné de tout, mesmes de la Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Pour moy ie hay les fers que donne le malheur,
<lb />Et chez les Ennemis i’estime la valeur;
<lb />Vous Prince qui rompez, &amp; qui donnez les chaisnes,
<lb />Qui sauueZ les Subiets, &amp; captiuez les Reines,
<lb />Laissez briser ces fers, en faueur de ce iour,
<lb />Où nos cœurs sont vnis par les liens d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Rompez les, i’y consens, mais de grace ma Reine,
<lb />Ne le délieZ pas, ou donnez moy sa chaisne,
<lb />Lors que vous deliurez vn homme à qui ie doy
<lb />Ses fers que vous ouurez, doiuent estre pour moy;
<lb />En traittant bien Cambise, on oblige Voltare,
<lb />I’ay connu ce captif &amp; son merite rare;
<lb />Il m'a sauué la vie vne fois que surpris
<lb />Ie fus auec son Roy par vn gros d’Ennemis,
<lb />Amy, bien qu'auiourd’huy l’interest nous diuise,
<lb />Ie suis tousiours Voltare, &amp; vous tousiours Cambise,
<lb />Et les loix de l’honneur sans les interresser,
<lb />Vous permettent encor de pouuoir m'embrasser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE en l’embrassant.
<lb />Seigneur, quelle faueur, Madame, quelle grace,
<lb />Apres tant de bontez que faut-il que ie face?
<lb />Prince, Reine, est-ce vous que i’ay persecutez,
<lb />Qui vous vangez de moy par des ciuilitez?
<lb />Madame, pardonnez, si mon Roy par les armes
<lb />Poursuit tant de vertus iointes à tant de charmes;
<lb />Et si pour en ioüir en qualité d’Espoux,
<lb />Il fait vout son possible, &amp; pour &amp; contre vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Que desormais ton Roy perde toute esperance,
<lb />De pouuoir auec moy contracter d’alliance.
<lb />Tiens, reconnoy l’Espoux que i’ay pris auiourd’huy,
<lb />Retourne promptement chez Trasonte, &amp; dis luy
<lb />Que Voltare en ces lieux est à present le Maistre;
<lb />Que oine te troit pas; on luy fera connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Madame, si plustost i’escriuois à son Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE,
<lb />Seigneur, vous le pouuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLTARE.
<lb />Qu'on le mene chez moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Les Gardes de la Reine
<lb />sortent auec Cambise.
<lb />Adolphe, demeureZ icy, vous voyeZ Sire,
<lb />Celuy dont les conseils ont regy mon Empire;
<lb />nmtiaiperetejui qui fut tout mon support.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />IN GARDE.
<lb />ꝗy uuumne, dimony Juut oin notmel effort,
<lb />Mæ Il paroist.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Ie te suis, ie vous laisse Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Seigneur, laissez moy donc la force de vostre ame,
<lb />Et prenant de ma peur, ou de mon amitié,
<lb />D'vn sexe foible vn peu montrez vous la moitié;
<lb />Espargnez vous, tandis que par des Sacrifices
<lb />I'engageray les Dieux à se montrer propices;
<lb />Iusqu’icy vostre bras a combatu pour nous,
<lb />A present vous pouuez aller tvainere pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voltare, Balde, &amp; Melite sortent.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />&amp;&amp;
<lb />A DOLPHE.
<lb />tviy, fousfrtrons nous ceningne hymenée?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ADOLPHE, RVTILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Et comment l’empescher si Balde s’est donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLTIIE.
<lb />Ie sçay de bons moyens pour rompre ce proiet,
<lb />Qui nous rend auiourd’huy les subiets d’vn subiet;
<lb />Il ne faut qu’apeller Trasonte dans la Ville,
<lb />Si vous y consentez, ce dessein est facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Ouy, ie vais m'assurer de tous les Pont-leuis.
<fw><lb />ADOLPHE.
<lb />Allez, &amp; i’auray soin de luy donner l’aduis;
<lb />Mais allons sans tarder, &amp; faisons que sur l’heure
<lb />Trasonte soit le Maistre, &amp; que Voltare meure.
<lb />i’in du premier Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />B
<lb />4
<lb />Go.ao
<lb />A
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TRICEMATTE.
<lb />Troupe de Gardes, ayans tous l’Espée
<lb />à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />t
<lb />V
<lb />TRASONTE.
<lb />ALDE, malgré les Dieux, declarez
<lb />contre moy,
<lb />Ie seray ton Espemey'on te seray ton
<lb />Roy;
<lb />I’ay forcé tes Ramparts, ie suis dans Cracouie,
<lb />Resous toy de m’offrir ou le cœur ou la vie,
<lb />Prens moy pour ton bourreau, prens moy pour ton
<lb />Amant,
<lb />Tu peux choisir des deux, mais choisis promptement.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ERONTIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, on nous aduertit que dans la Citadelle
<lb />La Reine a fait retraite, &amp; Voltare auec elle;
<lb />Da Piace est de dessente, es Uoltare a du cœur,
<lb />Ce Siege assurément tireroit en longueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Ce traistre auroit du cœur, &amp; tu le crois Ergatte,
<lb />Luy qui contre vn Amy tourne vne main ingratte;
<lb />Ce lasche, ce brutal, qui me doit ce qu’il est;
<lb />Luy dont i’ay tant de fois embraßé l’interest;
<lb />Luy que pour proteger i entrepris mille Guerres;
<lb />Luy que tout fraischement i'ay reçeu dans mes Terres;
<lb />Qui reconnu qu’il fut pour vn Chef de Party,
<lb />Des fureurs du feu Roy fut par moy garanty.
<lb />Apres tant de serments, apres sa foy promise,
<lb />Où trop imprudemment la mienne fut surprise;
<lb />Sur qui pour mon malheur ie m'estois reposé,
<lb />Est-il rien de plus traistre ou de plus abusé;
<lb />Grace plus mal reçeuë, amour plus maltraittée,
<lb />Vne fois moins tenuë, &amp; si bien meritée?
<lb />Allegue si tu veux qu’il deffend son Païs,
<lb />Oppose son deuoir à ses serments trahis:
<lb />Mais enfin s’il a deù me preferer sa Reine,
<lb />S’il aime son Païs sans redouter ma haine;
<lb />. .. .
<lb />-
<lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie consens à regret qu’il se perde auec luy;
<lb />Et bien que dans sa mort ie trouue de l’ennuy,
<lb />Tendresse esloignez vous, qu’il combatte s’il ose,
<lb />Qu’il perisse s’il veut, luy seul en est la cause;
<lb />D'vn bras desia leué qu'il ressente les coups,
<lb />Et s’il tombe, pourquoy s’est il trouué dessous?
<lb />Iusqu'icy l’amour seul a gouuerné mes armes,
<lb />Amour qui prend plaisir à ceder à des charmes;
<lb />Amour qui hait le sang, &amp; qui va mal aux coups:
<lb />Mais donnons leur pour chef vn horrible courroux;
<lb />Aimons &amp; haissons, &amp; qu’auiourd’huy tout tremble,
<lb />Quãd i'auray ioint ma haine &amp; mon amour ensemble:
<lb />Ie tiens pour ennemy qui ne suiura mes pas;
<lb />Timides Conseillers ne vous presentez pas,
<lb />Vn noble desespoir rarement à du pire,
<lb />Mourir ou me vanger, est le but ou i’aspire;
<lb />Poursuiuons nos exploits, &amp; sous ce Chef nouueau
<lb />Faisons icy mon Trosne, ou faisons mon Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGATTE.
<lb />Vn noble desespoir rarement a du pire,
<lb />Ie l’auouë auec vous: mais i’ose bien vous dire
<lb />Que Voltare est vn Chef prudent &amp; genereux,
<lb />Et qu'estant l’vn &amp; l’autre, il n’est pas moins heureux.
<lb />Vous n'en sçauriez douter, il vous l’a fait connoistre,
<lb />Et qui l’aura veù tel que ie l’ay veu paroistre;
<lb />Cette nuit quand ses yeux brillants auec son fer
<lb />Il a sur nostre Camp paßé comme vn esclair,
<lb />Et couurant de corps morts la face de la Terre,
<lb />Il a fait dans l’instant l’Esclair &amp; le Tonnerre:
<lb />Qui l’aura veü, Seigneur, comme vn ieune Lion
<lb />Marcher pompeusement en cette occasion,
<lb />Ne doit pas souhaitter de le voir dauantage.
<lb />Mais qui ne l’a pas veù qui n'ait tourné visage?
<lb />Ie sçay ce qu’il en couste, &amp; ce qu’on a perdu
<lb />Dans quatre Bataillons qui l’auoient attendu;
<lb />Vn tiers en est deffait, vn autre a pris la fuitte,
<lb />Et caché dans les bois croit Voltare à sa suitte:
<lb />Le itfet quu uusfaur coumnueie fuit monter,
<lb />Bleßé, pris, mort ou las, ne se doit plus compter.
<lb />Sire, moderez donc vostre iuste colere,
<lb />Que ie n'empesche pas, bien que ie la differe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Hé bien, ie veux me rendre à vostre sentiment,
<lb />Tuj ueuné le moyen de finir autrement
<lb />Vne Guerre pour nous fatale en sa durée,
<lb />Donnons aux Ennemis la Paix si desirée;
<lb />Et sans nous exposer à tant d’extremitez,
<lb />Qu'vne teste en tombant esgale les costez.
<lb />Voltare est l’ennemy qu’auiourd’huy ie regarde,
<lb />Ie pardonne au Pais, que luy seul se hasarde;
<lb />Ie consens qu'vn Subiet se batte contre vn Roy,
<lb />Arit jais jartojait o ti y perat, on mioy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGATTE.
<lb />Sire, considerez dans le rang où vous estes,
<lb />Qu il risque contre vous bien moins que vous ne faites;
<lb />Qu'auec vn peu de cœuril se deffendroit bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRASONTE.
<lb />De cœur, il n'en a plus, puis qu’il n’a plus le mien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGATTE.
<lb />Vn Monarque irrité fait marcher vne Armée,
<lb />Il est vray que sa voix la rend plus animée:
<lb />Mais il ne doit iamais se trouuer au combat,
<lb />Ou s’il veut s’y trouuer, ce n'est pas en Soldat;
<lb />C’est comme vn General, dont l’illustre presence
<lb />R’asseure en vn besoin le costé qui balance;
<lb />Son œil qui veille à tout, faisant plus que son bras,
<lb />Il combat en des lieux, encor qu’il n’y soit pas;
<lb />I'entens que sa Vertu se peut faire connoistre,
<lb />Où pour estre par tout, il ne sçauroit pas estre,
<lb />Et qu’il gagne ou qu’il pert selon ce qui s’y fait,
<lb />Son renom qui dépend de l’ordre qu’il y met.
<lb />Ainsi dedans nos mains laissez vostre vangeance,
<lb />Et ne nous asfistez que de vostre prudence:
<fw><lb />Ainsi
</fw><lb />Ainsi tout vostre Estat qui vient pour vous vanger,
<lb />Le va faire Seigneur, sans vous mettre en danger;
<lb />Uostre vangeance ainsi sera plus assurée,
<lb />Quand elle aura pour Chefs plusieurs qui l’ont iurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Non non, ie ne veux point remettre à d’autres bras
<lb />A punir vn affront qui ne les touche pas;
<lb />Elt Mapa pagde emel mu quereiie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE
<lb />CAMBISE.
<lb />ERCONTE.
<lb />4 Ais Cambise paroist, qu'vne fausse nouuelle,
<lb />Au combat du matin a fait passer pour mort;
<lb />pi Ie le connois, c’est luy, Cambise par quel sort?
<lb />Ah! c'est vostre bonté, grands Dieux qui le ramene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE.
<lb />Sire, c’est vn effet de celle de la Reine,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D
<lb />C’est sa ciuilité qui me rend à la Cour,
<lb />Et c’est à fa vertu que ie dois mon retour;
<lb />Où s’il faut partager vne action si rare,
<lb />Ie deuray quelque chose au souhait de Voltare.
<lb />Auant que d’estre pris ie m'estois deffendu,
<lb />C’estoit au nombre seul que ie m'estois rendu;
<lb />La Reine qui l’aprit, m'estima dauantage;
<lb />Et voulant auec moy disputer de courage,
<lb />Apres m'auoir loüé, me mit en liberté,
<lb />Et ie fus cette fois vaincu par sa bonté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Brise là, cher Cambise, espargne moy le reste,
<lb />Ce recit pour mes maux n'a rienque de funeste;
<lb />Et toy cruel amour que ie n'escoute plus,
<lb />Que tu me fais, helas, combattre de Vertus?
<lb />Que? Cambise de plus n'as tu rien à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE.
<lb />Que Voltare possede &amp; la Reine &amp; l’Empire,
<lb />Et qu'à present qu’hymen les ioint par ses liens,
<lb />TTout ce que vous prenareisjern pris de jes uiens;
<lb />Qu'ainsi si vous gardez, pour luy quelque tendresse.
<fw><lb />ARIEOONID.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, &amp; si ie sentois quelque indigne foiblesse,
<lb />Quelque bas sentiment qui restast dans mon cœur,
<lb />Ie le desauouërois. Voltare ingrat, trompeur,
<lb />Ie ne t’accuse plus de ta foy violée,
<lb />D'vn serment malgardé; mais d’vne amour volée;
<lb />Un amour que deuoit ta Reine à tous mes soins,
<lb />Et qu'obtient vn Subiet qui pour elle en eut moins.
<lb />Lasche (car il est temps que ma douleur s'exprime,)
<lb />Si tu m'aimas iadis, viens soustenir ton crime!
<lb />Mais non point par le sang de tes nouueaux Subiets,
<lb />Victimes des Tyrans, &amp; de leurs interests;
<lb />Ils sont assez punis de t’auoir pour leur Maistre,
<lb />Estant tout seul coupable, ose tout seul paroistre.
<lb />Ie dois apprehender en vn combat rangé,
<lb />Que ie t'y treuue mort sans que ie sois vangé,
<lb />Et que d’vne autre main ta lascheté punie
<lb />Me fasse souhaitter de te reuoir en vie.
<lb />Cambise, allez vous-en cheZ ce Roy pretendu,
<lb />Dittes luy que son Sceptre est vn bien qui m’est deu;
<lb />Et que s’il garde encor pour moy quelque tendresse,
<lb />Il ait à me ceder ce Sceptre &amp; ma Maistresse:
<lb />Sinon, vous luy direz que Trasonte l’attend
<lb />Pour vuider seul à seul le droit qu’il y pretend.
<lb />Allez, &amp; cependant donnons tréve à la Reine,
<lb />Contre son Espoux seul tournons toute ma haine;
<lb />Ou si contr'elle encor ie garde du courroux,
<lb />C’est la punir assez de perdre son Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE.
<lb />Seigneur, il m’a donnécette Lettre à vous rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTEen la dépliant.
<lb />L’ingrat par cêt escrit preten-t’il se deffendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit tout haut.
<lb />Sire, ne craignez pas que ie mette en oubly
<lb />Le serment d’vnion entre nous estably;
<lb />DonneZ donc vn moment pour voir ce qui separe
<lb />Le cœur du Roy Trasonte, &amp; celuy de Voltare:
<lb />Ma Patrie est ma Mere, on deschire son flanc,
<lb />Vous auois-ie promis de voir couler son sang?
<lb />Vostre amour ne peut pas me quitter vne femme,
<lb />Dont les yeux innocens ont captiué vostre ame;
<lb />On ne la peut ceder sans mourir de douleur:
<lb />
<lb />Mais helas si ma mort vous laissoit dans son cœur,
<lb />Ie chercherois bientost ce qui me peut destruire
<lb />Afin de vous seruir, ou pour ne vous plus nuire;
<lb />Ne prenez pas ces traits d’vne sincere amour
<lb />Pour de faux complimens dont se pare la Cour;
<lb />S’il ne faut que mourir pour vous donner la Reine;
<lb />Si mon sang respandu peut esteindre sa haine,
<lb />le pers pomne eupi,e te pora trircinttteis
<lb />De six mille Soldats: Vous me verrez. Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit.
<lb />Ergatte prens le soing de mon Infanterie,
<lb />Cambise, commandez à ma Caualerie;
<lb />Faites doubler la Garde, allez &amp; promptement,
<lb />Que tout soit à cheual au premier mandement:
<lb />Allez, tenez tout prest, ie vous le recommande,
<lb />Il paroistra bientost selon ce qu’il me mande.
<lb />Ergatte, Cambise &amp; les
<lb />Gardes sortent.
<lb />TRASONTE seul reprend la Lettre
<lb />&amp; lit tout haut.
<lb />oire, nohaguopuormajene numoitremble,
<lb />Si par mes actions ie t’auois ressemblé;
<lb />Si i’auois comme toy violé mes paroles;
<lb />Si ie t’auois volé le bien que tu me voles;
<lb />Si ie t’auois trahy ie tremblerois pour lors,
<lb />Et Trasonte auroit peur s’il auoit tes remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lic.
<lb />Donnez donc vn moment. Quoy, qui te iustifie?
<lb />Non, ie hay ce moment qui prolonge ta vie.
<lb />D iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />On ne le peut ceder sans mourir de douleur:
<lb />Mais helas si ma mort vous laissoit en son cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit.
<lb />Vrayment tes actions sont pleines d’innocence,
<lb />Lap orutes veaux explons, voyons ton eloquence:
<lb />Mais plustost mesprisons ces discours superflus,
<lb />Ie te sauue l'affront de demeurer confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il deschire la Lettre, &amp; dit.
<lb />Il occupe mon Trosne, il m’enleue ma femme,
<lb />Et voulant auec moy brusler de mesme flamme:
<lb />Vanité qui desia marque son peu de foy)
<lb />Le perfide fait tant qu’on le prefere à moy:
<lb />Et toy si mal payé de tant de complaisance,
<lb />8
<lb />Qui de ce traistre encor embrasse la deffence;
<lb />Mon cœur par tes soupirs n'accrois plus mon ennuy,
<lb />Si tu ne veux passer pour plus ingrat que luy;
<lb />Ton murmure secret me dit qu’il m'aime encore,
<lb />Apres qu’il m’a rauy la beauté que i’adore;
<lb />Qu’il a défait mes gens; grands Dieux si c’est m’aimer,
<lb />Il m'aime, tu dis vray, i’ay tort de le blasmer:
<lb />Mais qui des deux fait voir vne ardeur plus sincere?
<lb />Ou moy qui dans sa mort cherche à me satisfaire;
<lb />Moy qui mets tous mes soins à le priuer du iour,
<lb />Ou luy qui par vn vol m'a prouué son amour;
<lb />Mon cœur, parle; est-ce ainsi que l’amour se mesure,
<lb />ouun peris outreggcispe ejs eue tur pans piures
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />2.
<lb />ADOLPHE
<lb />Ire, pardonneZ moy si ie suis indiscret,
<lb />EN Et si ie viens icy troubler vostre secret.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Que ie t'embrasse Amy, qui perfide à toy mesme,
<lb />Viens de me couronner d’vn double Diadesme;
<lb />Qui deliures ta Ville en luy manquant de foy;
<lb />Et qui sers ton païs en me faisant son Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />C’est moy qui par pitié, Sire &amp; non point par haine,
<lb />Ay tasché de sauuer la gloire de ma Reine;
<lb />Qui par vn pur motif de generosité
<lb />Ay fait tout mon pouuoir pour sa prosperité;
<lb />Moy qui traistre &amp; fidelle ensemble à ma Patrie,
<lb />En vous seruant contr'elle ay creu l’auoir seruie:
<lb />Et qui croirois encor meriter son courroux,
<lb />Si i'osois auiourd’huy la seruir contre vous:
<lb />C’est moy dont les aduis vous ont ouuert la Ville,
<lb />C’est moy qui vous ay fait sa prise plus facile;
<lb />Moy qui croyois la rendre heureuse entre vos mains,
<lb />Si la Reine, Seigneur n'eust trahy mes desseins,
<lb />Et sans me consulter conclu cét hymenée,
<lb />Qu'elle se doutoit bien que i'aurois condamnée.
<lb />Mais enfin c'en est fait, &amp; dans le mesme iour
<lb />Qu'on parloit de combat, Balde parloit d’amour;
<lb />Tout luy sembloit heureux quand tout estoit sinistre,
<lb />Elle n’escoutoit plus la voix de son Ministre;
<lb />Elle aimoit ses plaisirs en vn temps dangereux,
<lb />Ainsi mesme en mourant ce sexe est amoureux.
<lb />Entbre si son cœur regle par sa naissance
<lb />Eust cherché par l’hymen quelque haute alliance;
<lb />Si l’vn de ses Subiets vn homme qui vaut peu
<lb />N'estoit pas en ce iour le suiet de son feus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Adolphe, croyois tu ce sexe raisonnable?
<lb />Ce sexe aime tousiours, mais iamais rien d’aimable;
<lb />Souuent il est aueugle auec tous ses beaux yeux,
<lb />Qui par fois ne sont pas ceux qui voyent le mieux.
<lb />Toute aueugle qu'elle est, Balde me plaist encore,
<lb />Et son indigne Espoux est le seul que i’abhorre.
<lb />Amy, contre luy seul i'implore ton secours.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADOL<fw><lb />ADOLIITL.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, mon aßistance est vn triste recours:
<lb />Mais si ie puis trouuer le moyen de luy nuire,
<lb />Ie n'espargneray rien qui serue à le destruire;
<lb />Cependant ie vous donne vn aduis assuré,
<lb />Que Voltare au combat s’est desia preparé;
<lb />Qu’il auance en trois corps; qu'en ces trois corps auance
<lb />Tour ce qui reste icy de force &amp; de puissance:
<lb />Ainsi si vous pouuez le vaincre en ce combat,
<lb />Balde dans son Chasteau n'a pas vn seul soldat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE.
<lb />Je le sçay, lamomop ie fomue tent affaire,
<lb />Et va t'en prés la Reine à ta Charge ordinaire:
<lb />Mais auant ton retour, Adolphe embrasse moy,
<lb />Et songe en me seruant que tu sers vn grand Roy,
<lb />8
<lb />Qui peut donner vn prix égal à tes seruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DOLPHE.
<lb />Si ie puis rien par force, ou par mes artifices
<lb />Pour vous faire obtenir ce que vous desirez,
<lb />Seigneur, soyez certain que vous reüßirez.
<lb />Adolphe sort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ERGATTE.
<lb />fre, t'onnemy soni, e voltart à la teste,
<lb />d&amp;&amp; De mesme qu'vn torrent rompt tout ce qui l’ar<lb />reste.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Allons monstrer, Ergatte, vn illustre courroux,
<lb />Nous vaincrons, il est iuste, &amp; les Dieux sont pour
<lb />nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AP
<lb />A
<lb />D
<lb />AXA
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MELITE, BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MELITE.
<lb />courrez vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />A qui suit vn Espoux,
<lb />Melite il te sied mal de dire où courrez vous.
<lb />Voltare est au milieu du fer &amp; de la flame,
<lb />Et parmy tant de traits qui perçent tous mon ame;
<lb />Tu ne sçais ou ie vais, ie vais entre les coups
<lb />Le suiure, &amp; luy crier Voltare, où courrez vous.
<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Il va perdre Trasonte, &amp; sauuer sa Patrie,
<lb />Desia les ennemis sont hors de Cracouie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />S’exposer sans mon ordre, &amp; sans dire pourquoy,
<lb />C’est bientost que desia vouloir faire le Roy;
<lb />Peur-il sans mon conge hasarder vne vie,
<lb />Dont la perte seroit de ma perte suiute?
<lb />S’il estoit mort, Melite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEETTE.
<lb />Il a beaucoup de cœur,
<lb />Et dans tous ses combats il fat tousiours vainqueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais si l’heur vne fois abandonnoit ses armes
<lb />Helas que cette fois me cousteroit de larmes;
<lb />Quelle suitte de maux me viendroit assaillir?
<lb />Il ne faillit iamais, mais s’il alloit faillir;
<lb />Caren fin il le peut, &amp; etse a quuy te pense,
<lb />Quand la premiere faute est de cette importance.)
<lb />Si Voltare est vaincu, ie demeure au pouuoir
<lb />Du Tyran qui m'assiege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Il y sçaura pouruoir.
<lb />Ce Prince est admirable en toute sa conduitté,
<lb />Et ses commencemens respondent de leur suitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cesse de me loüer sa prudence &amp; son cœur,
<lb />Ie sçay qu'en ce combat il peut estre vainqueur:
<lb />Ie le souhaitte ainsi: mais cette indifference
<lb />D'estre vainqueur ou non, fait mon impatience.
<lb />Quel mépris qu'vn Subiet, dés que ie l’ayfait Roy,
<lb />Reiette mes conseils, &amp; se moque de moy?
<lb />Mais quel aueuglement d’exposer tout son monde?
<lb />von impruaente netas, a auron point ja secondé,
<lb />Si par vn accident qui luy peut arriuer,
<lb />Aux lieux où sans besoin il s’est voulu trouuer
<lb />Il perdoit sa Couronne, &amp; sa vie &amp; sa femme:
<lb />Ah Melite! il le peut, &amp; c’est ce que ie blasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />I’admire vos terreurs, ie voy que vous feignez
<lb />Tout ce qu'on sçauroit craindre, &amp; que vous le craignez:
<lb />Qu'est deuenu ce cœur, Madame i'en ay honte?
<lb />Vous tremblez quand on va vous vanger de Trasonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie confesse mon peu de resolution,
<lb />Quand il faut qu’vn Espoux serue ma passion,
<lb />Et renonce au dessein de punir vn Barbare,
<lb />Si ie ne le puis pas sans exposer hestare:
<lb />atiais defia et grana vrnu, e&amp; te monde interdit
<lb />M’apprend la Verité de ce que i’ay prédit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVEDLCONNL
<lb />TROVPE DE SARMATES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YN DE LA TROVPE.
<lb />Etirez vous Madame, il n’est plus dans la Ville
<lb />QNe De seureté pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />O valeur inutile!
<lb />Hé bien Melite: ô coup qui mets Voltare à mort!
<lb />Helas! bien que preueù, tu n'en és pas moins fort.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle resve vn peu de temps, &amp; puis dit.
<lb />Dans l’estat où ie suis sans aide de personne,
<lb />Que sçaurois-ie esperer lors que tout m'abandonne?
<lb />Grands Dieux, où m'adressersinon entre vos mains,
<lb />Quand mes maux ont vaincu les remedes humains?
<lb />Si les vœux qu’on vous fait vous rendent plus props
<lb />ces;
<lb />Si vostre Maiesté se plaist aux Sacrifices,
<lb />Secourez mon Royaume en ce pressant danger,
<lb />Et par vn libre vœu ie vay vous l’obliger;
<lb />Ie vous l’engage tout, si suiuant ma priere,
<lb />Ce Pais peut auoir sa liberté premiere;
<lb />Si i’ay pouuoir encor, veneZ choisir grands Dieux
<lb />Ce qui m'est le plus cher, &amp; ce qui vaut le mieux;
<lb />Marquez vne victime en toute l’estenduë,
<lb />Certains qu'à vostre choix elle sera renduë,
<lb />Et que ie vous tiendray ce que ie vous promets?
<lb />Si i’y manque grands Dieux, ne m'escoutez iamais.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />Q
<lb />VN GARDE.
<lb />Rasente triomphant entre dans Cracouie
<lb />&amp;&amp; Sur le Char de Voltare.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et vous estes en vie?
<lb />mninfareo que mefcente Nfe cors autce du cœur
<lb />Mais esuitons les yeux de ce cruel vainqueur.
<lb />Allons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle veut sortir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TRASONTE, VARNES.
<lb />TRASONT E ayant l’Espée à la main.
<lb />Vi fuyez vous?
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE s’agenoüillant, &amp; met<lb />tant son Espée aux pieds de la Reine.
<lb />Cette Espée à vos pieds.
<lb />BALDE.
<lb />Non non, arme mon bras,
<lb />Ie preuiendray mes maux par vn heureux trépas.
<lb />VARNE S arrertaut la reenise qui
<lb />veut prendre l’Espée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Acheue ton ouurage,
<lb />Baigne toy dans mon sang pour assouuir ta rage:
<lb />C’est en cét appareil Tyran que tu me plais,
<lb />Enfin voila ce cœur, tiens, &amp; te satisfais:
<lb />Mais crains que ta douceur ne te rende execrable,
<lb />Toy qui dans ta fureur as pû m'estre agreable:
<lb />Ie t’aime, que le mot est doux pour vn Amant,
<lb />Mais tu ne l’entendras que durant vn moment;
<lb />Fuis-le donc par ma mort le dernier de ma vie.
<lb />Ou crains que si ie parle encor, ie ne le nie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Les maux qu’vn Tyran me prepare.
<lb />Elle regarde Varnes, &amp; le reconnoist.
<lb />Est-ce toy qui iadis fut si cher a Voltare?
<lb />Varnes tu perds ton Maistre, &amp; ie perds mon Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNES.
<lb />Mon Maistre, il est vainqueur, &amp; desabusez vous.
<fw><lb />Voltare?
<lb />BALDE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARNES.
<lb />Il va venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />S’il est encore en vie,
<lb />Pourquoy dessus son Char Trasonte à Cracouie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Voltare estoit vainqueur, ie deuois obeir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mon Espoux à ce point a-t’il pû me haïr
<lb />Que d’espargner l’obiet de ma iuste colere:
<lb />Est-ce ainsi aont qu'il traint si peu de me déplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Madame, n’a-t’il pû m’aimer sans vous haïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Non non, il ne t’a pû sauuer sans me trahir,
<lb />Coupable en son amour, coupable dans sa haine,
<lb />D'obliger vn Tyran, &amp; d’offencer sa Reine;
<lb />Uoltare, oses-tu bien sauuer des Ennemis,
<lb />Qui renuersent vn Trosne où ma faueur t’a mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Ce Trosne est affermy, donnez tréve à vos craintes,
<lb />C’est Trasonte auiourd’huy qui succede à ces plaintes:
<lb />Mais bien qu’il soit l’obiet des iniures du Sort,
<lb />Madame, estre à vos pieds, c’est vn grand reconfort;
<lb />Et si iamais le Ciel vous rendoit miserable,
<lb />Ie vous souhaitterois vne grace semblable.
<lb />Ouy, ie cheris les fers où m’a mis mon Vainqueur,
<lb />Et ma peine cheZ vous deuient vne faueur;
<lb />Heureux dans mon malheur d’auoir lieu de paroistre
<lb />Ce que ie fus tousiours, &amp; ce que ie veux estre,
<lb />Vostre Esclaue, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Oste toy de mes yeux,
<lb />Qu’on face retirer cét obiet odieux.
<lb />La Troupe des Sarmates emmene Trasonte.
<lb />Mon Espoux est vainqueur, grands Dieux le dois<lb />ie croire?
<lb />Non, ie combats encor apres nostre victoire;
<lb />Et si pour m’obliger tu m’en fais le recit,
<lb />Ie ne croiray iamais tout ce que tu m'as dit.
<lb />Varnes, ne me dis point auec quelle furie
<lb />Nos braues Citoyens ont repris Cracouie;
<lb />Ces morts des deux costeZ font vn triste Tableau,
<lb />Passe le pitoyable, &amp; ne dis que le beau.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNES.
<lb />Le beau fut quand Voltare eut trouué dans la pleine
<lb />Trasonte ralliant ses Trouppes auec peine;
<lb />Le peu que son Armée auoit de genereux,
<lb />Faisoit vn beau rampart à ce Roy malheureux;
<lb />C’est là que deux Riuaux se voyans en presence
<lb />Vn Espoux assaillant, vn Amant en deffence,
<lb />Auoient tout preparé pour vn rude combat:
<lb />Mais d’abord le cheual de Trasonte s’abat,
<lb />Qui restant sous le poids d’vne armure pesante,
<lb />Est crù mort par les siens qui prennent l’espouuante.
<lb />Ce fut lors que Voltare esmeu par la pitié,
<lb />Ou par le souuenir de leur longue amitié,
<lb />Court pour le releuer, &amp; d’assez loin luy crie,
<lb />Ie vous coniure Amy, de vous donner la vie;
<lb />Trasonte cependant faisoit encor effort,
<lb />Mais ie croy seulement pour meriter la mort;
<lb />Il auoit dans la main vne moitié de lance,
<lb />Dont les coups faisoient plus de pitié que d’offence;
<lb />Affoibly par le sang qui luy couloit d’vn bras,
<lb />Ce Prince malheureux nous disoit asseZ bas,
<lb />Ie meurs auechonneur, ie viurois auec honte,
<lb />L’on blasmera le Sort dans la mort de Trasonte;
<lb />On dira seulement, il n’estoit pas heureux,
<lb />Et s’il vit, on dira qu’il n'est pas genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Vous deuiez contenter vne si noble enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VARNES.
<lb />Voltare ne veut pas, il s’approche &amp; luy crie,
<lb />Le Sort qui vous trahit, sera le seul blasmé,
<lb />S’il m’a fait le vainqueur, ie suis le moins aïmé,
<lb />Partant le moins heureux, &amp; i’ay le plus de honte
<lb />Lors que ie puis si peu sur l’esprit de Trasonte;
<lb />Lors que ie veux qu’il viue, &amp; qu’il veut le trépas;
<lb />Lors que ie veux qu’il m’aime, &amp; qu’il ne le veut pas;
<lb />ii
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que c’est luy qui refuse, &amp; que c'est moy qui prie;
<lb />Que ie demande vn cœur, &amp; qu’il me le dénie.
<lb />Est-ce-là ce triomphe, est-ce là ce bonheur?
<lb />Viuez &amp; partageons ensemble tout l’honneur:
<lb />Amy, vous le pouuez sans perdre vostre gloire,
<lb />Et daignez seulement tesmoigner ma victoire
<lb />En allant presenter vostre Espée à des pieds,
<lb />Ou souuent vos desirs se sont humilieZ
<lb />Entrez dessus mon Char, &amp; salüez la Reine,
<lb />Ce n’est pas vn affront, ce n'est pas vne peine;
<lb />Allez, si vous m'aimez, vous offrir à ses yeux,
<lb />C’est estre plus heureux que le Victorieux,
<lb />Et ie n'estime pas que la gloire en soit moindre;
<lb />Allez donc, luy dit il, ie vais vous y reioindre.
<lb />Trasonte ne veut point accepter cette loy,
<lb />Plustost que viure en lasche, il veut mourir en Roy:
<lb />Mais enfin l’amitié plus forte que la rage.
<lb />Mesle vn peu de tendresse à son trop de courage,
<lb />Par ses soumissions que n'obtient vn Vainqueur?
<lb />Il le touche, il l’embrasse, il luy gagne le cœur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />2
<lb />S
<lb />αrσον
<lb />ADOLPHE.
<lb />DIIDDE.
<lb />Est assez: mais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Les Dieux vous ont esté propices,
<lb />Madame, vous deuez haster vos Sacrifices:
<lb />Vostre vœu leur a pleü.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Comment l’auez vous sçeu,
<lb />Ny que i'ay fait vn vœu, ny qu’aux Dieux il a pleû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Madame, i’ay suiuy vostre Espoux dans le Tem<lb />ple,
<lb />Où par vne vertu qui n'eut iamais d’exemple
<lb />Ce Prince estoit allé sacrifier à Mars,
<lb />Qui l’a si bien seruy dans ces derniers hasards:
<lb />La Victime a donné des presages sinistres,
<lb />En vain nous auons fait consulter les Ministres;
<lb />Ils ne nous ont promis que misere &amp; qu’horreur,
<lb />Si les Dieux irriteZ n’appaisent leur fureur:
<lb />Ils taschoient d’en donner quelque raison certaine,
<lb />Quand vne voix confuse a parlé de la Reine,
<lb />Du salut du pais, des vœux qu'elle auoit faits,
<lb />Que souuent on oublie en suitte du succés.
<lb />
<lb />Chacun dans sa frayeur l’a crû sans plus d’indices,
<lb />Et chacun auec ioye attend vos Sacrifices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />C ignôrance fondoit vn vœu que i'auois fait,
<lb />Vn vœu sans fondement demeure sans effet;
<lb />I’ay voüé sans peril sur vne fausse crainte,
<lb />Et mon illusion vaut bien vne contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Le Ciel les approuuant a confirmé vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Les vœux n’ont esté faits que pour les malheureux;
<lb />Mais lors que i’ay voüé, i’ay voüe sans misere;
<lb />Sans en auoir besoin ie faisois des prieres;
<lb />Voltare estoit vainqueur, &amp; desia possedoit
<lb />Ce que mon trop de zele à vos Dieux demandoit.
<lb />ADOL-<fw><lb />ADOLI IIL.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame, de nos Dieux les faueurs sont plus grandes,
<lb />Que les dons qu’ils vous font preuiennent vos deman<lb />des:
<lb />Outre que vostre Peuple ayant appris vos vœux,
<lb />Dés qu’il s'est veù sauué̈, l’a crù deuoir aux Dieux;
<lb />Et respirant à peine il veut qu'on les acquitte,
<lb />Craignant par vn delay que le Ciel ne s’irrite.
<lb />Or ce Peuple zelé fait d’autant plus d’éclat,
<lb />Qu'il se croit appuyé par les Loix de l'Estat;
<lb />Que sa Religion luy donne ce scrupule,
<lb />Et que c’est sa façon ou bonne ou ridicule.
<lb />Madame, ie ne puis repeter sans horreur
<lb />L’effet de cette sainte ou brutale fureur;
<lb />(Car comment appeller de sainte ou de brutale)
<lb />Celle qui viola la Maiesté Royale;
<lb />Celle qui par le sang d’vn Roy de vos Ayeux
<lb />Establit cette loy d’immoler tout aux Dieux;
<lb />uand ce Peuple voulut d’vn zele illegitime,
<lb />Qu'vn Roy d’vn vœu qu’il fit, fut pris pour la Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Qu'on me donne du temps, ie sçay ce que ie doy.
<lb />Apres auoir resvé quelque temps.
<lb />Grands Dieux, sauuez Voltare, &amp; vangez vous sur
<lb />moy.
<lb />Ie tremble, ie fremis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Pardonnez moy Madame.
<lb />Si ie ne connois pas ce qui trouble vostre ame;
<lb />Pour vous auoir parlé de ce qu’on doit aux Dieux,
<lb />De la Religion qu’on professe en ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Tu m'as parlé de vœu, tu le sçais &amp; tu doutes
<lb />D'où viennent mes frayeurs quand ce vœu les fait
<lb />toutes.
<lb />Adolphe escoute moy, i’ay voüé le trépas
<lb />D'vne Victime illustre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie ne sçay pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Mais vostre esprit craint ce qu’il ne sçait encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Peut-estre qu’il le sçait, peut-estre qu’il l’ignore,
<lb />Peut-estre que l’amour l’empesche de le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et peut-estre que deux le pourront mieux sçauoir.
<lb />Madame, expliquez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie crains de le connoistre,
<lb />I’ay voüé d’immoler tout ce qui sçauroit estre
<lb />Entre tout mon Estat, de meilleur, de plus cher,
<lb />Adolphe le nommant, le condamne au bûcher.
<lb />Ie le dois aux Autels par vn vœu trop barbare,
<lb />Et le doute ou ie suis, c'est que: mais ie m'égare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />I'entens &amp; ie succombe à ce coup de malheur,
<lb />Tout ce qu’eut vostre Estat de cher &amp; de meilleur;
<lb />Est promis aux Autels par vn vœu trop barbare;
<lb />C’est auoir autant dit qu'auoir nommé Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Adosphe, as-tu dessein de me donner la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Que croire de meilleur si l’on ne luy fait tort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ah! c’est ce que ie crains, ô vœu qui m’assassine!
<lb />Qui fait pour me sauuer auance ma ruine;
<lb />Uoltare n'est-il rien qui soit meilleur que vous?
<lb />Pourquoy valeZ vous tant, Voltare mon Espoux?
<lb />Adolphe, il vaut beaucoup: mais l'Estat en a d’autres;
<lb />Moy mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />DOLPHE.
<lb />Preferant ses interests aux vostres,
<lb />C’est monstrer en voulant conseruer vostre Espoux,
<lb />Qu'il vous est le plus cher puis qu’il l’est plus que vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />yonPirlen, ertant dena entre
<lb />sans estre apperçeu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />BALDE.
<lb />Iel reçoy d’autres vœux ou quelqu’autre victime,
<lb />N Et si ie ne sçaurois te plaire sans vn crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Non non, ie la seray, prononcez-en l’Arrest,
<lb />Du reste vous verrez si vostre Espoux est prest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Moy, prononcer l’Arrest, ie te suis peu connuë:
<lb />Moy, ie ferois tomber ceux qui m'ont soustenuë!
<lb />Que i'esprouue plustost &amp; les fers &amp; les feux,
<lb />Perisse mon Estat, &amp; s’il faut à mes vœux
<lb />Immoler vn Espoux de qui ie tiens la vie,
<lb />Perdons tout, ie crains plus d’estre ingratte qu’impie.
<lb />G iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Madame, on doit tenir ce que l'on a promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />On ne doit point tenir ce qui n’est pas permis;
<lb />Immoler ce qui seul meriteroit de viure,
<lb />Ainsi l’impieté de tous se feroit suiure,
<lb />Personne ne voulant se parer de vertu,
<lb />Qui perdroit le suiet qu'elle auroit reuesta.
<lb />Non non, ne croyez pas qu’on tienne vne parole
<lb />Quand elle est temeraire, &amp; qu’il faut qu’on immole
<lb />D'vn Estat florissant tout ce qui vaut le mieux,
<lb />Si l’on veut la garder &amp; contenter les Dieux;
<lb />Quand on n'est criminel que par trop de merite;
<lb />Quand la Vertu s’oppose, &amp; que le sang s’irrite:
<lb />Quand le Ciel a regret me la verroit tenir,
<lb />Et si i’estois fidelle, il m’en voudroit punir.
<lb />Esgorger vn Espoux, sacrifice execrable,
<lb />Quelle loy verse vn sang lors qu’il n’est pas coupable?
<lb />Le Ciel ne fut iamais l’autheur de cette loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Le Ciel l’a confirmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ah! desabuse toy;
<lb />Les vœux sont inuentez pour vaincre sa iustice,
<lb />Et celuy que i’ay fait hasteroit mon supplice.
<lb />Vn crime est tousiours crime, encor qu’on l’ait promis
<lb />A tous les Dieux ensemble, il n'est iamais permis:
<lb />Qui l’execute, adiouste à son extrauagance,
<lb />Et sa fidelité n’oste rien de l’offence.
<lb />Mais quand ie le pourrois sans violer la loy,
<lb />Ie ne puis pas donner ce qui n'est pas à moy;
<lb />Ceite jeutt raijon faisal pour me dessendre,
<lb />Que ie n'ay pù voüer ce que ie n'ay pù rendre.
<lb />Est-il à moy Voltare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLIANL.
<lb />Ouy, Uoltare est à vous,
<lb />Ne m’osteZ pas Madame, vn nom qui m'est si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />I'ose me le promettre, &amp; i’ose bien le croire,
<lb />Que Voltare est à moy: mais il est à sa gloire;
<lb />Il est à sa Patrie, à l’Estat, &amp; ie croy
<lb />Qu'il se doit à l'Estat du moins autant qu’à moy.
<lb />Grands Dieux qui penetrez les secrets de nostre ame,
<lb />I'allois vous le donner, le païs le reclame;
<lb />C’est vn gage commun que Balde ne peut pas
<lb />Pour son interest seul, oster à ses Estats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Il importe à l'Estat que vous teniez parole,
<lb />Dittes si vous vouleZ qu’à luy seul on m’immoles
<lb />Qele coue utumon pan de suuui ue tous.
<lb />Mais non, vous m'osteriez l’heur de mourir pourvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Seigneur, dittes plustost que l’Estat &amp; vous mesme
<lb />Ne voulez pas que Balde immole ce qu'elle aime;
<lb />Que tout s’est opposé contre sa pieté,
<lb />Qu'elle alloit plaire aux Dieux si l’on n’eust resisté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Madame, il faut mourir, vos vœux me le cõmandent,
<lb />C’est les trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie sçay que les Dieux te demandent,
<lb />Que ma fidelité leur deuroit ton trépas;
<lb />Ie le sçay: mais enfin mon amour ne veut pas.
<lb />Deffends toy cher Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEIARE.
<lb />Contre vostre parole?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et contre tous les Dieux, &amp; contre vn vœu friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Ie ne presume pas d’estre agreable aux Dieux,
<lb />Ny d’estre en tout l’Estat celuy qui vaut le mieux.
<lb />Madame, seulement ie veux auec franchise,
<lb />Liberal de si peu que i’ay de gloire acquise,
<lb />La donner pour le Ciel, pour vous &amp; pour l’Estat.
<lb />Si i’ay quelque desir, c'est qu'elle eut plus d’esclat,
<lb />Afem te ent pouuorr fairt ont prus aigne offrande;
<lb />Ie la donne auec ioye au Ciel qui la demande,
<lb />Et ie m'estime heureux en mourant vne fois,
<lb />D’apprendre qu'vne mort m’acquitte enuers vous trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Deust le Ciel me punir par vn coup de Tonnerre;
<lb />Deust souffrir mon Estat, peste, famine &amp; guerre;
<lb />Deust mon Peuple enragé m'immoler à ses Dieux,
<lb />Comme il fit autrefois vn Roy de mes ayeux,
<lb />Plustost que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Mais le Ciel qui veut que ie perisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il s’expliquera mieux s’il veut que i’obeïsse;
<lb />Non non, le Ciel encor ne vous a pas nommé,
<lb />Et ie n’aurois pas craint si ie n'auois aimé.
<lb />Mais helas ie vous aime, &amp; plus ie vous estime,
<lb />Plus vous me paroissez, cette chere victime:
<lb />Voyant vostre merite &amp; ce que i’ay voüé,
<lb />Voltare ie crains plus, plus ie vous ay loüé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Accordez moy la mort puisque ie la desire,
<lb />Et ne m'enutea pus te bonseniomtuspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Quoy, m'aimes-tu si peu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Vous sçauez mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />L'infidelle, il me laisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Ouy, mais auec le iour.
<lb />Paima) lliqu'alamori.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Om imenne qui doit suiure
<lb />Ne pourra-t'elle pas, ingrat te faire viure?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Uous attaquez ma gloire auecque ces soupirs,
<lb />Ma constance se perd parmy vos desplaisirs:
<lb />Ie sens bien que mon cœur a peine à se deffendre,
<lb />Esuitons des beaux yeux qui le pourroient surprendre:
<lb />Fuyons vn ennemy qui.
<lb />Voltare sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cruel demeurez,
<lb />Negligez les soupirs d’vne femme, &amp; moureZ:
<lb />Et i'iray cependant loin de vostre presence
<lb />Avfener en u anrres nenia on deint qui vous offencé:
<lb />Là ie soupireray tant qu’il plaise à nos Dieux
<lb />De dire expressément celuy qui vaut le mieux;
<lb />Et si leur cruauté vous veut pour la Victime,
<lb />Ie sçauray preuenir ma douleur &amp; mon crime.
<lb />Adolphe, que dis-tu de ce cœur obstiné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ie ne crains rien pour vous qu’vn Peuple mutiné,
<lb />Dont la deuotion scrupuleuse &amp; friuole,
<lb />St vous t'auez voue, vouara que i'on l'immole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais apres tout, les Dieux ne l’ayant point nommé,
<lb />Peut-estre monesprit s’est en vain allarmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DOLPHE.
<lb />Hé bien pour mettre fin à ces frayeurs extrémes,
<lb />Allons Madame, allons l’apprendre des Dieux mes<lb />mes;
<lb />Peut-estre que honteux de parler deuant vous,
<lb />Ils ne vous oseront demander vostre Espoux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisiesme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TET
<lb />A
<lb />P
<lb />H
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLNE IREMIENT.
<lb />JOLTARE seul.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />22888
<lb />&amp; Alheureux Throsnes de ce monde,
<lb />Que vos plaisirs sont incertains,
<lb />M Et que le Prince qui s'y fonde
<lb />Sçait peu le pouuoir des Destins?
<lb />L’esclat de cette grande pompe
<lb />Qui l’ébloüit &amp; qui le trompe,
<lb />N'est qu’vn faux iour meslé de tant d’obscurité,
<lb />Que tout ce qu'en a crû l’ignorance vulgaire,
<lb />Fut vn bonheur imaginaire,
<lb />Et non pas vne verité.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BALDE, REINE
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Roy qui prend vne Couronne,
<lb />Se charge de beaucoup de soins:
<lb />Dans cette Cour qui l’enuironne
<lb />Il souffre d’importuns tesmoins;
<lb />L’heur qui le suit ou qui le laisse,
<lb />ui le hausse ou qui le rabaisse,
<lb />S’il porte quelquefois son nom par l’Uniuers,
<lb />Vn accident soudain estouffera sa gloire;
<lb />Li vosons nons pas daus iTIistoire
<lb />ue les Grands ont les grands reuers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Balde fut assez longtemps Reine,
<lb />D'vn Pais tres grand &amp; tres beau;
<lb />En suitte elle a veû son Domaine
<lb />Renfermé dans vn seul Chasteau:
<lb />Ainsi ses fortunes diuerses,
<lb />Ou de plaisirs ou de trauerses
<lb />La porterent tantost dans la felicité,
<lb />Et la firent tantost vn tableau de misere,
<lb />Tousiours dans l’heur ou son contraire,
<lb />Iamais dans la stabilité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn vœu qu'elle a fait la soulage;
<lb />Elle recouure ses Estats:
<lb />Ce vœu qui l’oblige, l’outrage,
<lb />Il la sort &amp; ne la sert pas:
<lb />Le el doux pour elle, &amp; barbare,
<lb />Qui pour la sauuer perd Voltare,
<lb />Veut qu'elle sacrifie vn Vainqueur à ses Dieux:
<lb />Esgorger son Espoux, elle croit faire vn crime,
<lb />dl doipans elle aiire y tossse,
<lb />Espargner ce qui vaut le mieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans vn estat si deplorable,
<lb />De quel costé pancher des deux?
<lb />Accomplissant elle est coupable,
<lb />Et n'accomplissant pas ses vœux;
<lb />S’il faut encore d’autres marques
<lb />De la misere des Monarques;
<lb />Incredule vulgaire arrestez vous sur moy:
<lb />Vainqueur, Roy dans vn iour, &amp; dans ce iour Vistime,
<lb />Mon sort parfaitement exprime
<lb />Les malheurs qui suiuent vn Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vais
<lb />Ie vais pour cét hymen faire vn dernier effort,
<lb />On accorde aisément ce qu’on veut à la mort;
<lb />Que n’obtiendray-ie pas lors que ie meurs pour elle,
<lb />Et lors que son refus la rendroit criminelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Moy, ie l’espouserois? ah! vous vous abuseZ,
<lb />Pavnoire tel oviet que nons a dinijeo,
<lb />Amy, ie veux mourir si vous cessez de viure,
<lb />L'Arrest de vostre mort me condamne à vous suiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VUETIIRI.
<lb />Est-ce me consoler?
<lb />TRASONTE.
<lb />La mort n’est pas vn mal,
<lb />Et ie la receurois auec vn front égal:
<lb />Uenez me consoler quand ie vis miserable,
<lb />La douleur qui me suit, est seule pitoyable.
<lb />Dans l’estat ou ie suis, Amy, changeons de sort,
<lb />Ioüissez de la vie, &amp; me laissez la mort.
<lb />Omort pour moy si douce, &amp; pour luy si barbare,
<lb />Pardonne ou prens ensemble &amp; Trasonte &amp; Voltare;
<lb />Ou n'en rauy pas vn, ou rauy les tous deux,
<lb />Ou si le sang d’vn seul t’est promis par les vœux,
<lb />Sauue vn ieune Vainqueur, prens moy pour ta Vi<lb />ctime,
<lb />Et tu feras iustice, ou tu ferois vn crime;
<lb />Vn acte de douceur pour vn acte inhumain,
<lb />Et c'est tousiours vn Roy qui tombe sous ta main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Trasonte, cher amy, montrez moins de tendresse,
<lb />Pour faire que ie meure auec moins de tristesse;
<lb />Ne touchez plus ce cœur au nom des Immortels,
<lb />Et rendeZ tout Voltare aux pieds de leurs Autels.
<lb />Adieu, ie vais meitre orure auant te Sacrifice,
<lb />Que les Trouppes que i’ay demeurent au seruice;
<lb />Que pour l’Estat mes gens meurent comme ie fais,
<lb />Vous pouuez cependant aller à mon Palais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Trasonte sort par vn costé,
<lb />&amp; la Reine entre par l’autre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />BALDE, MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tet A Victime, Seigneur, ne se dit pas encore,
<lb /> Le Prestre s’en excuse, &amp; le Peuple l’ignore:
<lb />Mais helas ie crains tout d’vn silence affecté;
<lb />Mon cœur en est esmeu, loin d’en estre flatté:
<lb />Ie sçay que ce doit estre vne chose que i’aime,
<lb />Et moins on me l’a dit, plus ma crainte est extréme:
<lb />Desia chacun me vient consoler, cher Espoux,
<lb />On preuoit ma douleur, on sçait donc que c’est vous
<lb />Qui mourant me laissez en estat déplorable,
<lb />Tel qu’on vient consoler, encor qu'inconsolable,
<lb />Excepté vostre mort dont le coup seroit grand,
<lb />Ie ne merite point ces deuoirs qu'on me rend.
<lb />Dieux, perdeZ mon Païs, brisez mon Diadème,
<lb />Si vous sauueZ le Roy, ie ne perds rien que i’aime;
<lb />Reprenez tous les biens que vos bontez m'ont faits,
<lb />Et dans le pire estat où l’on me vit iamais
<lb />Adioustez tous les maux &amp; toutes les miseres
<lb />Qui venoient m'accabler sans vos mains tutelaires;
<lb />Ne les retenez plus, pouuez vous refuser
<lb />De rappeller ce temps lors que pour m'espouser
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Tyran m'assiegeoit, &amp; lors que miserable
<lb />Ie ne vous estois pas encore redeuable?
<lb />Et toy tousiours cruel mesme en fauorisant;
<lb />Destin, rends moy ma perte &amp; reprens ton present;
<lb />Ton soing m’est odieux qui des mains d’vn Barbare
<lb />Dans le dernier combat a garanty Voltare.
<lb />Ciel dont la vigilance alors le secourut,
<lb />Pourquoy l’as tu sauué, s’il faloit qu’il mourust?
<lb />Ie pouuois imputer au caprice, des armes,
<lb />Son malheur &amp; le mien, son trépas &amp; mes larmes;
<lb />Et mes yeux auroient pû sans crime le pleurer,
<lb />Au lieu que l’immolant ie n’ose soupirer.
<lb />Mais en vain ie me plains, &amp; le Ciel pour ma peine
<lb />Veut que le sang du Roy soit versé par la Reine.
<lb />Il n'eut iamais pour moy de communes rigueurs,
<lb />Par vn crime il me fait meriter mes douleurs;
<lb />Ie ne sçaurois souffrir que ie ne sois coupable,
<lb />Etdés que ie la suis, ie deuiens miserable;
<lb />Il me rend criminelle afin de me punir,
<lb />Et m'impose des loix, que ie ne puis tenir.
<lb />Nouuelles cruautez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Consolez vous Madame,
<lb />A ces coups de malheur montrez toute vostre ame,
<lb />Et ne me pleignez pas, le Ciel m'est assez doux
<lb />Quãd ie meurs par sõ ordrees que ie meurs pour vous;
<lb />Pourrois-ie cependant vous faire vne priere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />La puis-ie refuser, lors que c'est la derniere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Vous me l’accorderez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Seigneur, vous en doutez,
<lb />Vous le Maistre absolu dessus mes volontez?
<lb />ue puis-ie dénier vous estant redeuable;
<lb />Et que puis-ie improuuer qui vous soit agreable?
<lb />Ouy, i’atteste les Dieux, vous serez satisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE ayant fait signe à vn
<lb />Garde d’appeller Trasonte.
<lb />Apres cette faueur ie mourray sans regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DemandeZ.
<lb />BALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Si iamais ie vous fus agreable,
<lb />Si vous croyez Madame, estre ma redeuable,
<lb />Ie laisse vn cher Amy, i’ose bien vous prier
<lb />que de ce qui m'est deu vous vouliez le payer.
<lb />Prenez-le pour Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALD Le
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOBEAIIC Ue
<lb />Daignez m'entendre.
<lb />Pe le tuyje eie diin pince, Que irenie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne le puis.
<lb />BALDE.
<lb />Moy, le prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Forcez vostre inclination,
<lb />A cherir cét obiet de mon affection.
<lb />Vous le deueZ aimer puis qu’en mourant ie l’aime,
<lb />C’est tout ce que ie puis vous laisser de moy mesme:
<lb />Ie reste dans son cœur &amp; ne meurs qu’à demy,
<lb />Caimee moj dans Trajonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur?
<lb />BALDE.
<lb />Aimer mon ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Si c’est l’effet d’vne vertu bien rare,
<lb />La vostre n'est pas moindre en faueur de Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie n’en veux point de telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Et quoy, vous resistez?
<lb />C est donc là ce pouuoir dessus vos volontez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Pardon pour cette fois si ie n’ay pû vous plaire,
<lb />Le nom de ce Tyran r'allume ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTHRE,
<lb />Si son nom vous aigrit, considerez le mien,
<lb />C’est mon Amy, ce nom ne luy sert-il de rien?
<lb />Princesse, ma demande est assez legitime,
<lb />Il vous faut vn Espoux apres vne Victime;
<lb />Et ce fidelle Amy du moins par mon trépas
<lb />Sera de vostre hymen digne s’il ne l’est pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et c’est vostre trépas qui le rend execrable,
<lb />Peut-estre sans cela le trouuerois-ie aimable:
<lb />Mais que i’aime celuy qui vous rend malheureux,
<lb />Et celuy qui fut seul la cause de mes vœux;
<lb />Cette loy, cher Espoux, est par trop inhumaine,
<lb />Ie croy faire beaucoup luy remettant la peine:
<lb />Si tu l’aimes, quel don luy fais-tu de mon cœur,
<lb />Que ta mort va laisser en proye à la douleur?
<lb />L'Estat pourra-t’il voir sa Couronne abatue,
<lb />Remise entre les mains de celuy qui te tuë?
<lb />Mes soupirs &amp; mes pleurs ne pourront te toucher?
<lb />Qui de Trasonte ou moy te sera le plus cher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Ma priere &amp; ma mort vous tesmoignent que i’aime
<lb />Trasonte comme moy, vous bien plus que moy mesme;
<lb />ViueZ auec ce Prince, &amp; faites vn effort
<lb />Pour payer au viuant les seruices du mort:
<lb />PenseZ en ma faueur que s’il pût vous déplaire,
<lb />Monsang le va lauer, &amp; doit vous satisfaire:
<lb />Pensez
<lb />PenseZ que le bonheur de Trasonte &amp; le mien
<lb />Sont attachez fort prés par vn secret lien,
<lb />Et souffrez que l’amour l’emporte sur la haïne:
<lb />Mais i’ay vostre parole &amp; la foy d’vne Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Par vn si rude essay n'esprouue point ma foy,
<lb />Et tu sçauras d’ailleurs ce que tu peux sur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />v en lllla B.
<lb />Et tu sçauras d’ailleurs? mais la mort nous separe,
<lb />C’est le dernier essay que peut faire Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cher Espoux, c’est le seul qui ne t’est pas permis,
<lb />Et ne m'allegue point que ie te l’ay promis:
<lb />I'ay promis, il est vray, ie ne puis m'en deffendre,
<lb />Mais de te donner tout, &amp; non pas de rien prendre;
<lb />Me faire vne telle offre, &amp; moy la mépriser,
<lb />Est-ce rien demander, est-ce rien refuser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Un cœur pour mon amy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Y
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ce present est funeste;
<lb />Sçais-tu pas, cher Espoux, que ce cœur qui conteste,
<lb />Et qui si puissamment s'oppose à ton dessein,
<lb />Fit le vœu qui te tuë, &amp; fut ton assassin.
<lb />Ouy, Trasonte l’auroit si tu voulois sa perte,
<lb />Ie veux bien à ce cœur laisser l’entrée ouuerte;
<lb />1rej. il qui voudra deuenir malheureux:
<lb />Mais ce cœur qui te perd, peut faire encor des vœux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VOLTARE.
<lb />Onsolez vous Amy, vous auez la Fortune
<lb />a Par delà vos desirs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TRASONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Elle m'est importune;
<lb />Ie ris de ses faueurs, &amp; ie n’en connois pas
<lb />Tant que ie vous sçauray si proche du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Que vous estes heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Que ie suis miserable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />L’heur dont vous ioüissez n’est pas imaginable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Mais si ie suis heureux, vous l’estes auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Madame nomme en vous son Espoux &amp; son Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE s’adressant à la Reine.
<lb />Combien i’ay souhaitté l’honneur que vous me faites,
<lb />Ie prens pour mes tesmoins les malheurs où vous estes;
<lb />Auiourd’huy cét honneur n'a plus pour moy d’appas,
<lb />Celuy qui m'a fait viure est proche du trépas;
<lb />Ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />L'aime Trasonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Ie veux suiure Voltare.
<lb />Et moy ie hay la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et c’est ta belle enuie:
<lb />Phnnuy Miquoimiimnu prenois mal le sens
<lb />I’aime, mais non pas toy, i’aime tes sentimens,
<lb />Et les veux imiter puisque ie les estime;
<lb />Mtourons, &amp; que le Ciei au pius a vne Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE.
<lb />Conseruez vne Reine en immolant deux Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Le Ciel qui veut deux morts, en souffrira bien trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O liire 2.
<lb />Non non, puisque ie dois viure en vostre memoire,
<lb />DaigneZ rester tous deux, &amp; rester pour ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Vouloir que ie deuienne heureux par vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Vous en estes aussi de mes persecuteurs;
<lb />Amy, c'est là l'effet d’vne amitié si rare
<lb />De vouloir auiourd’huy triompher de Voltare?
<lb />Ha! cesse d’accabler vn esprit abbatu,
<lb />Qui fait auec regret vn Acte de vertu.
<lb />Enfin pour m’obliger aimez vous l’vn &amp; l’autre,
<lb />ue vostre cœur soit fien, &amp; que le sien soit vostre;
<lb />Diuisé dans les deux, quand vous les aurez ioints
<lb />Ce qui demeurera de moy, se perdra moins.
<lb />ViueZ ensemble heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Quel heur apres mon crime?
<lb />Mais Adolphe reuient, nous sçaurons la Victime.
<fw><lb />R iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />BALDE.
<lb />Dolphe, hé bien sçait-on la volonté des Dieux?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ADOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Pendant vostre entretien nous ferons nos adieux.
<lb />Voltare &amp; Trasonte sortent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Madame, tout le Peuple attend vos Sacrifices,
<lb />Qui luy doiuent (dit-ils ronurene Bieux propices,
<lb />Et vous coniurent tous auec mesme ferueur,
<lb />Que vostre Maiesté les haste en leur faueur.
<lb />Mais pas vn ne comprend ce grand deüil qu’elle ex<lb />Ne sçachant point encor qui sera la Victime; (prin.
<lb />Mesme apres que le Prestre a fait tout son pouuoir
<lb />Pour sçauoir quelle elle est, &amp; ne l’a pù sçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Luy seul ignore donc ce que le Ciel demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et ie ne pense pas que personne l’entende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mon amour me l’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ce mauuais conseiller,
<lb />L’amour n'est pas l’Oracle ou vous deuez aller;
<lb />C’est aux Dieux à parler, &amp; c’est leur interprete
<lb />Qui les doit expliquer quand leur responce est faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Voltare est la Victime, helas! ie le sçay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ce n’est pas son aduis, &amp; ce n’est pas le mien.
<lb />Craignez pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Le Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il me fait grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Il peut vous affliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il m’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Il vous menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il est de mon party s’il sauue mon Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ie le souhaitte ainsi, mais ie crains son courroux.
<lb />Faites-le consulter, &amp; si dans son Oracle
<lb />Difficile à comprendre il restoit quelque obstacle,
<lb />De ces
<lb />De ces sens ambigus qu’on ne peut asseurer,
<lb />Assembie ( le Conseil pour en dettverer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ouy, ie vais le mander pour tirer asseurance,
<lb />Ou de nostre salut, ou de nostre souffrance.
<lb />Melite, alleZ sur l’heure, assembleZ mon Conseil;
<lb />y ous airta tue ueuani le polenei dil gortet
<lb />Ie veux absolument sortir d’inquietude,
<lb />Redoutant moins le mal que son incertitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melite sort.
<lb />Et toy Ciel qui paroist t’adoucir enuers moy,
<lb />Pourueû que ta bonté daigne espargner le Roy,
<lb />Nomme s’il est quelqu’vn que tu veüilles qu’il meure,
<lb />Asseuré que ma main l’immolera sur l’heure:
<lb />Mais sur tout sauue moy dans cette extremité,
<lb />Et de l’ingratitude, &amp; de l’impieté.
<lb />Balde sort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVEOIIXIROIVII
<lb />ADOLPHE seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aroisse qui croit mieux seruir le Roy Trasonte,
<lb />ne&amp; Ou qui de ses emplois luy rẽde vn meilleur cõpte;
<lb />C’est auoir par adresse opprimé son Riual,
<lb />Et mon inuention ne reussit pas mal.
<lb />De la Religion voiller vne iniustice,
<lb />Du nom d'vne vertu couurir vn artifice;
<lb />Sous des pretextes faux faire perir vn Roy,
<lb />Trasonte, ce grand coup n'appartenoit qu’à moy;
<lb />Moy seul en qui la Reine a quelque confiance,
<lb />Puis faire que son bras aide à nostre vangeance;
<lb />Et la faisant resoudre à perdre son Espoux,
<lb />La mettre ainsi contr'elle, elle mesme pour nous:
<lb />On est deuant l’Oracle; allons-en voir l’issuë,
<lb />Sçachons si nostre attente 'est remplie ou deçeuë:
<lb />Au moins iusques icy nous n’auons pas fait peu,
<lb />Que Balde dans ce iour veuille accomplir son vœu;
<lb />Et l’ayant mise au point de consulter l’Oracle,
<lb />Voltare ne peut plus se sauuer sans miracle:
<lb />Il n’est rien que sa mort qui puisse plaire aux Dieux,
<lb />Et c'est en ce païs celuy qui vaut le mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriesme Acte.
<fw><lb />AM
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />cyle
<lb />ADOLPHE, RVTILE
<lb />Ε
<lb />ADOLTITE.
<lb />MY, qu'auons nous fait, c’est la Reine elle
<lb />mesmes
<lb />Que demandent les Dieux?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILE.
<lb />Leur rigueur est extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />I’auois crû iusqu’icy que Voltare mourroit,
<lb />Et qu'à Trasonte ainsi la Reine demeuroit;
<lb />L
<lb />C’est moy qui la pressois de tenir sa parole:
<lb />Mais helas qu’ay-ie fait? c'est Balde qu’on immole.
<lb />Mon crime déguisé par la Religion,
<lb />Et le pretexte pris d’vne sedition
<lb />a teffern duns testat te fetgneis allumée,
<lb />L’ont fait interroger des Dieux qui l’ont nommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILE.
<lb />Ah! ne la laissons pas auec simplicité
<lb />Obeir à des Dieux qui l ont mal merité;
<lb />Et puis qu’ils ne l’ont point nommée en sa presence,
<lb />Au moins empeschons la d’en auoir connoissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et comment l’empescher lors que chacun le sçait,
<lb />Lors qu’on le dit tout haut, &amp; qu’aucun ne s'en tait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTIEE.
<lb />O Di eux si sa vertu vouloit vous satisfaire;
<lb />Car ie crains sa vertu plus que vostre colere
<lb />I’iray la détromper d’vne brutale erreur,
<lb />Qui la rendroit l’obiet d’vne vaine fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ouy, monstrons en brisant les Autels qu’on leur dresse,
<lb />Qu'elle ne sçauroit plus les craindre sans foiblesse:
<lb />Enfin auoüons luy plustost nos trahisons,
<lb />Assemblons tout le Peuple &amp; le desabusons:
<lb />Mais la voicy qui vient cette Reine adorable,
<lb />Que son trop de vertu rena auioura nuy coupable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE SECONDE
<lb />BALDE MELITE.
<lb />TROVPE DES SARMATES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Est moy que le Ciel veut; alleZ ingrats Subiets,
<lb />** Qui voyez à regret les choses que ie fais.
<lb />Perfides, vous croyeZ qu’il vous seroit infame
<lb />De suiure plus longtemps les ordres d’vne Femme;
<lb />Du crime de vos Dieux couurez vostre dessein,
<lb />I’y consens, mais au moins venez Peuple assa ßin,
<lb />VeneZ dans mon trépas admirer ma constance,
<lb />Et receuoir l’affront d’auoir moins d’asseurance:
<lb />Ouy, ie verray tremblans les plus hardis de vous,
<lb />Les bons fondans en pleurs, &amp; les méchans ialoux,
<lb />Et ma mort me rendant digne d’estre obeïe,
<lb />Me fera regretter de ceux qui m'ont haie.
<lb />Ie veux dans ce moment satisfaire à mon vœu.
<lb />Monstres d’ambition alleZ dresser le feu;
<lb />Du reste, Peuple ingrat, laissez à vostre Reine
<lb />Le foin de l’allumer, que ie donne à ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Madame, la vertu de vostre Maiesté
<lb />Ua rendre à tout iamais son Regne regrerté;
<lb />Le Ciel nous l’a donné comme vne recompense,
<lb />Qui nous persuadast d’aimer l’obeïssance:
<lb />Et comme il vous forma pour le commandement,
<lb />Il combla de faueurs vostre Gouuernement:
<lb />Mais soit qu’il soit ialoux de nos succés prosperes,
<lb />Soit qu’il veüille auiourd’huy nous rendre nos miseres,
<lb />Craignant que le repos que par vous nous auons
<lb />Ne nous fasse oublier ce que nous luy deuons:
<lb />Soit qu’il soit amoureux d’vne si belle vie,
<lb />Il la veut, soit qu’il l’aime, ou soit qu’il nous l’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />En me donnant la mort c’est comme il faut parler,
<lb />Vous me pareZ Adolphe, auant que m'immoler:
<lb />Ainsi sur la Victime on met vne Couronne;
<lb />Ainsi Balde reçoit la gloire qu’on luy donne;
<lb />Et ces tiltres pompeux que son Regne n'a pas;
<lb />Car enfin c’est tousiours l’enuoyer au trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Peuple dißimulé, i’obeïs à ta haine,
<lb />Sauue moy de l’horreur que i’ay d’estre ta Reine,
<lb />Ie te quitte auec ioye, apprens moy les moyens
<lb />De pouuoir acquitter &amp; mes vœux &amp; les tiens;
<lb />Que i’aime ce moment, où perdant vne vie
<lb />Ie contente le Ciel, ta rage &amp; mon enuie.
<lb />Marche donc, ie te suy, marche sans plus tarder,
<lb />Autrement mes desirs te pourroient preceder:
<lb />Et ie crains que ma main hastant ce Sacrifice
<lb />M’en oste le merite en m'en faisant complice:
<lb />C’est lors que ie mourrois sans aucun reconfort
<lb />Si ie t’auois sauué le crime de ma mort;
<lb />Mortsi douce à mes vœux, que i’aime &amp; que ie n’ose
<lb />Me dõner, tant ie crains qu'ils n'en soient plus la cause,
<lb />Et que les preuenant dans leurs desseins maudits,
<lb />Ils n'en perdent ainsi la peine, &amp; moy le prix.
<lb />I’attendray donc le coup puisque mon innocence
<lb />Et leur crime dépend de mon obeïssance;
<lb />Malheureuse en quittant ceux qui m'osent trahir,
<lb />de lue uppromam pu cui queeneuer c'est d'obeir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Ie veux mourir Madame, vne main homicide
<lb />M’outrageroit bien moins que le nom de perfide;
<lb />Ie mourray la premiere, &amp; ie veux à vos yeux
<lb />Perdre vn sang innocent qui vous est odieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />BALDE, REINE
<lb />BALDE ayant resvé quelque temps
<lb />Helas! pardonnez tous à cette Image nuë,
<lb />Que presente à nos sens vne mort impreueuë.
<lb />Ie l’auouë à ce coup ma force a chancelé,
<lb />Le desordre atout dit, &amp; ie n'ay point parlé;
<lb />L’horreur, les visions, &amp; la triste presence
<lb />
<lb />D'vne mort qui saisit vne ame sans deffence
<lb />Luy fait voir tout complice en ce dernier malheur,
<lb />Aumoins auant mourir ie vous rends tous l’honneur.
<lb />Pour vous qui faisant voir vne ame si constante,
<lb />Auez si dignement secondé mon attente.
<lb />Melite, hé bien monstrons par vn illustre effort
<lb />Dans vn sexe tres foible vn courage tres fort.
<lb />Ma mort en va donner vne preuue mourante,
<lb />Restez, &amp; soyez-en vne preuue viuante.
<lb />AlleZ si vous m’aimez consoler mon Espoux,
<lb />Il a plus de besoin de ce deuoir que vous.
<lb />Contre tous nos malheurs ie vous laisse à vous mesme,
<lb />chiis nomcimo u cus foinu auise cerly qu'elle aime<lb />Allez auec ce cœur qui n'est point abbatu
<lb />Porter à mon Espoux vos leçons de vertu.
<lb />Ie pense desia voir sa douleur qui s’exprime,
<lb />Ie l’entens qui se plaint du change de Vi ct ime
<lb />Et qui blasme des Dieux la cruelle pitié,
<lb />Qui perd pour le sauuer saplus chere moitié.
<fw><lb />Voltare
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voltare vit en moy, Voltare tout de mesme
<lb />Que s’ils l’auoient nommé, mourra dans ce qu’il aime,
<lb />Si ce n'est que sa mort venoit de sa valeur,
<lb />Et qu'apres moy mourant il mourra de douleur.
<lb />Elle fait signe aux Sarmates de
<lb />se retirer.
<lb />Allez, continuez dans vostre ardeur fidelle,
<lb />Melite, à mon Espoux portez cette nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Trouppe des Sarmates &amp;
<lb />Melite sortent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DAILDL.
<lb />H! ce soupir n’est point vn soupir de frayeur,
<lb />Qu'vne mort qui s’approche arrache de mon cœur;
<lb />Vinst-elle en son aspect le plus espouuantable,
<lb />Ie la regarderois comme vn port desirable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle soupire.
<lb />Ah! ie ne la crains point, &amp; ce hardy soupir
<lb />Mort au ssi tost que né, m'accoustume à mourir;
<fw><lb />M
</fw><lb />N’ay-ie point soupiré pour ces biens que ie laisse?
<lb />Non, mais pour vn Espoux i’ay montré ma tendresse,
<lb />Et ne la puis cacher, voyant que mon trépas
<lb />Qui sauue mes Subiets, ne le sauuera pas.
<lb />Que.... mais quittons ces soins attachez à la vie,
<lb />Dont la fragilité de tant de maux suiuie,
<lb />Retarde d’autant plus nos veritables biens
<lb />Quelle nous retient plus dans ses honteux liens.
<lb />Suiuons, Suiuons mon cœur, le Ciel qui nous apelle:
<lb />C’est là qu’on te reserue vne gloire immortelle.
<lb />Là tu trouueras tout, &amp; plus que tu ne veux;
<lb />Suiuons donc puis qu'enfin l’on n'y fait plus de vœux:
<lb />aviais coicy mon Espoua. Ou Dtena: que sa presence
<lb />Liure vn rude combat à ma triste constance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />VOTLARE, TRASONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb /> Adame ie suis prest, ie meurs sans repentir,
<lb />NR Desia mon sang murmure &amp; demande à sortir;
<lb />Mon ame se debat en sa prison mouuante,
<lb />Et pour seruir sa Reine elle est impatiente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si mourant pour le Ciel le trépas deuient doux,
<lb />Quel plaisir de mourir pour le Ciel &amp; pour vous?
<lb />Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuse,
<lb />Vos vœux &amp; vos desirs la rendent precieuse;
<lb />Et si ie ne sçauois que les Dieux sont ialoux,
<lb />Ie dirois que ma mort est seulement pour vous.
<lb />Mais ie suis satisfait si i’ay cét auantage,
<lb />u’ils entrent auec vous tous seuls dans ce partage,
<lb />Et ie n'ay qu’vn souhait d’en pouuoir souffrir d’eux,
<lb />La premiere pour vous, la seconde pour eux.
<lb />Qu'elle tarde cette heure ou perdant vne vie
<lb />Ie pourray me vanter de vous auoir seruie?
<lb />Que ce feu n'est il prest qui me doit consommer?
<lb />Vn cœur ne le craint pas quand il pût vous aimer,
<lb />Et le mien qui vescut dans vne flame ardente,
<lb />Perdra le sentiment auant qu’il la ressente:
<lb />Mais s’il a resisté bruslé par vos beaux yeux,
<lb />Quel feù le destruira si vous n’aidez aux Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cette difficulté que vous auez preueuë,
<lb />Sçauez vous, cher Espoux, que les Dieux l’ont connuë,
<lb />Et qu'enfin ils vous ont exempté du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Et la Victime donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Quoy vous ne l’estes pas?
<lb />Dieux: est il apres iuy queique agreable offrande;
<lb />Qui vous puisse payer d’vne faueur si grande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ouy Trasonte, il en est qui paye abondamment;
<lb />C’est moy qui dois mourir par leur commandement;
<lb />C’est moy que l’on immole, &amp; qui suis la Uictime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE,
<lb />Uous? &amp; i’adorerois des Dieux qui font ce crime?
<lb />Ces coupables fameux qui veulent des Autels,
<lb />Pour de moindres forfaits punissent les Mortels;
<lb />Que vous sert d’auoir fait ny Vœu ny Sacrifice,
<lb />Pour honnorer des Dieux qui font cette iniustice?
<lb />Si jadis vos respects les firent reuerer,
<lb />Madame vostre mort les va deshonorer.
<lb />Ouy, vostre mort fera passer pour des coupables,
<lb />Des Dieux que vostre vie a sait crotre aaorables:
<lb />Allez sotte Uertu, folle Religion,
<lb />Pleine de deshonneur &amp; de confusion;
<lb />Tandis qu’on voit pompeux &amp; triomphant le Vice,
<lb />S’il est vn vertueux, c'est pour vn Sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />O le beau soin du Ciel, perisseZ Immortels,
<lb />Vous à qui nostre erreur a dressé des Autels.
<lb />O Vertu mal traittée! ô Vice desirable!
<lb />Nous renonçons au Ciel s’il n’est plus raisonnable;
<lb />Et vous estes la seule en cette extremité
<lb />Que nous appellerons nostre Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />tte bien quittant desia cette ardeur qui m'o ffence,
<lb />Montrez moy des effets de vostre déference,
<lb />Et vous d’amour Voltare, &amp; vous Dieux irritez,
<lb />Ne punisseZ que moy de leurs impietez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMdONAR
<lb />Ils sont trop impuissans, &amp; malgré leur colere
<lb />Qui veut estre sans Dieux, peut estre sans misere.
<lb />Qu’ils se vangent de moy s’ils osent se vanger,
<lb />Autrement leur credit est en vn grand danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Qu’il soit des Dieux ou non, quel droit sur vos an<lb />nées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais les mesmes raisons que vous m’auez données
<lb />Quand vous vouliez mourir pouracquitter mes vœux,
<lb />Font que ie meurs pour vous, pour mon Peuple &amp; pour
<lb />eux.
<lb />Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuse,
<lb />Quand on sauue vn espoux, la mort est precieuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Vn Subiet de son sang doit seruir son païs,
<lb />Et si i’ay rien dit plus, enfin ie m’en dédis.
<lb />Madame en vous trompant, ie taschois de vous plaire,
<lb />Mon ardeur pour le Ciel estoit imaginaire;
<lb />Toute ma passion fut de mourir pour vous,
<lb />En cela seulement mon sort me sembla doux;
<lb />Ce ne fut ny le Ciel, ny mesme la Patrie
<lb />Qui me fit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Pourquoy donc contrefaire l’impie?
<lb />Si tu ne veux Voltare en l’estat ou ie suis,
<lb />lu vn crime que tu feins adiousto mmenennuis.
<lb />Ne te déguise plus, ma mort est asseurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE pleure.
<lb />Exerce la Vertu que tu m'as desirée,
<lb />Et tasche à soustenir la maiesté d’vn Roy.
<lb />Tu pleures cher Espoux, ah! Voltare, est-ce toy?
<lb />Faut-il pour augmenter la douleur qui me presse,
<lb />Où ie cherche vn appuy treuuer tant de foiblesse,
<lb />Et m'auouer trompée au choix que i'auois fait?
<lb />Ciel par trop rigoureux n'es tu pas satisfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Ouy, ie pleure &amp; ie veux pleurer en ma disgrace;
<lb />Ie veux vous succeder quand vous prenez ma place:
<lb />L’vn de nous doit mourir, &amp; l’autre souspirer,
<lb />Ou laissez moy mourir, ou laisseZ moy pleurer;
<lb />Ou si vostre rigueur ne veut pas que ie pleure,
<lb />Quand vous allez mourir permetteZ que ie meure,
<lb />L'amour vnit les cœurs, pourquoy les diuiser?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />I’ay beaucoup de raïsons qui vous font refuser;
<lb />te laisse des Subiets que ie cheris en Mere,
<lb />A qui pour leur support vous estes necessaire;
<lb />Aimez-les &amp; viuez, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle se retourne vers Trasonte.
<lb />Ma mort, grand Roy
<lb />Pour ce qui s’est paßé vous vangera de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE,
<lb />Ie suis le criminel; mais charmante Victime,
<lb />Vous apprendrez au Ciel à pardonner mon crime.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Balde sort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Quoy sans nous opposer, nous pourrons voir nos Dieux
<lb />Verser sur leurs Autels vn sang si precieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />ui obud croscesues Drema, tt fuut crutndre leur foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Amy, s’ils en auoient, vous me verriez en poudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE.
<lb />Ces Dieux qui font les Rois, &amp; les autres humains
<lb />Perdent quand il leur plaist l’ouurage de leurs mains;
<lb />Et comme leur bonté nous fit ce que nous sommes,
<lb />Ils nous traittent d’égaux auec les autres hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O l le.
<lb />Ah! qu’il est difficile en cette extremité
<lb />D’accorder bien l’amour auec la pieté;
<lb />Et se voyant priué de tout ce qu’on adore,
<lb />Que ceux qui nous l’ont pris soient reuerez encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Außi n’ay-ie rien dit que pour vous consoler,
<lb />Et non que pour ces Dieux ie voulusse parler:
<lb />Ie confesse qu'à tort on les appelle Augustes,
<lb />Que ce sont des bourreaux, des cruels, des iniustes.
<lb />Allons nons opposer aux honneurs qu'on leur fait;
<lb />Allons desabuser tous ceux que leur soubmet
<lb />Le scrupule, le zele, vn Pere, vne habitude,
<lb />Quelquefois le Pais, tousiours le peu d’estude.
<lb />Enfin
<lb />Enfin faisons connoistre au Peuple son erreur;
<lb />Sur tout allons oster la Reine à leur fureur.
<fw><lb />VOLTARE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais si malgré nos soings la Reine leur veut plaire,
<lb />Contre sa volonté que reste t'il à faire?
<lb />Et comment l’empescher de rompre ses liens
<lb />Quand pour se rendre libre elle a tant de moyens?
<lb />Il n'est qu’vn seul chemin qui nous meine à la vie,
<lb />Mais tout meine à la mort; &amp; si c’est son enuie,
<lb />Quand bien nous la ferions obseruer en tous lieux,
<lb />Elle sçaura tromper &amp; nos soings &amp; nos yeux:
<lb />Et qui nous respondra que Balde ne se tue?
<lb />Tandis que nous serons à rompre vne statuë;
<lb />Amy, pour moy ie croy qu’il vaudroit beaucoup mieux,
<lb />Gagner si nous pouuions l’interprete des Dieux;
<lb />Faire qu’il apportast quelque nouuel obstacle,
<lb />En demandant du temps pour expliquer l’Oracle:
<lb />Qu'il fist semblant d’y voir de la difficulté
<lb />Pendant que nous irions, vous de vostre costé
<lb />Semer par tout le bruit que la Reine est trahie;
<lb />I’irois le confirmant par toute Cracouie,
<lb />Et taschant d’exciter vne sedition,
<lb />Tandis qu’on trouueroit quelque autre inuention,
<lb />Et tant qu'on abolist cette erreur introduitte
<lb />D'immoler tout aux Dieux. Mais escoutons Melite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />MELITE.
<lb />Eigneur, la Reine est morte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Et ie vis malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Et viure en cét estat, c'est estre genereux;
<lb />L'on cherche dans la mort la fin de sa misere,
<lb />Mais on braue en viuant la Fortune contraire.
<lb />d eporeuonteinte inui que coutousie finir,
<lb />Et le cœurd’vn Heros le doit entretenir:
<lb />C’est pour le conseruer que i’aime encor la vie,
<lb />Et sa mort de la mienne auroit esté suiuie,
<lb />Si la mort auoit eu quelque chose d’affreux
<lb />Ou d'égal à ma vie, on ue pane mimociene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Quoy, desia? quoy, si tost? O mort! precipitée.
<lb />Et vos soings &amp; vos cris ne l’ont point arrestée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Et mes soings &amp; mes cris ne l’ont pû secourir:
<lb />Prince, ie l’ay veù morte aussi tost que mourir.
<lb />Du haut de son Palais cette belle Heroïne
<lb />De deux coups de poignard s’est ouuert la poitrine,
<lb />Voulant nous tesmoigner par ces doubles efforts
<lb />Que l’ame aidoit dedans à rompre ses dehors.
<lb />Par cesthemmno ounerie emme du corps senuole,
<lb />Et vostre nom, Seigneur, acheue sa parole.
<lb />Son corps qu'elle panchoit tombe aussi tost dans l’eau,
<lb />Et son cœur tout de feu s'esteint dans ce Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Ta ruse, Ciel, ialoux est enfin découuerte,
<lb />Balde par son trespas nous de ssille les yeux;
<lb />Si tu fais vanité d’auoir causé sa perte,
<lb />Elle se peut vanter qu’elle a perdu tes Dieux.
<lb />Crois tu qu’on souffre encor la rigueur inhumaine
<lb />Dont tu maltraittes les Mortels?
<lb />Crains qu’ils ne brisent tes Autels,
<lb />Et n'adorent plus qu'vne Reine,
<lb />Que ton iniustice &amp; ta haine
<lb />A mis au rang des immortels.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Balde, tant que ma mort ait la tienne suiuie,
<lb />Ie pense que tes vœux resteront imparfaits:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N2
<lb />Des Dieux si rigoureux veulent plus d’vne vie,
<lb />Et ne sont pas encor pleinement satisfaits.
<lb />Souffre donc chere Femme en ce malheur extrême,
<lb />Que nous confondions nostre sort,
<lb />Et laisse par vn noble effort
<lb />Suiure à Voltare ce qu’il aime,
<lb />Puisque mourant le Ciel n'a mesme
<lb />Qu'vne ame en vne double mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne sçaurois plus voir vn iour qui m’importune,
<lb />Accorde moy la mort, contente mes souhaits,
<lb />Au ssi bien pense tu qu'apres mon infortune
<lb />Ma fidelle douleur m'abandonne iamais?
<lb />Non non, i’auray vescu deuant qu'elle finisse,
<lb />Et mon regret qui m'est si cher,
<lb />L’amour me seruant de bûcher
<lb />Acheuera mon Sacrifice:
<lb />Où pour auoir tous deux vn semblable Tombeau,
<lb />Mes yeux, mes tristes yeux me fourniront de l’eau;
<lb />Cependant pourpunir des Dieux qui font ce crime
<lb />Allons faire vn Autel à leur belle victime.
<fw><lb />-
<lb />Fin du dernier Acte.
</fw><fw><lb />D
<lb />1
<lb />12
<lb />
<lb />
<lb />H
<lb />H
</fw><fw><lb />–
<lb />141
</fw><fw><lb />B
<lb />ance
</fw><fw><lb />B
<lb />ance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>