<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Adonis , tragédie françoyse de Gabriel Le Breton,... seigneur de La Fon. Reveu &amp; corrigé de nouveau par le mesme autheur</title>
        <author>Le Breton, Guillaume</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb307625371"/>
          <author>
            <persName>Le Breton, Guillaume</persName>
          </author>
          <title>Adonis , tragédie françoyse de Gabriel Le Breton,... seigneur de La Fon. Reveu &amp; corrigé de nouveau par le mesme autheur</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1611" cert="high" resp="BNF">1611</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />L4
<lb />63
<fw><lb />*2Y
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADONIS
<lb />-*.-.a
<lb />TRAGEDIE
<lb />FRANCOYSE DE
<lb />OABRIEL LE BREYON
<lb />Niuernois, Seigneur
<lb />de la l'on.
<lb />
<fw><lb />Reueu &amp; corrigé de toyiseau par
<lb />le mesme Auileur.
<lb />A ROVEN.
<lb />1*.
<lb />3--res
<lb />5558.
<lb />B.
<lb />9
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE L'IMPRIMERGE
<lb />De Raphaël du Petit Val, Libraire &amp; Im<lb />primeur da Roy, deuant la grand' porte
<lb />du Palais, à l’Ange Raphaël.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1611.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />32*
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A TRES-HAVTE ET
<lb />TRES-EXCELLENTE
<lb />DAME MADAME DE
<lb />Sainct Phale, Duchesse
<lb />de Beaupreau, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />
<lb />2
<lb />E9&amp;
<lb />ADANE, ayant vn singulier
<lb />?desir de fairt cognoistre à no<lb />itre France, combien i'honote
<lb />vos vertus &amp; graces diuines,
<lb />t’ay lonquement donté, si ie de<lb />uoy tatte ce tort à vollre excellence, à cest
<lb />autheur &amp; à moy-mesme de diuulguer ce li<lb />uret sous l’emprunt du beau titte de vostre
<lb />nom glorieux à vostre excellence pour ne
<lb />vous distraite de vos graues &amp; vertueuses oc<lb />cunations à ce Pœte lequel bien qu’il loit çẽ<lb />sumé de tous poincts en toutes bonnts let<lb />ttes, &amp; qu’il ait r’emporté plusieurs ver es
<lb />courônes de lautier pour le prix perluy, mie<lb />rité sur le double theatre frãçois, si s.a-il ia<lb />mals voulu estre mis au nobre de ceux aut se
<lb />hastẽt d’acquerir bruit par l'itpreselon, &amp; à
<lb />moy qui ne puis sas rougir ptê ste à inttest
<lb />un cofre d’vn mié any ce dequoy peut eltrcie
<fw><lb />ii
</fw><fw><lb />
</fw><lb />11
<lb />ce dequoy peut estre ie fineroy bien chez
<lb />moy, si prenoy la peine de cercher, me con<lb />fermant en cecy à l’vne des loix de Platon<lb />qui desfend de puiser au puits de son voisin,
<lb />que premierement on n’ait creusé en terre
<lb />iusques à l’Argille. Aussi m’eust-il esté mieux
<lb />seant &amp; hôneste de foüiller en mon cabinet,
<lb />&amp; y recercher entre mes inuentions, celles
<lb />qui se gastent en la poudre il y a pres de neuf
<lb />ans, mais me deffiant bien que ie n’y eusse riẽ
<lb />trouué qui peut approcher à la grace &amp;
<lb />beauté naifue d’vn ADONIS qui fut le cher
<lb />mignon du feu Roy CHaRLES d’heureuse
<lb />memoire, ie l’ay choisi pour vous en faire
<lb />present, l’estimant quisi comme vne chose
<lb />muienne, taut pource qu’entre amis, comme
<lb />lon dit, tous biens doiuent estre communs,
<lb />qu’aussi que le Sieur le Breton s’en allant me
<lb />l'a laissé cõme en depost, auec plain pouuoir
<lb />d’en faire &amp; disposer à ma volonté. Et m’as<lb />seure qu’il m’é sçaura fort bon gré, &amp; en sera
<lb />incité de vous donner encore sa Tullie, sa
<lb />Charite, sa Didon, sa Dorothee, &amp; le reste
<lb />de ses belles Pœsies, qu’il tient cachees au
<lb />grãd regret de tous les bons esprits: Et d’au<lb />tant Madame, que ie voy, qu’en ceste gran<lb />deur houorable, où vous estes esleuee, au
<lb />1...c iang des plus sages, belles, &amp; vertu<lb />euses de toute la France, vous ne desdaignez<lb />pas les humaines Muses pour douces &amp; a<lb />greables compagnes, eipere qu'a mou nam<lb />ble priere vous ne refuserez d’authoriser ce
<fw><lb />labeur, &amp; que pour le voir d’vn bon œil vous
<lb />luy departirez, s’il vous plaist, quelques heu</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APISTRE.
<lb />res de recreation, MAOAnE, ie supplie le
<lb />Createur vous donner en tresparfalte santé
<lb />treslongue &amp; tres-heureuse vie. De Paris ce
<lb />3. Nou. 1578.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De V.E. Tres-humble &amp; tress obeissant
<lb />seruiteur, D’ANBOYSS.
<fw><lb />LES ENTRE-PARLEURS.
<lb />VENVS.
<lb />MARS.
<lb />ADONIS.
<lb />DIANE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAN.
<lb />SYLVIN.
<lb />CVPIDON. L'OMBRE. D'ADONIS;
<fw><lb />A iij
</fw><fw><lb />–
<lb />1
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET SVR LA TRA<lb />GEDIE D’ADONIS. 1574.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve vous sert desormais Ortades cbasseusit
<lb />De brosser par les boit! CHARLAS vo<lb />stre support.
<lb />CHARIES vostre adonit vostre mlgvon est
<lb />mort,
<lb />changeant aux Elistz vot sorests ombrageuses.
<lb />Secbez vostre futillage, ô ptantes soureilteuset.
<lb />De bleu, de nelt, rulsseaux tapissez vostre bord,
<lb />Nimphes, chasleurs rompez cemme moy vostre cor,
<lb />Quiltez vostre equippage &amp; vos torles noüeusc:.
<lb />Adieu Nymphes adieu, &amp; iamait n’esperex
<lb />De faire vostre queste aux Francoyses sorests:
<lb />Bsais non, ne vous bougez, car se docte BreTou
<lb />En faxtur de Venus pauure desconsortee.
<lb />Malgre Msart le ialoux &amp; l’orgueilleux Pluton,
<lb />Penge ioy adonis de l’ondt Atberontee.
<fw><lb />E.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'AMBOYSE,
<lb />Sine tempore tempus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />VENVS, ADONIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ive
<lb />VENVS.
<lb />Oui Prinees qui rauit en l’or de vot
<lb />ebasteaux,
<lb />Couurez d’armet la tetre &amp; la mer
<lb />de basteaux,
<lb />Qui saites moini de tas de la masse
<lb />seruile,
<lb />Du vulgualre ignorant, que d’vne bourbe vile:
<lb />Qui branst:z, qui virez, qui tourniz en vos maint,
<lb />Alusiqu’vn globe rond l’Empire des bumalni,
<lb />Et voulez que ebacun vos grandeurs ldolastre,
<lb />S’il aduient quelquesois que sortune marastre.
<lb />Esclataut de ßus vous son horrible meschef,
<lb />D’vn insame licol vous empestre le ches,
<lb />Si vous portez ensia aux estrangeres riues
<lb />Gemir honteusemeut vos couronnes capriues,
<lb />N’estimez pour cela qu’vn ebangement diucrs.
<lb />Pousse det bommes seuls les estatt à l’enuers,
<lb />Au ciel comme ca bas (ie ie dis à l’espreuue)
<lb />De mon propre malbeur l’inconstauce se treuut,
<lb />Quand l’Arcadic oyseau celeste meßager,
<lb />Despoitilla ma cbait nuë au Phrigien benger,
<lb />Qui encore n’auoit ticé dans les Pergames,
<lb />Offensqut Menelas, les Argoliquis stammes,
<lb />I'acquis la pomme d’er au gré de mon vouloir,
<lb />Et i'auois sur lunen dequoy me preualoir,
<fw><lb />I'ar mille sois uarebt par le voye lactee,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />visitant det hætt Dieux la sale frequiniee,
<lb />Ou i’estoi bien venue, ou chacun se ltuant,
<lb />En sigre de saueur me courolt au deuant,
<lb />Mtille seux consatrez tesmoignent ma hautesst,
<lb />Et l'eau, la terre, l’ait me coasessoitnt Deesse,
<lb />Sans vn mary vilain, vn manœuure boiteux,
<lb />Qui m’a banny du ciel en cest exil bonteux;
<lb />Außi ie ne deuois eutrer en mariage,
<lb />Aute cet importun qui me comble de ragt;
<lb />Pallas en fit resus &amp; le graud lupiter,
<lb />Außi tost qu’il nasquit le saisant culbuter,
<lb />Iet banches luy cassa, dont encores il chope,
<lb />Que sust-il au tombeau le malheurcux Cycle)e,
<lb />Cet enorme bastard meschant &amp; vitieux
<lb />Ne cesse de monstrer son cœus pernitieux,
<lb />Ore de son mar teau sous les roches molftes,
<lb />Il bat pour estonuer les simples santosies
<lb />Des peuplec idiols:son orage-toctu,
<lb />Ore pour assonimer la guerriere vertu,
<lb />Du plus vaillaut Trojen, it trempe vnt culrasse,
<lb />Ore dedais l’horreur de sa cauerue dasse,
<lb />Il haste contre moy ses so-gerons mutins,
<lb />Et me tend en sursaut des chainons Aymanthins
<lb />Tandit qu’auecques Mars ie me suit eadormie.
<lb />C est comment il remplit de su propre iusamie,
<lb />La bouche det mortels, c’est comment sausi aison,
<lb />Il bonaist de broquart la celeste maison,
<lb />Vn miry vertueux qui apme bien sa semme,
<lb />St d’auenture il void qu’elle merite blasmne,
<lb />Enpropos &amp; conseil lasçait bien corriger,
<lb />Et ne met solement son bonneur en danger.
<lb />Ie creue de despit &amp; l’ardeur qui m’empire.
<lb />Reud monsitl tant emeu que itbouillonne d’ice,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Niret auelr esui prise de guet à pent,
<lb />Peur apprester aux Dleux à rire à mes despeu<lb />Cruel soussle ebarbon à la sumeust trongne,
<lb />Quand tu me procurai vne telle vergongue,
<lb />Je n’auois le moyen de seulement cacter
<lb />Les membres plus secrett de ma tremblante chalr,
<lb />Orpuit qu’il m’a braße tels indignes estornes.
<lb />Ie luy seray porter dessus le front des cornes,
<lb />Et ne s’en faudra rien, aduienne que pourra<lb />Ainsi de ses aous l’amende il me sera.
<lb />Touteisois il ne faut que la fleche poussee
<lb />Par la main at mon filt me blesse la pensee,
<lb />De quelque amout diuin, Ie veux bumainemeut,
<lb />Pour vn leune garçon sangletter mon tourment,
<lb />L’Aurore deuant iour en la terre deualle,
<lb />Afin de reteuoir les baisers de cephale:
<lb />La Lunt d’autre part resueille son pasteur,
<lb />Qyand il est plus estraint d'vn sommeil enebuteur.
<lb />Mais qu’est-ce que i’entens ?̀ belas ou it me trompe,
<lb />Ou bien c’est Adonis qui entonne sa trompt;
<lb />Pour aller aux sorestt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Amenez tet limiers,
<lb />Sus à coup venez tost, &amp; marebez les premlers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Ne disous-ie pas bien? Venus iufortunet,
<lb />Maintenant tu verr as comblen la destinté,
<lb />coniure contre toy de penible rigueur,
<lb />Adonis mon mignonmes dellees, mon cœur;
<lb />Mor cœur, voire moncœur, &amp; ma doucs esper anti,
<lb />N'aurar-ie point tamau l’entiere lony ssance,
<fw><lb />4 b
</fw><lb />De tes embrassemens? n’ay-it pas merisé,
<lb />Stule d’auoir le fruit de ta itune beauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis,
<lb />Quel propos est-cecy? quelle doute nouuelle:
<lb />Quere des amours, vous entre en la ceruelle.
<lb />Comment ? vistes vous oncq' vn auire seu pipeur
<lb />Embrazet dedans moy sa slambaute vapeur.
<lb />Si ie vait à s'eibat n’in soyez point faschee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />venus.
<lb />Ie craint mon doux soucy quelque Nymphe tatbes
<lb />Hostesse des buissons qui te tendant ses laz
<lb />Vueille participer à mon bien &amp; soulat,
<lb />Amour est soupçonneux &amp; rarement ebemin,
<lb />Qu'il n’ait à ses costez vne crainte voisine:
<lb />En quoy t’ay-le desplu ?̀ comment ay-ie pecbé
<lb />Pour te voir si souuent de mon sein artache?
<lb />A bon deoit ie naudit ces obscuret ramtes
<lb />Et ces bois où se sont les sureurs allumees
<lb />conçeut furtiuement son veneur Calisthon.
<lb />Puistiez-vous à l’instant perdre vos sueilles vertes
<lb />Puistiez-vous ô sorests chauues &amp; descouuertes
<lb />Esprouuer les biuers d’vn Aquillon grondent,
<lb />Puis que vous rauisstz mon desir, &amp; pendant
<lb />Languissante d’ennuy à toute beure ie pasme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Deesse ne pensez qu’vnt sel'onde semme
<lb />Me sace chanceller a sa deuotion,
<lb />En vous &amp; non ailleurs gist mon affection.
<lb />Pourtant ne craignez point cesle sorest prosonde?
<lb />Da ne voit qu’vn Solcil escloirer tout le mondé,
<lb />Qui aes moindres slambeaux estoufse la splendeur,
<lb />Autre que vout außi n’eschauffera l’ardeur
<lb />De mon cœur oblize, quelque effort qu’on me donnes
<lb />Le ciel rit vous voyant, la ierre se couronne
<lb />De roses &amp; d’œillett pour mieux vous caresser:
<lb />Hé dicux pourrois-ic bitn en oubly vous laissett
<lb />Mais quoy le seul plaisie à la chasse me meine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus,
<lb />Chasse!le seul motif de mon estrange prine,
<lb />Chasse! quimt destruit &amp; chasse loing de moy,
<lb />Tout le contentement que i’espere de ioy?
<lb />Tu me vois esteuer sut la troupe diuine,
<lb />Tu vcis cet œil migaard de couleur bebenine
<lb />Et l'or cuamouré de ces passe fillont
<lb />Qui pourroyent vn rocher seadre en mille sillons,
<lb />Tu vois de mon scin blanc l’ensteure rondelette
<lb />Tu vois belas tu veis uion bras qui ne soubaitte
<lb />Qu’à te sauoriser, t’accoller à loisir,
<lb />C’est-tà qu’il ie faucteolt chercher quelque plaisir,
<lb />C’est là que tu deutrois, si ie inteite grace,
<lb />Employer tes destins, tes essorts &amp; ta chasse.
<lb />Tel qui peuse tromper la beste enuelopant
<lb />En son fille tendu souuent il se repent
<lb />De l’aueir entrepris tat son malbeur extresme
<lb />Cuident surprendre autruy le captiue luy mesme,
<lb />Eutre les animaux que naturc sorma
<lb />De cornes les aueun;, les autres elle atnia
<lb />D’vne dent furieuse où se cath: la soudre,
<lb />Asin de terrasser bomme &amp; chiens sur la poudre,
<lb />Qu’vn finistre malbeur de mon aise ialoux
<lb />T’exposast nonchallant à la rage des loux,
<lb />Que ie te visse mort en poursuyuant les courses
<lb />Du sanglier eseumeux ou des sumantes ourses..
<lb />Dieux empeschez ce mal, Mignon tu n’iras point,
<fw><lb />*2-
<lb />- .- - - . - ---
<lb />--
</fw><fw><lb />
<lb />nos
</fw><lb />Sas que ce pourpre beau à ma leure soit loint?
<lb />Embrasse. moy mon sits &amp; doucement me serral
<lb />Comme sait son rameau vn amoureux lierre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Qui d’vn amy paesait veut emporter le prit,
<lb />Doit auoir quelquessois set amours à mespris,
<lb />Et reioindre soudain: car à la continté
<lb />L’amout bien que seruant peu à peu diminuë.
<lb />On estime bien sort le Prin-temps retournt́
<lb />Pource qu’il n’est tousiours prodiguement orné
<lb />Des ses bouquets nouueaux &amp; plaisante verdure,
<lb />Et moint à desplaisie, plaisir qui tousiours dure,
<lb />Pardonnez-moy venus si de vous me distrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Me desdaigner ainsi, ce sont ce sont let trez
<lb />D’vn courage selon endurcy plus que marbre.
<lb />Veux-tu dont imiter le naturel de l’arbre,
<lb />Qui pour te mettee au iour son escorce sendit
<lb />Et dedans tes boyaux sa rudesse espandit?.
<lb />Ture de la beaute tant le venin m'altere
<lb />I'ay laiste les coupeaux d’Erice &amp; de cytbere.
<lb />Et les cbamps Gaydient mon terroir precieux
<lb />Quitant aux immortelt le nectar &amp; les cieux,
<lb />Tu es mon doux nectar, tu es mon Ambrosie,
<lb />Octroye moy te don, change de santasie,
<lb />Differant à demain puisque Phœbus panche
<lb />Sur la mer Espagnole est à demy couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Baste, c’est trop parle ie le veux ma Deesse,
<lb />Retournons atcouplir la douceur slateresse,
<lb />De ce seu coustumier qui nous sult pas à past
<lb />Et rauit nos esprits au miet de ses apas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />MARS.
<lb />DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Nommene? est-te la foy paillarde Cytberes
<lb />OEst-ce la sermett que tu m’auois iuree?
<lb />Me disois-tu etla quand d’vn baiser larron
<lb />Tu faisois espamer mon ame en ton giron?
<lb />Quand ie laissois tomber, ô simplesse trop lasebe.
<lb />A tes piedt blandissant mon ire &amp; mon rudacbt
<lb />Miser able putain cause de tout esmoy.
<lb />Tu te mocqueras doncq à ceste beure de moy?
<lb />Ron non ne pense-pus que ma maln soit retius,
<lb />Ny qu’elle soit encore dessous Otbus captine,
<lb />I’ay le bras, i’ay la main, i’ay l'escu rougissant.
<lb />Des corps ensenglantez que i’aillay tapißant
<lb />Quand l’orguell terrene du Geant Enceliadt
<lb />Osa contre les cieux presenter l’estalade
<lb />Tondis qu’vn mont gibel sa slamme vomira
<lb />L’honneur Odrisience monde remplira
<lb />Je suis le Dieu commun qui brise les murailtes
<lb />Qui les prens &amp; deffens, qui donne les batailles
<lb />Animant au combat le guerrier endurcy
<lb />Sans pitit sens amour &amp; qui de mon sourcy
<lb />Peux faire tresbucher la Cyme de R hodope
<lb />La Tharce m’obeit, le Tartare galopre
<lb />Apres mon cbar doré: &amp; comme tourbillons
<lb />Me suiuent loing du tour les plaisans Gelcons,
<lb />Mais dequoy me sert-il de guider les armees
<lb />De commonder aux Roys de vendre leur sumeel
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Etles semples vatnqueurt de palmes vmbragez
<lb />Si d'vn soible gat çon ie ne me puis vanger:
<lb />Mais dequoy me sert is souster tn ma poitrint
<lb />Les Syhiques labeurs, le meurtre, la rapint;
<lb />Et rompre les aceors de chacunélement
<lb />Si vn himme mosel me beaue tellement?
<lb />Que sert-il de sicher ou me plaist la ticioire,
<lb />Si vn petit chasseur triomphe de ma gloire.
<lb />Encore si Mercure estoit mon coriual
<lb />Ou le Dieu raronnnant du slame pitd-cheual
<lb />Ou celuy qui des eaux bride la violence,
<lb />J’aurou moins de regret &amp; prendrois patience.
<lb />O moustre semirin ennemy de reyos
<lb />Malheureux est celuy qui croit à tes propor
<lb />Qui s’approche de toy &amp; qui te sait hommage
<lb />Car comme d’vn noyer seulement ton vmbrage
<lb />Est triste &amp; veneneux, les filles d'Achelois.
<lb />Trompent le peltrin sardant un peu leuz voix.
<lb />Mais au besoin tu sçais mille ruses secreists.
<lb />Peur mieux ensorceler nos ames indiscrettes,
<lb />Ce chenu compagnon de l’or mieux assire
<lb />Ores estraint en nœuds, or doucement men!
<lb />Flottant dessus le tel, à tresses tagobondes
<lb />Noye nostre raison en l’erreur de ses ondes,
<lb />De tes yeux larmoyans il sort vne liqueur
<lb />Ainçois vn reagal qui perce nostre cœur:
<lb />Ainsi le caut serpent animal à deux vies,
<lb />Pleure dessus le Nil ses mortelles enuies:
<lb />Ton parler ton marcher par feaude se regi st:
<lb />Ce n'est point le corail qui tes leures rougist,
<lb />Ny la vermeille fleur du mois de May conteuë
<lb />C’est le sang que tu bois inbumaine sansue,
<lb />Ce beau sein mesurt qui dessous ton collel,
<lb />Enste prodigitux deux montagnes de lait
<fw><lb />
</fw><fw><lb />Torpables det malbeurs que sur nous il assemble,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tremble, vient &amp; tuient &amp; palist tout tuseriblt,
<lb />Le peintre ingenieux qui voudia retirer
<lb />Tous maux en vn tableau s’eu vorse figurer
<lb />ce monstre Lerxten &amp; son portraict insame
<lb />Car rien ne semble iant à tout mal que la semme.
<lb />Vous met auant-toureurs mal aduisez corbeaux,
<lb />Chantres Bistoniens prophetes des tembeaux,
<lb />Vous rages mon appuy qui me cretiez la teste,
<lb />Pour vn plumage blanc de soudre &amp; de tempeste.
<lb />Toy rebelle discort au double coustetas:
<lb />Vous insernaux demions: Vous acharnez debats,
<lb />To martel soupçonneux qui iamais ne sommeilles
<lb />Ayant vn pied dreße &amp; le ches plain d’oreilles
<lb />vous terieurs, vous borreurs, toy crainte, ãs paumõ
<lb />Et tout ecla qui boit les eaux du froid Sirimon,
<lb />Et qui tient d’Erimant la plus prosonde rocbe
<lb />ventz, ionnez, hurlez, accompaignez mon cothe
<lb />Tout bõuillaut de couroux: Außi-tost qu’vn oi seau
<lb />I’yray, i'yray trouuer ce braue damoiscau,
<lb />Et prendray de son sang l’honneur de mon trophee,
<lb />Comme on voit quelqu:ssois vne grisle Riphec
<lb />Foudroyer, dißiper les sapins &amp; buissons
<lb />Et l’espoir launissant des prochaines nuoissont;
<lb />Le teiste labourcur se rompant le visage
<lb />Contre son estomacb sait vn second orege,
<lb />Ou comme vne Tigresse au Caspiex rocher
<lb />Atant perdu set saons ne cessi de cercher
<lb />Pius legere beaucoup que son mary Zephire,
<lb />En sin prend le tolleur, &amp; soudain le descbire
<lb />En mille &amp; mille parti, non autrement ausii
<lb />It veux enragtment contenter mon soutr.
<lb />Rien ne m’empescbtra que brulant it ne volle
<lb />Sur le atigeux cautat, sur les glates du Pole,
<lb />Es abismes d'enser, Au monde sant couleur.
<lb />Et si le noir Tupln s’oppose à ma douleur,
<lb />Sa semme, sa maison, set trois gueulles portitrei
<lb />Ses vrnes &amp; fureurt ne demourront entitres
<lb />te fracasseray toul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />He Mars mal conseillé.
<lb />Il vaudroit beaucoup mieux dedant ton œil silte
<lb />Reteuoir le sommeil qu’escbausser les tenebres
<lb />De sangloit impertunt &amp; de plaintes suntbres:
<lb />Ainsi voit-on en vain le thoreau moins puissant
<lb />St cacher ls sablons loin du pre verdissant,
<lb />Et cedant au vainqueur son amante cornuë
<lb />Astonner de ses tris le destrt &amp; la nuẽ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />O parques, ô fuseaux, o destin mal tissu,
<lb />O chaos ensermi dont mon mal est:issu:
<lb />Las belas quel conseil? que maintenant le dorme
<lb />Or qu’on me faict vn tort si laschement enorme?
<lb />Que le presst le lit &amp; le mol trauersain
<lb />Sans rien effectuer de mon premier dessain?
<lb />Un autre loupra durant ceste nuit sombre
<lb />Du solide plaisic &amp; ie n’auray que l’ombre
<lb />Que i’endure ce tort? ie serois insence
<lb />De languir sur la plume ayant le cœur bleßt
<lb />C’est affaire aux Tessont de ronster dessous terrt
<lb />Et aux Ours cauernitrs non, au Oleu ionne-guerre?
<lb />Aimt:sang, aime bruit d'Olimpe le rempart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />(pari
<lb />Mettont pour quelque temps ces btaux tiltres&amp;
<lb />Etrtes Olenlin, it diray sant mensont
<fw><lb />Et si tu le permets que ton ame se plonge
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par trop legerement en ce courroux amer,
<lb />Sçais-tu pas que venus est fille de la mer
<lb />Parlure, variable, inconstante incer taine,
<lb />Qui se tourne souuent à la premlere halaint.
<lb />Doncques tu desirois estre seul fauory:
<lb />Vien-cà qui sut premier d’Erycine chery?
<lb />Ne susse pas Vulcan qui le foudre martelle,
<lb />Auquel elle promist vne soy musuelle,
<lb />Et que iamais son cœr n’aymet ois changement,
<lb />Touteisois nous voyens comme sidellement
<lb />Elle a depuis et iour sa promesse gardee.
<lb />Ores elle s’en va par ses pigeons guidec
<lb />Es antres Idiens, is soresti, sur le mont,
<lb />on à ses appetiis l’impudente semont
<lb />Anchise se bouuitr, maintenant elle enraß
<lb />Apres son Adonis qui la tient en seruage.
<lb />Et toy mesme qui sais elusi le sesfisant
<lb />Tu sçais bien si le ser de lemmos est pesant:
<lb />Une salle putain imlte la soetune
<lb />Se monstrant familitre &amp; tantost importunt
<lb />Elle chass Ies vns les auir' elle reçoit
<lb />Et les mieux accomplis volage elle deçoit:
<lb />Iamais l’enfant aisté ne se saoule de larmes
<lb />Ni le braue soldal d sanglantet alarmes,
<lb />Les abeilles de steurs, &amp; la femme tousiours
<lb />Desite pratiquer de nouu lles amours.
<lb />Airsi fauça iadis ticleine Terapnée
<lb />A l'Atride mineut sa parole donnee.
<lb />De là vindrent aussi mille &amp; mille combats
<lb />La Troyenne cité sust renuersée à bas
<lb />H.ctor mesme teignit sa pouciere net ille
<lb />Bref de là prosseda la ruine totale
<lb />De l’Empire Asien, tant et moriel brandon,
<lb />2
<fw><lb />
<lb /></fw><fw><lb />4
</fw><lb />Ensercina les murt de vitil laomedon
<lb />Ot l’humain iugement merite quelque exeuse,
<lb />Mais ie nt sp̧ay pourquoy ceste surcur i’abuse
<lb />*I le Roy Stigien, ni le diuin courrier,
<lb />Ni mon pere Phabus à lombre d'vn laurier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Iupiter en cela nous sort de porte enstigne,
<lb />A qudt mesmes dardi la poitrint encor seigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane<lb />supiter en tela nout monstre euidimment.
<lb />Qu’estant mal aduerti son pouuoir il dement.
<lb />Pere paréonne-moy, n’est-ce pas villenie
<lb />Que tu plantes au ciel vne troppe infiait
<lb />D'adulteres slambeaux, afis qu’il soit polu
<lb />Comme le monde bas de ce seu dissolu:
<lb />Iermalgre lunon l’Ourse Mtnalienne
<lb />Là pend sur l’Ocean flamme Otbalitnne
<lb />Des feres inuoquez: &amp; là reluit encor
<lb />Le Thoreau qui rauit la fille dAgenor.
<lb />Opure cbastesé,ô vertu sans macule,
<lb />Est-ce doncq’en ce poiut que chacun te recule,
<lb />Mait sace tupiter au ciel ce qu’il voudra
<lb />Cependant que l’obscur des bois m’appartiendia
<lb />I’espert de punir griesuement ceste peste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />O Race Latboyde, ô lumiere celeste,
<lb />Sœur du grand Apolon, &amp; l'œil dis pastes nuicts,
<lb />Tu me veux soulager en mes tristes ennuits,
<lb />Hamble it te sapply montatenere pueille
<lb />Par le iaune tarquois pendant à ton aisselle.
<lb />Par tes sermes garrois, par ta vhginité,
<lb />Donne moy qu’Adenis ordement enfanit,
<lb />Et sallement nourry, tombe mort sur le sable,
<lb />At ton esprouua ton courroux implatable
<lb />Calidon i’en repend, Niobe le sentit
<lb />rintjujuureuogucenre jeconnerils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Gradiue arut-puissant ta requeste m’inuita
<lb />De traiter le mignon selon son demtrite.
<fw><lb />-
<lb />–
<lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />MONTAN,
<lb />SILVIN,
<lb />ADONIS, VENVS.
<lb />CVPIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Ssez &amp; trop leng temps sur le rluage Acte
<lb />TI Oe Pallas veille nultl’bistoire rechantee
<lb />Garde ses nolrs biboux &amp; pallissant ramtaux,
<lb />Dele ne vante plus tes esclalrans lumeauxt
<lb />Et sous l’ardeur du vln d Menadis reugies,
<lb />Pardonnez à Bacchus &amp; quittez ses Orgies:
<lb />Le peuple crprten à chanter mieux apris
<lb />Honore à meilleur droit l’escumiere cyprit
<lb />Mere de l’uniuers Apme-ris, Cyteride,
<lb />Deesse de beaull qui iamais ne se ride,
<lb />Qui gouuerne la terte &amp; le clel radieux,
<lb />La saincte volupit des hommes &amp; des Dieux,
<lb />Alme donne-plaisit la nourrice seconde
<lb />De tout cela qui naze ls abismes de l’onde,
<lb />Qui gronde sous l’ostur des boscages ramez,
<lb />Et couppe l’air bautoin d’auirons emplumez
<lb />Iey le mol Zephire autt ses aislerettes
<lb />Atrose de Nettar les ioyeuses steurettes,
<lb />Iusitant au serain leurs doux Bigarrement,
<lb />Vous dirlez que ce sont perles ou diamant
<lb />Esmeraudis, rubis, Agates, &amp; Iacintbes,
<lb />Tant se vent embasmi les a viuement peintes,
<lb />ler le laboureur saus besthe manier,
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ! Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Des dont de Triptoseme enricbit son grenier.
<lb />Sans coutre, ny ratbeau, &amp; sans ietter semence
<lb />Jt possede gaillard le vray tor d’abondance
<lb />Parmi le ebamp ficuri souz les vere Aubespine
<lb />Gambadent çà &amp; là les cheureaux &amp; lapins,
<lb />Les Bicbes &amp; les cersi à la teste superbe,
<lb />Se vorant raitunis solastrent dessus l'herbe:
<lb />Icy d’amour lascis gasoüillent les ruisseaux,
<lb />Jcy sont, bras à bras collez les arbrisseaux,
<lb />Et en tous mois de l’an, leurt branches maquerelleis
<lb />Soustiennent les baisers des volantet semelles
<lb />Tacins &amp; roßignols, tinotes, ou pinçons,
<lb />Ftattent l’ombrage frais d’amoureuses chansont:
<lb />Cela fait que du cœur tont soucy ie m’arracte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />Au verger plus berbu, la couliuure se catbe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Ase plaindray-ie du mal qu’ort ie ne sent point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Il n’est temps de douloir, que la douleur nous polnt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Fol est qui sans peril du peril se lamente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Preuoyant le teril la sagesse t’augmente.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />9 uut mau il saudroit viurt to,uie inpeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />intruineeuem eefeuucenmere jeissronfiut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan,
<lb />Rien ne peut contre nous sa puiffance diuerse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Des pallais soureilleux les couppeaux il renuerse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />La case du pasieur ne le redoute pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />clloiio
<lb />Du pasteur &amp; du Roy il tallonne les pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Qui tombt de plus haut plus de peine il endure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />chatun esgallement trouue sa peine dure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Jamaisle sort mobile es sotesis n’est vene.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />D'A'DONTS.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Nareit en est tesmoin &amp; le ebasseur corau.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />La deitt nous ayme &amp; tient le sort en bride.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />Thetit ne peut garder le vaillant Ratide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Qyi priuera Venus de son gentil Adont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Quetque piteux basard que moint nout attendon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Tousiours nous souptonnons quand plus aises noui
<lb />sommes,
<lb />c’est vn vice commun à la race des bommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Comme souuentessois un nauire estranger
<lb />Sur les floit Adriant vole prompt &amp; leger,
<lb />Le clel mesme se rit, la mer est toute ca me
<lb />De ses trauaux pissez il emporte la palme,
<lb />Eole ne se monstre à ses vœux discordant,
<lb />Les tritont sont pour luy, Neptune &amp; son trldeni;
<lb />Et tous astres benins, luy stmblent saite estorie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tanun en ontun a'eut vient la sempistt forte,
<lb />Mestee de frimats de seux &amp; de glacons,
<lb />Qui pert le marinier en diverses saçons,
<lb />Elle rauist aux yeux le iour &amp; les estoilles,
<lb />Elle casse la hune, elle brise les voiles,
<lb />Le nauire en morceaux vogue de toutes purls,
<lb />Adoncques les rochers hideusement epars:
<lb />Ou morts, ou demy mocis blanchissent sur l’arene.
<lb />Tel est l’estat douteux de ceste vie humaine,
<lb />Qui vient &amp; s’en reua comme vn stot agisé.
<lb />Nul ne se deit fier à la felicité,
<lb />S’il voit qu’à bonne fin ses affairet procedent:
<lb />car misere &amp; plaisir l’vn à l’autre succedent:
<lb />Le mal est plus certain, &amp; ne faut qu’vn moment:
<lb />Pour changer nos plaisirs en penible tourment,
<lb />Or bien que tous les dieux se façent recognoistre
<lb />Propices eauers nous, qui s’ost roit promettre
<lb />Un demain asseurt? mesme souuent la nuict
<lb />Apres le iour heureux dommageable nous suit;
<lb />Ie drubte de ma part, ie tremble ie frissonnne,
<lb />N’as-su pas entendu comme la voix selonne
<lb />De nos chiens aboyans ceste nuict retentoit,
<lb />Quand le Ciririen son ardeur alentoit:
<lb />Ne voys-tu le Solcil à la sace plombee,
<lb />Conduire ce matin sa charette courbee.
<lb />Au ventre pluuieux des nuaux obscurcin
<lb />Sommes nous aueuglez. sommes nous endurcis?
<lb />Voulont nous persistant en ce vouloir prosant
<lb />Ericine seruit &amp;9 mespriser Diane?
<lb />Nos doguts esperdus, not rets entrebroüillez.
<lb />Nos corps, &amp; not espieux ternissent entouillez
<lb />Que veut dire teja?ne sont-ce pat les marques,
<lb />Pour luger le dessein des menassantes Parquest
<lb />Vn vigneron cognoit le ptre Bromien,
<lb />Vn nautonuler moüillt le mol saturnien;
<lb />Ny pau.nny tererne se veulent tromptet
<lb />Du rustre qui les aime &amp; les vierges Napees.
<lb />Cbasseurs nous oublions nous &amp; nostre deuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />.Hastez-vous mes amis, il nous saut receuoir
<lb />Plaisics ea nos labeues. geimpez sur ces montagnes
<lb />Desecadez aux vallons, courez par ses campagnes
<lb />Enuironnez soudain les oois Idaliens,
<lb />L’vn porte sur son dos les rets &amp; les liens,
<lb />L’autre d’vn sort espieu la dextre se munisse,
<lb />chacun soit diligent en ce bel excrtite
<lb />Qui sera moius bardy son arc debandera,
<lb />Où de vaine frareur la beste estaintera.
<lb />Et celuy de qui l’ame à geos bouillons escume,
<lb />Assaudre corps à corps le Lion quand il sumt,
<lb />Irrité de despit: sus hastez-vous ensant
<lb />Or que le iour nouueau de ses rais eschauffaus,
<lb />N’efface les odeurs qu’vre iambe sauuage
<lb />Imprime saulelant parniy le gay steurage:
<lb />Prenez l’occasion tar la trace st pert,
<lb />Abusant le naseau du limier plus expert.
<lb />Dressez-moy set leurons &amp; d’houlcines aiguët,
<lb />Ramenez en chemin leurs voltes ambigret
<lb />Afin de les induire à cest œuure entrepiis
<lb />Trempez leur itune grois eu sang du lieure prit.
<lb />Quel murmure quel vent surleux se deborde,
<lb />Qui tellement esmtut la ciuille discorde,
<lb />Des chesnes becissez, &amp; les fait esbranster?
<lb />Quel orage mutin escarmouche dint l’air
<lb />Secoit-te point helat quelqut mauuait indica
<lb />Si vous voulez ô Dieux qu’a ce coyp le pprisst
<lb />Au moins que mon trespes ne soit tant abbrege
<lb />2
<lb />O dieux permettez-moy que ie prenne conge,
<lb />De l'eil ambrosien, de la boucbe succree,
<lb />De la diue à qui i’ay mon ame consatree,
<lb />Si ie suis preuenu des siaistres d'stins,
<lb />O coustaux, à taillis, ô steuues as gentius,
<lb />Dites en ma saueur, aux graces immor telles
<lb />Que mort souz le cercueit i’auray memoire d'ellei,
<lb />Mourir I helas! paurquoy ay-ie seditieux
<lb />Prouoque tant soit peu la vengeance des cieux,
<lb />En moy t’ambition n’exer ce son empite
<lb />I'abandonne la court de mon pere crnire
<lb />Abhorrant des palais, les enragez Dæ.2is,
<lb />Ie srequente les bois, les rochers, &amp; les monts,
<lb />Il est uray que Cyprit commande à ma ieunesse.
<lb />Hé!Dieu qui n’armeroit vne telle Deesse.
<lb />Mait on n'attend que moy, Mais t'airain resonnant
<lb />Et les chiens accouplez m’appellent maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />„
<lb />O le dos, Ola teste, ô main appesantie
<lb />Iuplter au secours, ma mere me chastie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha petit bouteseul
<lb />Venui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />Helas le vous suppli.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha pettt lmpudent.
<lb />venus.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />Retiez iout en oubly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />veste, rage, malbeur, de haut &amp; bas repaïre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />Je vous requiert pardon à deux genoux ma mere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Ha tiran desloral ma tiop simple bonté,
<lb />Est cause ie le vois de ton impiete.
<lb />Tu n’es print mon ensaat, ie n’ay point souuenanes
<lb />D'auoir iamais conteu, lel, borrible se mence<lb />Bl-sser oinst ta mête &amp; la traiter alusir
<lb />Je ne te sis iamais, c’est le cabos nolrey,
<lb />Tu rongnes le filet des satales quenouilles.
<lb />Tu pilles les citez, Iu saicages, tu broüillet,
<lb />Tu conuertis en sang les vagues de la mir,
<lb />Ainsiqu’vn seu gre gtoit tu peux l’onde allumer.
<lb />On n’entend que souvoirs quelque part ou tu volles
<lb />Tu as meschant τouloir dessous b llis patolles,
<lb />Les pauures animaux picquez de ta suitur
<lb />Remplislent en bramant leur teuernt d’horrcur<lb />Tous l’vniuers se plaint on m’appelle on m’invoque,
<lb />Et pour te pardonnes on dit que ie me mocque,
<lb />Ha solte que i suis, solle suis-ie varment
<lb />De vois ta mauuaistit troistet si longuement,
<lb />Si l'ensint a messaitt à bon dioit on estime
<lb />coulpables les parent. Car diux est le toime,
<lb />p ii
<fw><lb />Source gallica.bnfifr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Qu’ile peuuent corriger, voyez ce faux garson,
<lb />Voyez comment il stait sairdrt sa pastion?
<lb />Sçait-il tirer de l’eau d'vnt tuile seicbee.
<lb />Que maudit soit le iour que le sus accoucbee
<lb />D’vn venin si sardé: va t’en poison insect:
<lb />Ne nie croise les bras, va t’en d’icy, c’est fait,
<lb />Retire toy d'icy, de peur que ta sacelle,
<lb />Parjatenlagtenshteraca iojenene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon:
<lb />Quel cheuin est mellleur eù prẽdray-ie n courl
<lb />A qui doresnauant auray-ie mon recours?
<lb />Qui plus me pignera ma cheutleure rousse,
<lb />Qui derera mes traiti, qui sourbica ma trousse?
<lb />Tu dois bien cupidon tes plumes arracber.
<lb />Que seray-ie pauuret, où m’iray-ie cacber.
<lb />Le raison me deffaut. Mes seus sont du taut meruei
<lb />Jà le pere tonnant se souuient de ses cornes.
<lb />St ie retourne au ciel it m’en repentiray,
<lb />Et de mes ennemis la sable ie seray.
<lb />Je noserois sonder les campagnet humides
<lb />Où mon traict vielent perce les Nereides?
<lb />3
<lb />Là Pbouques, &amp; Dauphins en na slame rolé:
<lb />Languissent au giron de la froide Thetit.
<lb />De Ruisson en Buisson ie troyneroù vs peine. (ne
<lb />Auecques les moigueaux. Mais quoy la terre est plal<lb />D’amoureuse pitié, les berbet &amp; les sleurs,
<lb />Le cbant des oyselets souspire mes chaleurt.
<lb />Ce großier element contre moy se despite,
<lb />L'air m'est iniurieux, tonut methmieranee
<lb />t
<lb />Terre ereue tor sein des hommet le tombeau;
<lb />Precipitant dedaus mon corpt &amp; mon slembeau;
<lb />Quure moy ie te pry' let Auttualles portes.
<lb />e
<lb />Que ie plonge mon ves dessous les rlues mortes.
<lb />Hi que sera Pluton qui m’a veu trlompber
<lb />Tenaillant sa poltrine et teneores d'enser?
<lb />Que me dira Minos: hé que serent les vmbret
<lb />Eutre les mirthes vers desplerant mes encombres
<lb />Qyi pour se desister d’vne triste prison
<lb />Ont souffert le cousteau, la corde, ou la peison?
<lb />Or bien tout est baudé. Tout m’annonce la guerre,
<lb />L’homme, les dieux, les cleux, les enseri, &amp; la terri
<lb />Surprendront vn aueugle en mistre reduit,
<lb />Qui par le vueil d’vn autre inseuse se conduit.
<lb />S mere sauue-moy, tu sçois que mon essence
<lb />Nasquist ds toy viane, &amp; sant ioy n'à puissane.
<fw><lb />2 iij
<lb />---
<lb />–-<lb />-- . .. .-
<lb />--. ...-..--.--
<lb />--
<lb />.-
<lb />-------
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SIAVRNI
<lb />JATRIESME.
<lb />RONPAtje. "
<fw><lb />1.1..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Prodiges certalus lvengeonte diulne,
<lb />JVne vague froideur pat le corps me ebtmint,
<lb />Mã pertuque se dresse en la mesme sacon,
<lb />Que le dos icrité d’vn sauuage berisson.
<lb />Mon œil est eiblouy, le courage me stotte,
<lb />Ie n’ay vaine ny nerfquide peur ne tremblotst,
<lb />cemme le flet ismien, i'appe se courroussant
<lb />Bien que s’ai appaise soit demy languissant,
<lb />Et que le noit oisif rapriẽ ses querclles!
<lb />upieseurcute per criainies vourrelles
<lb />D'uue peur vebemente en met os se renger,
<lb />Or que ie soit absent du perilleux danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />N'enten-ie pas Siluin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb /> mors ifauadereles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan,
<lb />QQui le sait retourner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O pauure miserable!
<lb />siluin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />D'où procede Siluin tel soucieux esuoy,
<lb />Parle soudainument quel mal quel desarey.
<lb />Est adueau depais qu’en cel plaines coucbees
<lb />Nous trauaillous en vein les mutes repencbeeit
<lb />Las ne me celt tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Tousieurs le malbeureux
<lb />Se baste de srauoit son enauy rigoureux
<lb />Mentan ne t’enquiers plus, &amp; lis en mon vlsage
<lb />Sant plus m’initrreguer le surplus di dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />conte. mor ce bazard. Ton propit attendu
<lb />Palt que plut it souptonne &amp; me tend esperdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />Nous aulont là desia la tampagne sulule,
<lb />Vn lieurt deuant nous recommandoit sa vit
<lb />Asea pied tonr noyant au milieu des abois,
<lb />Lort dit le Papbiex, assailloas les geands boüt,
<lb />Secoude-moy Siluin ilj a plus de grace
<lb />De rompre l’ennemy qui plus fort nous menasse:
<lb />A gens effiminez ceste ebasse appariient,
<lb />cercboni autte gibier, quille crainte uous tlent,
<lb />Aiasi p'ompt &amp; bardi par la sorest prochaine
<lb />Compagvon de ses pas à l’instant il me maine
<lb />Et ne cesse iamais qu’il ne solt paruenu
<lb />La pait ou s’embechoit le danger incongnu.
<lb />O des pauures bumains esperance peu tautt!
<lb />Entore de frayeur mon sain passe tressaute.
<lb />Sien auant dans le bois vn vallon escar té
<lb />Solitaire, mussard, remply d’obscurité,
<lb />Où des mois refroidis les rauines t’estancbent
<lb />Nourrit de son limon les saules qui se pancbent
<lb />Lepublier bertulin les cannes, &amp; roseaux
<lb />B iiij
<fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et eovut paresseux la fangt de cet eaux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De tàsort vn sanglier, vnsanglier qul demeure
<lb />Ronstaut dedent tuts peux lusque à temps que ie
<lb />Ie rocher Garomant ny le sablon morttl (meun
<lb />Des Arabes-deserit n’ensantt riin de tel.
<lb />Il dißipe lis cbiens, il timpeste, il les rout
<lb />Il rord les ebesnes vieux &amp; semble qu’it se iouë,
<lb />De sus naseeux ouucrts sort vn rougε tisen,
<lb />Qui biuste les rameaux, la terit &amp; le gasen,
<lb />Si là ce sut troaut le fameux pegasee,
<lb />Tneut ent tenu la taine taxt prisee.
<lb />At lebtes cropien prur iamais endormi
<lb />Pal allé rencentier Prrilboys sen amy
<lb />Adonis qui de loin veit approcher la beste
<lb />Aduance le pied gauebe &amp; sur l’autre s’arreste;
<lb />Il st plante dibout, &amp; brandit asseuri
<lb />contre le porc sumeux, son trencbant ateré,
<lb />Leqvel excupi du coup à costé se deuoye
<lb />Et qeurant Adonis mori à terre l’euaoye.
<lb />Te poursuis le ueurtrier, mais de moy se motquant.
<lb />Plus viste qu’vn esclair, il se perd quant &amp; quant
<lb />O ciel iout est mortd. &amp; la seur filandiere
<lb />Fait triibucber not iours en l’elernelle biere.
<lb />Tout ce qu’on voit icy quelquesois perira,
<lb />Et cela qui nasquil à la paifn mourra,
<lb />Comme iadis sonneit la guiterre d’Orsce.
<lb />voyez que sert bumaint l’amillé d’vne see,
<lb />Vorez quel infortune, Apprenez apprenez,
<lb />Et d’amour inesgel vos cœurs nespoiçonnez
<lb />Autre qu’vn Ditu marry transporté de farit.
<lb />N’a cause ceste mort, ô cbasse, ô venerie,
<lb />Orbets entrenoütz, ó temer aire ardeur.
<lb />O du seus aueugll ebarmeresse grandtur.
<lb />La qu’il tust mieux vallu sou vla verie fougira
<fw><lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vourtiser &amp; seruir vue belle Bergert,
<lb />Qus mettre ex si baut tieu son desir impuissaut,
<lb />Phaëton beritier du char resplendissaut
<lb />Le ciel enfut trouble, &amp; la terte enflambet.
<lb />Parelllement außi du plus baut de Iunon
<lb />Jeare cheut en l’eas qui porte encore son nom.
<lb />Il n’est que de reser de ses ailes la terre,
<lb />1
<lb />Craingaant det imnorteli les dardi &amp; le ionnerri,
<lb />Soureut ces seux diuius par la uort sont sinu,
<lb />Jatinibe le sçait, &amp; ioy pauure Adonus.
<lb />(gues
<lb />Brisez-vous mues paneaux, &amp; veus limjers &amp; de<lb />Rempliffez vos sorests de ves burlement rogues,
<lb />Abbayεz, lamentez &amp; d’vn ery plus trenchant
<lb />Raconiez aux toillis cest eselandre mescbant.
<lb />Herissez-vous le poil, rompez ves aisles doubles.
<lb />Poriez l’escume aux dents, &amp; le sang aux yeux
<lb />troubles
<lb />vous petits amoureaux, vous esquadronsguerrlers
<lb />Qui peiguant vn ecur faint en la peau des laurlers
<lb />Pour mieux viser apres la poictrine morselle,
<lb />Exercez iour &amp; nuict vostre pointe fidelle:
<lb />Qui de fruicls &amp; de fleurs comblez vn beau consmi
<lb />Voibustes, vos moissons mainteuant prennent fin<lb />Auellez en eriant vistre plume aecroupie
<lb />Comme vn poucinet d'Aoust qui de chaleur peple,
<lb />Ou si vous aymez mieux uanger un iouuenceau
<lb />Amoureux de Grprlne accablez ce pourceau.
<lb />Plus il est surieux, plus aurez-veus de gloire
<lb />Plus aura de ctedit vostre flecbe notoire,
<lb />volez porte-quarquois, &amp; par l’ait soutentti
<lb />Allęz à tire d' isle annoncer à Penus
<lb />Qu'euecque son adon morte est son efperame;
<lb />Tandis nous gemiront ceste truelle offente<fw><lb />1
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESMR
<lb />VIRVS POADRS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’ADONIS.
<lb />Denises-tu mert? belat eher Adonee
<lb />II At’as-tu dere aux regrets &amp; pleurs abadõnes
<lb />Ou es-iu mon Aden? ou C’irayeit cercher
<lb />Adouis, Adenit respons mon auy cher
<lb />Respont s’il te souuient de nostre douce stame
<lb />Lat lu ne me dis mot, &amp; cet rocbes sant amt
<lb />Ces antret &amp; ces bois ont quelque impreßion
<lb />Redoablant les accent de mon affliction.
<lb />Ha pauure ie se vois, ie vous ton beau corsers,
<lb />Passe mort &amp; transi qui mesure l'berbage,
<lb />Jant bonneur &amp; vigueur de son long estendu.
<lb />Ie veit le sans pourpei sur l’aresne espandu.
<lb />Ciel ingrat, ciel ialoux, indigne de lumiert,
<lb />Maison de cruauil, destoyale tenniere.
<lb />De monstres, de brigans, assastins, &amp; voleuri,
<lb />lEt magazin saccy de cent mille malbeurt.
<lb />Tu as dincques ver se testt maudite peste
<lb />Pour me donner ennuy. l’inuoque, ie t’atteste
<lb />O riuiere de Stir &amp; ton Roy souterrain,
<lb />231
<lb />Qui garrote Saturne en cent chaines d’aiteini.?.
<lb />Dleux metins qui trompiz des bonimer le courase,
<lb />Lequel est-ce de vous qui m’a fait cest outragid ee.
<lb />O combien à grand iort sur vos diuins autels rile
<lb />Fume iournellement l’offrande des morteli:, galil<lb />Est-ce tor gouuerneur du bourdohuant teunerre
<lb />Qui mesprise le citl pour aimtr en la terre?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-ce toy babillard serf de tes atpetitt,
<lb />Qui menas passuges les Thessaiti brebin?
<lb />Ou ior larion vollant à la plante legett,
<lb />Atanibide cour rier maquereau de ton pere?
<lb />O toy Dies carnaßier de courieux allume,
<lb />Que i’ay d’vn seut clin d’œit si souuent desarmé?
<lb />Mtais est te toy Minerne est-ce toy Preser pine.
<lb />Qui repaist ton ar deur d’innocente rapine,
<lb />Qui vierge te saignaut aimes pourtant le tit
<lb />Du setret Orion &amp; du leune Hiprtit?
<lb />Dites qui c’est de vous, que ritn on ne pe celle,
<lb />De peur que ma sureur iustimeut ci iminelle
<lb />Ne diffame celuy qui ne l’amerite:
<lb />Cesse cesse Venus ta graad temer ité,
<lb />vois-tu pas ce chartier Phœbus par le nuage
<lb />Ioyeux de ton esmoy reluire dauantage
<lb />Vois-iu la trahison? la sens-su maintenant
<lb />O tegret à douleur, mon cœur empoisonnant.
<lb />Approche-toy du corps miserable Deesse,
<lb />Afp oche-toy de luy &amp; lamante sani cesst
<lb />Ce desastre malin: couppt-toy les ebeueux,
<lb />Et rien sinon la mo lut reprennent tes )eux,
<lb />Echausse en ton giron amante malbeureuse
<lb />De souspies redoublez cest image amoureuse
<lb />Baise-la pour iamais, &amp; ce corps ti espasil
<lb />Soit pitoyablement de tes bi as enlafe.
<lb />Si quelque isprit erraut sur les leures babile,
<lb />Si quelque vis baiser en se bouche palpite
<lb />Ilie le faut cueillir. Helas mon cher Adon
<lb />Où sont de tes beaux yeux l’vn &amp; l’autre brandon
<lb />Où sont ces mots dorez, ou sont tes ibeueux crespes
<lb />Mait ox sent maintenant mille amoureuses guespes,
<lb />Où sont mille b ascz, ou sont tes doux attraists
<lb />QQue mon filt deja mait aueit mesmi por traicts,
<fw><lb />9
<lb />*
</fw><lb />ieuort queputie a bieu tt u’ay peu dire
<lb />E corail rougissant cause de son marsyre,
<lb />ent soit apres ta uoit ie le rebaiser ay,
<lb />ui jon &amp; tim tatone te ratollerar,
<lb />presseray tes yeex it baistray ia boucbe,
<lb />doris tu me suis, &amp; me simbles sarouche
<lb />lus que deuant ta mort, cruelle qu’ay-ie faict?
<lb />rop tard ie recognoit ma coulpe &amp; mon sorfaict.
<lb />'est moy qui sar terdu, c’est moy it le consesse,
<lb />a puny ie tuaut la siere cbasseresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ombre d’Adonis.
<lb />Mon ame, ntt amours, mon ceur &amp; mon soucy,
<lb />e vient pour veus reuolt du manoir obscuray.
<lb />'e gemissez point taut, appaisez ie vous prie
<lb />este plaini? &amp; ces pleurs, appaiscze vous ma vie?
<lb />vn seul point ie vous veux seulenient requerir,
<lb />emt saites Verus encor vn coup mourir:
<lb />a parque a retrencbl ma ieunesse premiere
<lb />t'au creux Auernalms peine prisonniere
<lb />oit les fiois Letheens, mais vos tristes clameurt.
<lb />ont que mort vne sois vne autre sois ie meurs,
<lb />ardoruiz ma Olesse à ces dures complaintes,
<lb />t ne teruissez plus ses deux lumieres saintes
<lb />force de pleurer car ie suit trop beureux
<lb />uisqus vous dalgnez bien me nommer l’amoureux
<lb />e vos persectiont ny les tardes annees,
<lb />I du sor t’inconstaut tes melns plus sortuntes
<lb />e me pouuerent offrir plus de contentement,
<lb />uisque iemeurs pour vous ie meurs heureusement!
<lb />ptndant n’oubliez la terre Paphieme,
<lb />Tlour de mes ayeult, &amp; tousiouri vous souriennt
<lb />uatαὸ moy ie m'n voit en la nuict lierutlli,
<lb />où le noiber caron tous les hommet atpelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />La amyiu t'en vas, Las il est ià party:
<lb />Et e son doucereux, i’est eur len conuerty.
<lb />Estrange &amp; dure loy que les hommes descendent
<lb />Si tost dans le sepulebre, &amp; leur aage despeudent
<lb />Sant espoic de retour ô suuebre destin
<lb />On couppe ious let ans let marues &amp; le tbin,
<lb />Les mauues &amp; le ibit leur verdure repreunent
<lb />Mait les bemmes s’en vont, &amp; iamais ne reuiennent
<lb />Maudit soit le serpent que l’asue soit maudit
<lb />Qul au serpent ruse la ieuuence vendit,
<lb />Ie veis bien que c’est sait Aditu boucbe vermellle
<lb />Adieu front delicat, de blencheur nompareille.
<lb />Adieu ebeueux cresptz Adieu siambeaux germain,
<lb />Adieu sourcili voutez, Aditu bras, Adieu mains,
<lb />Bien que vostre vigueur desia soit effacee
<lb />Donnez-moy belles mains encore vne embrassee.
<lb />Adieu bel estomacb dout l’amoureux pouuoir
<lb />A fait en mon esprit ses ardeurs conceuoir,
<lb />Adieu pieds, adieu pas, adieu iambe longuette
<lb />Adieu plalsir passe, que triste ie regrette.
<lb />Heureuse sut Here qui tomba du ebastean
<lb />Sur leander neyé &amp; el' qui d’vn cousteau
<lb />Mettant fin à son mal mourut auec Pirame:
<lb />Mait pour ne mourir point ie sent au sont de l’am
<lb />vne lternelle mort &amp; la diuinité
<lb />De suiure mon amy m’oste la liberit.
<lb />Sorent tant qu’elles voudront les portes tenarees.
<lb />Ames pieds, à mes pleurs estroittement serreet
<lb />Teusiours, tousiours Venus en misere viura
<lb />Et quelque part qu'elle aille vn enser la suiura,
<lb />*
<lb />c.<fw><lb />-
<lb />L..
<lb />-- -ve--
<lb />-as-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et en mox cœur espen bouilleea pblegeton.
<lb />Somme ie pes ter ay les euseis de Pluion,
<lb />Sus dunt aeracbez, moy ces slau, ettes pendentes
<lb />Fitb z.moy d s ebaedeus, &amp; det ronces mordantes
<lb />Teut à l’euteur du cbessais s mey tout expres
<lb />En liu de ma couronne vn chapeau de Crpraz:
<lb />Ates plaisies sont sauez etusi tomme la beancbe
<lb />De hactius sans app iy tontre terre se penche.
<lb />Ie veux que desormois, mes canes blancbißans
<lb />Vestent te noir habit des oyseaux croacans.
<lb />Ie veux que mes pigeons se transsorment en pies
<lb />Et mes petits amours en sangtantes Harpies,
<lb />Mes graces desormait sans grates deuitnde ont,
<lb />Et comme trois sureues aux bommes apprendi ont
<lb />La rage, les foefaits, les detestales œuures
<lb />Semaat de tous costez milles noires couleuures:
<lb />De sous mon pied naistra en lieu de blont espis
<lb />Vne siere moissinde crappaux. &amp; d’aspis
<lb />Et moy qu’on ta nommant mece de tout le monde
<lb />Seray de l'uuiuers la perniet setoade:
<lb />Himen le doux Hymen plus ne m’acostera
<lb />Cerbere deuant moy cruet dtuoreta
<lb />Toeus auimaux viuant, &amp; ma belle ceinture
<lb />Qui souloit aquoisez des ondes le murmure
<lb />Emouura dese mais la tempeste &amp; l’horreur
<lb />Sus donc ie veux moy-mesme attainte de sureur;
<lb />Aimpre l’iuoiet blant de mon visage tendre,
<lb />Ie te veux Adonis deceches sairt entendre
<lb />Mor souej violent. Et si tu ne me vois
<lb />Afrontelesr anMoint mna grbipante voie
<lb />Appollon &amp; Dianc ont ceste moit brassee,
<lb />Mais ie leur garderay vne sourde pensee
<lb />Emort se vengera. Ie le ieure &amp; nrometi,
<lb />jeu mOR Adonis, adieu donc à iamais.
<lb />-t;
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<lb />Sourcé
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PARADOXE DV
<lb />MESME AVTHEVR.
<lb />Que les Dames doiuent marcher
<lb />le lein descouuert.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E4
<lb />9
<lb />E ne scar par quelle malice,
<lb />On dit auieurd’buy que t’est vice
<lb />De morstrer le sein rondelet.
<lb />Q veu qu’au premier timpi d’innocenti
<lb />0
<lb />ta semmt n’eust ont cognoissants
<lb />Ni darobbe, ni de tollet.
<lb />Elle cheminoit teute nuë
<lb />Dans les prez sur l’berbe menuë
<lb />Partant auec son amoureux:
<lb />Elasmtrons-nous les Damoiselles,
<lb />Qui commencent par les mammelles
<lb />A tamener le iemps beureux?
<lb />Il faut cacher la mois sauuage
<lb />Tainte de sang &amp; de carnage,
<lb />Et couurir la boucbe qui hent:
<lb />Mait vne poitrine gentille,
<lb />Et le blanc tetin d’ure filte
<lb />Ne se doit cacher nullemint.
<lb />Il faut captiuer sans lumiere,
<lb />Au uoit cacbot d’vne tauitr e
<lb />Le serpent &amp; l’onis assamt:
<lb />1-
<lb />2L118
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />aa an vabean fain qut se difeouure
<lb />N'a le veain de la couleuure
<lb />Pour estte prit ou renferme.
<lb />Fet est l'vsurler qui reserre
<lb />Ses sacultez desseus la terre
<lb />Et tient sen or enseutli:
<lb />Mait les pucelles liberalles
<lb />Euentent deux pommes esgales,
<lb />A l’iuoire le mieux poli.
<lb />Teut außi tost que nos Deesses
<lb />Voulurent manstrer les richesses
<lb />De leur estomat precleux,
<lb />Amour dueuglede nature
<lb />Ne volla plus à l’auanture
<lb />Et se debenda les deux yeux.
<lb />It rougit ceste donble fraize
<lb />Cemme charbons de sa souruaise,
<lb />Deux sousstets surent lis tetons,
<lb />Qui de chaude vapeur s’eusterent
<lb />Et dedans nos ames sousRerent
<lb />Le seu mignard que nous sentont.
<lb />Phœbus de beausé seul exemple.
<lb />Asin que mieux on le contemple
<lb />En tournoyant sait son deueir.
<lb />Et puis apres la nuit sarouche
<lb />Blen quelle soit à demy leutbe
<lb />Se veut encore saire voir.
<lb />Quand Aquilon par l’air gallope
<lb />Et qu’en Ianuier il enueloppe
<lb />Mbertvd capenecudacan,
<lb />Tous ses plaisirs elle abandenne,
<lb />Elle gemist, pleure, &amp; frissonne
<lb />Comme vn prisonnier au cordeau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quand Zephire la tourlise,
<fw><lb />.1.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lu despoülllant sa robe grisi
<lb />Pleine de cent uille glacous,
<lb />Elle est du Soleil penetree,
<lb />Elle enfante d’vne ventrée
<lb />dutant de sleurs &amp; de moyssons,
<lb />Dequoy seruent és iardinages
<lb />Tant de couleurs &amp; de sleurages
<lb />Si l'œil bumaiy en est absent?
<lb />L’œil voit premier sur son espine
<lb />Flamboyer la rose diuine
<lb />Que la main touche &amp; le nez sent.
<lb />Venus bonteustment traitiee
<lb />T bunt Rounu fut garrottes:
<lb />Auecques Mars son sauori,
<lb />Promptement accourut leunesse,
<lb />Qui vient destacher sa maistresst
<lb />En despit du coqu marl.
<lb />Pour eternelle recompenee
<lb />La mere d’amour à lonvence
<lb />Presenia ces deua nomt ebarnus.
<lb />De là vient que let dauci belles
<lb />Quaud on leur taste les mamnelles
<lb />Out souuenance de venus.
<lb />Globei germaint l'honneur du monde
<lb />Où la source d’amour abonde,
<lb />Rompez colets &amp; veslementet
<lb />Tetins de sieguller merlte,
<lb />Qui paissez la bouebe petite,
<lb />Repaissez l'œil de vos amants.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAS HONRA QVE VIDAÉ.
<fw><lb />"
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’AMOVR MERCENAIRE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A vertu d'vn personnage,
<lb />LEy te Prin-tempt de son aagt,
<lb />Se beauttny son parler,
<lb />Vy seruent que de ilsec,
<lb />A la sumelle ruste
<lb />Qui nous veut tmmarteller.
<lb />C’est peu que faire des tarmes
<lb />Il faut auec autres charmes
<lb />Atannt'omomttn, querdon:
<lb />Qui veut emporter la rost
<lb />Des dames, qu’il se propose
<lb />Leur sairt quelque beoud n.
<lb />iadis amous pour maistresse,
<lb />Cboisit madane ricbesse:
<lb />Apant let palles couleurs,
<lb />Et lura dit l’heure mesme
<lb />Qu’à iamais il seroit blesme,
<lb />Et l’amant plain de pasteurs.
<lb />Lors il quiita les aubades,
<lb />La dance, les mascharades,
<lb />La musique, &amp; les sestins,
<lb />Et plus luy plust une bource
<lb />Que la murmurante source
<lb />Des ruisselets argentini.
<lb />Depuis il apprist la eure
<lb />De taunir sa cheutleure
<lb />Son ait, ses aiste, &amp; set traicti.
<lb />Mesme Venus la doree,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fust de l'or enamourte,
<lb />changtant à l’or ses atsraicts.
<lb />tupiter qui se tranisorme
<lb />En mainte iortusi sorme:
<lb />Ne pouuoit auoir credit
<lb />Au giton d’vnt putelle,
<lb />Mais pour ioupr de la belle
<lb />En pluye d’or se sondit.
<lb />Ayant dont ample notice
<lb />Que l’amour &amp; l’auarice
<lb />Ont ensemble coniurl.
<lb />Souz la fautur de sortunt,
<lb />Ie feis sonuer la pecune,
<lb />Tendant au bus desirt.
<lb />Comme soudain les auettes,
<lb />*
<lb />Se viinneat sur les braucbettet
<lb />Poser au bruit de l’oirain,
<lb />Außi-tost &amp; plus encore,
<lb />L’impiteuse que l’adore,
<lb />Arresta son œil serain.
<lb />Elle qui couroit despite
<lb />Peus que la tempeste vite
<lb />Se tint serme pres de moy,
<lb />En seu se tourna sa glace,
<lb />Sa rigueur en himble grace
<lb />Me tirant de tous esmoy.
<lb />'à desia ceste mignonne
<lb />Ainsi que l’or me resonne
<lb />Dant le polng sans me mocquer,
<lb />Entendant vn si doux signe,
<lb />Me fist cognoistre à sa mine,
<lb />Qu’elle eut bien voutu choquer.
<lb />tamais va cheual d'Espaignt
<fw><lb />Ne srappa mieux la campaigne
</fw><fw><lb />–
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des quatre pieds bondissant
<lb />Quand son oreille guerriere
<lb />Oit la semence premiere
<lb />Du clairon retentissant.
<lb />Ie la vis toute saisie
<lb />D'ardeur &amp; de frenesie,
<lb />Sauter apres ce metal,
<lb />Puis rouge, puis pallissante,
<lb />Puis doucement languissante,
<lb />Monstrer son sein de cristal.
<lb />Ie la vis saine &amp; malade,
<lb />Ie vis dedans son œillade
<lb />Flamboyer vne liqueur,
<lb />Cemme la lumiere blonde,
<lb />Qui fretille dessus l’onde
<lb />Quand la met est en douceur.
<lb />Ie la vis à demy folle
<lb />Perdre l’ame &amp; la parolle,
<lb />Souspirant entre les draps:
<lb />Cet belles mains mt statterent,
<lb />Ses deux leures me soufflerent:
<lb />Et la vie &amp; le trespas.
<lb />Point ne sallut de vinaigre,
<lb />Pour me rendre plus allaigre,
<lb />Plus resait ou diligent:
<lb />Ie saoulay ma conuoitise,
<lb />Ie prins de la marcbandise
<lb />Pour le prit de mon argent.
<lb />Mais, las, vn necher auare,
<lb />courant à l’Inde barbare,
<lb />Quelquesois se trompe sort,
<lb />Et charge tant son nauire
<lb />Qu’il ne le sçauroit condulre.
<lb />Et s'abisme dant le port,
<fw><lb />11.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O volonil trop gouluë,
<lb />O pastion diJeluë,
<lb />O desordonne flimbeau:
<lb />Plus l’bydcopique met peine,
<lb />De succer vne sontaine,
<lb />Plus il creuse son tombeau.
<lb />Qui sont ses hommes fidelles
<lb />Qui iurent aux damoiselles
<lb />De se porter chastement,
<lb />Et n’osent venir aux prises
<lb />Quand elles son en chemises
<lb />Pour ne rompre leur serment.
<lb />Hommes de race benitt,
<lb />Race de Dieu fauorite
<lb />Vous meritez paradis.
<lb />Si i’eusse sait en la sorte,
<lb />Ma peau ne sut aiasimorte
<lb />Ni mes pieds tant engourdut.
<lb />I’ay perdu ma sorte viue,
<lb />Personnt chez moy n’arrine
<lb />Qui ne me donne srisson:
<lb />Ainsi prlué de courage
<lb />Se cache le sers sauuage,
<lb />Sans cornes dans le buissor,
<lb />Il y a grand difference
<lb />Entre Mars le porte-lance
<lb />Et cupidon l’amoureux.
<lb />Mars enrichit son gendarme,
<lb />Cupidon le sien desarme,
<lb />De son argent doucereux.
<lb />Esle chante la mauuaise
<lb />Et ie lauguis ex malaise m
<lb />M’aprochant du pat dernler,
<fw><lb />Elle rid, ie me consompe,
</fw><fw><lb />*-
<lb />Q
<lb />.2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ett a sibien fais en somme
<lb />Que ie n’aj pas vn denier.
<lb />N'est ce pas grandt misere,
<lb />Qu'uue beste passagece,
<lb />N’est poiat sant comparaison:
<lb />Si digne de mener paistre,
<lb />Que l bomme qui se dit maistre
<lb />Des animaux sans raison?
<lb />La iument dant la prairie,
<lb />Au pront cheual se macie
<lb />D'vn amous simbolisant,
<lb />La vache parmy la trouppe
<lb />Au thoreau donne sa crouppe
<lb />Sans auoic aucun pecsent.
<lb />Mais la semme plus reb. lle
<lb />De langueur &amp; de caulelle,
<lb />Son amoureux entretient:
<lb />Et si, vend, d’ire ie l’ose,
<lb />Dix mille sois une chose,
<lb />Que tousiouts elle retient.
<lb />c’est t ne chose cognut,
<lb />Qui iamais ne diminué
<lb />Pout la preendre, ou la taster.
<lb />Teuteisois la semme sotte.
<lb />Puis nous vend, &amp; puis nous oste,
<lb />Ce qu’on luy peut augmenter.
<lb />Q''elle iustice commande
<lb />D’a bepter à somme grande,
<lb />te baiser qu’on nous departi
<lb />puis que la semme baisee
<lb />D'vne douteur diuisee
<lb />Recelt la meilleuce part?
<lb />:
<lb />Or sçaus-tu quor ma mignarde,
<lb />Ton cil azute me darde, :
<fw><lb />11
</fw><lb />Quelque rayon escartí,
<lb />Servercurur matadie:
<lb />Et me rea, ie te supplie
<lb />Mon argent, ou ma santé.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AAS BONRA QYE
<lb />VIDA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<fw><lb />*·
<lb />
<lb />.
<lb />-----...-..-
</fw><fw><lb />
<lb />j
<lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />.
<lb />2
<lb />H
<lb />A
<lb />
<lb />vlí
<lb />6
<lb />–4
</fw><fw><lb />4
<lb />.
<lb />2
<lb />H
<lb />A
<lb />
<lb />vlí
<lb />6
<lb />–4
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>