<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'election divine de S. Nicolas a l'archevesché de Myre avec un sommaire de sa vie en poème dramatique sentencieux et moral</title>
        <author>Soret, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb387702627"/>
          <author>
            <persName>Soret, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>L'election divine de S. Nicolas a l'archevesché de Myre avec un sommaire de sa vie en poème dramatique sentencieux et moral</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1624" cert="high" resp="BNF">1624</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />E. boun
<lb />1810
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />2
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />L G. POUET
<lb />1918
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />DV SYNODE EPISCOPAL
<lb />ASSEMBLE' POVR L’ESLECTION D’VN
<lb />lucceneur au derunet aareneuerque de
<lb />Myre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AINCT NICOLAS,
<lb />issu de nobles parens en la
<lb />Cité de Patare, fut instruict
<lb />dés son bas âge és bonnes
<lb />l lettres. La mort l’ayant priué
<lb />d’iceux en son adolescence florissante, il
<lb />distribua, charitable, la plus-part de son pa<lb />trimoine aux pauures: puis s'en alla en Pa<lb />lestine visiter les saincts lieux, où nostre Sei<lb />gneur auoit trauaillé aux Mysteres de l’hu<lb />maine redẽption. Son vœu deuotieusemẽt
<lb />rendu, il reprit la route de son païs. Estant
<lb />là, Dieu, qui connoist ceux qui sont propres
<lb />à son seruice, l’inspira de s'acheminer à
<fw><lb />*11
</fw><lb />Myre, les Euesques prouinciaux y estans
<lb />assemblez pour eslire vn Archeuesque suc<lb />cesseur au dernier deffunct. Comme ils
<lb />estoient en grande difficulté de donner di<lb />gnement leurs suffrages à quelqu’vn, ils fu<lb />rent aduertis du Ciel de prendre celuy qui
<lb />Iendemain viendroit le premier en l’Eglise
<lb />se nommant Nicolas, &amp; commandez de le
<lb />sacrer Archeuesque de Myre. Ce qui fut fait
<lb />auec applaudissement de tout le peuple.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVX LECTEVRS
<lb />SONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Isez, marquez, goustez,
<lb />LCes vers, les traits, le sens:
<lb />Ce sont des fruicts recens
<lb />Pour les plus degoustez.
<lb />Fruicts, ores presentez
<lb />Tant à Dieu, comme encens,
<lb />Qu'à chacun pour presens,
<lb />Que Soret a portez.
<lb />Si à vn attueit numain
<lb />Vous les prenez en main
<lb />De nouueautez épris:
<lb />Vous vous ragousterez,
<lb />Et si contenterez
<lb />Voz curieux esprits.
<fw><lb />A2
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'ORDRE ET LES NOMS
<lb />des Euesques du Synode.
<lb />Clarius, President du Synode.
<lb />Dion, second Euesque.
<lb />Eros, troisiesme Euesque.
<lb />Hermés, quatriesme Euesque.
<lb />Theophile, cinquiesme Euesque.
<lb />Poliocte, sixiesme Euesque.
<lb />L’ANGE.
<lb />SAiNcrido Archeuesque de
<lb />Myre diuinement esleu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ORAISON IACVLATOIRE
<lb />des Euesques du Synode, redigée
<lb />par stances alternatiuement
<lb />recitable pour prologue.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarius.
<lb />Oleil tousjours brillant, lumiere du Soleil,
<lb />Dont les rays eslãcez aux humaines poitrines
<lb />Les enflament soudain de lumieres diuines:
<lb />De grace, dardez noꝯ vn esclat de vostre œil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Oeil trauerje-tout-tœur, fans quoyeon ne peut riens
<lb />Mesme en ce qui se peut par douce, ou grieue peine
<lb />S'il n’esclaire l’ouurier, pour neant il se peine:
<lb />Car loin de vostre aspect on ne fait jamais bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Bien merite-guerdon en l’olimpique Cour,
<lb />Où, Dieu seigneuriant, vostre main liberale
<lb />Recompense chacun, suiuant ce qu’il estale
<lb />De sainctement ouuré dans ce terrestre entour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Entour noz humbles cœurs doncques pirouëttez,
<lb />Soleil-Dieu tout-puissant, animez les de sorte
<lb />Que noz vers ampoullez d’haleine viue-forte
<lb />Puissent rendre parsaits noz desseins projettez.
<lb />Projettez pour monstrer en ce Synode-cy
<lb />(Par nous feint à l'instar de celuy-la de Myre)
<lb />Que tomme un y poutoit vn Archeueseue eslire,
<lb />Sainct Nicolas le fut: Dieu le voulant ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Ainsi le verrez-vous si du celeste feu
<lb />Noz veines à present peuuent estre eschauffées:
<lb />Noz langues en seront beaucoup mieux estoffées,
<lb />Rien n’en flûra que doux, ou de rude bien peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Bien peu de gens außi s'en iront esconduits
<lb />Sans remporter de nous quelque leçon vtile,
<lb />Quelque exemple moral, quelque mode gentile,
<lb />Pour, selon leur estat, estre souëment conduits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y
<lb />contatts cu fuinet Espite, tt guitit confenmier
<lb />Des belles actions, cheminant à leur teste:
<lb />Cause certes pourquoy nous luy faisons requeste
<lb />De nous conduire droict jusqu'à ce but dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Dernier but, qui ne gyt qu’au seul honneur de Dieus
<lb />Qu'au salut esperé de ses brebis fideles:
<lb />Qu'à ce que maintenuz nous soyons souz ses aisles.
<lb />Tant, qu’au monde lassez, nous luy disions adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Adieu langage tel. Nous allons commencer,
<lb />Et d’vn tranquille sens par ordre nous adduire
<lb />Tanorif ez au Ctet j a vons nament deduire
<lb />Ce que sur ce sujet pourra nostre penser.
<lb />HEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Penser juste de vray. Parquoy Peuple chrestien,
<lb />Prestez nous, attentifs, vn suaue filence:
<lb />Sauourez noz propos d’vranique influence,
<lb />Vous le treuuerez bons, à ce que je maintien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Ie maintien encor plus, que vous en benirez
<lb />Dieu, le nouueau Prelat, l’Inuenteur, &amp; nous mesmes
<lb />Chacun en ses vertus, ou basses, ou supresmes,
<lb />Mhantt, nons ayant ouy, d’icy vous partirez.
<lb />Cela estant dit, on imposera silence
<lb />ada Aruunteurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE REGRET DE LA
<lb />MORT DV DEFFVNCT
<lb />ARCHEVESQVE DE MYRE AV
<lb />parauant S. Nicolas, faict par les
<lb />Euesques dependans de cette Me<lb />tropolitaine auec les loüãges deuës
<lb />aux merites d’iceluy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS COMMENCE.
<lb />Enerables Pasteurs, qui de soin ordinaire
<lb />Paissez de Dieu puissãt le troupeau debonnaire,
<lb />Q Que son vnique Fils, né du flanc virginal,
<lb />Sauua des broche-dents du dragon auernal:
<lb />Lors que pour luy happer, bruslant d’amour extresme,
<lb />Serf, à l’infame Croix il s'offrit de soy-mesme.
<lb />Vous sçauez mieux que moy, par creable raison,
<lb />Que tout physique agent a sa pleine saison,
<lb />A son cours arresté, a sa aifante espact,
<lb />Cours, espasse, saison, que personne ne passe:
<lb />Mais justement reduit à son centrique poinct
<lb />Il n’en bouge des-lors, &amp; n’agit oncques point.
<lb />Saturne le songeard, Iupin darde-tonnerre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mauors le belliqueux, Phebus œil de la terre,
<lb />L’aphrodite Venus, Mercure porte-vent,
<lb />Diane au blesme front, en leur globe mouuant
<lb />Tous, d’vn ordre reglé par la Cause premiere,
<lb />Font plus prompts, ou plus lents leur ronde coustumiere.
<lb />Les brutes vagabons, leis ctoyens de l’air,
<lb />Et du verdas Neptun les hostes sans-parler:
<lb />Ainsi qu’ils sont moulez de l’artiste Nature
<lb />Produisent, differents, pareille geniture.
<lb />Sçauez-vous pas encor que les arbres fruictiers,
<lb />Les pampres emperlez, les fimples forestiers,
<lb />Croissans de jour en jour par la plaine champestre,
<lb />Portent fleurs, fueilles, fruicts du genre de leur estre?
<lb />Puis comment vn chacun recru de fonction,
<lb />Estant raneanty, chome außi d’action?
<lb />Enfin c’est en vn mot qu'en ce viste passage
<lb />Toute chose a son temps au vray dire du Sage.
<lb />Mais l’homme crayonné sur le viuant pourtrait
<lb />De l’alme Deité, dont il en a le trait
<lb />(Estant de ce beau Tout le faitis Epitome,
<lb />Frere de sang humain du Verbe-Dieu fait-homey
<lb />N’a t’il point de hola? ses penibles labeurs,
<lb />Ses jours glisse-legers auec mille douleurs
<lb />Ont ils comme les Cieux leurs carrieres bornées,
<lb />Comme les animaux leurs prefixes années,
<lb />Comme les vegetans leurs termes de fleurir,
<lb />De verdoyer apres, puis apres de flestrir?
<lb />Que dis-je, les ontils? ouy-dea sans aucun doute.
<lb />Qui est-ce des Mortels l’atheiste, qui doute
<lb />Que l’Architecte grand de ce vaste Vniuers,
<lb />De rien ayant basti ce qu’on y voit diuers,
<lb />Ne se reposa pas sa besongne acheuée?
<lb />Le Christ, ayant außi l’ame humaine sauuée
<lb />Par vneaspre longueur de trauaux serieux,
<lb />Vit en son Louure astré dignement glorieux.
<lb />A la trace duquel l’homme caduque au monde,
<lb />Deschargé du gros faix de sa charnure immonde
<lb />Par le fer indompté d’vne brigande mort
<lb />Heureusement surgit au salutaire port.
<lb />O Collegue deffunct! bon Euesque de Myre,
<lb />Dont les terses vertus ton sainct bercail admire,
<lb />Maintenant pres de Dieu je croy qu'en verité
<lb />Tu jouïs du repos, que tu as merité.
<lb />uur feton ce tuocter ptertenet tee recompense,
<lb />Receuable à la fin, comme l’ouurier le pense:
<lb />Dieu l’a dit, le disant à l’heure l’a conclu;
<lb />Contin, ca uepariii, commeii à refotu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION, SECOND EVESQVE.
<lb />Pαις dεuu prene que croron, qui tramt nostre vie,
<lb />Lors qu'on y songe moins, la va coupant si tost?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />C’est afin que des maux où gysante asseruie,
<lb />Par ainsin elle soit deliure bien plustost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ces ciseaux affillez n’espargnent-ils personne,
<lb />Tout tombe-t'il souz eux le docte, &amp; l'ignorant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Let qui vit autt mourtr: te fortrtinpe l’ordonne,
<lb />Soit noble, soit bourgeois, soit petit, soit-il grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ha! que le monde perd: perdant a ta mat heure
<lb />L’Euesque Myrean dernier, digne Prelat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calinervos.
<lb />Perd! non pas. Car son corps en la terre demeure,
<lb />Son esprit dans le Ciel brillant d’vn vif esclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que sert dans vn tombeau son squelet pourrissable,
<lb />Gon tme tenmnt part loin absente à tousjours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />L’vn vaut à regretter le deffunct honorable:
<lb />L'autre d'estre auet tuy aux cetestes Sesours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel tesmoignage seur de son heureuse gloire?
<lb />Personne ne reuient pour le nous asseurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />oes grienre furneres menis font prefuge notoire
<lb />Que Dieu pour ce sujet l’a voulu bien-heurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Son Peuplé, ses amis, ses humbles domestiques
<lb />Doncques ne doiuent plus lamenter son trespas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ils leur conuiendroit mieux chanter des beaux cantiques.
<lb />Les bien morts, comme luy, les larmes n’ayment pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />101
<lb />Vostre propos tissu de fiançoise eloquence
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me fait ramenteuoir vn trait de consequence.
<lb />Que l’homme qui de soy, est vn mondepetit
<lb />(Manié de raison, &amp; de franc appetit)
<lb />Ressemble proprement la cristaline Voute,
<lb />Qui par justes contours aboutissant sa route,
<lb />Ne se destraque point, tant que dedans les Cieux
<lb />Les flambeaux estoillez soient en leurs premiers lieux.
<lb />Ainsi l’estat humain a sa vicißitude,
<lb />Roulant puis-ça, puis-là, hourdé d’inquietude,
<lb />Qui compagne du sort, ne l’abandonne pas
<lb />Qu'au relais general du destiné trespas:
<lb />Où c’est, que descendu, à gogot il repose,
<lb />Suiuant son mal souffert, qu’à son hoste il expose.
<lb />Cette comparaison du Ciel embrasse-tout.
<lb />A l’homme argile-né de son train nous resout.
<lb />Et mesme d’abondant sur la dedale terre
<lb />Sa vie ayme-soulas n’est qu'vne triste guerre.
<lb />Demandez, s'il vous plaist à vn Prince vaillant
<lb />A quelle occasion dans vn conflict sanglant
<lb />Il se fourre sans peur, mais plein de tel courage
<lb />Qu'il porte quant &amp; soy la thisiphone rage?
<lb />Certes il respondra que c’est pour desormais
<lb />Planter en son païs vne fertile paix,
<lb />Apres auoir deffait l’ennemy qui la trouble
<lb />Par vaine ambition, sotte engence de trouble.
<lb />Dont je fein que les grands, autant qu'Vlisse, fins,
<lb />Ne s'alliancent pas auecques leurs confins
<lb />Pour se noiser souuent, ny ruer l’vn sur l'autre
<lb />Comme vn vautre grondant sus vn vautre se veautre.]
<lb />Mais bien qu'entr'-eux par fois on les voit guerroyer,
<lb />Et leurs debats vuidez en paix s'esbanoyer.
<lb />D’où sort le plein effet de l’antique sentence,
<lb />De la guerre la paix, d’elle resjouissance.
<lb />Parquoy c’est maintenant que ce Chrestien vainqueun
<lb />Du diable, de la chair, &amp; du monde moqueur,
<lb />Qui, braue, protegoit l’Eglise lycienne
<lb />S esvauuil iriomnpnani en paix cinerienne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS TROISIESME EVESQVE.
<lb />La gloire suyt de pres i'heroique vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ouy: comme l’ombre vn corps de quantité vestu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />N'est elle pas außi d'eternelle durée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Lamait elle ne fut, ny sera mesurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Rien qui soit toutefois n'est infini, que Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />Dieu, O uu Otorre rito fepeent en meine tiem
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu qui est tout en soy ne gyt qu’en sa substance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />La Gloire toute en Dieu est en sa consistence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER
<lb />S.
<lb />La Gloire est le vray bien, où chacun homme tend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Dieu est ce bien, duquel la Gloire l’on attend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doncques d’auecques luy elle est indiuisible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1;
<lb />Comme d'estendre vn poinct ne nous est pas loisible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />s
<lb />Tu sonne n'en jouit s'il ne l'a merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI
<lb />N
<lb />De vostre beutne u or toutt ta verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Elle n'est pas außi d'vn aboru st jatites
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce qui est le plus beau est le plus difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Ie le croy sainement. La Gloire est le denier,
<lb />Dequoy Dieu veut au Ciel ses Ministres payer.
<lb />Me souuient à propos de ce viel-double Temple,
<lb />Que Marcelle construit assez bonnement ample:
<lb />L’vn au nom de vertu, &amp; l’autre de l’honneur,
<lb />A dessein fabriquez de voisine teneur.
<lb />Mais voicy le secret de cet Embleme grdue,
<lb />Qui peut seruir à tous de Catechisme braue.
<lb />C’est qu’en ce Temple-cy l’on ne pouuoit entrer
<lb />Qu’il ne fallut deuant à trauers penetrer
<lb />Celuy de la vertu, d’außi facheuse approche
<lb />Qu'à cueillir le Moly au sommet d’vne roche.
<lb />Pour enseigner au doigt que qui dort accroupy
<lb />Sur les visqueux plaisirs de paresse assoupy,
<lb />D'estat, de biens, d’amis, deschet, greslit, brimballe,
<lb />Reduit en vn faquin, comme Sardanapale.
<lb />Mais quiconque bien-né, vient à tracer, soigneux,
<lb />De vertu donne-los le sentier espineux,
<lb />Et qui ses durs trauaux, magnanime, surmonte
<lb />Le temps amene-tout fait en sorte qu’il monte
<lb />Par accliues degrez jusqu’au marbrin autel
<lb />Dimmarceßible honneur, qui le rend immortel.
<lb />Plusieurs gens sçauent trop que la Palme sceptrique
<lb />Paroist belle par haut, mais au pié qu'elle pique.
<lb />Hieroglife plaisant du triomphe sacré,
<lb />Où les Athletes seuls ont brusquement entré.
<lb />Portans victorieux, comme en vn jour de feste,
<lb />La Guirlande de prix, dequoy elle estoit faite.
<lb />Brieue conclusion de ce cas debattu,
<lb />Nul onc est couronné, qui n’a bien combattu.
<lb />Mais s'il y eut jamais illustre personnage,
<lb />Qui le meritast mieux à l’adieu de son âge,
<lb />eeioit, ouy-ouy, eetort, on ne tt penrmer,
<lb />Des Pasteurs lyciens le trespassé dernier
<lb />Aussi croy-je qu’il ait, pour sa charge pesante,
<lb />D’vn diadesme d’or la tent retnrsante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES, QVATRIESME EVESQVE.
<lb />Et prix des jen puoitts jait aster aux tournois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Ainsi que le butin s'adouber de harnois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Les estours pour le prix se font de troupe amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS
<lb />Moins violens sont-ils que degent ennemie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Le vainqueur plus naüré a le plus riche prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />O.
<lb />Le plus boüillant soldat choisit au butin pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Au chamallis d'entr'eux sont diuers stratagesmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Ceux du prix sont preueuz, du butin non de mesmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Em O taatre aesfarant je promet le hazard,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Il chet au resolu, non au lasche coüard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />C'est que le bon-heur suyt vne audace virile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />L’audace chasse-effroy ne demeure sterile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Quand je rumine bien cet Axiome vray,
<lb />L’espreuue j’en conçoy, que je vous esclorray.
<lb />Deux Seigneurs appairez d’affections loyales
<lb />Sont mandez certain jour à des joustes royales:
<lb />Ils se jurent leur foy, comme freres germains,
<lb />D’egaliser le prix qui leur viendroit és mains.
<lb />Ores bien enconchez ils entrent dans la ville.
<lb />L’vn se fantasiant son party plus debile,
<lb />Le tremblotant frisson de lascheté l’assaut:
<lb />L’autre plus valeureux y courut de primsaut,
<lb />Qui moissonna, playé, mainte despouille grasse:
<lb />Dont le bruit va par tout au lustre de sa race.
<lb />S'en retournant chez soy, l'autre Seigneur peureux
<lb />Le somma par les champs du serment fait entr'eux.
<lb />Ie le tiendray, dit-il, pourueu qu’au prealable
<lb />Nous partagions le mal à mon butin semblable.
<lb />Lors les armes au poing le veut charger de coups,
<lb />Et luy d’interceder pardon à deux genoux,
<lb />Luy cedant, force où gré, sa conqueste pompeuse,
<lb />Ne voulant point sentir de peine douloureuse.
<lb />Tirons vn trait galant de ce raze discoürs
<lb />Ce Roy, soit Dieu, grand Roy des souueraines Cours,
<lb />Au behourd de Sion paßionné dattraire
<lb />L’homme auec Iesus-Christ, son bien-aymé confrere:
<lb />La Gloire estant le prix du brauache jousteur.
<lb />L’homme fresle de soy, ou femelin vanteur,
<lb />Dit qu’il ne peut gauchir aux poignantes trauerses,
<lb />Que son triple ennemy luy machine diuerses:
<lb />Au contraire le Christ esmouce tous leurs traits
<lb />Dont il drille la-sus d’vn million de rays,
<lb />Quue offres egiuponeus, communtquer al Domme,
<lb />Qui ressent de ses maux tant par menu, qu'en somme.
<lb />Comme nous presumons qu’il l’a fait à l’endroit
<lb />Du Preiat myrean a luy den de bon droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE CINQVIESME EVESQVE.
<lb />De bon droit, dittes-vous: car en la Prelature,
<lb />Qui patit se bastit vne gloire future.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Le celeste Donjon s'escallade d'effort
<lb />En talonnant de prés son Capitaine fort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THEOPHILE.
<lb />Le Gendarme brassant vn martial chef-d'œuure
<lb />Doit sideer son chef, pour guide d’vn tel œuure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Le gendarme at pray tet se timnginant
<lb />Vient à bout d’iceluy, ainsi l’entreprenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Nature monstre l’vn: l’autre l’experience,
<lb />Sans foüiller jusqu’au fond d’vne abstruse science.
<lb />Voyez le naturel des mousches succe-fleurs,
<lb />Qui sus vn bel esmail de naïues couleurs
<lb />Pour confire leur miel volettent journalieres,
<lb />Voire à qui fera mieux toutes particulieres.
<lb />L’on ne les voit jamais de leurs ruches saillir
<lb />Que pour suiure leur Roy, sans oser y faillir.
<lb />Si nous leuons les yeux jusqu’aux liquides nuës,
<lb />Nous verrons vn squadron de haut-volantes gruës
<lb />L'vne-s'aprés-l’autrer de droit vol, en suiuant
<lb />Celle, pour les mener, qui tranche l’air deuant.
<lb />Voila pas vn miroir de diaphane glace,
<lb />Dans quoy pour se mirer chacun peut auoir place?
<lb />Mais laissons à lescart ce precepte brutal,
<lb />Que les hommes nous soient l’appuy fondamental.
<lb />L’esperon plus aigu qui soit, ou qui doiue estre
<lb />Tour pousser le valet, c’est d’auiser son maistre
<lb />Soustenir le premier la lourde pesanteur
<lb />D’vn alcide trauail, &amp; d’en estre fauteur.
<lb />Iadis a t’on pas veu du puissant Alexandre
<lb />Les forts estradiots maints beaux faits entreprendre,
<lb />Desquels ils cheuoissoient en marchant apres luy
<lb />Couuerts de ses drapeaux? luy qui estoit celuy,
<lb />Qui leur preschoit tousjours quelque importante affaire,
<lb />Disant faites, enfans, ce que me voyez faire.
<lb />Cesar, vainqueur des Roys, &amp; le Roy des vainqueurs,
<lb />Courageux qu’il estoit esguillonnoit les cœurs
<lb />De tout ses champions de telle pointe viue,
<lb />Qu’il ne dit onc fuyez: mais venez, qu’on me suiue.
<lb />De teicsyt Dansin faifou tet mantement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE SIXIESME EVESQVE.
<lb />Nostre confrere mort t obserua vaillamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Il n’a rien ordonné qu’il ne l’ait fait luy-mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />C’est pourquoy le deffunct l’a pratiqué de mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie le croy bien-heureux ayant perseueré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Dans Myre ce poinct-la est assez aueré.
<lb />Car comme ce n’est point la bataille sanglante,
<lb />Qui timbre les soldats de couronne excellente,
<lb />Mais la prospere fin de leur choc hazardeux:
<lb />Außi ce fort Heros, cet Euesque fameux
<lb />(Nagueres desuié par l’enuieuse Parque)
<lb />Vescut tousjours actif, ainsi que l’on remarque.
<lb />L’ouurier ahanne plus sans lucratif espoir,
<lb />Qui laisse, saoul-d’ouuré, sa tasche auant le soir.
<lb />En vain le lieure court auecques la tortuë,
<lb />S’il se forme, tandis que d’aller elle suë.
<lb />Comme vn Poste pressé d’vn voyage lointain
<lb />Commence au petit trot sa course du matin,
<lb />Puis redoublant le pas tousjours-tousjours galoppe
<lb />Sans halter comme point si son cheual ne choppe.
<lb />C’est ce que feit außi jusqu’au souspir mourant
<lb />Ce Pontife beat, d’entre nous le plus grand.
<lb />Apertement fecond de doctrine exemplaire
<lb />Tout, d’humeur d’engendrer, aux lionnes contraire.
<lb />Croiriez-vous que souuent cette fere des bois
<lb />Lionce plusieurs faons à la premiere fois,
<lb />La seconde bien peu, puis demeure brehaigne?
<lb />Luy d’vne autre façon, qu’il ne faut qu’vn desdaigne:
<lb />Car dés son verd printemps il ayma la vertu;
<lb />En son âge d’esté il s'en est reuestu:
<lb />En son automne meur il l’a mise en pratique,
<lb />La faisant rajeunir en son hyuer lethique.
<lb />Comme anciennement tes satriscaicars
<lb />De Temple ephesien, des vertus amateurs;
<lb />Pareillement außi les Vestalles pucelles,
<lb />De leurs Idoles-Dieux seruiables ancelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />P'hettec Drett, s tt euty prierje, qu in sage successeur
<lb />Succede, homme de bien, à ce predecesseur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre desir est sainct: c’est pourquoy je le prie
<lb />Que pour en eslire vn de sa grace il nous rie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Nous sommes assemblez à cette occasion
<lb />Ensemble mettons nous en grand' deuotion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Ie suis de vostre aduis. La concorde priere
<lb />N’est pas mise de Dieu si souuent en arriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Non pas, quand on la fait de franche volonté,
<lb />Conforme entierement à la Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />C’est ce que nous ferons, si vous voulez me croire,
<lb />Des leüres &amp; d’esprit pour estre meritoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vous atteignez au poinct, qui soit plus pertinent,
<lb />Auquel je vous allois poser incontinent
<lb />Par vn exemple clair extrait des lettres sainctes,
<lb />Qui en toute achoison en fourmillent enceintes.
<lb />Helcana, captiué d’amante paßion
<lb />Deux femmes espousa de mesme affection:
<lb />Dissemblables de nom, &amp; peut estre, de face,
<lb />L’vne Anne s'appellant, Fenenne l’autre hommasse.
<lb />Fenenne eut des enfans, la pauuure Anne pas vn.
<lb />Fenenne la drappant de deuis importun,
<lb />Anne s'en esplouroit à grand randon de larmes,
<lb />Tant pour ne conçeuoir, que pour telles allarmes.
<lb />Si qu'elle se resout de tant amieller Drtu
<lb />De prieres, de vœux en Sylo, son sainct lieu,
<lb />Qu’il luy enterina, juge par trop honneste,
<lb />Les conclusiues fins de sa juste requeste.
<lb />Voila que luy seruit à son humble oraison
<lb />Son cœur joint à sa voix par modeste raison.
<lb />Sus doncques à ce coup aux souhaits de nostre ame
<lb />Fringottons de beaux airs, que d’aise Dieu s'en pasme.
<lb />Supplions ardemment le Sainct Esprit peut-tout
<lb />De nous inspirer tous de son pouuoir ahsout:
<lb />Afin que sans faueur vn Prelat vn eslise,
<lb />Qui gouuerne, prudent, la nantolique Eglise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Let mon intention.
<lb />DION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS
<lb />C’est mon but pretendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />C’est mon projet außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />C’est mon poinct attendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />C'est ma derniere ph.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />C'est la mienne esperée.
<lb />Partant allons chanter vn ode mesurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Vous la commencerez telle qu’il vous plaira
<lb />De symphoniques voix on vous secondera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Euesques sortent du Conclaue &amp;
<lb />s'en vont à l’Eglise demander l’assistãce
<lb />du S. Esprit auant que de proceder à
<lb />l’eslection, &amp; y chantant cette Ode.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rand Dieu, dont le pouuoir
<lb />GEgalle ton vouloir
<lb />Au Ciel, comme en la terre.
<lb />Vueille de tes faueurs
<lb />Douër tes seruiteurs
<lb />En ce sacré parterre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme ton Sainct Esprit
<lb />Tes Apostres apprit
<lb />Le deu de leur Office:
<lb />De mesme enseigne nous
<lb />Ce que nous ferons tous
<lb />Touchant ce Benefice.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans toy rien ne se peut,
<lb />Et par tout ce qu’on veut
<lb />On commence, &amp; termine.
<lb />Fay que nous commencions,
<lb />Et que nous acheuions
<lb />Nostre charge diuine.
<lb />Tu sçais que pour le bien
<lb />De ton troupeau chrestien
<lb />De la Cité de Myre
<lb />Nous-nous sommes ainsi
<lb />Tous assemblez
<lb />Pour vn Pasteur eslire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fay que sans paßion
<lb />En cette eslection
<lb />Chacun de nous se porte.
<lb />Ce sera nostre honneur,
<lb />Du peuple le bon-heur
<lb />Faisant en cette sorte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PROCEDVRE DE
<lb />L’ESLECTION D’VN SVGCESSEVR
<lb />au deffunct Archeuesque de Myre,
<lb />sur la difficulté de laquelle vn Ange
<lb />parut au Cõclaue, où les Euesques
<lb />prouinciaux estoient assemblez à
<lb />cette fin, qui de la part de Dieu
<lb />nomma S. Nicolas comme idoine
<lb />&amp; capable de la charge Archiepis<lb />copale.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />M’AY dés long-temps appris qu’vn sagerant Pilote,
<lb />Cl) Voyant l’infide mer, qui de cions flo-flotte
<lb />Ia de houles bloqué dans son cambre vaisseau
<lb />En peril de se voir tost englouty de l’eau:
<lb />Deuot, à joinctes mains, tristement il s'escrie
<lb />Dieu, Anges, Saincts du Ciel sauuez nous, je vous prie.
<lb />Cor in prrucipe peien d’implorer leur faueur,
<lb />Mais souuent il est vain, &amp; d’vn esprit resueur,
<lb />S’il manque au fort du mal d’industrieuse peine:
<lb />D’où vient que prestement il abbaisse l’antene,
<lb />La boussole quittant d’estend à bras tenduz
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses artemons, beau-pré aux amaris penduz,
<lb />Court à son gouuernail, le vire à droit, à gauche:
<lb />Bref aprés mille vœus à tout faire il s’embauche.
<lb />Comme aux siecles passez les laboureurs souloient
<lb />Sacrifier deuant, puis au champs s’en alloient:
<lb />Comme encor les Soldats endossent la cuirasse,
<lb />Quand ilz ont mandié de Dieu la sauue grace.
<lb />Pour signal qu’il ne faut s'y fier tant exprés
<lb />Qu'on ne doiue au besoin s’embesongner de prés.
<lb />Donc il ne nous suffit d’auoir l’ayde diuine,
<lb />Qui ja mouue noz cœurs, ainsi que je deuine,
<lb />Si d’vn zele feruent, selon le nerf humain,
<lb />A ce grand coup d’estat nous ne tenons la main.
<lb />Mais comment, direz-vous, faut-il qu’on y procede?
<lb />L’intellect esclaircy au raisonnable cede.
<lb />L’opinion de tous est que l’or naturdl
<lb />Differe de vertus de l’artificiel.
<lb />Le fin or calciné, pris en quelque bruuage,
<lb />L’estomac dehaité moderement rauage,
<lb />Serpentant tout au tour des intestins enflez,
<lb />Où groüillonnant enclos les rend plus boursoufflez:
<lb />Mais il conforte prou les forces naturelles,
<lb />Mitige les humeurs repugnantes entr'elles:
<lb />Preserue les aucuns du bouton remmenes
<lb />Aux autres empeschant de deualler au creux.
<lb />Au contraire l’on voit que l’or d’vn alquemiste,
<lb />Bien qu’il ait du relief (comme ergo de sophiste)
<lb />Creu bon par des niezpour estre de couleur:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si pourtant est il faux, &amp; de nulle valeur.
<lb />Par ainsi temps perdu, huile, peine, despenses,
<lb />Ce qui merite bien des seueres deffences.
<lb />De mesme je diray qu’és actes vertueux
<lb />Minuttez en l’esprit de soin affectueux
<lb />(Comme quand on y va pour la diuine Gloire,
<lb />Pour son heureux salut, &amp; sa longue memoire)
<lb />Soudain il en ressort des effects nompareils:
<lb />Car preparez qu’ils sont en humbles appareils,
<lb />Ils recueillent les dons de grace preuenante
<lb />Que Dieu seme sus eux de sa main foisonnante.
<lb />Grace, qui les maintient dans les bornes du bien,
<lb />Les monde du poison du vice ne-vaut-rien,
<lb />Et leur bastit en fin vne ferme demeure,
<lb />Quand l’ame laisse-corps en son corps ne demeure.
<lb />Mais les œuures ourdis de læue intention,
<lb />Pour vn futile honneur, plein d’ostentation;
<lb />Ores qu’ils semblent saincts, &amp; dignes de merite,
<lb />Deuant Dieu sonde-cœur ils prennent la guarite.
<lb />Car tant s’en faut qu’ils soient agreables à luy,
<lb />C’est luy, qui grand Preuost, les punit aujourd’huy.
<lb />Meßieurs, pensons y donc, &amp; s’il nous est poßible.
<lb />N’essayons jamais rien à noz ames nuisible.
<lb />Particulierement en cet ordre eslectif,
<lb />Vacquons y, dispesez, de sens resolutif.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />Ouy; l’on y doit penser. Tout œuure d’importance,
<lb />Pour paroistre parfait auecques subsistance,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faut qu’il soit droit en haut de saincte volonté,
<lb />Beau par l’interieur de blanche netteté,
<lb />Humble en bas par le prix d’vne petite estime.
<lb />Ce qui le rendra bon, ainsi comme j'estime.
<lb />L’œil ne dresse t’il pas la main pour bien ouurer?
<lb />Ainsi la volonté doit au Ciel aspirer.
<lb />Comme le giboyeur cligne vn œil quand il tire
<lb />Pour auoir le gibier, que fixcementil mire:
<lb />Tout de mesme chacun en ce qu’i lentreprend,
<lb />Si l’œil gauche du cœur, craintif, il va serrant,
<lb />Afin de ne voir pas la cheuance mondaine,
<lb />Nys'amuser, bayant, apres la gloire vaine:
<lb />Mais qu’il ouure le droit, &amp; le bande vers Dieu,
<lb />Il le gagne du tout, &amp; prospere en tout lieu.
<lb />I’allonge mon propos, &amp; dy qu’il faut que l’ame
<lb />Soit blanche purement en l’œuure qu’elle entame.
<lb />Ne recherche t’on pas pour la grace du corps
<lb />La formose candeur tant dedans que dehors?
<lb />Lauant ce qui est laid, dressant la flechissure,
<lb />Les entrailles purgeant, &amp; leur infecte ordure,
<lb />Ne demande t’on pas sur soy des linges blancs
<lb />A tables des beaux mets, vin pur, mistes seruants?
<lb />Ainsi desirons-nous que noz actes soient mondes,
<lb />Balions de noz cœurs les salettez immondes.
<lb />Comme d'vn ord esuier rien ne sourd que vilain:
<lb />D’vn cœur cauterizé ne ne sort que malin.
<lb />Ie suis au bout du fil, puis außi tost je cesse.
<lb />L'adifice fondé de prosonde bassesse
<lb />S’estage tant plus haut que sans bas fondement
<lb />L’action faite ainsi accroist augustement.
<lb />I’oy quelqu'vn repartir que le verd sicomore,
<lb />Le fresne, le peuplier, &amp; semblables encore
<lb />Sont arbres grandissans de longueur &amp; grosseur.
<lb />Vray: mais quel est leur fruict acre, doux, vert, ou seur?
<lb />Ils ne s’en chargent point, ains ils meurent sterlles,
<lb />Comme au contraire sont les plus bas, plus fertiles.
<lb />Donc en noz actions (telles qu’en cet endroit)
<lb />Qu'en Dieu soit nostre cœur humble, candide, droict.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER
<lb />S.
<lb />I'accorde franchement vostre dire autentique,
<lb />Sur quoy pas vn de nous pas vn mot ne replique.
<lb />Mais i’adiousteray bien pour, gays, nous esmouuoir
<lb />A ce qu’importe plus vn pastoral deuoir,
<lb />Que comme au grand labeur le los est reciproque
<lb />[De mesme qu'à peu pres on fait egal vn troque
<lb />Qu’il siera bien außi en cette eslection
<lb />D'vser conformement de grand' discretion.
<lb />Dautant que l’homme sçait par l’argute prudence
<lb />Ce qui est de raison, &amp; de sa dependence.
<lb />Comment il faut choisir, comment il faut laisser:
<lb />Ce qu’il faut croire, ou non, dire, faire, ou penser.
<lb />Imitant, soucieux, la finesse subtile
<lb />Des croquillez serpens, dont Nature les style,
<lb />Faisant roidir leur corps à tout aspre mescbef
<lb />Pour desendre en siflant, leur escrasable chef.
<lb />Solertement ainsi nous faut-il prendre garde
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’employer nostre effort en cela, qui regarde
<lb />Le los de Iesus Christ, chef, medecin, soustien,
<lb />De nous, des langoureux, &amp; du Peuple chresticn.
<lb />Comme en ce beau sujet, auquel il faut eslire
<lb />Successeur au deffunct vn Euesque de Myre:
<lb />Qui, Nautonnier expert, sillonne droitement
<lb />La catholique Nef au cap du firmament.
<lb />Encor vn tour madré de ces bestes fuyës,
<lb />C’est qu’elles bouchent fort leurs obliques ouyës,
<lb />L’vne auecques la queu', &amp; l’autre d’vn caillou,
<lb />Pour n’ouyr l’enchanteur filer vn doux glou-glou.
<lb />En cet acte public: or' sus que l’on s'empierre
<lb />Les oreilles trestous, l’vne de l’angle pierre
<lb />Contre le mol appas des flateurs courtisans,
<lb />Taschans nous allecher par leur langue, ou presens,
<lb />Afin qu’en ce parquet à leur gré l’on eslise
<lb />Quelque cadet gorrier d’humeur fait à leur guise.
<lb />Plastrons l’autre du bout du mortel souuenir,
<lb />Car la mort est le port, où nous faut tous venir,
<lb />Pour rendre deuant Dieu en son bureau des comptes
<lb />Compte de noz talens, paslis d’infames hontes:
<lb />Par ainsi nous ferons iustement à propos
<lb />Le tout à son honneur, comme à nostre repos.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />O la docte leçon d’entendement sublime!
<lb />Que la mouliere dent ne moudra sous sa lime,
<lb />Ny l’acier esmolu d’vn babil medisant
<lb />Ne percera iamais pour luy estre nuisant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doncques apprenons la, &amp; que chacun s'applique
<lb />De procurer le bien de la Chose publique.
<lb />Vous auez apporté vn remarquable poinct
<lb />Sur ce fait eslectif, où ie ne touche point.
<lb />Mais oseray-ie pas opiner à mon ordre,
<lb />Pour estranger de nous le blasmable desordre?
<lb />Sous les rayons dorez de voz yeux bien-vueillans
<lb />Dessus moy, vostre obiect, pointez estincellans,
<lb />Et sur le mien espoir que d'vn peu d’audiance
<lb />Vous allez honorer ma presente seance,
<lb />Ie vous proposeray les bizardes façons,
<lb />Dont vsent en ce temps les folastres garçons.
<lb />Veulent-ils s'accoupler au ioug indeliable
<lb />D'vn long-estroit Hymen plaisamment sociable,
<lb />Les aucuns poursuiuront vne rare beauté:
<lb />D’autres aymeront mieux la fimple honnesteté,
<lb />Les autres conuoiteux de gluantes richesses
<lb />Chercheront pour party des plus riches maistresses.
<lb />Mais que veux-ie puiser de ce bel argument?
<lb />Sinon qu’il nous affiert nous presser temprement
<lb />De, vefue, repouruoir à quelqu'vn d’apparence
<lb />L’Eglise de ce lieu pour la vefuer de transe.
<lb />Si des mondains amans l’vn embrasse l’honneur,
<lb />L’autre cherit les biens, l’autre veut la candeur;
<lb />Faisons que celuy-la, que nous pensons eslire
<lb />Pour espoux mesnager de l’Eglise de myre,
<lb />Soit opulent, soit beau, soit bon au principale:
<lb />Bon de meurs, beau de corps, riche d’art liberats
<lb />Car comme il est certain que le nombre ternaire
<lb />C’est le seul bien, à quoy Dieu se plait d’ordinaire;
<lb />Si ce doüaire triplé gyt au futur pasteur,
<lb />Dieu pour ce luy sera prodigue bien-faicteur;
<lb />Et son troupeau nourry du pain de sa doctrine
<lb />Viura des plus beureux de cette orbe machine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Tant de preceptes sainẽts, tant de conseils prudens,
<lb />A cette mesme fin profitables tendans,
<lb />Nous pluuissent vrayment que tout ira conforme
<lb />Selon l’octroy diuin à la romaine forme.
<lb />Pour-parlons du moyen de terminer parfait
<lb />Ce que resolument ia deuroit estre fait.
<lb />Prendrons-nous le scrutin descriture couuerte
<lb />Pour cas approprié, ou bien la voix ouuerte?
<lb />Ie songe la dessus. C’est bien la verité
<lb />Que du scrutin escrit ioliment cachetté,
<lb />Mis dedans vn baßin, ou dedans vne coupe
<lb />Pesle-mesle toüillé de quelqu'vn de la troupe
<lb />Le suffrage donné ne peut estre apperçeu,
<lb />Voire ny de celuy, qui mesme la reçeu:
<lb />Pour rayer le soubçon d’amere ialousie,
<lb />Qui pourroit s'imprimer dedans la fantaisie,
<lb />Son connoissoit l’autheur, ou pourquoy cestuy-la
<lb />Plus fauorable à l’vn, qu’à l’autre a fait cela.
<lb />Ce qui s'esuenteroit par le verbal suffrage,
<lb />Qui forgeroit à-coup vne mastine rage
<lb />Parmy ceux, qui, deuant estans bien bons amis,
<lb />Ayant ouy le mot, seroient fiers ennemis.
<lb />Combien qu’on protestast le styx, le feu, la terre,
<lb />La mer, l’air, &amp; le Ciel, &amp; tout ce qu’il enserre
<lb />aeullepiprenence nu miime rarerrezons
<lb />Que le nommé tout-haut vaut cette eslection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />En l'estat policé de la Democratie,
<lb />(Peu moins imperial que d’Aristocratie)
<lb />Quiconque pretendoit à tel gouuernement
<lb />N’auoit rien si certain pour establissement
<lb />Que l’infuyable sort d’vne chance incertaine,
<lb />Qui, tombant, luy bailloit la charge souueraine:
<lb />Comme quand à quelqu'vn mauuaise elle escheoit,
<lb />Patiemment honteux il ne s'en soucioit.
<lb />Pourquoy donc tel, ou tel se promettroit-il d'estre
<lb />Prelat à l’aduenir, or' qu’il fut noble d’estre,
<lb />Si de triage meur on y va procedant?
<lb />Où le credit n’a lieu en se recommendant:
<lb />cuinoremeriit feut, tut, sus stant, inppire
<lb />De declarer pasteur tel, où moins il aspire.
<lb />Parquoy la viue voix, ny le scrutin secret
<lb />N’arriuant opportun, n’en faut auoir regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Nous auons entendu voz imjes tyaettiues,
<lb />Qui sont comme tableaux en belles perspectiues,
<lb />Que des yeux aquilins contemplent estonnez,
<lb />Comme des bons esprits voz vers apollinez.
<lb />Mais si nous deserions à quelque homme de mise,
<lb />De ce College-cy, nostre foy compromise,
<lb />Qne ret qu ti esliroit, tel nous l’approuuerions,
<lb />Meßieurs, je pense moy qu’assez bien nous ferions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />Il est à craindre fort que foy-mefinte it f'estise
<lb />L’aueugle ambition à la vertu ne vise
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Prendrons-nous le scrutin ou secret, ou la voix,
<lb />On lauoraiton :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Faisons en donc le chois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Il ne me chault lequel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELILOTEETEDS.
<lb />N’a moy non plus, j'en jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Iesus! le bel enfant! viendroit-il le conclure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />De la part du Tres-haut, Tres-puissant, &amp; Tres-fort,
<lb />Dieu des Dieux, Roy des Roys je descen de son fort.
<lb />Où cent mille esprits d’vn assorty meslange
<lb />L’on le voit adoré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Sans doute c’est vn Ange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Ie suis, agile moy, dés l’instant que je suis:
<lb />L’vn de ses Palatins, prompt à ce que je puis:
<lb />Or' il ma commandé de brosser, jambe nuë,
<lb />Par la fresche moiteur de toute espesse nuë,
<lb />Pour m'en venir à vous, &amp; vous faire sçauoiz
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il vous veut à ce coup dispenser de pouruoir
<lb />A l’Euesché vaccant de la Cité de Myre,
<lb />Vous deliurant par moy du soin, qui vous martyre,
<lb />Tout ainsi que les Cieux en toupiant tousjours
<lb />Prodiguent aux humains des effects tous les jours,
<lb />Qui tesmoignent assez leur fatale influence,
<lb />Tantost plus, tantost moins, selon la difference
<lb />De leur benin aspect, soit oblique, soit droit,
<lb />Dardé plus en vn lieu que sur quelque autre endroit.
<lb />Ainsi Dieu verse-t’il ses faueurs en ce monde,
<lb />Mais plus au Temple sainct, où d’ame pure &amp; monde
<lb />L’on l’inuoque frequent: comme vous auez fait
<lb />Pour le succés heureux de ce malaisé fait.
<lb />Dittes, est-il pas vray, par vn sens raisonnable,
<lb />Que pour vn meilleur bien il est bien conuenable
<lb />Qu'vne maison qui pend sur sa prochaine fin
<lb />Vienne à se desrocher &amp; renuerser enfin:
<lb />Afin qu’incontinent d’ingenieuse addresse,
<lb />Sus vn plan compassé, bien mieux on la redresse.
<lb />C’est pourquoy depuis peu vous auez veu mourir
<lb />L’vn de voz Comprelats d’âge prest à perir.
<lb />Dieu disposant de tout, comme il en est le Maistre,
<lb />Limitason trespas, pour en son siege mettre
<lb />Celuy qu’il atrié dans ce riche pais,
<lb />Qui rendra la plus-part de merueille esbaïs:
<lb />Pour ce qu’en son apuril il est le plus capable,
<lb />Le vous laissant juger de sentiment palpable.
<lb />Ne vous geinez donc plus en cette eslection.
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Voz eslans charme-cœurs ont eu, sans fiction,
<lb />Telle force &amp; vertu que deuant Assuere
<lb />Profita pour le Iuifs la requeste d’Hestere.
<lb />Ce qu'elle demanta tue ceutint de tige
<lb />Ce que vous desirez vous auient aujourd’huy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vn bon vent quelquefois, ainsi qu'il single-vire,
<lb />Suruient inesperé empoupper le Nauire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Mais l’espoir attendu s'offre quelque demain,
<lb />Comme au plus empesche t'ayde de main en main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />F
<lb />OS.
<lb />Nous n'auons donc perdu nostre temps, ce me semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Voila que c’est de vœus, &amp; d’oraisons ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Frisorralde.
<lb />Tout va bien, si pour Dieu l'on se peine à qui plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Mais, messager feal, conte nous le sur-plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Scachez que l’Eternel (de qui la prouidence
<lb />Reigle tout par compas, nombre, poix, &amp; prudence.)
<lb />Dés son eternité a deuant soy gysant
<lb />Le passé, le futur, comme le temps present.
<lb />Or tjue connoissant tout, &amp; voyant toute chose,
<lb />Tels qui luy sont esleuz, sans deuanciere cause,
<lb />Tels predestine-t’il, &amp; ces predestinez
<lb />Iustes renduz par luy, que pour luy ne sont nez.
<lb />Or aprés le decés de vostre bon Confrere,
<lb />Pour changer d'vn meilleur, Dieu permet vous distraire
<lb />De teslection d’vn: nommant vn Nicolas,
<lb />Qui doit estre sur tous la perle des Prelats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Etvius outrenner -caeieen terit rible
<lb />Né de condition noble, bourgeoise ou vile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Patience, laissez ce desir curieux:
<lb />Oyez le demeurant. Le Soleil radieux
<lb />N’ayant demain encor commencé sa carriere;
<lb />Le premier s'auanceant pour faire sa priere
<lb />Dans ce Temple vouté, qui portera ce nom,
<lb />Prenez-le &amp; le satrez, le vueille til, ou non.
<lb />Dieu se l’a reserué. Moy, je vous en encharge.
<lb />La paite fanante comt bruneus oontes mu charge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ha! que mon cœur bondit allaicté de plaisir,
<lb />tiat que je suis penreux content de mon desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ce bon-beur est commun à nostre compagnie,
<lb />Que tous n'en soyent joyeux, personne ne le nie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />At fontis quan papmne de tet tomtentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Mes sens sont essorez d’vn esbaissement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />I'en loüray Dieu tousjours d'humble action de graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Nous le deuons, de peur de celestes dis-graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ouy: car nous-nous rendrions comme les porcs fangeux
<lb />Qui croquettent les glans des chesnes ombrageux
<lb />Sans jetter toutefois sus eux aucune œillade.
<lb />Sus donc la teste en haut, chantons vne Iliade
<lb />De sacré-saincts Paans en poëmes diuers,
<lb />Soit en Alexandrins, soit en lyriques vers,
<lb />Organisez d’accords de chantre theorique,
<lb />Qui n’ayme mieux l’accent de prose rethorique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />L’vne, &amp; l’autre oraison est agreable à Dieu.
<lb />Mais posons ce pendant vn Argus au milieu,
<lb />Qui assis, au debout tellement se comporte,
<lb />Qu’il ait tousjours les yeux fichez dessus lu porte;
<lb />Pour s'enquerir du nom de quiconque hurtera.
<lb />Et tel, qui Nicolas vrayment s'appellera,
<lb />D’vn pas majestatif, &amp; d’vn pourfil amene,
<lb />Iaçoit que nous chantions fauara qu'il nous l’amene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Vous qui nous conseillez de cet expedient
<lb />Pons tetrme hetteez y tout à bon escient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Vous poutez bien teta tant estes-vous habile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Faite-le: l’action n'est bassement seruile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTÉ.
<lb />Seruile! non pas, non: ains deû à vostre rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ainsi qu'eux je conclu d’vn motif apte-franc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Doncques, je le feray, comme prouueu d'Office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ca, remercions Dieu de ce grand benefice
<lb />Qu'il nous à departy, nous deschargeant en bref
<lb />D'vn atlhantique poix à nous asprement gref.
<lb />Les Euesques se leuent de leurs chaires
<lb />s'en vont remercier Dieu de l’heureux
<lb />aduertissement, qu’ils ont reçeu de sa part,
<lb />touchant la nominatiõ d’vn Archeuesque
<lb />de si belle esperance. Tandis Dion, second
<lb />Euesque du Synode fera la sentinelle à la
<lb />porte de l’Eglise, pour demander le nom
<lb />à tous qui viendront y faire leurs prieres.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE D’ACTION DE GRACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Est bien à juste occasion,
<lb /> Enfemoit que de teur &amp; d'âme
<lb />Chacun de nous ores s'enflamme
<lb />De loüer Dieu d’affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les ingrats des bien-faits reçeuz
<lb />Sont tousjours de blasme coupables:
<lb />Comme de loüange capables
<lb />Ceux qui rendent grace à qui plus.
<lb />Maintenant doncques, ô Seigneur,
<lb />Cette troupe te remercie;
<lb />L’ayant d’vne charge obscurcie
<lb />Deliuré à son tres-bon heur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Noz prieres &amp; vœus sacrez
<lb />Offert au deuant de ta face
<lb />Sont enterinez de ta grace,
<lb />Comme l’on les a desirez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils ont ressemblé proprement
<lb />La coulombe au rinceau d’oliue,
<lb />Nous donnant par vne voix viue
<lb />loye &amp; repos en vn moment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’EXCVSE, ET LE REFVS
<lb />QVE FAIT S. NICOLAS D’ACCEPTER
<lb />la charge Archiepiscopale, &amp; les
<lb />raisons persuasiues des Euesques
<lb />qui le flechirent à la fin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />E chasseur boccager allouuy de la proye
<lb />(Cõme de beau butin le soldat qui guerroye)
<lb />Retient court enlessez ses alans, ses limiers,
<lb />Qu'ils ne vaucrent, errants, au galop de cou<lb />Les gardant souple-frais pour la beste l’ancée,
<lb />Descouuerte au matin au pié de sa passée,
<lb />Ne leur permettant pas de mordre ny flairer
<lb />Iriers,
<lb />Tout ce qu’ils pourroient bien gloutonnement bauffer.
<lb />Ainsi l’homme commis en charge demettable
<lb />Pour mieux dire autrement en office contable ]
<lb />Ne doit ailleurs tourner sa veuë, ny son cœur
<lb />Que là, s'il est jaloux d’estre titré d’honneur:
<lb />Ny, volage, prester son oreille aymnt ehange
<lb />Sinon à ce qu’il faut, où sujet il se range.
<lb />Ce paquet est à moy, qui, garanti d’aueu,
<lb />Dois espier chacun, qui vient rendre son vœu,
<lb />Pour en faire rapport, &amp; mener la personne
<lb />Vers ce pourpré Senat, d’vn, de qui le nom sonne
<lb />Clairement Nicolas, dans le Ciel renommé,
<lb />Puis qu'Euesque d’icy Dieu mesme l’a nommé.
<lb />Doncques pour m’asseruir à ce sainct Ministere
<lb />Bien qu’vn hymne diuin nostre chœur reitere,
<lb />Ie me captiueray, circonspect, tellement
<lb />Que mes sens ne pourront s'esgarer follement.
<lb />Ie jetteray tendu mon œil droit à la porte,
<lb />Mon oreille au loquet, &amp; ma double main forte
<lb />Sur qui, voulant entrer, se dira Nicolas,
<lb />Le menant, bien-venu, vers ces graues Prelats.
<lb />Ioy quelqu'vn fretiller, &amp; si je voy de l’ombre,
<lb />Qui rend mesme le sueil des-ja comme tout sombre.
<lb />L’on buque je l’entens. Pleust à Dieu que ce fut
<lb />Celuy qui m'est prescrit pour le noir de mon but.
<lb />Il me luy faut ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />O Dieu: Dieuinejsable,
<lb />Quel portier est-cy, qui d’vn regard affable
<lb />Me rit humainement? Bon augure pour moy
<lb />De ne retourner pas encheuestré d’esmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Qui estes vous, Monsieur, quel adextre Genie
<lb />Vous fait en ce lieu sainct si matin compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S NICOLAS.
<lb />Vous n’ignorez, je croy, qu’vn vergongneux debteur,
<lb />Pour se capter l’amour de son libre presteur,
<lb />Pretend au terme pris d'aller le satisfaire,
<fw><lb />4
</fw><lb />Pour estre recouuré en fortuite affaire.
<lb />Car celuy rend deux fois qui, soigneux, rend bien tost,
<lb />Faisant qu’on est enclin de l’aßister plustost.
<lb />Moy, qui suis à mon Dieu de beaucoup redeuable
<lb />(Ce qu'en mon en-bon-poinct est bien apperçeuable)
<lb />C’est pourquoy, matineux, arriué de nouueau,
<lb />Meu par le vif instinct de mon jeune cerueau,
<lb />Ie vien luy desplier mon ame, ma puissance,
<lb />Qu’humblement je sommets à son obeïssance:
<lb />De la mesme façon que le pauure Eschinés,
<lb />Ne possedant que soy pour tresors fortunez,
<lb />S’offrit, tel qu’il estoit, à son maistre Socrate,
<lb />Craignant d’estre censé d’vne nature ingrate.
<lb />Present qu’il accepta de front außi riant,
<lb />Que s'il l’eut estrenné de lapis d’orient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Loüable volonté, precieux honoraire,
<lb />D’Eschinés, &amp; de vous, de creance aduersaire:
<lb />De vous, come chrestien, a vostre Piasmarent,
<lb />Du payen Eschinés enuers son precepteur.
<lb />Mais faites moy ce bien, cette faueur humaine
<lb />De dire vostre nõ, vostre estat, qui vous menc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NTCOEIO.
<lb />Pour l'vn, je vous l’ay dit: mais quoy qu’importera
<lb />De sçauoir qui je suis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Bien en succedera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />De rien l'on ne fait rien au mestier de Nature,
<lb />Moy, qui suis vn neant, vne orde creature,
<lb />L’esgout empuanty d’execrables pechez,
<lb />Qui couuent, renaissans, dans mon ame nichez:
<lb />Quoysqu'en esperez-Pousscar pouxte la matiere
<lb />La forme doit tousiours luy conuenir entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />ION.
<lb />Ne vous souciez pas: Dieu est tel artisan
<lb />Que de riẽ il fait tout, d’vn rustre vn courtisan,
<lb />Du sale, le plus beau, du feble la puissance
<lb />Dis bas te releué, au crime tinnatente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le sçay, Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ne reste plus sinon
<lb />Qu'ores vous m'appreniez vostre mystique nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. ARCOLAS.
<lb />Le desirez-vous tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ION.
<lb />Tant que i’en meurs d'enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Scachez donc que si tost que l'Autheur de la vie
<lb />M'eut fait aspirer l’air hors du clos maternel:
<lb />Pom mne taner; punais, du vnce originel.
<lb />Mes lustriques parens me porterent au Prestre,
<lb />Qui me versant de l’eau, qui chrestien nous fait estre,
<lb />Pour me desempieger des diaboliques laqs,
<lb />Et me voüer à Dieu, me nomment Nicolas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nicolas!
<lb />DION.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Nicolas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />O Dieu! que te suis atpe<lb />Permettez moy, Monsieur, qu'en amy ie vous baise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.NICOLAS.
<lb />D'où vient ce cher amour, ce soulas si tost pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />I.
<lb />Du Ciel, &amp; du bon-heur de vostre nom appris
<lb />De grace, baillez moy vostre main ambroisine.
<lb />mart nons uutriemeni d’vne allure voifine.
<lb />Voyez-vous ces Prelats retirez à reçoy?
<lb />Là vous attendent-ils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.NICOLAS.
<lb />Qu'ils m’attendent! pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nous me dispenserez de le vous faire entendre.
<lb />Ie n'estois deseigné sinon que pour prendre
<lb />Sur ce passage ouuert, &amp; vous mener vers eux.
<lb />Allons donc, s'il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Bien, allons: ie le veux.
<lb />Vous ne meritez pas vn retif hoche-teste:
<lb />Ioint que qui obeït vne gloire il s'appreste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meßieurs, claquez des mains, &amp; vous esiouïssez.
<lb />Car de vostre talent ores vous iouïssez.
<lb />D'vn visage rosin regardez, voila l’homme,
<lb />L'homme benit des Cieux, que Nicolas on nomme.
<fw><lb />46
</fw><lb />Mais comme Dieu nous rit: comme il est attentif
<lb />Au celeste salut de son peuple adoptif.
<lb />On dit, que dis-ie? on dit: il est trop oculaire,
<lb />Voire au plus chaßieux du simple populaire,
<lb />Que remontant en haut vn nuage fumant
<lb />Bien tost aprés on voit pleuuoir espessement.
<lb />Ainsi volant au Ciel l’oraison meritoire
<lb />Comme l’encens gommeux en l’ardent encensoire!
<lb />Dieu rayonnant dessus la conuertit en eau:
<lb />Eau de saincte faueur, &amp; d'effet außi beau,
<lb />Qu’il esclisse aux prians presques à la mesme heure:
<lb />Mesme autant dru, menu que d’vne chante-pleure.
<lb />Comme nons l’esprouuons, en ce que sur le chant
<lb />Nous sentons exaucé nostre hymne sonne-chant.
<lb />Car voyez le bon-heur dequoy Dieu nous caresse,
<lb />Pour n’auoir sommeillé sur le lict de paresse,
<lb />Quand il est question de negoces vrgents.
<lb />Ainsi que par deux fois nous fusmes diligens
<lb />D’appeller au secours son pouuoir admirable:
<lb />Luy de mesme nous fut promptement secourable.
<lb />L’vne, estans au plus-fort de cette eslection:
<lb />L’autre, au premier venu de ma commißion.
<lb />Parlez-luy, le voila: sa Physionomie
<lb />Otgtomie piamement one gritt preudhommie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Monsieur, nous croyons tous qu'vn zephir' gratieux,
<lb />Ventellant du tosté du concaue des Cieux,
<lb />Vous a poussé, leger, jusqu'à ce riche fane,
<lb />Dans quoy Dieu n'est seruy à la mode prophane.
<lb />Me licenciriez-vous de vous conter deux mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ha! que ce mot sucré me blesse, &amp; fait de maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEARIVS.
<lb />Vous blesse! mais pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Me demandant licence
<lb />De ce, dont vous auez vne telle puissance,
<lb />Que quand vous le feriez je ne puis l’empescher,
<lb />Et quand je le pourroy ce seroit vous fascher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ie les vous diray donc. Le feure de Nature
<lb />(De qui ce vuide espars est la verbe-facture)
<lb />Pestrit l’homme mortel du boüeux element,
<lb />Pour chef-d’œuure dernier parfait absolument,
<lb />Mortel par le peché, qu’il commit, volontaire,
<lb />Rendant ainsi chacun à la mort tributaire.
<lb />Mort, implacable mort, que Dieu luy prescriuit
<lb />Sans reuocation dés le moment qu’il vit.
<lb />Ayant borné ses ans, ses mois, ses jours, son heure,
<lb />Qu'il ne peut allonger tant qu’au monde il demeure.
<lb />Religieuse foy du chrestien baptizé.
<lb />Or' qu’on prouuast cecy d’vn poinct authorizé
<lb />De ceux qui ont escrit de la Philosophie:
<lb />Si que qui l’entendra faut qu’il le ratifie.
<lb />Ie consens auec eux qu’on meurt par le deffaut
<lb />Du principe vital, qu'on dit humide-chaud,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui iournalierement dedans nous s'appetisse,
<lb />Bien que boire &amp; manger nous fomente &amp; nourrisse.
<lb />L’exemple est triuial. Car comme nous voyons
<lb />Vne lampe lumer la-part où nous soyons
<lb />Tant que l’huile y croupit ramoitissant la mesche,
<lb />Qui luy fait flamboyer vne viue flammesche.
<lb />Lampe, où si l’on mettoit à mesure autant d’eau,
<lb />Que l’huile s'amoindrit, comme en poreux vaisseau,
<lb />La liqueur jusqu’au bord s'entretiendroit de mesme:
<lb />Mais de l’huile non pas, tarissant à l’extresme:
<lb />De sorte que verser tant d’eau l’on y pourroit
<lb />Que l’huile deffaillant la lampe s'esteindroit.
<lb />Ainsi du corps humain le radical humide
<lb />Peut bien se restaurer, quand d’vne faim auide.
<lb />L’on prend à temps heuré ses principaux repas.
<lb />Mais d’humide estranger qu’ils sont, ne peuuent pas
<lb />Se transmuer vrayment en celuy de Nature:
<lb />Si qu’on tire à la mort certainement future.
<lb />Car, estant consommé par le chaud naturel,
<lb />La lumiere s'esteint du viure temporel.
<lb />Les peintres anciens, ayans cette franchise
<lb />D’oser ce qu’ils vouloient, par leur regle precise
<lb />Peignoient artistement l’ineuitable mort
<lb />Sous vn corps virginal, pour monstrer son effort.
<lb />D'vn voile calendré luy masquant le visage,
<lb />Son front d’aloesne ceint, &amp; son joly cor-sage
<lb />Tauelé ça-dela de sang noir tout figé,
<lb />Qui d’vn moite pinceau luy estoit affigé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'entendent-ils par là? quel mal, ou bon augure
<lb />Couue tapy sous soy cette platte figure?
<lb />C’est vne vierge en-fin au jugement des yeux,
<lb />Ie vay la desuoiler. Comme il faut en tous lieux
<lb />Qu'vne nymphe d’esprit, pour s'affranchir de blasme,
<lb />Soit sans corruption tant du corps que de l’ame:
<lb />Tout de mesme la mort jamais ne se corrompt
<lb />Par menaces, present, ny vœu tardif, ou prompt:
<lb />Ains de son dard fatal enfonce dans sa barque
<lb />Sans esgard jeune, viel, rustaut bourgeois, Monarque,
<lb />L’on litaux gestes preux d’Alexandre le grand
<lb />Que comme il s'en alloit par les Indes trollant,
<lb />Dans des deserts cauez il treuua les Brachmanes,
<lb />Philosophes deffaits, haüres comme des Manes
<lb />Desquels il s'informa ce qu’ils voudroient de luy,
<lb />Leur jurant que d’entr'-eux il ny auroit celuy
<lb />Qui librement n’obtint toute chose requise,
<lb />Fut elle de valeur extremement exquise.
<lb />Sire, respondent-ils, à la pluralité,
<lb />Nous ne demandons rien que l’immortalité.
<lb />Quoy? l’immortalité! je ne scache personne,
<lb />Qui ce qu’il n’aura pas à d’autres gens le donne.
<lb />Ie suis Roy, mais mortel: mortel ainsi que vous.
<lb />Vous ne pouuez auoir donc ce bien-là ut nom.
<lb />Mes erres je reprens. Le front de la pucelle
<lb />D’absinthe enchapellé (plante dont la parcelle
<lb />Retient du fiel amer de degoustable goust)
<lb />Monstre combien la mort est aspre jusqu'au bout<fw><lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ces tasches de sang, qui la rendent difforme,
<lb />Sont des vices d’aucuns la monstrueuse forme.
<lb />Quoy que ce soit en bloc, on a beau s'enfierir,
<lb />Deffendre, dilayer, il nous faut tous mourir.
<lb />Naguere nous auions vn personnage rare,
<lb />Que la felonne mort taquinement auare,
<lb />Rauit à nostre dam (Dieu luy ayant permis,
<lb />Afin qu’il fut au Ciel de la terre transmis
<lb />C’estoit le Parangon des reuerends Antifles,
<lb />Que nous pleurons au cœur, tant nous en sommes tristes.
<lb />Crainte que son sainct parc ne s'en aille perdant,
<lb />Orphelin de berger en son parc resident,
<lb />Nous sommes conuoquez pour en creer vn autre,
<lb />Nous y portans resouts, suiuant la charge nostre.
<lb />Tel troupeau sans pasteur encourroit grand danger
<lb />Que Satan impiteux ne vint le rauager,
<lb />Tournoyant (tout-ainsi qu'vn lion trotte-voye)
<lb />Pour trainer aux Enfers vne si chere proye.
<lb />Dieu preuoyant cela, comme il ayme les siens,
<lb />Pour noüer en la foy les peuples lyciens,
<lb />Vn Ange descendit dessus noz arbitrages,
<lb />Qui nomma rondement, sans friuolles ambages,
<lb />Celuy que Dieu vouloit qui succedast aprés,
<lb />Signe vray qu’au destroit il soulage de prés.
<lb />Ie croy que ce soit vous.
<fw><lb />Moy!
</fw><fw><lb />S. NCOLAS.
<lb />CLARIVS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Qu'elle nouuelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Heureuse au prejugé de ma lourde ceruelle.
<lb />Comment auez-vous nom?
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Nicolas.
<lb />S. NICOLAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />neculas.
<lb />CLARIVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nicotas.
<lb />S. NICOLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS
<lb />Cest donc vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.NICOLAS.
<lb />Pourquoy? nobles Prelats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Pour ce que Dieu le veut. Scachez qu’il nous feit dire,
<lb />Que tel entrant premier, il le failloit eslire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Mais Dieu veut-il forcer nostre nariue humeur?
<lb />Non. Car l’homme doüé d’vn esprit sage-meur,
<lb />Sçait bien qu’il l’a party d’vne volonté franche,
<lb />Telle que la raison oncque-mais ne retranche.
<lb />D’ailleurs ne voit-on pas que coustumierement
<lb />La substance, qui vit de brutal sentiment,
<lb />Penche deuers le litin connenoie l jon gert,
<lb />Tant pour s'y delecter, qu’en repos tousjours estre?
<lb />Tout ainsi que l’oyseau de plumage touffu
<lb />Se plaist en l’air serein, la salemandre au feu;
<lb />Le poisson dedans l'eau &amp; la taupe en la terre,
<lb />Dans quoy leur volupté les fait poster grand erre.
<lb />Si Nature donna ce propre aux animaux,
<lb />Dieu (qui en est l’ouurier sans suer de trauaux)
<lb />Auroit, tout-puissant, paralisé les hommes
<lb />Pour noz premiers parens, affamez mange-pommes,
<lb />Qu’ils rampassent percluz d’encline volonté
<lb />Les brutes s'en jouans par sa chere bonté.
<lb />Tant s’en faut c’est celuy (dont les douces delices
<lb />Repairent dans les cœurs des mortels sans malices)
<lb />Qui veut qu’ils ayent tous leurs inclinations
<lb />Diuerses, comme ils sont diuers de nations.
<lb />Ainsi mon passe-temps en ce passable monde
<lb />Comme au plaisir à quoy Nature nous semonde ]
<lb />Cest de viure seulet, assouuy de mon sort
<lb />Vuide d’authorité souuent moleste fort.
<lb />Vous m'excuferez dont si je vons remercie:
<lb />Gens plus dignes que moy se treuuent en lycie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Quoy, Monsieur, voudriez-vous vous opiniastrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie ne destre point de tharge mempgurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Vous mespriserez donc la volonté diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />NICOLAS.
<lb />Plustot soy-ie escaché d’vne gueule louuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Tel qui veut, aheurté, quelque chose de soy,
<lb />Celuy se prend à Dieu, si je ne me deçoy.
<lb />Car ainsi qu'au Roy seul appartient la couronne:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La pure volonté au seul-vray Dieu se donne.
<lb />Volonté de qui sourd vne exceßiue mer
<lb />De biens spirituels par son immense aymer.
<lb />Comme à contraire poinct vn je-le-veux de l’homme,
<lb />S’accueille des mal-heurs sus mal-heurs en grand' somme.
<lb />Donc j'infere qu’il faut que l’homme rende à Dieu
<lb />Son emprunté vouloir auec vn bel adieu.
<lb />D’auantage, Monsieur, je ne veux pas vous taire
<lb />Quelque obseruation de l’exploit militaire
<lb />Pour vaincre glorieux, le gendarme s’esmut
<lb />Et par signe vocal, &amp; mi-vocal, &amp; mut,
<lb />Qui sont commandemens, clairons, drapeaux de Prince,
<lb />Gardez, ouys, connuz par le fort, &amp; le mince.
<lb />Voulez-vous piaffer &amp; voguer en credit,
<lb />Obeïssez à Dieu, sa parole le dit.
<lb />Parole de Seigneur non pas moins redoutable,
<lb />Qu'elle est en ses effets de tout poinct veritable.
<lb />Les Prophetes obscurs le sonnent sourdement;
<lb />Les exemples priuez l’enseignent mutement.
<lb />He! ne voyons-nous pas que tout astre mobile
<lb />Gyrant au firmament suit le premier Mobile?
<lb />Les planetes außi par les influxions
<lb />Asseruissans la mer à leurs deuotions.
<lb />Elle f'enfle tantost, tantost elle s'abbaisse:
<lb />Tantost est en couroux, tantost elle le laisse.
<lb />L’oyseau hymetien refractaire à son Roy,
<lb />A force d’esguillons est occy par leur Loy.
<lb />Soignez doncques à vous, &amp; prenez cet office:
<lb />Da
<lb />Car vn prompt obeïr vaut mieux que sacrifice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />rnon imperfection peut me desobliger
<lb />De l'office dequoy vous voulez me charger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Qu'elle imperfection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ma fragile jeunesse,
<lb />Certain mal intermis, qui grieuement me blesse:
<lb />Le funeste danger pour la difficulté.
<lb />C’est que doit estre enfin le pouuoir consulté.
<lb />Le jeune faune cerf ne s’eslance en la plaine
<lb />Tant que sa teste soit de ses ramures pleine:
<lb />L’homme ne doit außi s’émanciper, deuant
<lb />Que s’estre dûment fait &amp; puissant &amp; sçauant.
<lb />Sçauant, pour despeßsir l’ignorance vulgaire:
<lb />Puissant, pour chastier ceux qui ne valent guere.
<lb />Moy, qui manque, pauuret, d’vn si real auoir,
<lb />De telle dignité deuriez-vous me pouruoir?
<lb />Comme d’vn corps complet la plus noble partie
<lb />C’est la teste (dit-on) estant la mieux partie
<lb />De sang pur, &amp; subtil, que tout autre qui soit.
<lb />De mesme le Prelat, ainsi qu'on apperçoit,
<lb />Ayant à regenter vne troupe asseruie,
<lb />Faut qu’il soit par sus tous de bonne &amp; saincte vie
<lb />Si l’esmeute du sang cause du mal au chef,
<lb />La fabrique du corps ressent de ce meschef:
<lb />Ainsi quand vn pasteur infirme se rencontre,
<lb />Souuent arriue-t’il au troupeau mal-encontre:
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de Francé
</fw><lb />Ie croy que vous scachiez que les vertigineux
<lb />Ne doiuent monter haut, peur de choir deuant eux<lb />De fait à l’estourdy grimper en haute charge,
<lb />Qu'on ne culbute en bas longuement on ne targe.
<lb />Quand à moy j'en suis là, mon debile cerueau
<lb />Me deffend d’escheller ce dangereux coupeau.
<lb />La cheute pour certain n’en seroit moins mauuaise,
<lb />Que du fol Phaëton, qui meit le monde en braise:
<lb />Lors que, trop esuclé, il rodoit à l’entour
<lb />Onetcecetea ta quriren tarejoler aa jome
<lb />La charge de Prelat vrayment est honorable,
<lb />Mais conduite sans frein c’est la plus miserable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Monsieur, permettez-moy vous donner des aduis,
<lb />Qui vous abbecheront, s’ils sont gayement suiuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s
<lb />NICOLAS.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Vous auez ce me semble,
<lb />Nous estallé, disert, voz excuses ensemble:
<lb />Si vous faut-il pourtant de nous vous allier,
<lb />Et à ce bel estat serrement vous lier.
<lb />Vous estes trop foiblet, nous faites-vous accroire,
<lb />Bien, je pose qu’il soit aucunement notoire.
<lb />Mais vn mõt la dessus, pour vous persuader
<lb />Comme vous ne pouuez oncques en euader.
<lb />Au naturel deffaut l’artifice supplée.
<lb />Quand Titan mouille au soir sa perruque ondelée
<lb />Dans le bain de Thetis, lors s'embrunit le Ciel:
<lb />Si qu’on prend vn flambeau fait artificiel.
<lb />Pour en l’aueugle nuict luire dans vne chambre
<lb />Quelque homme qui seroit appesanty de membre,
<lb />Se pouuant s’esleuer, où quelque autre atteindroit,
<lb />Cestuy-la pour son mieux vn marche-pié prendroit:
<lb />Tel qui ne peut trancher vne riuiere à nage,
<lb />Descend dans vn bachot, puis passe sans domage.
<lb />Vulgairement ainsi me suis-je accommodé
<lb />Pour vous encourager, estant incommodé
<lb />Soit d’esprit, soit de corps, comme vous nous le dittes.
<lb />S’il est vray, recourrez aux graces fauorites
<lb />De celuy qui de rien feit le monde en six fours,
<lb />Il vous fortifira, &amp; par tout &amp; toufrours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Plus outre ie poursuy. Les laboureurs champestres
<lb />Disent, selon leurs sens, non par les sages lettres,
<lb />Que la pluye est vne eau plus propre pour les fruicts
<lb />Arbres, graines, tremois, que de fons &amp; de puys.
<lb />Car elle vient de l’air, qui est la prime cause
<lb />D’abondance ça-bas, comme on croit, &amp; l'on cause.
<lb />Mesme d’autant qu’elle a plus de subtilité,
<lb />Dont la terre s'emboit auec facilité.
<lb />Pour parler en chrestien, l’eau de diuine grace
<lb />Principe vigoureux de fertilite grasse)
<lb />Rosinante du Ciel dans l’interne verger
<lb />De l’homme desseiché! qui releue leger,
<lb />Son esperãce en Dieu] luy arrouse son ame,
<lb />L’assouplit &amp; l’emplit de charitable flâme,
<lb />Qui l'entre-met à tout &amp; s'y fait plus puissant,
<lb />Qu’au moindre ouurage fien il estoit impuissant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie ne veux rebutter ces sentences certaines,
<lb />Des pluuieuses eaux contre l’eau des fontaines,
<lb />Deduittes au rapport de la viue chaleur,
<lb />Dont la grace de Dieu seringue dans vn cœur:
<lb />Mais la symboliser par vne autre maniere,
<lb />Pour plus vous inciter, selon nostre proiet,
<lb />A la luy requerir pour vn si beau suiet.
<lb />Cette eau sort-elle point pour quiconque en veut prendre,
<lb />Le Soleil n'est-il pas pour au monde s'espandre?
<lb />Si quelqu'vn manque d’eau, c’est faute qu’il n’en prend.
<lb />Si l’on n’est allumé, c’est l’obstacle qu’on tend.
<lb />Ainsi qui n’est remply de la faueur commune,
<lb />Que nous presente à tous la Deite trine-vne,
<lb />Cui qu'il ne ta veut poim. Demanuez-ta pour voir,
<lb />Plus à-coup l’aurez-vous que ne pensiez l’auoir.
<lb />Ouy: voire ie respon qu'elle est tant necessaire,
<lb />Que sans elle on ne peut bien mener vne affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Vous degenereriez de vostre auguste nom,
<lb />(Autant mysterieux que d’insigne renom
<lb />Qui presage de vous ce que vous deuez estre,
<lb />Vinqueur porte-laurier, &amp; du peuple le maistre.
<lb />Pour comprendre vn sujet seruent les accidens,
<lb />Car l'on sçait de par eux les causes au dedans:
<lb />Si que pour en auoir l’intelligence bonne,
<lb />Suiuant les facultez le nom außi se donne.
<lb />Quand le monde fut fait, nostre Dieu feit aller
<lb />Les bestes contre Adam, pour luy faire appeller,
<lb />Qui toutes les nomma, comme elles sont diuerses,
<lb />Par leurs conditions, ou probes, ou peruerses.
<lb />Deuant que vous fußiez Dieu vous predestina;
<lb />Dont en vous chrestiennant ce nom l’on vous donna.
<lb />Prenez donc l’Euesché. Les charges font les hommes,
<lb />Taschans s’en acquiter en ce siecle, où nous sommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />C’est fait, ie suis conquis. Ie n'ose refuser
<lb />Le grade specieux, où Dieu me veut poser.
<lb />Si c’est pour le salut de l’Eglise chrestienne
<lb />Ie l’accepte, Seigneur, à cela qu’il ne tienne.
<lb />Mais source de bonté, d’où derriue tout bien,
<lb />Grandeur enferme-tout, hors de qui nya rien,
<lb />Abondance sans fin, à comble remplissante
<lb />Tous lieux, tous temps, tous cœurs, de ta vertu puissante:
<lb />Sans toy l’on ne peut rien, estant tout en ce tout,
<lb />Qu’absolu tu regis de l’vn à l’autre bout.
<lb />Partant aßiste moy de ta grace benigne,
<lb />Qui me face pasteur de tes oüailles digne.
<lb />cat d’en estre priué, c’est voguer sans nocher
<lb />A la mercy de l’eau, ou de quelque rocher.
<lb />C’est pourir en prison sans auoir qui console,
<lb />C’est viellir en exil sans amy sous le Pole.
<lb />Parmy ses ennemis c'est se voir sans setours,
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'est combattre sans chef, c’est heberger tousiours
<lb />Sans aucune clerté dans les tenebres sombres:
<lb />C’est mourir en viuant vassal à mille encombres.
<lb />Pour me sauuer des flots de la mondaine mer,
<lb />Pour mon ame esioüir en son cachot amer,
<lb />Pour me tirer, banny, hors de la masse ronde,
<lb />Pour abbatre mattez Satan, la chair, le monde:
<lb />Pour ne plus barluder dedans l’obscurité,
<lb />Pour viure bien-heureux à la perennité.
<lb />Sois donc mon seur Patron, ma bonne compagnie,
<lb />Mon amy singulier, mon lateral genie,
<lb />Mon Capitaine fort, mon Soleil radieux
<lb />Mon ambroisin manger, &amp; nectar precieux:
<lb />Afin que tellement ie me range en ma charge,
<lb />Qu'vn pandorin eschec sus moy ne se descharge;
<lb />Mais que iaye tousiours ta benediction,
<lb />Pour bien executer cette commißion.
<lb />Où tout ne plus ne moins que le ieune Thobie
<lb />Par l’Ange fut conduit à Rages en Medie,
<lb />L’enseignant au chemin ce qu’il failloit qu’il feit,
<lb />Pour son egrege honneur, &amp; commode profit.
<lb />Ainsi ie puïsse, moy, auec experience,
<lb />Iustice, charité, addresse, patience
<lb />Guider iusques aux Cieux le troupeau lycien,
<lb />Au repos eternel de moy, comme du sien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS:
<lb />Allegresse, Meßieurs, geniale allegresse,
<lb />Puis qu'ores il consent au party, qu'on luy dresse.
<lb />Ca de pareille voix entonnons à ce coup
<lb />Jen cantique diuin recommente veautonp.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Euesques s'en vont bien joyeux chan
<lb />ter ce Cantique, puis se disposeront
<lb />de sacrer S. NICOLAS.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lus on souffre de maux à poursuiure ardemment
<lb />ded pnrauissant obiect, plus à t’on de delices,
<lb />Quand on peut l’emporter fans fraudes ny malices,
<lb />Pour en ioüir long-temps à son contentement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ores graces à Dieu nous arriue ce bien,
<lb />Apres auvit puumis at pitrune prespante
<lb />La roide volonté de cette ame innocente
<lb />De gouuerner, discret, vn grand troupeau chrestien.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce qu’ayant entrepris sous la saincte faueur
<lb />De celuy qui maintient ce beau terrestre Empire:
<lb />Rien ne nous reste plus qu'Archeuesque de Myre
<lb />Nous le sacrions bien tost, pour combler ce bon-heur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />88
<lb />4
<lb />5
<lb />2t
<lb />23
<lb />482
<lb />LE SACRE DE SAINCT
<lb />NICOLAS, ET LES BONS
<lb />prerag de quosesmuerques con<lb />çoiuet de luy par sa physionomie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vatre principes beaux en l'integre structure
<lb />D'vn chef-d’œuure ordõné par la sage Nature
<lb />Se recontrent tousiours: celuy-la qui le fait,
<lb />L’estoffe, la façon, &amp; la fin qui parfait.
<lb />Ainsi qu’au bastiment d’vne maison de pierres
<lb />Le Masson est agent, les pierres les matieres:
<lb />Le pourpris la façon, la demeure la fin:
<lb />Comme en tout art außi cela se voit en fin.
<lb />Cuidez-vous qu'en ait moins l’œuure spirituelle,
<lb />Que Dieu, maistre iuré, commande telle, ou telle?
<lb />Comme sans esplucher d’autre exemple sacré,
<lb />Ce Sacre episcopal d’vn qui luy est sacré:
<lb />Où les Euesques sont la cause ministrante,
<lb />Celuy qui est esleu la matiere recente:
<lb />L’habit pontifical l’excellente jaçen;
<lb />La fin iuger, offrir, &amp; bien faire à foison.
<lb />Deuant que commencer il faut que l’on pratique
<lb />Des rigoureux Sindics l’accoustumance antique,
<lb />Qui, fins, examinoient l’ordonnable Prelat
<lb />Des meurs, &amp; de la foy, qui concernent l'estat:
<lb />Afin qu’il s'y maintint si bien de corps, &amp; d’ame,
<lb />Que qui l’auroient sacré n’en receussent de blasme.
<lb />Muon frere fauory dont ques respondez-moy
<lb />Voulez-vous vous former à la diuine Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ce que vous demandez entalenté i’accorde,
<lb />Promettant que iamais ie n’y seray discorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vous catechiserez vostre peuple commis,
<lb />Comme amiablement les amis leurs amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ouy, tant que ie pourray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Outurtz rous pas sans feinte
<lb />L’ortodoxe decret, &amp; l’Escriture saincte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ce seront mes garants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />N’obeïrez-vous pas
<lb />Aux Pontifes Romains iusqu’à vostre irespas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Plus humblement que tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Auez-vous pas enuie
<lb />Toufiours de bien en mieux d'establir vostre vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />I'en suis là resolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Repudiez-vous point
<lb />Les embarats mondains sans regret d’vn seul poinct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Fy de ce doux-amer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />D'on fouty tharlabte
<lb />Serez-vous pas à tous liberal &amp; traitable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS,
<lb />Mon deuoir me l’enjoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vueille Dieu vous armer
<lb />De sa grace peut-tout, &amp; vous y confirmer.
<lb />Cela soit pour tes meurs. Venons à la creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie fonde tout en Dieu ma stable confiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Croyez-vous fermement la saincte Trinité,
<lb />Pere, Fils, sainct Esprit, seule Diuinité:
<lb />Vne Monosubstance, en elle trois personnes,
<lb />De volonté, pouuoir, &amp; Maiesté consonnes:
<lb />En qui, de qui, par qui, tout est, tout vient, tout vit,
<lb />Estant tout en ce tout, qu’à soy elle asseruit,
<lb />Soit au Ciel diapré de cent mille ames iustes,
<lb />Soit au monde farcy moins de bons, que d’iniustes,
<lb />Sur lesquels elle veut encor expressement
<lb />Que la torche du iour luise indifferemment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le croy de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Croyez-vous pas fidele
<lb />ON.
<lb />Le Verbe, Fils de Dieu, d’Engence paternelle,
<lb />D'essence pair à luy, conçeu du sainct Esprit:
<lb />Homme-Dieu d’vnion au corps humain qu’il prit
<lb />Du naistre temporel au ventre de la Vierge,
<lb />De son integrité gardien &amp; concierge.
<lb />Non paßible, immortel de par sa Deité,
<lb />Mourable par contract de son humanité:
<lb />Mort enfin en la Croix, enseuely sous terre
<lb />Descendu aux enfers, ressuscité grand'erre:
<lb />Puis volé dans le Ciel, duquel il reuiendra
<lb />Iuger chacun par soy, &amp; droiturier rendra
<lb />Le bien aux gens de bien à la centuple-vsure
<lb />comme aux meftpans te mat tet t'urtpique torture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le croy de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />S.
<lb />Croyez-vous pas de fait
<lb />Le Sainct Esprit vray Dieu, &amp; plainement parfait.
<lb />Non qu’il soit né du Fils, ny simplement du Pere,
<lb />Maisissu de tous deux de volonté sincere,
<lb />Coëgal, Eternel, &amp; comme eux Tout-puissant,
<lb />Non triple Tout-pouuoir, mais vn l’accomplissant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le croy de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />L’Eglise Catholique
<lb />Qu'ores nous professons Saincte &amp; Apostolique,
<lb />Dittes, n'est-elle pas vrayment seule par touts:
<lb />Où le aptesme est vn, &amp; ou Dieu nous absout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.RIGOLAS.
<lb />Il ny a rien plus vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Man qiconque ie nie
<lb />L’excommuniez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ouy, ie l’excommunie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quand la bourelle mort aura tué noz corps,
<lb />Croyez-vous pas qu'vn iour reuiuront tous les morts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie croy qu’il soit ainsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Croyez-vous veritable
<lb />La Loy des Testaments?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ti n''y a vien douante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Bref croyez-vous aussi vn vray Dieu, seul autheur
<lb />Tant des preceptes saincts qu’apostolique Chœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />C’est luy seul voirement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vostre foy pure &amp; belle
<lb />Parcroisse, si Dieu plaist, à la vie eternelle.
<lb />Venez iusques icy. Mettez vous à genoux,
<lb />Reçeuez maintenant le Sainct Esprit par nous.
<lb />De ce cresme benit soit ointe &amp; consacrée,
<lb />Pour l'ordre de Prelat, vostre teste parée
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que voz nerueuses mains le soient pareillement
<lb />Et comme Samuël oignit par mandement
<lb />Le bien-aymé Dauid, simple porte-houlette,
<lb />Qui (fait Prophete-Roy commandant à baguette)
<lb />Florissoit en vertus, comme d’âge il croissoit:
<lb />De mesme auec le temps que de vous il en soit.
<lb />Empoignez ce baston de Pastoral office.
<lb />Soyez graue-courtois en corrigeant le vice.
<lb />Sans forcené couroux tenez voz iugemens.
<lb />Traitez de doux propos &amp; d’amignotemens:
<lb />Les hommes de vertus. La vertu maniable
<lb />Veut pour son entretient la douceur amiable.
<lb />Ne delaissez pourtant l’honneste grauité,
<lb />Qu’il faut außi monstrer en la tranquillité.
<lb />Endoigtez cet anneau, prodigieux symbole
<lb />Qui contient enchassé, sans caffarde parole,
<lb />La pudique blancheur de la solide foy:
<lb />Dont en estant orné que [ tout ainsi qu'vn Roy
<lb />Asyle ses suiets souz le sceptre &amp; l’esféel
<lb />Vous gardiez, vigilant, qu'à la fausse pipée
<lb />Les hypocrites vains, masquez en chasque lieu,
<lb />Ne violent, paillards, l’Eglise, Espouse à Dieu.
<lb />Prenez ce liure clos des sacrez Euangiles,
<lb />EijeZ O tesprejene; uuns voz suiettes villes.
<lb />Sur vostre digne chef nous imposons encor
<lb />Cet armet de salut tout canetillé d’or:
<lb />Duquel estant cresté vous effrayez de crainte
<lb />Les mutins ennemis de la verité saincte.
<lb />Puis quant &amp; quant garny de celeste faueur,
<lb />Vous les renuersiez bas à leur grand creue-cœur.
<lb />D'vn modeste sourcil épris de mesme ioye
<lb />Chaussez voz blanches mains de ces beaux gants de soye.
<lb />Rebecca, qui couurit celles de son cadet
<lb />Auec la douce peau d’vn cheureau tendrelet,
<lb />Feit, qu’offrant à manger à son malade pere,
<lb />Sa benediction il remporta prospere.
<lb />Que ce Prelat außsi la reçoiue ioyeux,
<lb />Toutes &amp; quantes fois, que, bien deuotieux,
<lb />Il ira presentant de ses mains innocentes
<lb />Pour son peuple, &amp; pour soy des offrandes pressantes.
<lb />Or vous voila paré d’habit pontifical,
<lb />Placez-vous donc ceans au Throne principal:
<lb />Mis en posseßion de la maistresse Eglise,
<lb />Paisible iouissez des droicts, graces, franchise.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S. NICOLAS DIT ADIEV AV
<lb />monde &amp; à ses vanitez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieu monde pipeur, adieu lascif amour,
<lb />A Adieu plaisirs suyarts, adieu pompe cyprine:
<lb />Adieu belles chansons, adie mgnongut tour,
<lb />Adieu puis que ie prens cette charge diuine.
<lb />Dans vn Temple sacré i’esten mon vniuers,
<lb />I'ay Dieu pour mon amour, mes plaisirs sont des larmes:
<lb />L'austerité mon faré, des hymnes sont mes airs,
<lb />ces Demons pour mignons me courtisans d’allarmes.
<lb />Le monde, les plaisirs, les pom pes, les chansons,
<lb />L’amour, les courtisans nous trempent à tous vices:
<lb />Mais la maison de Dieu, les pleurs, les oraisons,
<lb />Le zele, les trauaux lauent noz malefices.
<lb />L’Olimpe, d’où ressort nostre esprit immortel,
<lb />A son chemin scabreux, &amp; l’abbord difficile:
<lb />Tant s'en faut que celuy de l’auerne soit tel,
<lb />L’accés est tropaisé, &amp; la course facile.
<lb />Ie fuy donc les mondains charmez de voluptez,
<lb />Les superbes pompeux les amans impudiques:
<lb />Les poupins damoiseaux les plaisans affettez,
<lb />Les syreines außi &amp; tous ces trains lubriques.
<lb />Si les miens sont esmuz d’vn desir de me voir,
<lb />Et suiure en me voyant mon exemplaire vie:
<lb />Nous tascherons ainsi l’vn-l’autre de pouruoir,
<lb />Qu’au Ciel nostre ame soit de repos assouuie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Mais qui n’admirera sa resolution,
<lb />Qui ne fera grand cas de sa condition?
<lb />Quand à moy ie n’ay point vne langue prophete:
<lb />Mais i’oseray iuger, par coniecture faite,
<lb />Qu’il sera le meilleur des Prelats lyciens,
<lb />Suit des ormns encor, soit des morts anciens.
<lb />Qui veut presagier d’vn signe memorable
<lb />Parmy les astres veu sur la sperique table,
<lb />Faut infailliblement qu’il soit dessus vn mont
<lb />Voire sur le plus haut de tous ceux qui le sont.
<lb />Car la subtilité de l'air d'vne montagne
<lb />Rend clair l’entendement, où liet, il se bagne.
<lb />Ce qu’on peut rapporter à ce nouueau Pasteur,
<lb />Qui, pour voir Dieu d’esprit, des fignes le moteur,
<lb />Petele, impatient, les folles bagatelles
<lb />Du monde, pour grauir aux Arches supernelles,
<lb />En extase rauy de meditations,
<lb />D'où le guinde vers Dieu ses sainctes paßions,
<lb />Qui le feront lustrer de sa grace en ce monde,
<lb />Tant que de gloire au Ciel amplement il abonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Lustrer le feront-ils: car myrean Soleil,
<lb />Il fera mesme effet que de la terre l’œil,
<lb />Qui de son gay leuer route deuers Zephire,
<lb />De-là vers l’orient incessamment reuire,
<lb />Logeant durant son cours chez les Dieux estoillez:
<lb />Où passant, il y fait des actes fignalez.
<lb />En sa propre maison que le Lion habite,
<lb />Tandis qu’il va, dehait, acheuant sa visite,
<lb />Comme foncier Seigneur il estend son pouuoir
<lb />Chez Mercure, &amp; Venus s'il entre pour les voir,
<lb />Comme ils sont gratieux, ils s'accommode ensemble.
<lb />D’autre fois si chez Mars, &amp; Saturne il s'assemble,
<lb />Malins, à ce qu’on tient, il tempere, present,
<lb />Leurs mal-heurs, dont ils font aux hommes leur present.
<lb />Quand ie voy ce Prelat luire dans ce parterre,
<lb />Ie m’imagine voir vn Phebüs en la terre,
<lb />Qui va sans s'arrester, &amp; qui de plus en plas
<lb />Fait son cours viager de vertus en vertus:
<lb />Au Temple son Palais exerceant charitable
<lb />Mainte deuotion à grand' peine imitable:
<lb />D’où sortant pour vertir auec les gens d’honneur
<lb />Il les confirmera en Dieu, nostre Seigneur:
<lb />Puis s’il vient, opportun, entre l’aigre malice
<lb />Sa bonté changera en la vertu le vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Moy, quand ie voy son chefainsi haut esleué,
<lb />Pour en definir vn, ayant vn peu resué,
<lb />Philosophiquement ie dy que c’est le siege
<lb />Des sens interieurs: où la Nature fiege
<lb />Des autres sens vitaux le seul gouuernement.
<lb />Chef, qu’en formant parfait industrieusement,
<lb />Elle va l’attifant de cheuelure belle,
<lb />De liaison de nerfs, d’espesseur de moüelle,
<lb />De chichetté de chair, &amp; de la force d’os.
<lb />Ce Pasteur braue chef, estably à propos
<lb />Pour, viuant, maistrier vn peuple de puissance
<lb />Contre des fiers efforts a des os de constance:
<lb />Des nerfs de sainct amour pour se lier à tous,
<lb />De la moüelle prou pour leur estre tres-doux,
<lb />Peu de lasciue chair pour s’enfuyr des delices.
<lb />Bien des cheueux dorez pour dans &amp; hors les lices
<lb />De son office sainct, hanter les Lyciens
<lb />De sorte qu’il soit veu l’Archetype des siens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quo? ne pensez vous pas qu'il ne soit leur deffence,
<lb />Comme chef, &amp; Soleil, si quelqu'vn les offence?
<lb />Croyez qu’il le sera tant qu’il verra le iour,
<lb />Suiuant à cet effet l’elephant porte-tour,
<lb />Qui rencontrant aux bois quelqu'vn qui se fouruoye,
<lb />Peur de l’espouuanter se tire de la voye:
<lb />Puis marche vn peu deuant, &amp; se met au chemin,
<lb />Où s’il trouuoit encor vn sanglier inhumain,
<lb />Qui se ruast sus luy cette beste guerriere
<lb />Vient, &amp; le garantit de sa trompe meurtriere.
<lb />Ce celebre Pasteur, qui s’en va triomphant
<lb />En son Pontificat, ainsi que l’elephant
<lb />S’estudira, benin, de remettre en la route
<lb />Celuy qui, par mesgard, de vertu se desroute,
<lb />Que si le noir sanglier de l’Enfer ensouffré
<lb />Veut qu’il soit comme luy dans sa bauge engouffré,
<lb />Lassaillant par la chair l’orgutn; &amp; pinaritt;
<lb />Pour esquiuer ses coups, dont l’ame ne perisse,
<lb />Luy auec son baston, &amp; à force de corps
<lb />L'engardera de choir en l’abysme des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Heureuse la Cité, ou des Mages president.
<lb />Quand, gros d’ambition, le Macedonien
<lb />De guerres molestoit le Peuple athenien,
<lb />Ils s’enquirent pourquoy il estoit si habile
<lb />D'esueiller le repos qui dormoit en leur ville.
<lb />Pour accoiser, dit-il, noz secrets differents
<lb />Des plus huppez Tribuns liurez moy quatre grands.
<lb />Respondant à cela, l'on luy conte la fable
<lb />D'vn paistre se plaignant contre vn loup troubl'-estable:
<lb />Pourquoy soir &amp; matin il les harceloit tant,
<lb />Et qu’il alloit ainsi ses brebis aguettant.
<lb />Ton chien, ce dit le loup, attise la querelle.
<lb />Donne le moy, i’estein mon ireuse estincelle.
<lb />Ce qu’il feit mal-heureux, &amp; tost aprés il veit
<lb />S’en estant dessaisy, comme il les luy rauit.
<lb />Or' tant que Nicolas presidera dans Myre,
<lb />Grandement respectis, outan teypomremuire:
<lb />Les oüailles de Christ paistront en calme paix
<lb />Tant d’ame que de corps par ses genereux fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Le guerdon deseruy suit l’œuure magnanime
<lb />De mesme qu’vn bon cœur toufiours au bien s'anime)
<lb />D’où vient que ce Primat doit attendre asseuré
<lb />La Gloire pour loyer au Palais azuré.
<lb />Non pour luy seulement, mais pour les siens encore
<lb />Si l’amour, &amp; la foy, &amp; l’espoir les decore.
<lb />Tout ainsi que Iacob quatorze fois vn an
<lb />Pour espouser Rachel se loüa chez Laban,
<lb />Requerant à la fin pour sa mercede pleine
<lb />Les agneaux bigarrez de son troupeau de laine.
<lb />Ce que sans controller Laban luy conceda,
<lb />Voire plus volontiers qu’il ne luy demanda.
<lb />Luy donc bien auisé prit des houßines vertes
<lb />De plants, saules, peupliers de leurs cottes couuertes,
<lb />Dont les vnes raclant blancheastres paroissoient,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'auires, ny touchant pas, rousseastres se monstroient,
<lb />Diuersement ainsi sembloient-elles depeintes.
<lb />Afin qu’à ses brebis elles fussent empreintes
<lb />D’imagination, au temps de conçeuoir,
<lb />Il les plongea dans l’eau de leur net abbreuuoir
<lb />Si qu’il deuient en bref puissant outre mesure,
<lb />Menant en son païs ses troupeau de grand' cure.
<lb />Ie veux à ce Iacob calibrer ce Pasteur,
<lb />Le bonace Laban à Dieu le Createur:
<lb />La venuste Rachel à la Beatitude
<lb />Que ce Pasteur poursuit auec inquietude,
<lb />D’autant qu’il se resout, dés-lors qu’il fut sacré
<lb />Au seruice diuin de s'engager ancré.
<lb />Non pas pour quatorze ans, mais tant que sa belle ame
<lb />Tiendroit son corps exempt de mortuaire lame.
<lb />Dieu luy ayant promis pour dot hymenean
<lb />Les agneaux baptizez du bercail myrean:
<lb />Lequel quand il verra bien eschauffé de zele,
<lb />Par luy conduit à l’œil &amp; gardé sous son aisle,
<lb />Mille fleurs de vertus, mille rameaux diuers
<lb />Il luy presentera, flairables à trauers
<lb />Du transparant cristal de la grace celeste,
<lb />Liquide par le feu, qui rend tout manifeste:
<lb />Dont buuant, alteré, luy causera d’auoir
<lb />De tels preignans concepts, que l’on en pourra voir
<lb />De plusieurs œuures saincts si feconde portée,
<lb />Qu'au Ciel elle sera quant &amp; quant luy portée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Plaise au tout-puissant Dieu que ce troupeau chrestien,
<lb />Que par sa volonté sous ma charge je tien,
<lb />Au haüre de salut sans naufrage je mene,
<lb />Comme vous esperez, par ma mortelle peine.
<lb />La loy veut que celuy qui reçoit vn loyer
<lb />Pour tenir vn depost s'y doit fort employer:
<lb />Autrement si par luy il en vient de la perte,
<lb />Qu'il doiue la souffrir la cause est trop apperte.
<lb />Les Geometriens disent, comme on peut voir,
<lb />Que sans le corps entier ne peut pas se mouuoir
<lb />En aucune façon la ligne, ny surface,
<lb />Mais faut ensemblement que tout cela se face.
<lb />C’est pourquoy je me veux asseruagir à Dieu,
<lb />Comme à son mouuemẽt tourner en chasque lieu.
<lb />Ce qu'on ne peut sans luy: afin qu'en mon offict
<lb />Ie m’acquitte long-temps de mon deû sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Long-temps le puißiez-vous: mais ores ce pendant
<lb />Benissez-nous icy, &amp; ce peuple attendant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. Nicolas donne la benediction, puis les
<lb />Euesques le conduisent en son Logis
<lb />episcopal, tout le peuple chantant
<lb />d’allegresse ces paroles
<lb />suiuantes.
<lb />&amp; Iue, viue long-temps ce Prelat honorable
<lb />&amp; Au Peuple myrean Archeuesque donné:
<lb />Dont tes rures oerino vont ainsi guerdonné,
<lb />Le rendant à chacun grandement admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arir.
<lb />Ce Synode episcopal a esté publiquemelle répre<lb />senté dans l’Eglise S. Antoine de Reims, le 9.
<lb />jour du mois de May 1624.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOMMAIRE
<lb />DE LA VIE DE
<lb />SINRCOLAS
<lb />PAR STANCEES
<lb />TETRASTIQVES.&amp; anv'
<fw><lb />1 Ille &amp; Mere de Dieu, Vierge, sçauante Muse
<lb />L’hõneur auantageux des virginales sœurs,
<lb />&amp; Anime nostre chœur, afin qu’or' il s'amuse
<lb />De loüer leur Patrõ de mignardes douceurs.
<lb />Comme le beau Soleil en esclairant la Lune,
<lb />La Lune puis aprés argente l’Vniuers:
<lb />De mesme enflamme nous de la flamme commune,
<lb />Dont t’embraze ton Fils pour faconder noz vers.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous n’auons à parler d’vne personne vile,
<lb />Ny d'vn sale pecheur, ny d’vn lourd ignorant:
<lb />Außi nostre sujet veut le doux fluz d’vn style,
<lb />Qui soit haut, qui soit pur, &amp; sainct au demeurant.
<lb />En la forte Cité de Patare en Lycie
<lb />Iadis furent couplez au joug hymenean,
<lb />Deux amans gratieux des plus nobles d'Asie,
<lb />Qui steriles passoient leurs cours d’an en autre an.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais deuots enuers Dieu ils luy font des prieres
<lb />Entremeslans außi mille pleureux helas:
<lb />Dout eineu ac pritesau vout ac teurs carttcres
<lb />Il leur donne vn enfant, qu’ils nomment Nicolas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dés son tremblant berceau sa saincteté de vie
<lb />Parut grande des-ja: car enfançon mollet,
<lb />Combien que de teter il eut fouuent enuie,
<lb />Certain jour jusques au soir il s'abstenoit de laict.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il obserua, pieux, eschauffé d'vn bon zele
<lb />Lé dessein entre-pris de ce jeun matte-corps:
<lb />Non seulement le temps de son enfance belle
<lb />Mais tant qu’au monde mort son ame fut dehors.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ot tost quit eut attetnt taprintempaue pon age
<lb />La parque le priua de ses riches Parens:
<lb />Mais aymant plus le Ciel que tout autre appennage,
<lb />Liberal il donna ses biens aux pauures gens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet exemple qui suit est vn trait remarquable
<lb />De courtoise bonté d’vn fidele chrestien,
<lb />Au poinct qu'vn grand mal-heur vn pauure pere accable
<lb />Non luy seul simplement, ains tout ce qui est sien.
<lb />Quelqu'vn de ses bourgeois en extreme difette
<lb />De trois filles chargé, prestes à marier,
<lb />Songe, resue, chetif, dans sa fresle logette
<lb />Comme, &amp; quand il pourra toutes les auier.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne pouuant y pouruoir en aucune maniere,
<lb />Le voila demeuré comme entre deux &amp; l’ar:
<lb />Si que pour viuotter, leurs roses printanniere
<lb />Luy-mesme se resout vendre &amp; mettre au hazard.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce qu'estant paruenu pour lors en connoissance
<lb />Du benin Nicolas, en sa jeune saison:
<lb />Nuictamment il jetta, balançeant sa puissance,
<lb />Quelque somme d’argent dedans cette maison.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant y en auoit-il, qu’il suffit à vray dire
<lb />bien peu de temps apres a ponnestement doüer
<lb />La plus grande des trois, que sans y contredire,
<lb />Leur pere pretendoit en vn bordel voüer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non content de ce don de charitable grace,
<lb />Il la continua jusqu'à la tierce fois:
<lb />Si qu’il fut seul autheur qu'à gens d’honneste race
<lb />L’on les a veu d’hymen conjointes toutes trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy qui s'estoit donné d’affection sincere
<lb />Tout à Dieu son Sauueur, de sa terre il depart;
<lb />En Palestine va: afin qu’il y reuere
<lb />Les lieix saincts du Pais, trestous chacun à part.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />En ce voyage là dans vne nef il monte,
<lb />Le Ciel estant serein, &amp; tranquille la mer:
<lb />Il predit aux Nochers vne tẽpeste prompte,
<lb />Pour, ce cas escheant, de prieres s’armer.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si tost qu'elle suruint par son diuin auspice,
<lb />Voyant qu’ils s'en alloient perir en vn moment,
<lb />Al impiore ae Dien bigjoipance proprces
<lb />Dont ils furent sauuez miraculeusement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Retourné sain &amp; fauf jusqu'à son domicile
<lb />(Comme il monflroit des traits de grande saincteté.
<lb />Où chacun y prenoit enseignement vtile)
<lb />Dieu l’aduertit d’aller à Myre la Cité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Suiuant vn tel aduis, sans le debattre guere,
<lb />Comme humble feruiteur qu'il estoit au vray Dieu,
<lb />Soudain d’vn pas isnel il talonne grand' erre
<lb />Tant &amp; si longuement qu’il paruint en ce lieu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De fortune en ce temps l'Archeuesque de Myre
<lb />De sa vie auoit fait vn eschange à la mort:
<lb />Or' les Prouinciaux estans là pour eslire
<lb />Quelque bon successeur, y trauaillerent fort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais voicy que du Ciel, parmy leur greiue peine,
<lb />Descendit à propos vne inspiration,
<lb />Qui les deliura tous, &amp; remeit en haleine
<lb />D'oùpresque ils estoient hors par leur contention.
<lb />Ils sont admonestez d’entre les autres prendre
<lb />Celuy qui lendemain, dés la pointe du jour,
<lb />nrenuront pout prier Dieu tnt Egeije renuré,
<lb />Baptizé Nicolas, brustant de sainct amour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils commettent quelqu'vn sur le sueil de la porte,
<lb />Comme il estoit prescrit, où Nicolas fut pris,
<lb />Et tin conpentement de tons en mnene jorte
<lb />De Myre on le crea Archeuesque de prix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En son Pontificat il garda, Vierge d’ame.
<lb />La chasteté de corps qu’il reuera tousjours:
<lb />Tant plus il aymoit Dieu, plus großissoit sa flamme
<lb />Par le vent d’oraisons redoublé nuicts &amp; jours.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il veilloit, soucieux, sur ses oüailles sainctes,
<lb />Sans qu'il derogcast rien a son authorité:
<lb />Il jeunoit bien souuent, &amp; vers personnes maintes
<lb />D'aumosnes il vsoit, &amp; d’hospitalité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />n onauty poyeZ tantost la façon debonnaire,
<lb />S’il estoit question de les endoctriner:
<lb />La rudesse tantost luy estoit ordinaire,
<lb />S’il failloit les meschans reprendre ou condamner.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne manqua jamais d’aßister de son ayde,
<lb />Non d’argent seulement, ains de conseil außsi
<lb />Les pauures orphelins, les vefues que l’on plaide,
<lb />Voire qu'on traite mal parmy ce monde-cy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il a par plusieurs fois soulagé, pitoyable,
<lb />Ceux-là qu’il connoissoit d’infortunes minez:
<lb />Entreautres il sauua de la mort effroyable
<lb />Trois Tribuns innocens, qui furent condamnez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors qu'effrontement des personnes malignes
<lb />Vindrent à Constantin les accuser à luy
<lb />A cause, (qu'auouans fes nrtrueted insignes)
<lb />Ils auoient reclamé de priere iceluy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Luy encore viuant, plein de celeste grace,
<lb />Pour de l’arrest rendu en empescher l'exploit,
<lb />S’apparut au deuant de l’Emperiere face,
<lb />De vengeance de Dieu le menaçeant à droit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Beiatenr de la foy de Iesus-Christ, son Maistre,
<lb />Dans Myre il la preschoit souuent au Peuple sien,
<lb />Sans qu’il voulut jamais aux Edits se soumettre
<lb />De Diocletien, ny de Maximien.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces Empertarstyrumy &amp;trayment infideles
<lb />Le font saisir au corps par leurs gros estaffiers,
<lb />Qui l’emmenerent loin deses brebis fideles,
<lb />Et mirent en prison comme on fait des meurtriers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il fut là detenu jusqu'à tant qu'à l’Empire
<lb />Constantin succeda par leur fatal trespas,
<lb />Au mandement duquel de la chartre on le tire:
<lb />Dont il reuint trouuer son bercail à grand pas.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de Francé
</fw><lb />Incontinent aprés vn celebre Concile,
<lb />De trois cens &amp; dix-huict Euesques bien fameux
<lb />Deuans myre se tint, où il courut habile,
<lb />Condamnant d’Arrius l’heresie auec eux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme il fut de retour en la Cité de Myre,
<lb />Fatigué de trauaux, &amp; ja d’âge chenu,
<lb />En santé qu’il estoit, ce que trop je n’admire,
<lb />Malade grieuement le voila deuenu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Son mal de jour en jour s'accroissant d'auantage,
<lb />Par ainsi s’approchoit la mort plus en auant:
<lb />Mais en leuant les yeux jusqu'au celeste estage,
<lb />Des Anges il connut luy venir au deuant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il se met d’autant plus en deuote priere
<lb />Sur les abbois mortels, oùil se sentoit lors,
<lb />Et n’eut recommandé d’affection entiere
<lb />Si tost son ame à Dieu, qu'elle saillit dehors.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ent yenatiaaron persta ronicengne,
<lb />Pour joüir du repos à toute eternité,
<lb />L’an aprés que Iesus eut la mort endurée
<lb />Trois cens quarente trois le nombre bien conté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vueille Dieu, s’il luy plaist, que qui aura l'enuie
<lb />De l'ensuiure viuant en ses honnestes meurs,
<lb />Qu'il puisse paruenir à cette heureuse vie,
<lb />Quand il aura finy ses lassables labeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CANTIQVE SPIRITVEL DE
<lb />LA RESVRRECTION TRIOM<lb />phante de nostre Sauueur prouuée
<lb />telle, auec des similitudes fami<lb />lieres que l’Autheur de ce Synode
<lb />a mis icy, à cause que durant l’im<lb />pression d’iceluy, faite au temps de
<lb />Pasques, il l’a composé.
<fw><lb />Oicy le jour heureux du cher salut du mõde,
<lb />s erpox nerydvemepurce neer
<lb />Chantans trestous alleluya,
<lb />Pour le triomphe qu’il ya.
<lb />Comme vn vaillant soldat, qui d'e fortune verse,
<lb />Se releuant leger son ennemy renuerse.
<lb />Ainsi Iesus-Christ tombé mort
<lb />Ressuscité tua la mort
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Egyptien figuier en estoit la figure,
<lb />Qui plongé dedans l’eau remonte par nature.
<lb />Iesus-Chr ist en l’Orc abysmé
<lb />Reuint glorieux estimé.
<lb />Son nom, l'horreur de la mort, la souhaitable vie
<lb />Furent cause qu’il eut de reuiure l’enuie.
<lb />Si que la Parque desormais
<lb />Ne le surmontera jamais
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L'on sçait bien que des mains aisement coule-grille
<lb />Vn baston enbuylé, vne glissante anguille.
<lb />crapl iaiort ne lentrocmnconp.
<lb />L’oinct de Dieu, s'eschappant à coup.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Phenix en trois jours, le Lion, la Panthere,
<lb />Renaist, vit, flaire-bon deseignant ce mystere.
<lb />Où Iesus-Christ eut pour arroys
<lb />Les rares vertus de ces trois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il est comme vn Phenix l'vnique de race,
<lb />Lion fort de Iuda, Panthere plein de grace,
<lb />Chery, craint, admiré de fait,
<lb />En Monarque, inuincu, parfait.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme l’on voit du feu la chaleur plus ardante,
<lb />Quand il sent dessus luy de l’eau froide tombante:
<lb />Iesus-Christ, feu de charité
<lb />Saisy de mort s’est agité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le tonnerre enfermé dans vne nuë espesse
<lb />Gronde, s'enflamme, boult, sort enfin, &amp; la laisse:
<lb />Iesus-Christ au Sepulchre enclos
<lb />S’amine, &amp; sault en chair, en os.
<lb />Si tout ce qui est vif desire prou de viure
<lb />L’autheur donc des viuans peut bien, s’il veut, l’ensuiure.
<lb />Cdr penyu y que, pis yuus
<lb />De mort ressuscite immortel.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Immortel deuant nous, pour comme luy nous rendre
<lb />Dans le Ciel immortels renays en nostre tendre,
<lb />A Jai thy-meme acnore
<lb />La mort en cet acte doré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le scorpion esclot plusieurs de son engence
<lb />Qu'il occit tous, fors vn, qui en prend la vengence.
<lb />La mort estoit le scorpion,
<lb />Le genre humain son embrion.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iesus-Christ, homme vray, pour l’amour fraternelle
<lb />Se rua sur la mort teur marratre oourelle,
<lb />L’estranglant de ses propres mains,
<lb />Pour viuifier ses germains.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais tousjours attendant cette vie celeste,
<lb />Du vice à la vertu releuons-nous au re
<lb />Iesus-Christ nous en benirg
<lb />Et de grace nous nourriras
<lb />2
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>