<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Clorise, pastorale</title>
        <author>Baro, Balthasar</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447294436"/>
          <author>
            <persName>Baro, Balthasar</persName>
          </author>
          <title>La Clorise, pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<fw><lb />L
<lb />&amp;
<lb />18
<lb />24
<lb />8
<lb />Z
<lb />2
<lb />A
<lb />Ve
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />2
<lb />-
<lb />2
<lb />6
<lb />3
<lb />–
<lb />&amp;
<lb />L
<lb />&amp;
<lb />16
<lb /> IaRes
<lb />46
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />B
<lb />20
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />AuCegyese
</fw><fw><lb />2 bari
<lb /> mairet
<lb />6
</fw><fw><lb />
<lb />1––
</fw><fw><lb />3
<lb />–
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE CARDINAL
<lb />DE RICHELIEV.
<fw><lb />ONSEIGNEVR,
</fw><fw><lb />la temerité qui accompagne le dessein
<lb />que i’ay eu de vous donner cette Co<lb />medie, elle se rend excusable par le
<lb />choix que i’ay fait de la personne &amp; du
<lb />temps, puis que voicy la saison où cet<lb />a?
<lb />2-
</fw><lb />te sorte de plaisirs semble estre plus le<lb />gitime, &amp; qu’il est vray que la gran<lb />deur de vostre courage &amp; de vostre
<lb />esprit, occupe auiourd’huy la bouche
<lb />de tous les hommes, à vous donner la
<lb />gloire d’auoir mis la France en estat
<lb />de ne craindre plus de Tragedies. Ce
<lb />Poëme a receu la vie au temps que
<lb />vous trauailliez à l’oster à nos enne<lb />mis, &amp; la parfaitte cognoissance que
<lb />i’ay tousiours euë de vostre iugement,
<lb />a fait que i’ay si peu douté du succez
<lb />de vos entreprisès, que i'ay commencé
<lb />de contribuer quelque chose aux con<lb />tentements qui deuoient suiure vos
<lb />triomphes, lors mesmes que les autres
<lb />ne faisoient que les esperer. J’auouë,
<lb />Monseigneur, que le seul esclat de
<lb />vostre fortune m'a iusqu’icy destourné
<lb />de vous consacrer mes ouurages: vne
<lb />certaine fumeur, qui pourtant ne s'ac<lb />corde pas fort bien auecque l’estat où
<lb />ie suis, m'a tousiours fait condamner
<lb />ces esprits lasches et mercenaires, qui
<lb />meslants vn sale interest en toutes cho<lb />ses, se laissent legerement emporter
<lb />au vent de la faueur, &amp; pensent que
<lb />la vertu, comme la plus part des fem<lb />mes du temps, ne peut paroistre que
<lb />sous l’esclat des Diamants &amp; des per<lb />les: De sorte, Monseigneur, que si
<lb />l'excez de vostre merite ne se fust
<lb />trouué sans comparaison au dessus de
<lb />tous les biens qui seruent d’obiect à
<lb />l’ambition des hommes, ie n'eusse ia<lb />mais rompu mon silence, de crainte
<lb />de noircir ce peu que i’ay acquis d’e<lb />stime dans le monde, par le blasme
<lb />que meritent les flatteurs &amp; les im<lb />pudents. Agreez donc, Monsei<lb />gneur, cette Pastoralle que ie vous
<lb />presente, où mon esprit s'est diuerti
<lb />
<fw><lb />a iyj
</fw><lb />bien plustost pour delasser quelquefoi
<lb />le vostre, que pour croire meriter ia
<lb />mais l’honneur d’estre cogneu de vous
<lb />&amp; trouuez bon, qu'en finissant ma
<lb />lettre, ie vous fasse rire de la rencon<lb />tre d’vn Estranger, qui me demanda
<lb />si vous estieZ vn Geant, m'ayant
<lb />ouy dire que vous estiez le plus grand
<lb />homme de nostre siecle.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR.
<lb />je suis
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vostre tres-humble &amp; tres<lb />obeïssant seruiteur
<lb />BARO.
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV LECTEVR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VISQVE vne secrette
<lb />fatalité, ordonne que tou<lb />tes mes fautes soient pu<lb />bliques, &amp; que bien loing
<lb />de pouuoir cacher ce que
<lb />ie fay, il semble qu’il ne
<lb />me soit pas seulement permis de celer mes
<lb />pensées; ie te prie, cher Lecteur, de voir
<lb />de bon œil ces Bergeries: que si tu ne
<lb />iuges mon trauail digne de ton estime &amp;
<lb />de ta faueur, tu seras barbare si tu n’ac<lb />cordes l’vn &amp; l’autre aux merites de ce<lb />luy à qui ie l’ay consacré. Ce n’a pas esté
<lb />mon intention de rendre son nom im<lb />mortel par mes Ouurages, tant de rares
<lb />esprits donnent leurs veilles à ce dessein
<lb />qu’en leur comparaison mi foiblesse luy
<lb />-
<lb /> ------
<lb />1-–
<lb />seroit desaduantageuse, &amp; ne pourroit
<lb />qu’accroistre ma honte, &amp; diminuer l’es<lb />clat de ses grandes actions; mais ie veux
<lb />que la Posterité sçache que i’ay vescu
<lb />dans le temps où ses conseils, &amp; la va<lb />leur de mon Roy, ont rendu communs
<lb />les Prodiges &amp; les Miracles, &amp; ont fait
<lb />grauer iusques dans le cœur de nos mar<lb />bres des exploicts qui n’eurent iamais
<lb />d’exemple, &amp; que nos Neveux ne pour<lb />ront lire sans en estre rauis d’estonnement.
<lb />Ie ne doute point, cher Lecteur, que si tu
<lb />lis attentiuement cette Pastoralle, il ne te
<lb />reste apres cela quantité de choses à de<lb />sirer; ie confesse que i’ay mis trop peu de
<lb />temps à la polir, &amp; bien que ie lois as<lb />suré que pour en passier les defauts cette
<lb />excuse n’est pas assez pertinente, ie seray
<lb />pourtant bien aise que tu les imputes
<lb />plustost à mon peu de patience qu’à
<lb />mon peu de iugement. Mon premier
<lb />dessein estoit de prendre dans l’Astrée de
<lb />Monsieur d'yrfe, l’histoire de Celion &amp;
<lb /> -
<lb />de Bellinde: mais la voulant accommo<lb />der au Theatre ie me suis veu comme
<lb />forcé d’y ioindre tant de choses, qu’en<lb />fin i’en ay voulu changer les noms, ay<lb />mant bien mieux qu’on m’accuse de luy
<lb />auoir desrobé quelques accidents, que d’a,
<lb />uoir eu la vanité d’adiouster quelque grace
<lb />à ses riches inuentions. Au reste ie t’ad<lb />uertis que les pieces que tu verras de moy
<lb />en ce genre d’escrire n’auront iamais d’Ar<lb />guments, ie ne les trouue pas seulement
<lb />inutiles, mais i’oserois dire qu’on les de<lb />uroit absolument condamner: ma raison
<lb />est, qu’on ne doibt pas traitter d’autre sor<lb />te celuy qui lit, que celuy qui escoute. Et
<lb />iamais on n’a veu qu’au recit d’vn Poëme,
<lb />on ait preoccupé les spectateurs par la co<lb />gnoissance du suject; autrement, il seroit
<lb />impossible qu’ils ressentissent les passions
<lb />qu’on leur veut inspirer: &amp; leur esprit
<lb />esloigné de cette agreable suspension où il
<lb />doibt estre entretenu iusqu’à la Catastro<lb />phe, ne demeureroit pas mesmes dans la
<lb />- - ------- -- -----
<lb />------- ---- --
<lb />liberté de iuger du merite d’vn Ouurage,
<lb />&amp; si l’Autheur se seroit bien ou mal expli<lb />qué. Ie ne pretends pas toutesfois, que mon
<lb />sentiment passe pour vne loy; ie sçay trop
<lb />bien qu’il y-a de la difficulté à estouffer
<lb />vne mauuaise habitude: ie suis fasché seu<lb />lement dequoy ceux qui ont eu la mesme
<lb />pensée que i’ay, n’ont pas eu assez de reso<lb />lution pour la suiure, &amp; ont mieux aimé
<lb />se laisser emporter à la coustume, que non
<lb />pas à la raison. Pour ce qui regarde les
<lb />Chœurs, i’aduouë qu’encore qu’ils ne
<lb />soient pas tout à fait necessaires, ils sont ex<lb />tremement bien-seants: &amp; ie n’aurois pas
<lb />oublié de donner cet ornement à ma
<lb />Pastoralle, si vne cause qui ne peut estre
<lb />cogneuë que de moy, n’en auoit rendu
<lb />l’impression vn peu trop precipitée. Au
<lb />pis aller ta bonté peut suppleer à ce man<lb />quement: &amp; ma Clorise se pourra vanter
<lb />de ne porter point d’enuie aux plus beaux
<lb />Chœurs du monde, si tu me fais l’hon<lb />neur de luy donner le tien. Adieu.
<lb />12
<fw><lb />
<lb />–--a -
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Batrrllter ali drainllege dlle Reos.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege de sa Majesté
<lb />donné à Paris le 3. iour de Septembre
<lb />1631. Signé, Par le Roy en son Conseil,
<lb />Conrard, &amp; seellé du grand Seau, il est
<lb />permis à François Pomeray, marchand Li<lb />braire &amp; Imprimeur à Paris, d’imprimer,
<lb />vendre &amp; distribuer vn Liure intitulé, LA
<lb />CLORISE DV SIEVR BARO,
<lb />PASTORALE, pendant le temps de six
<lb />ans entiers, auec deffences à tous autres Librai<lb />res &amp; Imprimeurs de l’imprimer, vendre ny
<lb />en debiter d’autre impression que de celle qu’r
<lb />aura faict ou faict faire ledit Pomeray à peine
<lb />de confiscation des exemplaires contrefaicts &amp;
<lb />de quinze cens liures d’amende, despens, dom<lb />mages &amp; interests, voulant sadite Majesté qu’en
<lb />mettant le present extraict au commencement
<lb />ou à la fin dudit liure, il soit tenu pour deüemẽt
<lb />signifié à tous qu’il appartiendra, ainsi qu’il est
<lb />plus amplement porté par ledit Priuilege.
<lb />Acheué d’imprimer le dernier Nouembre
<lb />mil six cens trente vn.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />PHEDON. Pere de Clorise.
<lb />NICANDRE. Pere d’Eraste.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERASTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALIDOR.
<lb />
<lb />T
<lb />PHILIDAN.)
<lb />Freres.
<fw><lb />CLORISE.
<lb />
<lb />ELIANTE.
<lb />DORILAS.
<lb />LA SCENE EST
<lb />en Forests.
<lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />RI.
<lb />LI
<lb />OV S BARO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHEDON.RUM
<fw><lb />EVREVX qui loin des Cours
<lb />dans vn lieu Solitaire
<lb />Se prescrit à soymesme vn exil vo<lb />lontaire
<lb />Et qui par le secours d’vn iugement bien sain
<lb />Prefere son repos à tout autre dessein:
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le desir des grandeurs rarement l’importune,
<lb />Il tient comme en des fers ce Monstre de fortune
<lb />Dont l’instabilité par vn effort puissant
<lb />Pour en esleuer vn, en abbaissera cent.
<lb />Tel depuis fort long temps ie vis dans ce Bocage,
<lb />La guerre eut autrefois le plus beau de mon
<lb />Mais auiourd’huy mõ bras, laßsé de tãt de maux
<lb />A peine l’entretient contre les Animaux.
<lb />Ie ne recherche icy ny tresor ny coronne,
<lb />Tout ce dont i’ay besoin la Terre me le donne;
<lb />Ce fertile Climat a pour moy des appas
<lb />Que mesme pour regner ie ne quitterois pas,
<lb />Et i’ayme mieux veiller sur mes champs &amp; mes
<lb />vignes
<lb />Que remporter ailleurs des victoires insignes.
<lb />Or puisque la saison m'appelle à ce trauail,
<lb />Saison ou chaque fleur est couuerte d’esmail,
<lb />Saison, ou le Printemps au leuer de l’Aurore
<lb />Conte tous les baisers de Zephire &amp; de Flore;
<lb />Ie vay voir si mon bled que la neige a couuert
<lb />Deschargé de ce faix, esclatte d’vn beau vert:
<lb />Außi bien le Soleil dans les lieux les plus som<lb />bres
<lb />Fait desia recognoistre &amp; les corps &amp; les ombres.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />PHEDON NICANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIS quelqu’vn vient icy, c'est Ni<lb />M candre, autresois
<lb />Esleué comme moy dans la Cour de nos Rois,
<lb />Et qui traitté du sort auec ingratitude
<lb />Vint chercher le repos en cette solitude:
<lb />Quelque profond penser occupe ses esprits,
<lb />N’y penseZ plus, Nicandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Ah vous m’auez surpris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Vous me croyiez plus loing ne mentons point.
<lb />A ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Ie meure,
<lb />Ie vous croyois encor dedans vostre demeure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Par ainsi loing du corps comme du souuenir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Non iamais ce malheur ne sçauroit auenir,
<lb />Le destin qui retient nos ames enlassees
<lb />Peut separer nos corps &amp; non pas nos pensees;
<lb />Que si vous en douteZ, ie n’ay pour le preuuer
<lb />Qu'à dire le suiet qui me faisoit resuer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Duuery puuo soi omtouunuoo dieme umen en bne,
<lb />La ioye, ou la douleur, nous doibt estre com<lb />mune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Vous sçauez que deslors qu’vn genereux effort
<lb />Nous sauua du naufrage &amp; nous mit dãs ce port
<lb />Mes desirs, esprouuants vne autre destinee,
<lb />Se sousmirent aux loix d’vn heureux Hymenee;
<lb />I'espousay Clorenice, &amp; neuf mois seulement
<lb />Pouuoient auoir suiuy cét aymable moment,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand Eraste nasquit, &amp; que le Ciel prospere
<lb />Fit ceder tous mes maux au plaisir d’estre Pere.
<lb />Depuis si i’ay manqué ny d’amour ny de soings
<lb />Pour esleuer ce fils, les Dieux m’en sont tesmoins,
<lb />Ie l’ay tenu tousiours en estat de les craindre,
<lb />Et certes cher Phedon i’aurois tort de m’en
<lb />plaindre
<lb />Son naturel facile à toutes mes humeurs
<lb />N’a point encor failly contre les bonnes mœurs:
<lb />Mais ie crains l’aduenir, cette Ieunesse promte
<lb />Ne sçait pas distinguer l’honneur d’auec la hõte,
<lb />Son esprit aueuglé court aux contentements,
<lb />Et sans considerer l’importance d’vn crime,
<lb />Quelque action qu’il fasse il la croit legitime.
<lb />Or pour mieux l’obliger à faire son deuoir
<lb />I'ay creu que le plus seur estoit de le pouruoir;
<lb />Et que pour arrester les chaleurs de son âge
<lb />La chaisne la plus douce estoit le mariage:
<lb />Pour cela, si vos veux se conformoient aux
<lb />miens,
<lb />Estants esgaux desia de naissance &amp; de biens,
<fw><lb />A iij
</fw><lb />Nous pourrions, mariant mon fils à vostre fille,
<lb />Comme nos volonteZ vnir nostre famille.
<lb />Voila ma resuerie;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Agreable vrayment:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Necessaire,
<lb />lre AR0 leD1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Adioustez à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NLCANDRE.
<lb />Quoy vous y consentez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON,
<lb />Ouy ui toute mon ame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Eraste n’aura donc que Clorise pour femme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Et reciproquement ie iure comme vous
<lb />Que Clorise n’aura qu'Eraste pour espoux,
<lb />Trop heureuse, de voir ses volontez captiues
<lb />Sous la foy d’vn Berger le plus beau de nos
<lb />riues.
<lb />Mais ne differons point, quand le Soleil haußé
<lb />Marquera que le iour est à moitié paßé
<lb />Ie reuiendray cheZ moy, penseZ à vous y
<lb />rendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICHRDRE.
<lb />Ie n’y manqueray pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEDON.
<lb />Iusqu’au reuoir, Nicandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Me voila satisfait, Grand Dieu qui dans tes
<lb />mains
<lb />Tournes comme il te plaist le destin des hu<lb />mains
<lb />Que d’extremes faueurs ta bonté me tesmoigne:
<lb />Mais it faut empefener qu'Eraste ne s’esloigne.
<lb />Mon fils? Eraste? vn mot.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />ENMIEJ RTOAIDICEC
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Vous voila de retour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Comme vn Astre qui vient t’annoncer vn beau
<lb />tour
<lb />Ij ai pe desormais aux plaisirs tu t'apprestes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La cause?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Vn bon succes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et lequel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTANDRE.
<lb />Tu m'arrestes
<lb />Va ne m'entretiens point de discours superflus,
<lb />Enuiron le Midy tu scauras le surplus
<fw><lb />Adieu.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie ne sçaurois dans l'exces de sa ioye
<lb />Lire quel est ce bien que le Ciel nous enuoye
<lb />I'en demeure confus, &amp; voy que mes esprits
<lb />Sont de cette nouuelle infiniment surpris.
<lb />Qu'importe d’y resuer, son amour non cõmune
<lb />N’a iamais respiré que ma bonne fortune,
<lb />Et ie dois presumer qu'en ce dernier project
<lb />Il n'arien que sa gloire &amp; mon bien pour obiect.
<lb />Peut estre' qu'Alidor sçaura ce qui se passe
<lb />Mais de m'en enquerir i’aurois mauuaise grace
<lb />Il est triste, &amp; c'est mal scauoir prẽdre son temps
<lb />Que de parler de rire auec les mescontents.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QUATRIESME.
<lb />ALIDOR &amp; THILIDAN, Ieres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Idelle confident de toutes mes pensees
<lb />I Qui sçais mes maux presents &amp; mes pei<lb />nes passees,
<lb />Toy qui dans mon estime obtiens le premier rang
<lb />Mieux frere d’amitie que tu ne l’es de sang;
<lb />Regarde à quel destin mon ame est asseruie,
<lb />Combien auec regret ie respire la vie,
<lb />Depuis que cet obiect, le chef d’œuure des Cieux
<lb />Par vn arrest fatal m’a banni de ses yeux.
<lb />Il est vray i’ay failli luy disant que ie l’ayme,
<lb />Ie deuois mieux cacher ma paßion extreme,
<lb />Mais en cet accident qui me rend malheureux
<lb />Pouuois-ie estre bien sage estant bien amou<lb />reux:
<lb />Tu deuois, ô Clorise, ô fille inexorable,
<lb />Pour estre moins aymee estre vn peu moins ay<lb />mable,
<lb />Et ne t’offenser pas de ma temerité
<lb />Puisque si i’ay failly c’est par neceßité;
<lb />I’ay failly par deuoir ton merite en est cause
<lb />Ie ne puis m'exempter de la loy qu’il m'impose
<lb />Et qui sgaura ma faute &amp; mon mat insint
<lb />Blasmera ta raison de m'auoir trop puni.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />A ce conte ie voy que pour mieux estre freres
<lb />Le Ciel confond en nous le sang &amp; les miseres
<lb />Vous sçaueZ qu'Eliãte a pour moy des mespris
<lb />Capables d’esbranler les plus fermes esprits.
<lb />Ie fay ce que ie puis pour forcer l’iniustice
<lb />Dont l’ingratte auiourd’huy cõspire mõ supplice,
<lb />Mais bien loin de pouuoir soulager ma lãgueur
<lb />Chaque moment accroist mõ mal &amp; sa rigueur.
<lb />certenje festiejattinis, car il est impoßible
<lb />Que pour quelqu'autre obiet elle ne soit sensible,
<lb />Et si mon iugement ne m'a point abusé
<lb />Vous faittes dela peine à cet espritrusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous mesme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEIBER.
<lb />Et comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ie ne le sçaurois dire
<lb />Il suffit qu'a tous coups ie la voy qui souspire
<lb />Et que tousiours ses yeux sont arrestez sur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />On ne peut estre Amant sans estre vn peu ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Iamais cette fureur ne regna dans mon ame,
<lb />Mais si pour moy Clorise auoit autant de flame,
<lb />Il faudroit, pour nous rendre heureux en mesme
<lb />iour
<lb />11
<lb />Changer elles d’Amants ou nous autres d’a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que nous perdons de tẽps en ces discours friuoles
<lb />Le vent, auec la poudre emporte nos paroles,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cherchons quelque moyen plus propre à nous
<lb />guerir
<lb />Tu peux par ton secours m'empescher de perir,
<lb />Ce papier glorieux d’aller voir tãt de chârmes
<lb />Est le mesme ou i’ay peint mes feux auec des titelet
<lb />larmes
<lb />C'est icy qu’en faueur de ce diuin obiect
<lb />Deux contraires sont veus en vn mesme suiect.
<lb />Effect prodigieux, miracle qui deriue
<lb />De la beauté qui tient ma liberté captiue,
<lb />Charge toy de le rendre vse de ton pouuoir
<lb />Et fay que sa pitié le daigne receuoir:
<lb />Dy luy, cher Philidan, qu’au milieu de mes
<lb />geines
<lb />Ie plains encore mieux son peché que mes peines,
<lb />Que les Dieux dont le bras vange les innocents
<lb />La puniront vn iour des douleurs que ie sens,
<lb />Que pour moy ses rigueurs ne sõt plus legitimes,
<lb />Et qu'en fin, quand i’aurois le cœur tout noir de
<lb />crimes
<lb />I'en serois trop puny d’auoir pu seulement
<lb />Viure loin de ses yeux l’espace d’vn moment.
<fw><lb />Adioüste
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C est assez espargneZ ma memoire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tinijn fera toute magloire.
<lb />Va
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a flrelo nn
<lb />I'y vay de ce pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Haste toy, mais reuien
<lb />M'annoncer promptement ou mon mal ou mon
<lb />bien,
<lb />Ces arbres que l’hyuer despoüilla de verdure
<lb />Et qui semblent renaistre auecque la Nature
<lb />Me presteront leur ombre afin de reposer
<lb />dan s'en Attendant ton retour.* Ie me sens disposer
<lb />pensart A gouster le sommeil, car de trois nuits entieres
<lb />lettredis Ce pere du repos n’a fermé mes paupieres
<lb />Si Clorise me doit traitter en criminel
<lb />iniets. Dieux faittes moy dormir d’vn sommeil eternel.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Y pensons plus mon ame il est temps que
<lb />IY ie tasche
<lb />De chercher vn remede à ce mal qui me fasche,
<lb />Et que pour mieux forcer ma premiere prison
<lb />Ie recoure aux conseils que donne la raison.
<lb />Ne le reuoyons plus, peut estre que l’absence
<lb />Estouffera ma flame au point de sa naissance
<lb />Et qu'ayant dans mon cœur son Empire estably
<lb />Au lieu de tant d’amour ell' y mettra l’oubly:
<lb />Außi bien tous les traits que mon œil luy des<lb />coche,
<lb />Semblent de petits vents qui baisent vne Roche,
<lb />Et iamais il ne prend que pour ciuilité
<lb />Les preuues qu’il reçoit de ma fidelité.
<lb />Mille fois mes pensers ont remis à ma bouche
<lb />Le soing de luy parler du tourment qui me tou<lb />che,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ce traistre respect tyran pernicieux
<lb />A mille fois remis cét office à mes yeux,
<lb />De sorte qu’impuissante à luy mõtrer ma flame
<lb />Il me fuyt l’insensible &amp; moy ie le reclame.
<lb />Alidor aueugle n’aymeras-tu iamais?
<lb />Prends exemple à ce cœur qu'en tes mains ie re<lb />mets
<lb />Et donne moy l’honneur de te pouuoir sousmet<lb />tre.
<lb />Mais le hazard presente à mes yeux vne lettre,
<lb />Quelque Berger sans doute außi bleßé que moy
<lb />Aura de peint icy son martyre &amp; sa foy;
<lb />Curieuse assouuy le desir qui t'emporte
<lb />Mais tout mõ sang s’esmeut, ma main tremble,
<lb />il n’importe
<lb />Ouurons-le; toutesfois ce dessein indiscret
<lb />Offense les respects que l’on doibt au secret,
<lb />C'est tout vn acheuons de plaire à mon enuie
<lb />onurei. Couppons' quand ce seroit le filet de ma vie.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LETTRE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />LETTRE
<lb />d’Alidor à Clorise.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORISE il est temps que ton cœur
<lb />OS’appreste à me rendre Iustice,
<lb />Et qu’il accepte mon seruice,
<lb />Malgré l’effort de sa rigueur:
<lb />Considere, belle inhumaine,
<lb />Que la naissance de ta hayne
<lb />M’arendu l’horreur de nos bois;
<lb />Que mes cris sont toutes mes armes,
<lb />Et que iay noyé mille fois
<lb />Mon offense dedans mes larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toutefois, aymable beauté,
<lb />Si ta rigueur n'est assouuie
<lb />Et si la perte de ma vie
<lb />Doit contenter ta cruauté;
<lb />Ie suis prest, ie n’attends que l’heure
<lb />Dy comme tu veux que ie meure
<lb />Ie iure que ie le feray:
<lb />Ce qui te plaist m'est agreable,
<lb />Mais souuiens toy que ie mourray
<lb />En Amant, non pas en coupable.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Alidor.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est luymesme. Ah cruelc'est assez
<lb />Ie cognois le suiect de tes mespris passez,
<lb />A tort ie t’ay nommé tant de fois insensible,
<lb />Ton cœur est allumé d’vne flame visible,
<lb />Tu brusles pour Clorise, &amp; ses yeux m’ont osté
<lb />L’honneur d’assuiettir ton courage indompté.
<lb />Mais d’ou vient que ces soings broüillent ma
<lb />fantaisie?
<lb />Faut-il à mon amour ioindre la ialousie?
<lb />Dieux! il n'est que trop vray, ie ne le puis celer;
<lb />Ie sens cette fureur qui me vient bourreler,
<lb />Elle eschauffe mon sang, son iniure me presse:
<lb />Quoy! ie suis son esclaue vne tetre cje sa mai<lb />stresse,
<lb />Et pour souffrir en l’ame vn affront plus mortel
<lb />Ie suis donc sa victime, vne autre est son Autel?
<lb />Estranges loix du sort, qui voulez que i’expire
<lb />Dessous le ioug pesant d’vn si fascheux Empire,
<lb />Ay-ie offense le ciel? quel crime ay ie commis
<lb />Pour auoir Alidor &amp; les Dieux ennemis?
<lb />Ah laissez moy sortir de ce honteux seruage,
<lb />Donnez-m'en le pouuoir, car i’en ay le courage;
<lb />Ose donc Eliante &amp; pense pour le moins
<lb />A faire que ton mal n’ait iamais de tesmoins* vEII
<lb />Mais n'apperçois-ie pas vn Berger qui som-Aid
<lb />meille?
<lb />C’est Alidorluy mesme, ah Dieux! quelle mer<lb />ueille,
<lb />Cette grande beauté montre bien qu’on a tort
<lb />De nommer le sommeil l’image de la mort.
<lb />Courage vãgeons nous esueillons le, ah craintiue
<lb />Pourquoy luy laisses-tu le bien dont il te priue?
<lb />Berger à mon dommage vn peu trop amoureux
<lb />Puisque tu dors si bien tu n'es pas malheureux,
<lb />Ton repos à ce coup dement ton escriture.
<lb />Son silence est commun à toute la Nature,
<lb />Ie n’entends aucun bruit, le Roßig nol caché
<lb />Pense que le Soleil estencore couché,
<lb />Et dans tout le seiour de cette solitude
<lb />Mon esprit seulement a de l’inquietude,
<lb />Ah Berger! il s'esueille
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Helas qui te retient
<lb />Cher frere, &amp; quel suiet loin de moy t’entre<lb />tient.
<lb />N'es-tu pas de retour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ouy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que dit ma Bergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ce cœur est tout à vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ta bouche mensongere
<lb />Me flatte en ce discours allegué faussement,
<lb />N’importe tu m'auras trompé bien doucement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il est temps de sortir de cette resuerie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non sa douceur me plaist, parle encor ie te prie
<lb />Et ne t’offense pas si ie n’ouure mes yeux
<lb />I'ay peur de te chasser Demon fallacieux:
<lb />At-elle veu ma lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Elle la baise encore
<lb />Mais elle sent depuis vn feu qui ladeuore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De colere?
<lb />ALADOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />d’Amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu te mocques de moy
<lb />Ahc’est trop me flatter Demon retire toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il se r’endort, helas que i’ay peu de courage
<lb />Qu'vne fille sçait mal prendre son aduantage,
<lb />Et qu’il est malaisé d’offencer la vertu:
<lb />Mais il releue en fin son esprit abbatu
<lb />Fuiray-ie? nullement attendons qu’il nous voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Te voyla disparu faux obiect de ma ioye
<lb />B iij
<lb />Au point de mon resueil tu t’es perdu trompeur
<lb />Comme au soleil se perd vne foible vapeur.
<lb />Que Philidan est long, mais ie vois Eliante
<lb />Qui s'approche de moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Berger Pan te contente
<lb />Ie ne demande pas quel est ton entretien
<lb />Car tt [ody qa'vn esprirotesse comme tetien
<lb />N'a d’obiect plus present que celui de ses peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mon frere me l’apprend esclaue dans vos
<lb />J.
<lb />Prisonnier miserable à qui vostre pitié
<lb />Deuroit auoir montré quelques traits d’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Si i’ay mal recogneu sa longue seruitude
<lb />Tu n'es pas accusé de moindre ingratitude;
<lb />Vne ieune beauté que i’ayme comme moy
<lb />M'a faict depuis deux iours quelques plaintes
<lb />de toy.
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lacause?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ta frotdeur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Qu'elle me la pardonne
<lb />Mon ama iusqu’icy n'a bruslé pour personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEeirne i Ai
<lb />Dißimulé menteur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Se peut elle nommer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ouy si tu me promets
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />19
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />De la bien aymer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />tout
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Puisque de l’auenir ie ne suis pas le maistre
<lb />Quand ie l’aurois promis i’y manquerois peut
<lb />estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie veux suspendre vn peu ton esprit curieux,
<lb />Tasche de la cognoistre, à ma mine, à mes yeux.
<lb />B iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ce port ne m’aprend rien sinon que sa structure
<lb />Est vn des beaux effets qu'ait produits la nature
<lb />Et dans ces yeux, Amour regne comme vnvain<lb />queur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il en deuroit sortir pour entrer dans ton cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Bergere vne autre fois i’en sçauray dauantage
<lb />Le soing de mon trouppeau me r’appelle au vil<lb />lage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Alidor ie te prie arreste vn seul moment,
<lb />Mon mal-heur est esgal a ton aueuglement
<lb />Veux tu sçauoir son nom? helas! c’est Eliante
<lb />Nomme moy si tu veux criminelle insolente
<lb />I'ay failly, quoy berger tu sembles tout surpris
<lb />Ton silence profond parle de ton mespris
<lb />Mais si tacruauté se lasse de ma vie
<lb />Ordonne moy la mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ce n'est pas mon enuie
<lb />Mais ie sens vn regret qui m'afflige au mourir,
<lb />C’est dequoy ie vous blesse &amp; ne vous puis gue<lb />rir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Cruel quelle raison peut produire tes glaces
<lb />Manquay-ie de beauté de merite ou de graces?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ivon, mala i'dy fait vn vœu den aymer iamais
<lb />rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE
<lb />Foible excuse, l’Amour t'en dispenseroit bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie tiens mâtotie puuenere suinEmpire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie spay pourtant l'obiect ou ton desiraspire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie vous iure que non
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ly ces vers inhumain
<lb />Et ne dements iamais ta flame ny ta main
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux qui m'aura trahy voyla mon escriture,
<fw><lb />tout ba</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Et bien n'ay-ie pas droit de te nommer pariure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />PardonneZ mon silence à ma discretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Mais toy, Berger, pardonne à mon affection
<lb />Et si quelque pitié dans ton cœur trouue place
<lb />Sois comme la saison incapable de glace,
<lb />Desiste de poursuiure vne ingratte qui fuit
<lb />Et prends part aux douleurs de celle qui te suit
<lb />Change change d’amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Plustost vn coup de foudre
<lb />Ne fera de ce corps qu’vne masse de poudre,
<lb />Ce que vous proposeZ n’est pas en mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIARIE.
<lb />Tu veux donc comme moy manquer à ton de<lb />uoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />La loy de mon deuoir veut que ma flame dure
<lb />Mesme au deladu temps prescrit à la Nature.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Et la loy d’vn Tyran barbare comme toy,
<lb />Fait tourner ma fureur, &amp; ce fer contre moy;
<lb />Adorable Vertu, reçoy cette Victime
<lb />Qui va donner du sang à l’exces de soncrime
<lb />Et toy cruel;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tout beau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Laisse moy contenter
<lb />La rigueur qui te pousse à me persecuter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Laschez moy ce cousteau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dejuti in ma vie?
<lb />Mon iuste desespoir s’oppose à ton enuie,
<lb />Ie veux en ce moment la mort, ou ta pitié:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Changeons ce nom d’amour en celuy d’amitié
<lb />Veuillez estre ma sœur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />non non laisse moy faire
<lb />Ennemy de ma flame impiteux Auersaire,
<lb />Tu caches le poison dessous cette douceur
<lb />Qui se remarque aux noms &amp; de frere &amp; de
<lb />sœur:
<lb />Ie veux ie veux mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux vn peu d’aßistance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ma force &amp; ma fureur vaincront ta resistãce;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vous trauaillez en vain ie ne vous quitte pas
<lb />Si vous voulez mourir auancez mon trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />chercher Quelle iniure ay-ie faitte à sa flame deceuë,
<lb />Voicy le mesme endroit ou ie l’auois receue
<lb />Mais qu'est-ce que ie voy? mon frere se desbat
<lb />Conune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Accours Philidan viens finir ce combat
<lb />Arrache ce cousteau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tu veux donc que ie viue
<lb />Loin de ce doux espoir dont ta rigueur me priue?
<lb />nus fi ie ne croyois en auoir ma raison
<lb />Ie ioindrois à ce fer, les feux &amp; le poison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Approtne Philidane que le l'entreiienne
<lb />Mais ostons nous d’icy ie crains qu'elle reuiẽne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Cette ingratte deuoit pour plaire à mon dessein
<lb />Mettre au lieu de ce fer mõ amour dans son sein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECON
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />VRE Loy, que l’honneur impe
<lb />aux belles ames,
<lb />α ιςl Qui te plais d’opposer mon deuoir
<lb />mes flames,
<lb />Pourquoy ne permets-tu que sans me dementir
<lb />Ie puisse dire vn mal comme le ressentir?
<lb />Ton respect seulement fait que ie dißimule
<lb />Aux yeux de l’Vniuers le beau feu dõt ie brusle,
<lb />Et que par le secours d’vne faußse rigueur
<lb />Ie me cache à celuy qui regne dans mon cœur.
<lb />Tu dis bien, que la foy des Bergers est muable
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que s'assurer en eux c’est bastir sur le sable,
<lb />Et que malgré les Dieux qu’ils inuoquent sou<lb />uent
<lb />Nous donnant leur parolle ils nous donnent du
<lb />vent;
<lb />Mais sur quelque raison que tõ discours se fonde,
<lb />Alidor ne tient rien ny du vent, ny de l’onde,
<lb />Sinon quand le penser de ses longues douleurs
<lb />Luy desrobe pour moy des souspirs &amp; des pleurs,
<lb />Depuis plus de deux ans sa peine m'est cogneuë,
<lb />I'ay veu dessus son front son ame toute nuë
<lb />Qui parmy les langueurs d’vne dure prison
<lb />Est capable de tout sinon de trahison.
<lb />Cependant mon humeur enuers luy trop in<lb />gratte
<lb />Ne luy permet iamais aucun bien qui le flatte,
<lb />Et ie prends du plaisir à voir sa loyauté
<lb />Disputer de l’exces auec ma cruauté.
<lb />Or le mesme poison qu'à cette heurt rejuante
<lb />Est entré par les yeux dans le cœur d’Eliante,
<lb />De sorte qu'elle vient d’implorer mon secours
<lb />Pour immoler ma gloire au repos de ses iours;
<lb />Contrainte qui me tuë, &amp; dont la violence
<lb />Me fera desormais accuser mon silence,
<lb />Et condamner en moy cette iniuste pitié
<lb />Qui fait ceder l’amour aux loix de l’amitié,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />CLORISE, PHILIDAN.
<fw><lb />Ais voicy Philidan
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVT PHILIDAN.
<lb />Ejuuige frenesie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quelque nouueau malheur brouille sa fantaisie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Brusler pres d’vne glace &amp; geler pres d’vn feu
<lb />Certes le Ciel fait voir qu’il nous ayme bien peu;
<lb />Autrement, ennemy de tant de tyrannies,
<lb />Il rendroit a la fin, nos volontez vnies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Il parle d'Eliante.
<lb />PHILIDAN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Helas que mes souspirs
<lb />Se meslent vainement auecque les Zephirs.
<lb />Ah Bergere pardon, ainsi les Destinees
<lb />Cõblent de leurs bien-faits le cours de vos annees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />En eschange du bien que vous me souhaitteZ
<lb />Le Ciel vous donne außi ce que vous meriteZ:
<lb />Mais berger quel dessein en ce lieuvous ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Celuy de consulter vos appas, inhumaine,
<lb />Et de solliciter au secours d’vn Amant
<lb />Ce cœur que vous ouurez aux rigueurs seule<lb />ment.
<lb />Alidor ce cher frere à qui vostre puissance
<lb />Semble vouloir prescrire vne eternelle absence
<lb />Vous coniure par moy de ne permettre pas
<lb />Qu'il baise plus, sans vous, les marques de vos
<lb />pas:
<lb />Cruelle, contentez son amoureuse enuie,
<lb />Acheuez auiourd’huy son exil ou sa vie,
<lb />Et ne consentez plus qu’en son iuste courroux
<lb />Il nomme les Lyons moins farouches que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Qu'il ne se plaigne pas, quelque mal qu’il endure
<lb />Sa faute meritoit vne peine plus dure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATEIDIIIV.
<lb />Est-ce vn crime qu’auoir beaucoup d’affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Le dire pour le moins c’est indiscretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quelle iustice veut qu'on deffende la plainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />La Iustice permet qu’on punisse vne feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Helas depuis le temps que vous l’auez chassé
<lb />Ce funeste soupçon deuroit estre effacé;
<lb />Les ruisseaux vont meslant, touchez de ses al
<lb />larmes,
<lb />Le courant de leurs eaux à celuy de ses larmes;
<lb />Morne, deffiguré, sans force sans couleur
<lb />Il montre clairement l’estat de sa douleur,
<lb />On ne le peut guerir, il n'est point de remede
<lb />Qu'il voulust appliquer au mal qui le possede;
<lb />En fin durant le cours d’vn si fascheux ehnuy
<lb />Proprement c'est mourir que viure comme luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie ne croiray iamais que le mal qui le touche
<lb />pout se grand en son caur quu t'est en vostre
<lb />bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Plus encore beaucoup, on ne peut l’exprimer,
<lb />Mais ne vouleZ vous pas vous resoudre a l’ay</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mer?
<lb />CLORISE.
<lb />A l'aymer? Ah ce mot me desplait à l’extreme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THTEIDAN.
<lb />Et bien ne l’aymez pas mais souffrez qu’il vous
<lb />ayme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie ne puis l’empescher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quand vous plaist-il le voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Außi tost qu’il sera rentré dans son deuoir,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C 4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous luy pardonnez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ouy pourueu qu’il s’expose
<lb />A suiure obeissant quelques loix que i’impose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAIETDAN.
<lb />A ce matin chargé d’vn petit mot d’écrit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORISE.
<lb />I'en ay desiabien sceu le succes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Qui l’a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eliante
<lb />CLORISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ah l’ingrate. Adieu c'est iniustice
<lb />De laisser plus long temps Alidor au supplice,
<lb />Ie m'en vay de ce pas le tirer de soucy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Vous le ramenerez s’il est proche d’icy.
<lb />Lasche &amp; foible Raison, faut-il qu’vn peude
<lb />honte
<lb />L’emporte par dessus vn Dieu qui me surmonte?
<lb />Tyrannique raison, eh pourquoy me dis-tu
<lb />Qu'obliger mon amour c'est trahir ma vertu?
<lb />Toutefois ie n'ay plus de discours qui me serue,
<lb />Puisque ie l’ay promis il faut que ie l’obserue,
<lb />L’interest d’Eliante est plus fort que le mien,
<lb />Il faut en sa faueur disposer de mon bien;
<lb />Dure neceßité, d’autant moins supportable
<lb />Qu'vn sort iniurieux la rend ineuitable.
<lb />Mais elle vienticy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ELIANTE CLORISE.
<fw><lb />ELIANTE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faut-il hors de propos
<lb />Ve ie vienne tousiours troubler vostre
<lb />repos;
<lb />C iij
<lb />Ie croy que ma douleur ne se rend violente
<lb />n pan tomtfigtr &amp; me faire insolente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Les amis peuuent tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dittes la verité
<lb />I'vse mal enuers vous de leur authorité,
<lb />Pardonnez cette faute à mon ame blessee,
<lb />Mais changeos de discours, quette vonne pensee
<lb />Occupoit vostre esprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Celle de vostre mal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie pense qu’il nous est esgallement fatal
<lb />Laissons la feinte apart:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie n'en scay pas l’vsage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie voy quelque regret peint sur vostre visage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Les maux de nos amis sont tous contagieux
<lb />Le vostre, est dans mon cœur mieux peint que
<lb />dans mes yeux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ma compagne de nom, mais non pas de fortune,
<lb />C’est trop prendre de part à ma peine importune;
<lb />Le Ciel, pour me traitter bien plus cruellement
<lb />Veut par vostre douleur m’affliger doublement:
<lb />Toutefois s’il est vray qu’au mal qui me possede
<lb />Ie doiue quelque iour attendre du remede,
<lb />Ie ne regrette pas qu’vn exces d’amitié,
<lb />Ait exposé vostre ame aux traits de la pitié.
<lb />Clorise hastez donc cette faueur promise
<lb />Obtenez qu'Alidor accepte ma franchise,
<lb />Et que ce cœur de Tygre en fin deuenu doux
<lb />Ne soit iamais pour moy moins sensible que
<lb />vous.
<lb />Ma requeste est iniuste autant que temeraire,
<lb />Ie sçay qu'elle merite vne peine exemplaire
<lb />Mais vous l’authorisez, car vostre vollonté
<lb />A produit, mieux que moy, ce dessein effronté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Tousiours chere compagne vne loüable enuie
<lb />Me fera preferer vostre bien à ma vie;
<lb />Toute chose s’appreste à vos contentements
<lb />I'en ay ietté desia les meilleurs fondements:
<lb />Bien-tost ce beau vainqueur amoureux de vos
<lb />charmes
<lb />Pour ses refus passez vous donnera des larmes,
<lb />Il prouuera par vous, s’il a quelque raison,
<lb />Que l’on peut rencontrer vne belle prison.
<lb />Cependant il est bon qu'vn peu de vigilance
<lb />Luy cache le secret de nostre intelligence,
<lb />Son frere en peu de temps me le doit amener,
<lb />Mais afin qu’il n’ait point suiect de soupçonner,
<lb />Soudain qu’il paroistra couurez vous du fueil<lb />lage
<lb />Ou ces petits oyseaux font vn si doux ramage.
<lb />Le voicy glissez vous soubs ces arbres espaix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QUVATRIESME.
<lb />PHILIDAN, ALIDOR, CLORISE,
<lb />ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />J'Oicy le lieu prescrit à faire vostre paix,
<lb />V Mesnagez bien le temps, pour moy ie me
<lb />contente
<lb />De rencontrer vn arbre au deffaut d’Eliante,
<lb />Car au triste discours de mon cruel ennuy
<lb />Ie la trouue außi sourde &amp; plus dure que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Saisi d’estonnement, de merueille, &amp; de crainte,
<lb />Ie ne viens pas icy pour vous faire ma plainte,
<lb />Ie scaurois mieux mourir que non pas murmurer
<lb />Des maux que vos rigueurs numdien jait en<lb />durer;
<lb />Ainsi ne craigneZ pas que ie vous importune
<lb />Du recit ennuyeux de ma triste fortune,
<lb />Sinon pour vous montrer que dans l’estat
<lb />qu'elle est
<lb />Ie l’ayme doublement pour ce qu’elle vous plaist:
<lb />Toutes mes actions en sont vn tesmoignage,
<lb />Echo dans ces Rochers a parlé mon langage,
<lb />Et ces eaux, dont le cours roule continuel,
<lb />Ont cogneu vostre cœur &amp; l’ont nommé cruel.
<lb />Cependant ie veux bien que l’esclat d’vn tõnerre
<lb />Ouure pour m’abysmer le centre de la terre,
<lb />Si i'ay fait seulement vn effort du penser
<lb />Tau trracher les traits qui me sceurent blesser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tu me l’as bien montré
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />I'ayme trop ma blessure
<lb />Et plustost on verra la fin de la Nature
<lb />Que la fin de mes feux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ny celle de mon mal
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />L’homme à ce qu’on m'a dit est vn traistre
<lb />Animal;
<lb />Quand il veut triompher d’vne fille imprudente
<lb />Sa bouche ne dit rien que son cœur ne demente,
<lb />Le vice le plus grand luy tient lieu de vertu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Cette feinte regarde vn courage abbatu,
<lb />Mais l’homme genereux despoüillé de malice
<lb />Chasse bien loin de soy le fard &amp; l’artifice;
<lb />Mtesme afin qu'on te voye &amp; le cognoisse mieux
<lb />Il n'aiamais le cœur moins ouuert que les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Estes vous de ce nombre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />An jue certe demande
<lb />Fait a ma paßion vne iniure bien grande,
<lb />V ousn'en scauriez douter sans me desesperer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie n’ay point de suiet de m’en trop assurer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Si durant vos mespris mõ amour n’est pas morte
<lb />En vouleZ vous chercher vne preuue plus forte?
<lb />Et sans que ie recoure aux accidents passeZ
<lb />Vous aueZ de mon teint tous les traits effaceZ,
<lb />La douleur qui se lit sur mon visage blesme
<lb />Montre combien ie souffre, &amp; combien ie vous
<lb />ayme;
<lb />Que si vostre soupçon m’oblige à vous fournir
<lb />Vn exemple tiré des choses à venir,
<lb />Que ne feray ie pas, commandeZ que i'expire,
<lb />Que i'aille de ce pas escorcher vn Satyre,
<lb />Affronter vn Sanglier, ou combattre des Loups,
<lb />Il n'est rien que mon bras n'entreprenne pour
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />nuu fuiy uime tiens-tu cet amoureux langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Y oh prometlex Deahconp,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie ferois dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Cét Ormeau pour le moins aura la vanité
<lb />De parler d’Eliante à la Posterité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Si dessus vos desirs ma puissance est extreme
<lb />Ie veux que, mais qui vient? Eliante, elle mesme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que ie suis malheureux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous venez à propos
<lb />Pour voir combien Amour me laisse de repos,
<lb />Lisez ce peu de vers:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Adieu belle incredule per<lb />Et laissez vous toucher aux flames dõt ie brusle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quoy nous quitter ainsi? mon esprit irrité
<lb />Ne pardonneroit pas cette inciuilité,
<lb />DemeureZ, nous auons quelque chose à vous
<lb />dire.
<lb />Mais approchons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Bel Arbre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Elle commence à lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Bel Arbre permets ie te prie
<lb />Qu'icy par des traits innocents
<lb />Ie fasse admirer aux passants
<lb />Le suiet de ma resuerie:
<lb />Et si tu vois cét œil vainqueur
<lb />Dont mes sens ont cogneu la force
<lb />Dy luy qu'Amour est dans mon cœur
<lb />Mieu-grant que sur ton escorce.
<lb />Mais pour qui sont ces vers?
<fw><lb />Se tour<lb />nantvers
<lb />Alidor.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />S’ils sont pour moy
<lb />Accepte les berger ie les addresse à toy.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’est donc pour m’obliger à leur donner encore
<lb />L'honneur d'estre acceptez de celle que i'adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie ne m’enrichis pas des despoüilles d’autruy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie ne les veux donc point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ny moynon plus que luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C est en quoy ton mespris ingratte se contemple,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie ne sçaurois faillir apres vn tel exemple;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quelque iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Miais perger pourquoy ne veux-tu point
<lb />Que ton consentement a ma flame soit ioint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Pourquoy ne voulez vous que Philidan obtiẽne
<lb />Les faueurs dõt vostre ame importune la miẽne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Pouret que no, es prits n'ont point de liaison,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie vous pourrois payer de la mesme raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />De sexe differente ell' a de l’auantage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCE OR.
<lb />Ouy, mais non pas asseZ pour me rẽdre volage,
<lb />I'ayme tant vos beautez que plustost que chãger
<lb />Ie perdray le nom d’homme, &amp; celuy de Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Il faut puisqu'vn ingrat est digne de supplice
<lb />Aymer qui nous cherit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Faittes moy donc Iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Non, ie dis qu’ayant pu ma compagne enflam<lb />aiers
<lb />Puis qu'elle vous cherit vous la deuez aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’est me vouloir contraindre à faire l’impoßible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Certes à sa beauté ne paroistre sensible
<lb />Est vn crime en amour punissable de mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Son charme estgrand,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mais le vostre est plus fort.
<lb />PHI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ingratte, s’il est vray que mes flames plus viues
<lb />Ne puissent surmonter vos froideurs exceßiues.
<lb />Redonnez moy mon cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Si i’ay perdu le mien
<lb />Oupense,ilrotrger que le trenne le hen
<lb />Clorise*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ah quel Arrest faut-il que ie prononce!
<lb />Alidor? parle à moy, mais fay que ta responce
<lb />Ne m'exprime sinon ton propre sentiment,
<lb />Comme quoy cheris tu Clorise?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />De sorte qu'elle peut dessus toy toute chose?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Il est vray, quelques loix que sa beauté m'impose
<lb />Ie les obserueray, deussay-ie de ce pas
<lb />M'ouurir en sa faueur les portes du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ce discours de ta foy m’oblige &amp; me contente,
<lb />Mais i’en veux vn essay; voy-tu bien Eliante
<lb />Elle brusle pour toy d’vn desir le plus saint
<lb />Dont le cœur d’vn mortel pust iamais estre at<lb />teint;
<lb />Ayme-la, ie le veux, &amp; ie te le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah ne mimposez pas vne peine si grande:
<lb />Bergere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIUE.
<lb />C’en est fait, resous toy desormais
<lb />Si tu ne m'ob ei tene me vorriamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Innumame vn seul mot:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu fuys cruelle
<lb />Apres auoir rendu ma douleur eternelle?
<lb />Apres m'auoir prescrit afin de me hayr
<lb />Vne néceßité de te desobeyr
<lb />Barbare ou penses-tu qu'vn desespoir m'empor,
<lb />te?
<lb />Oses-tu presumer que mon amour soit forte
<lb />Iusqu'a ne trouuer point de secours asseZ fort
<lb />Ny dans le changement ny mesme dans la
<lb />mort?
<lb />Ah vaine opinion iniustement conceuë
<lb />Ie sens desia dans l’ame vn regret qui me tuë
<lb />Dequoy ny mes ardeurs ny la suitte des ans
<lb />N’ont purompre le cours de mes ennuis pre<lb />sents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quelque mal qui nous fasse estimer miserables,
<lb />On se peut consoler quand on a des semblables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Au contraire, mon sort tire de ton malheur
<lb />Vn estrange moyen d’accroistre ma douleur;
<lb />Outre que de nos maux la cause est differente,
<lb />Car tu n'as contre toy que le cœur d’Eliante,
<lb />Au lieu que ie remarque à ma perte conioint
<lb />Ce que i'ayme, &amp; de plus ce que ie n’ayme<lb />point.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Qui voudroit les punir d’vne eternelle honte
<lb />Deuroit de leur mespris ne tenir point de com<lb />pte,
<lb />Et par le souuenir des outrages soufferts
<lb />Secouer de leur ioug les chaisnes &amp; les fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux qu'il est difficile! &amp; qu’en cette pensee
<lb />Toname se fait voir bien lasche, ou peu bleßee;
<lb />Iamais vn esprit fort aux perils ne se rend,
<lb />Il recherche la gloire ou le combat est grand,
<lb />Et plus vne action semble estre dangereuse.
<lb />Plus elle est agreable a l’ame genereuse.
<lb />Mais l’estat ou ie suis a deux extremitez
<lb />Dont ie ne puis forcer les contrarieteZ;
<lb />Commandement iniuste, &amp; dont la tyrannie
<lb />Establit dans mon ame vne peine infinie.
<lb />Ie dois en mesme temps aymer &amp; n'aymer pas,
<lb />Ah c’est vouloir vnir la vie &amp; le trespas,
<lb />La nuict &amp; le Soleil, la chaleur &amp; la glace:
<lb />Clorise, quelque effort que ta colere fasse
<lb />Tu n’y paruiendras point, le seco urs de ma main
<lb />Assouuira plustost ton courage inhumain.
<lb />Mais ingratte reuiens, puis qu’il faut que ie
<lb />meure
<lb />Ie mourray plus content si ie meurs de bonne
<lb />heure;
<lb />Reuien pour prononcer en ce fatal seiour
<lb />Par quel genre de mort ie dois perdre le iour.
<lb />Ahc'est fait, ma douleur preuient ma violènce,
<lb />Voicy de mon destin la derniere insolence,
<lb />Ie n’en puis plus, Adieu cher frere &amp; souuien toy
<lb />D'aymer malgré ma mort Clorise autant que
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />D’où prouient ce transport? cher frere ie te prie
<lb />Oppose ton courage a cette resuerie.
<lb />Ie croy qu’il est desia priué de sentiment,
<lb />Il a pourtant au cœur vn peu de mouuement
<lb />Quelle prompte faueur nous tirera de peyne;
<lb />I apperçois vn Pasteur qui trauerse la plaine,
<lb />Pasteur? approche vn peu.
<fw><lb />D iuj
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORILAS, PHILIDAN, ALIDOR,
<fw><lb />Pour qui?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Que veux tu?
<fw><lb />PHILIDAN.
<lb />DORILAS.
<lb />Ton secours;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Pour ce berger qui va finir ses iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Qui l'a traitté si mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Luy-mesme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Est-ce quelque ennemy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ton innocence extreme
<lb />nint jeroierg redote en queique autre saijon,
<lb />Mais va querir de l’eau Pasteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />c'est la raison
<lb />Vous pouuez librement vserde mon seruice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAIAIDARV.
<lb />Le creux de ton chappeau suffit à cetofice.
<lb />dllortesporla moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Voicy ce qu’il nous faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Laisse-la moy ietter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Tout va bien, il tressaut;
<lb />Courage beau berger? ô l’action perfide
<lb />Il faut que nous faßions punir cet homicide.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />.
<lb />D uij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C’est vnDieu qui l’afait, on nes en peut vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Les Dieux sont ils meschants? tu blasphemes
<lb />berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Quel estrange destin, quelle main importune
<lb />Oppose son secours a ma bonne fortune?
<lb />D'où vient que ie respire? &amp; que i’ouure mon
<lb />œil
<lb />A de moindres horreurs que celles du cercueil?
<lb />Ah Philidan c'est toy, dont l’amitié funeste
<lb />Entretient malgre moy la vigueur qui me reste;
<lb />Mais tu deuois plustost, afin de me guerir,
<lb />Ayder mon desespoir à me faire perir;
<lb />Außi bien tu verras, puis qu’il faut que ie meure,
<lb />Que tu n'as differé mon trespas que d’vne heure:
<lb />Ma fureur, que mes maux font changer en rai<lb />son,
<lb />Me presente le fer, les feux, &amp; le poison;
<lb />Et pour mieux terminer ma peine sans seconde,
<lb />Lignon à leur defaut me prestera son onde,
<lb />Qui ne sçauroit faillir de noyer mes douleurs
<lb />Quand elle aura receu le secours de mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Il s’eschappe, grands Dieux destournez cet
<lb />orage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />A peine pourra-ton diuertir son courage,
<lb />Mais dans son desespoir ie le trouue peu fin
<lb />I'aymerois mieux noyer mes douleurs dans le
<lb />vin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ar
<lb />2
<lb />N fin pour euiter vne iniuste pour<lb />suitte
<lb />Ma fureur a trouue on salut en ma
<lb />fuitte,
<lb />Desormais i’obtiendray, si ce n’est de guerir,
<lb />Au moins la liberté de plaindre, &amp; de mourir.
<lb />Fauorable Rocher dont les pointes cornuës
<lb />Surpassent en hauteur la region des Nuës,
<lb />Ouure moy tes destours, ie te viens consulter
<lb />E Sur le dessein que i'ay de me precipiter,
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous qui mesprisant la colere des Ondes
<lb />Habitez auiourd’huy ces cauernes profondes,
<lb />Ours, Sangliers, &amp; serpents, tesmoings de mon
<lb />trespas,
<lb />De ce corps diuisé ne faittes qu’vn repas;
<lb />Vne ingratte, pour plaire à son humeur barbare
<lb />Vous donne ce festin, &amp; ie vous le prepare:
<lb />Comme elle triomphez de mes malheurs passez,
<lb />VoyeZ auec plaisir mes membres fracassez,
<lb />Et deuant qu’engloutir mes os dans vos entrailles
<lb />Auec des hurlements faittes mes funerailles.
<lb />Ou plustost animé d’vn plus noble dessein
<lb />Lignon reçoy mon corps &amp; mes feux dans ton
<lb />sein;
<lb />Sensible à la pitié tends moy tes bras humides,
<lb />Mais afin que les yeux qui sont mes homicides
<lb />Puissent faire vn miracle ou ie fay mõ tombeau,
<lb />Laisse durer ma flame au milieu de toneau.
<lb />Guencli apperçoy desia l’horreur des precipices
<lb />Toute prestez finir celle de mes supplices;
<lb />Ie suis monté si haut, qu’a mes yeux; ces forests
<lb />N'õt pas plus de hauteur que l'herbe des marests
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lignon n'a plus qu'vn pas qui separe ses riues,
<lb />On ne void plus le cours de ses ondes fuytiues,
<lb />Et les Nymphes des eaux ne me cognoissant
<lb />point
<lb />Comparent ma grandeur auec celle d’vn point.
<lb />Que Clorise a prescrit au mal qui me possede,
<lb />Icy ie dois changer par vn dernier effort
<lb />Les blessures d’Amour à celles de la Mort.
<lb />Mais pourquoy differer ce dessein legitime?
<lb />En l’estat ou ie suis ma paresse est vn crime;
<lb />Cause de mes douleurs belle ingratte vien voir
<lb />Combien tes cruautez ont sur moy de pouuoir,
<lb />Afin que ce moment, le dernier de ma vie,
<lb />M'assure pour le moins de tahayne assouuie.
<lb />Mais tu ne viendras point, Grands Dieux
<lb />pour m’obliger
<lb />AddresseZ iusqu'icy quelque simple berger,
<lb />Qui, fidelle tesmoing des souspirs que i’esuante
<lb />Luy fasse le discours de ma fin violente,
<lb />ELuy reproche son crime, &amp; la fasse fremir
<lb />Au recit des horreurs que ie voy fans blesmir.
<lb />Mais ou mon œil me trompe, ou ma iuste re<lb />queste
<lb />A trouué dans le Ciel vne aßistance preste;
<lb />Ie ne suis point deceu quelqu'vn paroist en bas,
<lb />Descendons, autrement il ne me verroit pas.
<lb />Cest Eliante!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DEVXIESME.
<lb />ELIANTE ALIDOR.
<lb />ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HElast à quoy me sertlaplainte
<lb />Si de nulle pitié son ame n'est atteinte,
<lb />Si ie n’ay sceu le voir durant vn seul moment
<lb />Depuis l’arrest donné de ce commandement.
<lb />Ah que ma paßsion doit estre criminelle
<lb />Puisque mesme l'espoir s'est declaré contre elle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bergere?
<lb />ALIBOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Qu'ay ie ouy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />haste toy d’approcher
<lb />Pour la derniere fois ce funeste rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLIANIEC
<lb />Est-ce toy beau berger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy c’est moy qui t’appelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Arbitres des humains que ma fortune est belle,
<lb />Sans doute il a regret de voir qu’a mon ennuy
<lb />Ces rochers ont paru plus sensibles que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Bergere, ainsi le Ciel tes souhaits accomplisse,
<lb />Arreste &amp; prends bien garde à mon dernier
<lb />supplice;
<lb />Fay que Clorise scache en quel estat tu vois
<lb />Vn berger qui se plaint de ses iniustes loix,
<lb />Et qui ne pouuant pas se resoudre à les suiure
<lb />A bien pu se resoudre à ne vouloir plus viure.
<lb />Reproche à sa beauté que mon feu vehement
<lb />Meritoit aupres d’elle vn meilleur traittement,
<lb />Dy luy que ce rocher est moins coupable qu'elle;
<lb />Et toy, qui voulus rompre vne amitie si belle
<lb />Vante toy si ta gloire en a quelque besoin
<lb />D[ueue mas mort ta tanse, &amp; te tesmoin,
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Berger arreste. ah Dieux! quelle manie,
<lb />D’vn saut il s’affranchit de nostre tyrannie,
<lb />Il s'est precipité; ce precieux tresor
<lb />S’est caché dans Lignon, son onde en rid encor;
<lb />Glorieuse d’auoir vne beauté si rare.
<lb />
<lb />Contre son ordinaire elle paroist auare,
<lb />Autrement quelquefois il reuiendroit sur
<lb />l’eau;
<lb />Mais ie ne le voy plus, ce liquide tombeau
<lb />De crainte de me rendre vne fois son image
<lb />Apres l’auoir receuë, à fermé son passage.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que feray-ie chetiue? en quelle extremité
<lb />Ne me doit pas ietter mon courageirrité?
<lb />Faut-il que ie le suiue? ouy ma fureur m’y pousse;
<lb />Mais ne le faisons pas cette mort est trop douce,
<lb />I'offencerois sa hayne, &amp; le Ciel ne veut pas
<lb />Que ie sois iointe à luy mesme dans le trespas.
<lb />Mais vous qui punissez les actions perfides,
<lb />Qui cognoissez mon crime esgal aux parricides,
<lb />Grands Dieux, qu'attendez vous d’apprester
<lb />mes tourments?
<lb />Faittes iurer ma perte a tous les Elements,
<lb />Que la Terre a l’instant par vn trait de Iustice
<lb />S’ouure dessous mes pieds, &amp; qu'elle m'englou<lb />tisse;
<lb />Que ie sois mise au Feu, que l’Air pour me punir
<lb />Refuse à mes poulmons dequoy s’entretenir,
<lb />Et si l’Eau ne tenoit mon Berger hors du mon<lb />de,
<lb />Ie voudrois m'exposer à la fureur de l’onde.
<lb />Mais que ma plainte est folle, &amp; que mes cris
<lb />sont vains,
<lb />Le Destin qui se iouë auecque les humains
<fw><lb />Interdit
</fw><lb />Interdit ce remede à mes maux deplorables:
<lb />Doncques à son deffaut Monstres espouuan<lb />tables
<lb />Ours, Viperes, Demons, ie vous inuocque tous
<lb />Qui retient vos fureurs? pourquoy m'espargne?
<lb />vous?
<lb />Venez ioindre a mes mains l’effort de vostre
<lb />rage
<lb />Pour deschirer ce sein, ces cheueux, ce visage.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CLORISE, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />VR vn soupçon douteux qui me trouble en
<lb />O effect,
<lb />Triste i'accours aux cris que ma compagne fait;
<lb />D'où vient que ie la trouue à moitié descoiffee?
<lb />Que dans son estomach sa voix est estouffee?
<lb />Et que par des sanglots coup sur coup eslancez
<lb />Elle imite la rage ou sont les insenseZ:
<lb />Il s’en faut esclaircir, douteuse, i’apprehende
<lb />Eliante d’ou vient vne fureur si grande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ah ne m'approchez pas, qu’auecque le dessein
<lb />De plonger vn cousteau dans ce coupable sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie tremble à ce discours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />I’ay commis vne iniure
<lb />Eturtnurt vorrible à toute la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ne la sçauray-ie point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ah ie vous ay rauy
<lb />Vn bien que mon trespas deuroit auoir suiuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ce propos me remet en de nouuelles peines,
<lb />De frayeur tout mon sang se fige dans mes
<lb />veines;
<lb />Ma cõpagne esloignons tant de mots superflus,
<lb />Dittes tout hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dieux! Alidor n'est plus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui l'a tué?
<lb />CLORISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’est moy, mon iniuste priere
<lb />Est cause que ses yeux ont perdu la lumiere,
<lb />Et que, precipité du haut de ce Rocher,
<lb />Lignon a triomphé de ce gage si cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Deplorable accident! mais qui l’a veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Moy-mesme,
<lb />Contrainte de ceder à ce malheur extreme,
<lb />Car i'en estois si loing qu'a peine iusqu'a luy
<lb />Pouuois-ie faire aller ma voix &amp; mon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Que ie plains Philidan que sa douleur me touche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />I'ay trouué le moyen de luy fermer la bouche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
<lb />Car ie le vangeray, mais le voicy qui vient
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />PHILIDAN, CLORISE, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ergeres quel discours vos esprits entre<lb />D tient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Eaperte a alndor,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Depuis quand auenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Qu'elle te la raconte, elle seule l’a veuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Hic..entonte plus, Destins malicieux!
<lb />I'en voy toute l’histoire escrite dans ces yeux:
<lb />O Ciel! eh que faut-il que ta faueur m'octroye,
<lb />Ne m'ayant plus laißsé de matiere de ioye;
<lb />Malheureux que ie suis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Berger console toy,
<lb />Ou plustost dans ton mal ne querelle que moy;
<lb />Le trespas d’Alidor ioint à ta seruitude
<lb />Me condamne enuers toy de double ingratitude,
<lb />Ie recognois ma faute, &amp; scay bien que ie doibs
<lb />Pour ce double peché mourir plus d’vne fois.
<lb />Permets donc ô berger que ma fin auancee
<lb />Tire vn double pardon de ton ame offensee,
<lb />Adieu, i'ay rencontre dedans mon souuenir
<lb />Dequoy te satisfaire &amp; dequoy me punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Dieux sa raison se perd dans l’exces de sa rage,
<lb />Suiuez là Philidan i’ay peur qu'elle s’outrage.
<lb />Seule c'est à ce coup que ie puis librement
<lb />Donner ce que ie doibs a mon ressentiment,
<lb />C’est icy mon berger qu’vn trespas legitime
<lb />Nous vangera tous deux de l’exces de mon
<lb />crime.
<lb />Donc mes yeux, permetteZ qu’vne source de
<lb />pleurs
<lb />Puisse acheuer ma vie auecque mes malheurs;
<lb />Et que pour obliger nostre commune flame
<lb />Par ou ie pris son cœur ie luy rende moname.
<lb />Toy Lignon dont les eaux triomphent de mon
<lb />bien
<lb />Ne crains pas de faillir en receuant le sien,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ALIDOR, CLORISE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ll’a sceu l’accident,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />CALe
<lb />Presente à mon enuie
<lb />L’endroit ou i’ay perdu la moitié de ma vie,
<lb />Et si quelque pitié te touche de mon deuil
<lb />Pour vn mesme desir ouure vn mesme Cer<lb />cueil :
<lb />Et toy pauure Berger, à qui mon iniustice
<lb />A pu faire souffrir ce funeste supplice,
<lb />Si les lieux ou tu vis despouillé de ton corps
<lb />Souffrent que les Mortels soient dans l’esprit
<lb />des morts,
<lb />Reçoy mon repentir, &amp; voy ce que m'inspire
<lb />Ce Dieu qui nous rangea dessous vn mesme
<lb />Empire.
<lb />Iusqu’icy le respect m'a fait celer mes feux,
<lb />Il m'a fait opposer ma rigueur a tes vœux,
<lb />Anuis te t'eymois pomtunit, &amp; dessous cette
<lb />feinte
<lb />Ie cachois vne forte, &amp; veritable atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Douce confeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Mais cese trop discourir
<lb />Pensant à mon berger i’oubliois de mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorise?
<lb />ALIDOR.
<lb />E iiu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Qui m'appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Attends moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quel spectacle.
<lb />Les Dieux en cette mort ont ils fait vn miracle?
<lb />Ah ne m'approche point doux fantosme &amp;
<lb />trompeur,
<lb />Mon sort veut que ie meure autrement que de
<lb />peur:
<lb />Arreste encor vn coup Clorise t’en coniure
<lb />Que si tu viens icy pour vanger ton iniure,
<lb />Chere Ombre attends vn peu mon tombeau n'est
<lb />pas loin
<lb />Voudrois-tu refuser d’en estre le tesmoin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mau le ne fun puomert,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Non pas dedans mon ame,
<lb />Ton nom s’y void escrit en des lettres de flame,
<lb />Et l’Amour, doux vainqueur, a voulu d’vn
<lb />beau trait
<lb />Y grauer pour iamais ton aymable pourtrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu donnes des faueurs à mon ame rauie
<lb />Qui me feront mourir dequoy ie suis en vie,
<lb />Ie voudrois en effet auoir quitté le iour
<lb />Si de ma seule mort doit naistre ton amour.
<lb />Mais Clorise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Pour Dieu! demeure, ahcheres Manes
<lb />Pouuez-vous bien souffrir l’entretien des pro<lb />phanes?
<lb />Attendez que ie viue aux lieux, ou les Amants
<lb />N’ont plus rién qui s’oppose à leurs contente<lb />illenta y
<lb />Ou l’ame, loing du corps qui l’auoit detenuë,
<lb />Sans crime laisse voir sa beauté toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Clorise ie vous iure vne seconde fois
<lb />Que ce corps animé sert d’organe à ma voix.
<lb />Que mon trespas est feint, &amp; ma foy veritable.
<lb />Mais on tient qu’vn esprit ne peut estre pal<lb />pable
<lb />Donnez moy vostre main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Foferons te toucher
<lb />Si ie meurs seulement de peur de t’approcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Pour peu que vous puißiez dißiper cette
<lb />crainte,
<lb />Deux mots vous apprendront le succes de ma
<lb />feinte:
<lb />4
<lb />de vontrenr renegnerrr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Insolent que fais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie rends à vostre esprit sa premiere vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ce remede est fascheme, tonttj on entensable
<lb />Puis qu’il m’est de ta vie vne preuue agreable;
<lb />Mais n'y retourne plus, &amp; dy moy cependant
<lb />L’origine &amp; la fin de ce faux accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Lors que vostre rigueur vn peu trop violente
<lb />M'a prescrit de mourir ou d’aymer Eliante,
<lb />Car i’appelle mourir estre esloigné de vous,
<lb />Le trespas m'a semblé plus facile &amp; plus
<lb />doux:
<lb />De sorte que i’allois mettre fin à ma vie
<lb />Si personne n’eust mis d’obstacle à mon enuie.
<lb />Mais Philidan touché de mon affliction
<lb />Par l’interest du sang, &amp; de l’affection,
<lb />Cher frere, m'a-til dit, contre tant d’iniustice
<lb />Nous pouuons sans offense opposer l’artifice:
<lb />FeigneZ donc de quitter le soin de vos brebis,
<lb />Mettons force cailloux dans l’vn de vos habits
<lb />Et puis le remplissant de fueillage, ou de chau<lb />me,
<lb />Le mieux qu’il se pourra formons-en vn fan<lb />tosme;
<lb />Nous le ferons porter tout contre ces rochers
<lb />Dont le fascheux abord fait paslir les No<lb />chers,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et là quand vous aureZ d’vne plainte com<lb />mune
<lb />Blasphemé contre Amour, &amp; contre la For<lb />tune,
<lb />De qui la Tyrannie ouure vostre tombeau,
<lb />Vous precipiterez ce fantosme dans l’eau,
<lb />Qui ne paroistra plus, car les pierres massiues
<lb />Ne permettront iamais qu’il approche les riues.
<lb />Le bruit de vostre mort courra tout le Forests,
<lb />Peut-estre que Clorise en fera des regrets,
<lb />Et qu’vn vif repentir pourra plus sur son ame
<lb />Que n’a fait iusqu'icy le Temps ny vostre flame
<lb />Eliante en aura beaucoup de desplaisir,
<lb />Mais n’ayant plus d’espoir, que fera son desir?
<lb />Sans doute qu'il mourra, le temps qui tout ef<lb />face
<lb />Luy fermera son cœur &amp; m'ouurira sa grace.
<lb />Voila tout le discours que mon frere m’a fait
<lb />Qui de fort peu de temps a preuenu l’effect,
<lb />Mais lors que ie cherchois vn tesmoin de ma
<lb />perte
<lb />De hazard Eliante à mes yeux s’est offerte,
<lb />Qui par cette action trompee heureusement
<lb />Mecroit enseuely dans t'humide Element.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ell'est de ce trespas encor desesperee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mais quoy si de mon sang vostre ame est alteree,
<lb />Si ma feinte vous fasche, &amp; s’il faut que ma
<lb />voix
<lb />Murmure encor vn coup de vos iniustes loix,
<lb />Vn moment differé me rendroit trop coupable
<lb />Ie suis prest de chercher vne mort veritable
<lb />Bergere commandeZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Alidor leue toy,
<lb />Tu n’auras plus suiet de te plaindre de moy:
<lb />Ie t’ayme, ie l’auouë, &amp; pourueu que ton ame
<lb />Mette en mesme degré mon deuoir, &amp; mafla<lb />me,
<lb />Qu'vn respect eternel anime tes desirs,
<lb />Tu conduiras ma vie au gré de tes plaisirs.
<lb />I’en dis trop Alidor pour le siecle ou nous sõmes,
<lb />Ou l'Art de conseruer la liberté des hommes
<lb />Consiste en la rigueur, car la facilité
<lb />Est vn puissant obstacle a leur fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Clorise, si les loix que vous m’auez prescrittes
<lb />Au milieu de mon cœur ne demeurent escrit-
<lb />tes,
<lb />Et si iamais mon ame en perd le souuenir
<lb />Que le Ciel ennemy commence à me punir:
<lb />Mais rendez s’il se peut Eliante guerie,
<lb />TireZ la tout a faict de ceste resuerie
<lb />De peur qu’elle s’obstine a nous faire du mal,
<lb />Vous sçauez qu’a mon bien son desir est fatal
<lb />Ee que ceticenie que erosferte font amtoureuse enuit
<lb />Autant elle verra diminuer ma vie.
<lb />Mais la voicy qui vient,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Son visage a chaße
<lb />Tous les traits qui marquoient son desplaisi
<lb />paßé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ELIANTE PHILIDAN.
<lb />MEIDOR CLORIOE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Outce que tu m’as dit me plaist &amp; me
<lb />1 console
<lb />Mais berger haste-toy d’obseruer ta parolle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHEETSAIV.
<lb />Si vous ne me teniez la vostre esgallement
<lb />Vous me ferieZ mourir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Allons, ah ie le vois
<lb />N'en doute nullement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Et bien est-ce vn mensonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Certes ces accidens ne me semblent qu'vn songe
<lb />Arbitres des mortels que mon sort est mutin,
<lb />Mais qui peut s’opposer aux arrests du Destint
<lb />Ma Compagne, vn remords blesse ma con<lb />science
<lb />Et m’oblige à venir reparer vne offense
<lb />Auiourd’huy par amour commise contre amour,
<lb />La raison vient en moy triompher à son tour,
<lb />Et m'apprend qu’vn esprit a la gloire sensible
<lb />Ne doit iamais tenter vne chose impoßsible.
<lb />En cela i’ay failly pensant que ce berger
<lb />Deust sortir de vos fers &amp; deuenir leger,
<lb />Estrange aueuglement, puisqu’aupres de vos
<lb />charmes
<lb />Il n'est point de beauté qui ne rende les armes.
<lb />Mais à ce coup remise en mon premier deuoir
<lb />Ie vous cede le bien que ie voulois auoir,
<lb />De ce berger sousmis triomphez à vostre aise,
<lb />Et sur tout que vos feux entretiennent sa braise
<lb />Ie veux que vous l’aymiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah que cette pitié
<lb />M'attache auecque vous d’vne estrotte amitié,
<lb />Ie vous
<lb />de vois don mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Fassent les destinees
<lb />Qu'il ne puisse finir qu'auecque tes annees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />1 Qεεecειις Tefart untantiitontieg ement bien
<lb />prompt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANIE.
<lb />Certes i’en porte encor la honte sur le front,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEORIDE.
<lb />Cela ne prouient pas d’vne cause commune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie croy que c'est vn ieu d’Amour &amp; de Fortune:
<lb />Vous sçauez que croyant Alidor expiré
<lb />Mon esprit a paru comme desesperé,
<lb />Et i'eusse asseurément attenté sur ma vie
<lb />Mais par vostre conseil Philidan m’a suiuie
<lb />Qui voyant ma fureur a voulu sagement
<lb />Retirer mon esprit de ce forcenement.
<lb />Il m’a donc raconté toute la tromperie
<lb />De sorte qu'arrestant l’effet de ma furie,
<lb />0
<lb />Il a sceu me guerir, mais à condition
<lb />Que ie serois sensible à son affection;
<lb />Et que i'employerois des soings pour me di<lb />straire
<lb />De cette paßion que i’auois pour son frere.
<lb />Depuis vos interests aux siens se sont mes<lb />lez
<lb />Pour rendre la lumiere à mes sens aueugleZ,
<lb />Si bien qu'vn peu d’effort m’a donné la victoi<lb />re
<lb />D'vn combat que l’amour opposoit à ma
<lb />S2.
<lb />C’est de mon changement &amp; la cause &amp; l'ef<lb />fret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Que d'extremes faueurs vostre bonte me fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Que le destin est fort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ses loix inuiolables
<lb />Nous font comme il leur plaist heureux ou mi<lb />serables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ma Compagne il est temps de finir nos ennuis,
<lb />Pour moy i'ayme si fort le repos ouie suis,
<lb />Qu’auant que Philidan meure dedans mon ame
<lb />Nos ruisseaux produiront vne source de flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />mrBeina qne tejers aeger de yauerer,
<lb />Le Soleil n’aura plus le pouuoir d’esclairer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mon amour durera beaucoup plus que le monde
<lb />Et la vostre mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Croy qu'elle est sans seconde.
<lb />Mais depuis trop tong icpreeeynons entretient,
<lb />Voicy l’heure à peu pres que mon pere reuient
<lb />Il faut que ie m'en aille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Adieu belle bergere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Iusqu'a tantost,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Adieu mais ne sois plus legere.
<lb />Fij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que ton inuention nous oblige tous deux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />HILIDA
<lb />Fru nui pouuions attendre vn succes plus
<lb />heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHILIDAN, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />H que ie suis raui, d’entendre de ta
<lb />bouche
<lb />Que de mes maux passez le repentir
<lb />te touche;
<lb />Pour peu que ta rigueur cesse de m’affliger,
<lb />Tu deuiendras sçauante en l’art de m'obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’est ainsi que l’on void apres vn grand orage
<lb />Le Soleil se montrer auec vn beau visage:
<lb />ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Tu dis la verité, ie croy qu’auec raison
<lb />On ne peut dementir cette comparaison;
<lb />Comme toy le Soleil eschauffe tout le monde,
<lb />Il porte comme toy la cheuelure blonde,
<lb />Le iour luy doibt sa fin &amp; son commencement,
<lb />Et moy ie doibs mon iour à tes yeux seulement,
<lb />Car esloigné de toy, mille soucis funebres
<lb />Abandonnent mon ame a l'horreur des tene<lb />bres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Menteur tout ce discours n’a pas vn bon obiect
<lb />Exerce ton esprit sur vn meilleur suiect:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ou veux-tu que i’en trouue vn autre qui me
<lb />plaise?
<lb />Si tu n’es mon obiect il faut que ie me taise,
<lb />Parlons de ton corsage, où de ce teint si blanc
<lb />u ossemble à des lys moüillez d’vn peu de
<lb />sang;
<lb />Discourons de ton sein qui par vn priuilege
<lb />En despit des chaleurs conserue de la Neige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tume flattes tousiours d’vne mesme façon,
<lb />Mais, berger, faisõs mieux, disõs cette chãson
<lb />Que Tirsis autrefois composa pour Syluie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Elle conuient fort bien à l’estat de ma vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON EN DIALOGVE.
<lb />ELIANTE ET PHILIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elian. Quell' est ton amour, responds moy?
<lb />Phil. Ell’est egalle à ton merite,
<lb />Elian. Berger, ell’est donc bien petite,
<lb />Phil. Ell' est parfaitte comme toy.
<lb />Elian. Et si tu ments,
<lb />Phil. Que le Ciel me punisse,
<lb />Eliante &amp; Philidan ensemble.
<lb />Dieux! inuentez vn supplice
<lb />Pour les pariures amants.
<lb />Elian. Combien en durera le cours?
<lb />Phil. Autant que durera mon ame,
<lb />Elian. Le temps esteindra cette flame,
<lb />..,
<lb />Fuij
<lb />Phil. Plustost il esteindra mes iours.
<lb />Elian. Et si tu ments,
<lb />Phil. Que le Ciel me punisse,
<lb />Eliante &amp; Philidan ensemble.
<lb />Dieuxummee ton fapptice.
<lb />Pour les pariures amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Veux-tu bien m’obliger? confesse à cette fois
<lb />Que nos cœurs sont d’accord außi bien que
<lb />nos voix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie leveuxore, pourtetqut tamantu ne sortes
<lb />Des termes du respect qu’il faut que tu me
<lb />portes:
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Que tu me fais de tort seulement d’y penser,
<lb />Croy que ma paßion ne sçauroit t’offenser:
<lb />Ie choisirois plustost les morts les plus cruelles
<lb />Que de faire un outrage à la Reine des belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’est trop, ie ne sçaurois plus long temps con<lb />sentir
<lb />A t’aymer &amp; te voir capable de mentir.
<fw><lb />- - --- ---
<lb />EEE- -–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Si de ce que i’ay dit, ta rigueur trop cognuë
<lb />Cherche la verité, *la voilà toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Que fais-tu Philidan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C’est que ie veux au moins
<lb />Vous conuaincre d'erreur duec deux beaux
<lb />tesmoins
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Causeur, rends ce mouchoir, Xou de tant de.,ver..
<lb />malices
<lb />At sy̧auray enastier t'Autnen, Ortes coplices, se cou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Pourquoy les caches-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Pource que i’ay raison,
<lb />Puis qu’ils sont faux-tesmoins, de les mettre
<lb />D.RJeii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ie meure, ta pensée est aimable &amp; gentille,
<lb />Il me semble les voir à trauers vne grille:
<lb />-- -x-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tu ne les verras plus.
<lb />-------- ------- I ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Inhumaine, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ils t’ont donné suiet de te moquer de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Aumoins, si tes rigueurs ne sont du tout ex<lb />tremes
<lb />Vn baiser desrobé m’apprẽdra si tu m’aimes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Sois discret, Philidan, ou ie te vay punir,
<lb />Fay tost voila Phedon:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ouytete desscvenir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEDON.
<lb />CLORISE.
<lb />E te veux marier, Clorise ie le lure
<lb />IAutremẽt i’ẽfreindroisles loix de la nature
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quelle neceßité de mesloigner de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Cela ne sera point, Eraste ton espoux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ayant ses biens enclos dans nostre voisinage,
<lb />Nous ne serons iamais separez de mesnage.
<lb />Mais d’ou viẽt que tõ ame oppose à mes plaisirs
<lb />Vn esprit esloigné de semblables desirs?
<lb />Ma fille, songe a toy, toutes ces belles marques
<lb />Ne seruent qu’a dresser le triomphe des Par<lb />ques;
<lb />Le temps fait les beautez, mais en fin il destruit
<lb />Par vn ordre fatal tout ce qu’il a produit:
<lb />Ce front imperieux se couurira de rides,
<lb />Et ces yeux, tant de fois appelleZ homicides,
<lb />Descheus en peu de temps de leur esclat trõpeur
<lb />Sans doute, au lieu d’amour, feront mourir de
<lb />peur.
<lb />Toutes les fleurs mourront qui paroissent écloses,
<lb />Sur ce teint tout couuert &amp; de lys &amp; de roses,
<lb />Et rien n’y restera que ce iaune soucy
<lb />Qui paroist sur vn corps que la fieure a transy.
<lb />Ce beau sang, qui te boult auiourd’huy dans les
<lb />veines,
<lb />N’aura plus de vigueur que pour nourrir tes
<lb />peines.
<lb />L’or de tes beaux cheueux prendra le teint d’ar<lb />gent,
<lb />Les graces s’enfuiront; &amp; ce pied diligent
<lb />Qui te fait admirer à la danse, à la chasse,
<lb />N’aura plus le pouuoir de sortir d’vne place.
<lb />Ton œil s’estonnera de se voir different,
<lb />Et d’estre si petit aupres d’vn nez si grand:
<lb />En fin cet Enbonpoint, &amp; cette peau si nette,
<lb />Vn iour seront pareils à l’horreur d’vn squelette.
<lb />Alors que deuiendra l’hommage qu’on te doibt?
<lb />Tous ceux qui te verront te montreront au
<lb />doigt,
<lb />Et diront qu’vn deffaut d’esprit, ou de merite,
<lb />T’aura fait mourir fille en l’age decrepite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />On n’a point de regret quand on se void priuer
<lb />Des choses qu'außi bien on ne peut conseruer,
<lb />L’Age prescrit au corps vne fin necessaire,
<lb />Mais nostre ame n'est peun de jes toix tribu<lb />taire;
<lb />Libre, des sa naissance, elle peut en tout temps
<lb />Deffendre ses beautez de l’iniure des ans,
<lb />La Vertu, qui se plaist de resider en elle,
<lb />N'est pas, comme le corps, d’vne essence mor<lb />telle,
<lb />Ses charmes rauissants n’ont rien de limité,
<lb />Ils ne peuuent finir qu’auec l’eternité.
<lb />Telle i’ose esperer qu’en cet Age ou vous estes,
<lb />Quoyque fille, i’auray des douceurs tres-par<lb />faittes,
<lb />Et quemagle cecorps qu'en feete pugeester
<lb />Mon ame aura dequoy se faire respecter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Espoir de mes vieux ans, cesse de te deffendre
<lb />Par de foibles raisons de me donner vn gendre;
<lb />Tu doibs discrettement vser de tes appas,
<lb />Espargne bien le temps qui ne t’espargne pas:
<lb />Cette mesme vertu dont tu fais tant d’estime
<lb />Te doibt faire trouuer mon dessein legitime,
<lb />Outre que ie puis tout dessus tes volontez,
<lb />Et que de mes desirs les tiens sont limitez.
<lb />Pense donc d’obeyr à ce que ie t’ordonne
<lb />Eraste vaut beaucoup, &amp; i’ayme sa personne
<lb />Bien plus que tant de biens dont il doit heriter,
<lb />peux-tu pas en cela mon humeur contenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />C’est m’engager trop tost sous les loix d’Hyme<lb />nee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEDSOIC
<lb />C’en est fait toutefois ma parole est donnee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORTSE.
<lb />Eh ne m’affligez pas d’vn mal si violent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />A quel propos? en fin ce refus insolent
<lb />Aigriroit mon humeur contre ta resistance,
<lb />Nieeils manraapon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ancruelle sentence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Leue toy les voicy fay leur vn bon accueil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Comme à ceux qui sont prests de m’ouurir vn
<lb />cercueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CICANDRE, PHEDON,
<lb />ERASTE. CLORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />I Ous voyez si ie suis exacte en ma pro<lb />messe
<lb />Phedon voila dequoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />C’a que ie vous caresse,
<lb />Prons que tous mes destis regurcct centtonrd huy
<lb />Comme de mes vieux ans l’esperance &amp; l'ap<lb />puy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Si i’ay creu meriter l'hõneur qu’õ me pourchasse,
<lb />Que le Ciel coniuré punisse mon audace;
<lb />Le bien dont vous allez ma fortune obliger
<lb />Est plus digne d’vn Dieu que nõ pas d’vn berger.
<lb />Mais puis qu'vne bõté pour moy trop fauorable
<lb />Fait paroistre qu'ell’a mon seruice agreable,
<lb />Ie veux que ma raison consente à me trahir
<lb />Siie pense iamais à vous desobeyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Ie croy bien, que sçachant l’amour que ie vous
<lb />porte
<lb />nonntimoi( penime pueire tite paßsion forte,
<lb />Allez vous acquitter du deuoir d’vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE,
<lb />Elle reçoit Eraste vn peu bien froidement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Nostre dessein l’a mise en d’estranges allarmes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Si ie viens eriger vn Autel à vos charmes,
<lb />Beauté qui possedez tant d’aymables appas,
<lb />CondamneZ leur pouuoir ou ne m'en blasmez
<lb />pas.
<lb />Les traits dont la Nature arma ce beau visage,
<lb />Redoutables vainqueurs, ont causé mõ seruage;
<lb />Et ie fay bien cognoistre en cette extremité
<lb />Que leur force est fatale à nostre liberté:
<lb />La crainte toutefois que i’ay de vous desplaire
<lb />Eust esloigné du iour ce dessein temeraire,
<lb />Si ceux
<lb />Si ceux qui comme vous sont absolus sur moy
<lb />Ne m'en eussent prescrit vne contraire loy.
<lb />
<lb />Donc beauté que i’adore, &amp; pour qui ie souspire,
<lb />Augmentez d’vn subiet l’estat de vostre Empire,
<lb />Ertroyez que la mort seule me peut rauir
<lb />La gloire que mon ame attend de vous seruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVICANDNE.
<lb />Ie voy qu'à ce discours elle n’est guere esmeuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Il parle d’vne chose à son aage incogneuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />On dit que le silence est vn consentement,
<lb />A ce conte, ie suis heureux parfaittement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie n’ay pour repartir que la bouche d’vn pere
<lb />Qu'il seconde mes vœux, ou qu’il me desespere,
<lb />Il n'importe, ie cede à la necessité
<lb />Qui le rend absolu dessus ma volonté.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dlele lnl.
<lb />La vertu dont l’esclat paroist en ce langage,
<lb />Adiouste à vos beautez vn charme qui m'en<lb />gage.
<lb />Iusqu'à ne vouloir plus rechercher de plaisirs
<lb />S’ils n’ont quelque rapport auecque vos desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Eraste vn petit mot, encor qu’en apparence
<lb />Vous trouuieZ son esprit dans quelque indif<lb />ference,
<lb />Ive vous reoutez pas, pour cognoistre l'amour
<lb />Ce sexe n’a besoin que d’vne heure ou d’vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Content de son accueil, ie n'ay dequoy me plain<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICANDRE.
<lb />Bergere, il n’est plus temps de rougir ny dé fein
<lb />dre,
<lb />On s’en remet à vous, il ne s’agit sinon
<lb />De parler franchement, &amp; dire ouy ou non
<lb />Peut estre, ieune d’ans, vous trouuez fort estrâge
<lb />Cette condition ou la vostre se change;
<lb />Mais si d’vn sens raßis vous y ietteZ les yeux
<lb />Vous verrez qu’elle aura changé de bien en
<lb />mieux.
<lb />Eraste en premier lieu n’aura de la fortune
<lb />Vne seule faueur qui ne vous soit commune,
<lb />Amour en vn moment trouuera des moyens
<lb />Pour mesler doucement vos ames &amp; vos biens
<lb />Belle confusion, ou vostre Age conuie
<lb />Ceux qui veulent iuger des plaisirs de la vie
<lb />D’ailleurs, quand vous aurez vni nos deux
<lb />maisons,
<lb />Quelque iniure du Ciel qui trouble les saisons,
<lb />A moins que de les perdre en vn second de<lb />luge,
<lb />Contre tous accidents nous aurons vn refuge.
<lb />Qu'endites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />C’est trop sa froideur consulter
<lb />Quoy qu'elle eust respondu qu'en peut-il re<lb />sulter,
<lb />Suffit que ie leveux, &amp; qu'elle est trop bien nee
<lb />Pour fuyr le repos ou ie l’ay destinee.
<lb />Donne moy cette main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Eh mon pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />oses-tu
<lb />Coupable dementir ta premiere vertu?
<lb />Garde que mon courroux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Dieux prenez ma deffence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Tay toy foible d’esprit ce murmure m’offense.
<lb />Vueille ce Dieu puissant qui regit les humains
<lb />Vnir vos volonteZ de mesme que vos mains;
<lb />Que i'assemble auiourd’huy pour estre vn tes
<lb />moignage
<lb />Que vous estes tous deux promis en mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Paueur incomparable, &amp; que ie dois benir
<lb />Comme le plus grand bien qui pouuoit m’aue<lb />nir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Ce soir mesme il en faut consommer l’hymenee,
<lb />Tandis allons chez moy passer l’apresdisnee,
<lb />Pour toy, tu peux de nous vn peu te separer
<lb />Afin d’auoir du temps pour t'y mieux preparer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CLORISE.
<lb />Qu'ay-ie fait, criminelle, &amp; de quelle iniustice
<lb />Permets-ie que mon ame auiourd’huy se noir<lb />cisse;
<lb />Alidor est il vray que mon consentement
<lb />Ait destruit ton espoir &amp; mon contentement?
<lb />Helas! que nos plaisirs sont de peu de duree,
<lb />Que d’vn espace court leur Age est mesuree,
<lb />Et que ce Dieu puissant cogneu sur nos Autels,
<lb />Fait peu regner la ioye en l’esprit des mortels.
<lb />I'ay donc trahy tes feux, &amp; d’vn coup homicide
<lb />Acquis la qualité d’ingrate &amp; de perfide!
<lb />I'ay donc trahy tes feux, &amp; contre mon amour
<lb />Preparé ton courage à la perte duiour!
<lb />Ah deuoir tyrannique! ah contrainte impor<lb />tune!
<lb />Qui nous blesses tous deux d’vne douleur com<lb />mune,
<lb />D’ou vient que desormais ta rigueur ne veut pas
<lb />Vnir en ma faueur ma peine &amp; mon trespas?
<lb />Helas! dans le succes de ce malheur extreme,
<lb />Coupable, ie ne dois m'en prẽdre qu'a moymesme
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'ay trop peu resisté, i'ay trop tost consenti,
<lb />Mon silence est vn trait d’vn esprit diuerti,
<lb />Ie deuois preuenir le tourment qui m'affolle
<lb />Et perdre esgallement la vie, &amp; la parolle.
<lb />Mais ie ne l’ay pas fait! cet iniuste deuoir
<lb />En ce moment funeste à montré son pouuoir,
<lb />Et i'ay montre (perfide a mon premier seruage
<lb />Vne grande vertu, mais bien peu de courage.
<lb />Infortuné berger, que ne doibt ta raison
<lb />Desormais attenter contre ma trahison?
<lb />Trahison, qu'ay-ie dit? qui suit les loix d’vn
<lb />Maistre,
<lb />Ne fait rien qui conuienne aux actions d’vn
<lb />traistre;
<lb />Voy combien de Tyrans y forcent mon esprit
<lb />Les Dieux l’ont desiré, Phedon me l’a prescrit.
<lb />Dieux! quel deuiendras-tu quand cet arrest
<lb />estrange
<lb />T’apprendra le destin ou sa rigueur me range?
<lb />I'entends son flageolet, ah qu’il ne pense pas
<lb />Rencontrer ses plaisirs si proches du trespas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ALIDOR, CLORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ousiours la Mer, grosse d’orages,
<lb />I Ne fait paslir les Matelots,
<lb />Et de l’escume de ses flots
<lb />Elle ne blanchit ses riuages:
<lb />Tousiours l’air caché d’vne nuict.
<lb />D’esclairs, de foudres, &amp; de bruit
<lb />Ne s’arme contre la Nature;
<lb />Et tousiours les foibles vaisseaux
<lb />Ne rencontrent leur sepulture
<lb />Au milieu des feux ou des eaux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ponfiouri ta riguenr importune
<lb />D'vn hyuer, chargé de glaçons,
<lb />N’arreste le cours des poissons
<lb />Dessous l’Empire de Neptune:
<fw><lb />G iiij
</fw><lb />Ainsi tousiours vn pauure Amant
<lb />Ne void dans l’horreur du tourment
<lb />Ses esperances estouffees,
<lb />Amour arreste ses douleurs,
<lb />Et luy fait cueillir des trophees
<lb />Quiadis il semoit des pleurs.
<lb />Heureux plus qu’il ne se peut dire,
<lb />I'ay rendu le Ciel enuieux
<lb />Depuis l’heure que deux beaux yeux
<lb />Ont pris leur part de mon martyre:
<lb />Tous mes maux
<lb />Ah ie voy cette aymable Beauté
<lb />D’ou l'Amour a pour moy banni la cruauté,
<lb />Me voicy de retour;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ouy, trop tost pour entendre
<lb />Le plus fascheux arrest que tu pouuois attendre,
<lb />Mon pere me destine vn autre espoux que toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Follastre tu te plais à te mocquer de moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Helas! ie ne ments point, la chose est refoluë,
<lb />Eraste en a receu la parolle absoluë,
<lb />Et pour rendre ma peine esgalle à ton amour
<lb />Ie ne puis estre a toy que le reste du-iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Nouuelle insupportablel ô sentence cruelle!
<lb />Mais vous chere beauté serez vous infidelle?
<lb />Ma vie &amp; mon trespas sont en vostre pouuoir
<lb />Qu'auez vous resolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />De faire mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Il faut donc s’affranchir de cette loy barbare
<lb />Qui tend à merauir vne beauté si rare,
<lb />Vous deuez cet effort à mon affection:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Au contraire, ie dois cacher ma paßion,
<lb />Et d’vn esprit, aueugle en son obeissance,
<lb />Suiure, telle qu'elle est, cette iniuste ordonnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Doncques vostrerigueur consent à mes ennuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />On ne peut m’accuser faisant ce que ie puis,
<lb />Tu scais qu’a mon deuoir ma force se mesure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux! si vostre courroux ne punit cette in<lb />iuire
<lb />Vous estes impuissants;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Pourquoy blasphemes tul
<lb />Ta colere m’afflige, &amp; blesse ma vertu:
<lb />Sors de ton interest &amp; te mets en ma place,
<lb />Demande à ta raison ce qu’il faut que ie fasse,
<lb />Veux-tu que ie me tue afin de te guerir?
<lb />Car offenser Phedon c’est autant que mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non non viueZ heureuse, &amp; puis que tant de
<lb />peines
<lb />N'ont point encor saoulé vos rigueurs inhu<lb />maines,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />AdiousteZ aux tourments que mon ame a souf<lb />ferts
<lb />Tous ceux que l’on endure en l’horreur des en<lb />fers;
<lb />Ie les souffriray tous, pour estre plus capable
<lb />D'expier le peché dont vous estes coupable.
<lb />Ah! si vous auieZ fait dessein de me trahir
<lb />Vous ne deuiez iamais cesser de me hayr,
<lb />Mais s’estre assubiettie en vn mesme seruage
<lb />Et puis m’abandonner, c’est vn suiect de rage,
<lb />Ie forcene, ie meurs: ah! Destin trop cruel
<lb />D'ou prouient que tu rends mon mal continuel?
<lb />Complice de Clorise assouuy son enuie,
<lb />Et finis ta rigueur en finissant ma vie.
<lb />Arriere desormais tout espoir de plaisir,
<lb />Faittes place aux transports qui me viennent ea mir
<lb />saisir,
<lb />CedeZ à la fureur que Clorise m’inspire!
<lb />L’ingratte m'a quitté! Dieux le puis-ie bien dire
<lb />Et suruiure, trahi, ce funeste moment?
<lb />Non ne le faisons pas, mourons, mais prom<lb />ptement
<lb />Et puisque l’inhumaine a mon amour changee
<lb />Recherchons pour luy plaire vne fin enragee;
<lb />Assemblons s’il se peut en vne mille morts,
<lb />Et ne laissons partir mon ame de ce corps
<lb />Qu'elle n'ait pour sortir cent blessures mortelles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Arreste, mon berger, tes fureurs criminelles,
<lb />Et si ton amitié n’est esteinte pour moy
<lb />Permets que ie t'’impose encore cette loy.
<lb />Helas! tu cognois bien que ta douleur me touche,
<lb />Ie t’en parle des yeux, autant que de la bouche,
<lb />Et le Ciel m'est tesmoin si ie ne voudrois pas
<lb />Acheter ton repos au prix de mon trespas:
<lb />Mais puisqu'à ce malheur tu n’as point de re<lb />mede,
<lb />Tasche au moins d’alleger le mal qui te possede;
<lb />Et sur tout ne meurs point, mais cherche douce<lb />ment
<lb />Le moyen de guerir par vn esloignement:
<lb />Außi bien, dans l’exces ou se porte tarage,
<lb />Ie voy que mon honneur receuroit quelque ou<lb />trage.
<lb />Ce qui n’auiendra point, si tu veux approuuer
<lb />La loy que ie te donne, &amp; la vien ouseruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy, puisqu'elle vous plaist, elle sera suiuie
<lb />Iusqu'au dernier souspir qui marquera ma vie;
<lb />Mais deuant que ie parte au moins trouuons vn
<lb />heh
<lb />Ou ie puisse vous dire vn eternel Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Tantost, que ce flambeau qui fait le tour du
<lb />monde
<lb />Sera prest de cacher sa lumiere dans l’onde,
<lb />Ie me desroberay pour venir droit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie prendray pour m'y rẽdre vn semblable soucy,
<lb />Heureux si ce moment à mon repos funeste
<lb />Pouuoit estre nommé le dernier qui me reste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME,
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALIDOR..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVS, qui souliez iadis parler de
<lb />mes douleurs,
<lb />Traistres yeux, qui retient la source
<lb />de vos pleurs?
<lb />Ah! souffrez que par vous mon desespoir s’ex<lb />prime,
<lb />Vous sçaueZ que la cause en est trop legitime,
<lb />Et que s’en abstenir en cette extremité
<lb />Seroit vrayment commettre vn trait de las
<lb />cheté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il est donc ordonné qu’a iamais ie m’absente
<lb />De l'obiect le plus beau dont la Terre se vante,
<lb />Et que me separant de cet heureux seiour
<lb />Ie perde mon soleil &amp; ie souffre le iour.
<lb />Beaux Arbres esleueZ, dont les rameaux su<lb />perbes
<lb />Esloignent de vos troncs la chaleur &amp; les herbes;
<lb />Enfin cette Beauté trop prompte à me changer
<lb />Prescrit à ma demeure vn Climat estranger,
<lb />Vous ne me verrez plus; mais quoy, s’il est pos<lb />fible,
<lb />Que pour moy vostre cœur ne soit pas insensible,
<lb />Encore que mon corps soit separé du sien
<lb />Ne separeZ iamais son beau nom &amp; le mien.
<lb />Et toy qui dans l’exces de ma douleur amere
<lb />As porté mes regrets iusqu’au sein de ta mere,
<lb />Lignon, s’il aduenoit que ce couple d’amants
<lb />Vinst profaner tes bords de ses contentements,
<lb />Vange moy ie te prie, &amp; dans tes bras humi<lb />des
<lb />Estouffe en ma faueur leurs flames homi<lb />cides.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous monts sourcilleux, deserts inhabitez
<lb />Touchant ma paßsion tant de fois consultez,
<lb />Qui trouuant vne voix dedans vos roches creu<lb />ses
<lb />Auez cent fois redit mes plaintes amoureuses.
<lb />Vous ne parlereZ plus, cet esprit criminél,
<lb />Comme a moy, vous impose vn silence eternel:
<lb />Mais d’où vient qu'au logis trop long temps re<lb />tenuë
<lb />Cette ingratte beauté n’est point encor venuë?
<lb />Voudriez vous bien m’oster destins pernicieur
<lb />La derniere faueur que i’attends de ses yeux?
<lb />Ah ie voy bien qu'à tort ie fay cette reproche,
<lb />A trauers ces Ormeaux ie la voy qui s’appro<lb />che.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />CLORISE, AEIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />l’En est fait, ma raison, ne deliberons plus,
<lb />Tous ces rudes combats sont en fin super<lb />flus,
<lb />Le sort en est ietté, puisque Phedon l’ordonne
<lb />Ie ne puis m’opposer à la loy qu’il me donne.
<lb />Respect iniurieux, Tyran dont la rigueur
<lb />Partage auec l’Amour l’Empire de mon cœur,
<lb />Partage, ie dis mal puis qu’on void à ma honte
<lb />Que ce traistre deuoir me force &amp; me sur<lb />monte.
<lb />Vous qui voyez ma peine &amp; ne m'aßistez
<lb />pas,
<lb />Grands Dieux: mais Alidor a deuancé mes
<lb />pas,
<lb />Allons souffrir du Ciel la derniere malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Semblable au malheureux qu’on destine au sup<lb />plice,
<lb />Ie viens pour receuoir &amp; de vous &amp; du sort
<lb />L’arrest de ma disgrace &amp; le coup de ma mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Et moy, que ta raison void exempte de crime;
<lb />Ie viens pour t’assurer que ie sers de victime
<lb />Aux paßions d’vn pere, &amp; que luy seulement
<lb />Par ce dernier Arrest nous perd esgallement.
<lb />Mais puisque i’ay du temps pour te dire ma
<lb />peine,
<lb />Reposons nous berger pres de cette fontaine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />MacIE, GRORCEN AIMDeRS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Lorise se desrobe, ou va-t'elle si tard?
<lb />OIl faut qu'vn grand dessein l’appelle en
<lb />quelque part;
<lb />Vn berger la caresse ah Dieux quelle insolence
<lb />Escoutons leurs discours; ils gardent le silence.*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />D'on vient qu'en tet esiat on t'a mis ta dou<lb />leur,
<lb />Tu manques außi bien de voix que de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’est dequoy ie remarque, insensible &amp; volage
<lb />Que vous manquez d’amour autant que de
<lb />courage.
<fw><lb />ERASTE.
<lb />Secrette intelligence,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ah cruel! oses-tu
<lb />D'vn blaspheme si grand offenser ma vertu;
<lb />Iuge que ie ne puis en soulageant ta peine
<lb />Que me rendre coupable, &amp; meriter ta haine:
<lb />Ie le sçay, mon berger, ton courage est trop haut
<lb />Pour aymer vne fille apres vn tel deffaut,
<lb />Voyque c'est mon deuoir, &amp; permets que ie
<lb />viue
<lb />Subiette à quelque sort qu’vn pere me prescriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy viuez i’y consents, si pour me secourir
<lb />Vostre bouche me donne vn pouuoir de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Que ie lis peu d’amour en ce que tu proposes,
<lb />Si l’on nomme la mort la fin de toutes choses,
<lb />Ne vois-tu pas, Berger, qu'en la perte du iour
<lb />Tu trouuerois außi celle de ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie ne le pense pas, car ie sçay que ma flame
<lb />N'estend point sa chaleur au dela de mon ame,
<lb />Et l’ame ne meurt point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ahie t'y prends berger,
<lb />Tondiscours me fournit dequoy te soulager,
<lb />Car s’il est vray qu'Amour, comme tu viens de
<lb />dire,
<lb />Seulement sur ton ame exerce son Empire,
<lb />Quel suiect auras-tu de te plaindre de moy
<lb />Si ie brusle tousiours du mesme feu que toy?
<lb />Ce corps ne futiamais digne de ta victoire,
<lb />Qu'vn barbare en esleue vn Autel à sa gloire,
<lb />Il n’aura pour obiect de ses plaisirs diuers
<lb />Que le sale butin de la Terre &amp; des Vers:
<lb />Ce n'est pas que celuy dont l’acces m’importune
<lb />N'adioustast quelque chose à ma bõne fortune,
<lb />Eraste vaut beaucoup, il a des qualiteZ
<lb />Capables de charmer les plus grandes beautez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Voicy mon interest,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Mais il estimpoßible.
<lb />Qu'à nul plaisir sans toy ie demeure sensible;
<lb />H iij
<lb />Pars donc, &amp; sois certain que iusqu'a mon
<lb />trespas,
<lb />Ie seray du penser compagne de tes pas,
<lb />Et bien que ce Riual te desrobe vne femme,
<lb />Il n'aura que le corps dont tu possedes l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ReT
<lb />Ce discours me desplaist,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Et bien, il faut partir
<lb />Nostre destin l’ordonne &amp; i’y dois consentir;
<lb />Ie recognoy qu'en vain mon amour le dispute,
<lb />C’est vn commandemẽt qu’il faut que i’execute:
<lb />Adieu; souuenez vous que ie pars enragé
<lb />Be lel loercagtramtrepartense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISÆ.
<lb />Ou sera ta retraitte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />En quelque solitude
<lb />Ou ie veux que la mort soit toute mon estude,
<lb />Ladans quelque Antre obscur, moins noir que
<lb />mon malheur,
<lb />L'enfer mesme viendra consulter ma douleur,
<lb />Pour sçauoir s’il est vray qu'en l’horreur lle son
<lb />gouffre
<lb />Il soit quelque tourment comme ceux que ie
<lb />souffre.
<lb />Là ie veux que mes nuicts craignent moins le
<lb />Soleil
<lb />Que l’approche du Dieu qui verse le sommeil,
<lb />Et qu’au feu de ma rage &amp; de mes resueries
<lb />S’allument les flambeaux que portent les furies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ah change ce dessein &amp; rentre enton bon sens,
<lb />N’accuse mes desirs ils sont trop innocents;
<lb />Ie iure par les Dieux que seruent nos Druides,
<lb />Par leur foudre commise à punir les perfides,
<lb />Et par tout ce qui void ce dernier entretien
<lb />De ne cherir iamais d’autre nom que le tien:
<lb />Escris moy ton seiour, Adieu, Pan te console.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il s’en va sans pouuoir former vne parolle,
<lb />Ses sanglots redoublez luy desrobent la voix,
<lb />Feignons de reuenir du plus profond du bois.
<lb />...
<lb />H iuj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />a2 sa pije sascheije.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />A quoy s’est diuertie
<lb />La beauté que ie sers depuis qu'ell' est sortie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dne cion.
<lb />A chercher Eliante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et d’où viennent ces pleurs
<lb />Dont vous sembleZ haster la naissance des
<lb />fleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORISE.
<lb />C’est que dans le moment que vous m'auez
<lb />trouuee
<lb />I'auois pris vn peu d’eau dont ie m’estois lauee,
<lb />Mais ie n’ay pas pleuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Qu'elle scait bien mentir
<lb />Et taire la douleur qu’on luy void ressentir:
<lb />Chere moitié de moy, Beauté toute diuine,
<lb />D'ou que vos desplaisirs tirent leur origine
<lb />Ne me le cachez plus, ie suis prest de perir
<lb />Si vous iugez ma perte vtile à vous guerir.
<lb />Est il quelque berger dans nos bois qui vous
<lb />fasche?
<lb />Dittes, en quelque lieu que sa crainte le cache
<lb />Gonine sonunifanifioment irrite,
<lb />Ce bras l’ira punir de sa temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />EuiteZ ce peril,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Qu'elle est ingenieuse.
<lb />Bergere, si ie ments que la Terre enuieuse
<lb />Des plaisirs que ie gouste, &amp; de ceux que i'at<lb />tends
<lb />Pour me perure plustost s'ouure en ce mesme
<lb />temps.
<lb />Mais ie voy Philidan qui conduit Eliante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSICRISE.
<lb />Qu'à ma fortune helas la sienne est differente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ils s'en viennent à nous,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ELIANTE. CLORISE.
<lb />DRAUTES PAIEIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />IE vous cherche par tout
<lb />I'ay couru tout ce bois de l’vn à l’autre bout
<lb />Sans vous pouuoir trouuer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />C Ut fait te jais perdue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Depuis quel temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Depuis que ie ne vous ay veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous m'estonnez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Allons faire vn tour cependant
<lb />Et ie vons apprenuray quet est cet accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous m'aueZ mis en peyne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie m’en vay vous attendre ou l’Amour vous
<lb />conuie,
<lb />Sur tout ne soyez point paresseuse à venir
<lb />Nostre heur doit commencer &amp; le iour va finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />earal laa
<lb />L’estrange changement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Vous voyez ma disgrace,
<lb />Ie ne puis l’euiter quelque effort que ie fasse,
<lb />I es pouse ce berger, Phedonl a desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Et qu'en dit Alidor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLORISE.
<lb />Il est desesperé,
<lb />Et pour mieux souspirer nostre douleur cõmune
<lb />Il change de Climat en changeant de fortune:
<lb />Mais le iour s’esloignant auance mon tres<lb />pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Retirons nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Au moins ne m’abandonnez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy donc? ie permettray qu'on m’impu<lb />te la honte
<lb />De viure &amp; de souffrir qu’vn autre la sur<lb />monte,
<lb />Qu'vn Tyran, qu’vn voleur, enuieux de mon
<lb />bien,
<lb />Triomphe d’vn obiect qui deuroit estre mien?
<lb />Non non ne partons point, mon desespoir s'op<lb />pose
<lb />A ce commandement que Clorise m'impose,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il vaut mieux que ie meure, &amp; que d’vn mes<lb />me sort
<lb />Nous receuions tous trois vne pareille mort.
<lb />Voicy' qui punira l’exces de leur iniure,
<lb />Qui fera dans nos corps vne mesme blessure,
<lb />Et qui par ma fureur, poußsé dans nostre flanc, dan:i<lb />Separant nos esprits meslera nostre sang.
<lb />Apres mon attentat qu’importe qu’on m'ac<lb />cuse,
<lb />Il n'est point de peché que ma rage n’excuse,
<lb />Et de quelque transport que ie sois agité
<lb />Mon amour le rend iuste en cette extremité.
<lb />Rauisseur impudent, ta fortune est semblable
<lb />A de beaux fondements, mais ietteZ sur le
<lb />sable;
<lb />Au destin d’vne fleur, mais qui n’a qu’vn mo<lb />ment
<lb />Qui separe sa fin de son commencement:
<lb />Voicy d’ou ie pretends tirer mon allegeance,
<lb />C’est icy le Demon qui fera ma vengeance,
<lb />Et que les tiens, surpris d’vn prodige nouueau,
<lb />Te pensans voir au lict te verront au tombeau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie ne songe pas en formant cette plaint
<lb />Au principal suiect d’où procede ma crainte;
<lb />Peut estre ence moment, Eraste, mon riual,
<lb />Possede autant de bien que ie souffre de mal,
<lb />Il se rid de mes pleurs, il embrasse, ilcaresse,
<lb />Celle quil tient esclaue &amp; qui fut ma mai<lb />stresse;
<lb />Il tasche d’amollir, agreable dessein,
<lb />Par d’humides baisers la neige de son sein,
<lb />Possesseur absolu d’vne belle victoire,
<lb />Il void mille thresors prepareZ à sa gloire,
<lb />Et i'adiouste à mes maux encor ce dernier
<lb />point
<lb />Que Clorise le souffre &amp; ne se deffend point
<lb />Ah c’est fait, hastons nous de punir cet ou<lb />trage,
<lb />Acheuons le dessein ou se porte ma rage,
<lb />Vangeons nous par sa mort de sa temerité,
<lb />Ie doibs cette victime à ma fidelité.
<lb />Et donnant à sa flame vn glorieux obstacle
<lb />Faire de nostre histoire vn tragique specta<lb />cle.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ce dernier soupçon ne me doit pas faj
<lb />cher,
<lb />A peine le soleil commence à se cacher,
<lb />Et pour ioindre l'effect à mes craintes fune<lb />bres
<lb />Il faudra que la nuict leur preste ses tenebres,
<lb />S’il est vray, beau Soleil, arreste icy ton cours,
<lb />Mais ie t'appelle en vain tu t’esloignes tous<lb />iours,
<lb />Et sans auoir esgard à ma iuste priere
<lb />Tu m'ostes l’esperance auecque ta lumiere.
<lb />Ah suiuons hardiment nostre premier obiect,
<lb />Tat pour mieux reußir en ce triste proiect,
<lb />Dont le succes doit estre à trois amants funeste,
<lb />Laissons passer encor ce peu de iour qui reste.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE, SIXIESME.
<lb />ERASIE, PAILIDAN, ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Epuis si peu de temps il ne peut estre loin,
<lb />DHastons nous toutefois sa peine en a be<lb />soin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Si les Dieux en cecy leur puissance ne montrens,
<lb />En vain nous esperons que nos pas le rencon<lb />trent;
<lb />Ie cognois son esprit, il est trop violent
<lb />10
<lb />Pour souffrir en son mal vn proceder si lent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Faisants nostre deuoir, il est bien difficile
<lb />Que nostre soin se perde &amp; ne luy soit vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah nuictou tardes-tu?
<lb />PHILIDAN.
<fw><lb />
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Bons Dieux i'entends sa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vien ioindre ton horreur à celle ou ie me vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C’est luy mesme, ô destin que ta faueur m’o<lb />blige,
<lb />Voyez comme accablé du regret qui l’afflige
<lb />Il gist non-chalamment dessus l’herbe esten<lb />du.
<lb />Mais ie voy sur cet arbre vn poignard sus<lb />pendu,
<lb />Cachez vous pour vn peu ie crains qu’il n’en<lb />treprenne
<lb />De se vanger sur vous de l’exces de sa peine.
<lb />Ie m'en vay l'aborder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux! ou vas tu si tard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIITIDAN.
<lb />I'ay pour mes conducteurs l’Amour &amp; le
<lb />HaZ ard
<lb />Deux deitez sans yeux.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />D'ou viens iu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Du Village
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'y fait on?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Rien du tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Et ce beau mariage
<lb />De Clorise &amp; a'Craste est-il point ache
<lb />ué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Peut-estre en quelque songe où vous l'au
<lb />resué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />dy mrigneres donc! helas Clorise me
<lb />me
<lb />M’a prononcé l’arrest de ce malheur ext
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Clorise! nullement elle a l’esprit trop
<lb />fort
<lb />Pour espouser iamais qu'Alidor ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah que ton iugement, d’ignorance coupa<lb />ble,
<lb />Cognoist mal les defauts dot ce sexe est capable,
<lb />Mais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />N'en murmurez point, vostre felicité
<lb />Se void au plus haut poinct qu’ell’ait iamais
<lb />esté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy *car ie n'eus iamdis vn si proche remede garde le
<lb />Que ie pusse appliquer au mal qui me posse-g’rrd
<lb />de,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Prophete, vous parlez mieux que vous ne pen<lb />sez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu retiens mes esprits en doute balancez.
<lb />1;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />En vnmot ce riual vos desseins authorise
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy celuy de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Non, d'espouser Clorise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah foible inuention qui ne peut reüßir
<lb />Tu crois par ce rapport mes trauaux adou<lb />cir;
<lb />Mais tu n’auances rien, tes ruses nompareil<lb />les
<lb />Ne sçauroient dementir mes yeux ny met
<lb />oreilles.
<lb />Lo ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous ne me croyez point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Cela m'est interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Voudriez vous point qu’encor Eraste vous le
<lb />ait:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy vrayment: pour guerir du mal que ie
<lb />supporte
<lb />Il ne m'en faudroit pas vne preuue moins for<lb />Avraistttant se peue, it ne demordra pas
<lb />De ce riche butin qu'en faueur du trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraste
<lb />*AIEIDAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux! amis n’est-ce point quelque songe
<lb />Ou cette vision fantastique me plonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />C’est vne verité qui te donne cet heur
<lb />De reuoir ta Clorise.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I lu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Et bien suis-ie menteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Berger digne vrayment de loüange eternelle,
<lb />Excuse les transports d’vne ame criminelle,
<lb />LAcuse vnamoureux, qui se trouut en effect
<lb />Indigne des faueurs que ta grace luy faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Toy cher amy pardonne à ma seule ignorance
<lb />L’iniure que i’ay faitte à ta perseuerance:
<lb />Ie la viens reparer &amp; par mille serments
<lb />Attacher mon repos à tes contentements
<lb />Nicandre trouuera s’il me veut satisfaire
<lb />Assez d’autres beauteZ capables de luy plaire,
<lb />Pour moy, i'aymerois mieux estre priué du
<lb />iour
<lb />Que de t’auoir rauy l’obiect de ton amour
<lb />Ton Adieum’a touché tantost de telle sorte
<lb />Ruonmenbe pris pour vn Tronc dont la raci
<lb />ne est morte,
<lb />Et te voyant partir i’ay senty les efforts
<lb />–
<lb />Que fait l’ame en forçant la prison de son corps
<lb />Mais sans perdre du temps retournons au
<lb />Village
<lb />Que la nuict y commence auec ton Maria<lb />Mon pere en est contẽt Phedon le veut außi,
<lb />Tout ce que i’y pretends ie te le cede icy:
<lb />Si bien que tu n’auras en ta belle entreprise
<lb />De plus fort ennemy que t'esprit de Clorise
<lb />Iuge par ce discours de ta prosperité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vnique &amp; cher Autheur de ma felicité,
<lb />Quels perils recherchez, &amp; quelle serlitude
<lb />Ne me laisseront pas noircy d’ingratitude
<lb />Par queites acitons pourray-te m'atquitter
<lb />Des faueurs que la tienne a voulu mer:
<lb />ter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Trefue à ces Compliments, ou l’on nous va
<lb />surprendre
<lb />Ie voy venir à nous &amp; Phedon &amp; Nican<lb />dre,
<lb />Clorise est auec eux, ma bergere les fuit.
<lb />I uij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie ne demande pas quel desir les conduit
<lb />Nous sommes le suiect de leur impatience.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />NICANDRE, ERASTE, PHEDON, ALI<lb />DOR, CIORISE, PHILIDAN, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Os maux sont accomplis i'en voy l'ex<lb />N perience
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E RASTE.
<lb />Venerable Phedon voicy le seul berger
<lb />Qui doibt, gendre accepté, vostre aage soulager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Approche mõ enfant, vraye &amp; viuante image
<lb />D’vn pere qui iadis fust l’honneur de nostre
<lb />aage,
<lb />Et qui sceut le premier en cet heureux seiour
<lb />Faire regner la Paix, la lustice, &amp; l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ionneur de nos forests, si contre ce coupable
<lb />Vostre ame desormais de vengeance est capa<lb />ble,
<lb />Qu'elle en fasse l’arrest, me voicy resolu
<lb />De suiure aueuglément ce qu'elle aura voulu
<lb />DisposeZ de mon sort au gré de vostre enuie
<lb />ysousmets ma franchise &amp; mes biens, &amp;
<lb />ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Leue toy, ie ne puis blasmer tes actions
<lb />Que de m'auoir trop tard ouuert tes paßions
<lb />Mais puisque la faueur d’Eraste &amp; de Ni<lb />candre
<lb />e veut ceder vn bien qu’ils te pouuoient de<lb />fendre
<lb />onfesse que tu tiens ma fille &amp; ta moitié
<lb />Je ton propre merite &amp; de leur amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMECIC.
<lb />h mon ame se perd dans l’exces de sa ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />t-il vray que ie viue &amp; que ie te reuoye
<lb />Alidor. Mais pardonne au respect que ie doib
<lb />A ceux de qui ie tiens l’aise auquel tu me vois
<lb />Sans cela dans mes bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />N’en dittes plus mon an<lb />Vous allez augmentant mon amoureuse flan
<lb />Ie vay remercier Phedon de ce bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN
<lb />Sans doute nos desirs auront vn mesme effest
<lb />Les Dieux en soient loüez, nous verrons
<lb />Vnis en mesme temps par nos deux marias
<lb />Iconsents-ta monceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ton desir est le mi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN,
<lb />Que cette nuict m’oblige &amp; me promet
<lb />bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Remettez ce discours &amp; finissons l’affaire
<lb />Il s'agit moins icy de parler que de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Les corps n’õt desia plus d’ombres ny de couleur
<lb />Allons dans le repos perdre nostre douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Allons que de nos chants tout le Hameaure<lb />sonne
<lb />Que d’vn Myrthe amoureux vostre chef se
<lb />couronne;
<lb />Que les jeux, les festins, &amp; les balets encor
<lb />De cet Age de fer fassent vn Siecle d’or:
<lb />Que desormais nos sens loing des traicts de l’en<lb />uie
<lb />Goustent parfaittement les douceurs de la vie
<lb />Et qu’vn docte trauail tant de fois merité
<lb />Consacre vostre histoire à l’immortalité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Esciraitt au t'rinttege an Icoy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege de sa Ma<lb />jesté donné à Paris le troisiesme
<lb />iour de Septembre 1631. signé
<lb />Par le Roy en son Conseil,
<lb />Conrard, &amp; seellé du grand Seau,
<lb />il est permis à François Pomeray, marchand
<lb />Libraire &amp; Imprimeur à Paris, d’imprimer
<lb />vendre &amp; distribuer vn liure intitulé, LA
<lb />CLORISE DV SIEVR BARO,
<lb />PASTORALE, pendant le temps de sin
<lb />ans entiers, auec deffences à tous autres Librat
<lb />res, &amp; Imprimeurs, de l’imprimer, vendre n
<lb />en debiter d’autre impression que de celle qu'
<lb />aura faict ou faict faire ledit Pomeray à peine
<lb />de confiscation des exemplaires contrefaicts à
<lb />de quinze cens liures d’amende, despens, dom<lb />mages &amp; interests, voulant sadicte Maieste
<lb />qu’en mettant le present extraict au commen
<lb />corirenit ou a ia fir duuree irure, ir rort ten u poui
<lb />deuëment signifié à tous qu’il appart iendra
<lb />ainsi qu’il est plus amplement porté par ledic
<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheue d'imprimer pour la premiere fois le dernier iour d
<lb />Decembre, 1631.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Esciraitt au t'rinttege an Icoy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege de sa Ma<lb />jesté donné à Paris le troisiesme
<lb />iour de Septembre 1631. signé
<lb />Par le Roy en son Conseil,
<lb />Conrard, &amp; seellé du grand Seau,
<lb />il est permis à François Pomeray, marchand
<lb />Libraire &amp; Imprimeur à Paris, d’imprimer
<lb />vendre &amp; distribuer vn liure intitulé, LA
<lb />CLORISE DV SIEVR BARO,
<lb />PASTORALE, pendant le temps de sin
<lb />ans entiers, auec deffences à tous autres Librat
<lb />res, &amp; Imprimeurs, de l’imprimer, vendre n
<lb />en debiter d’autre impression que de celle qu'
<lb />aura faict ou faict faire ledit Pomeray à peine
<lb />de confiscation des exemplaires contrefaicts à
<lb />de quinze cens liures d’amende, despens, dom<lb />mages &amp; interests, voulant sadicte Maieste
<lb />qu’en mettant le present extraict au commen
<lb />corirenit ou a ia fir duuree irure, ir rort ten u poui
<lb />deuëment signifié à tous qu’il appart iendra
<lb />ainsi qu’il est plus amplement porté par ledic
<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheue d'imprimer pour la premiere fois le dernier iour d
<lb />Decembre, 1631.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>