<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386508989"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />30
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXIII.
<lb />74
<fw><lb />34
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />ADAME,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie suis le plus embarassé homme du mon<lb />de, lors qu’il me faut dédier un Livre, &amp;
<lb />je me trouve si peu fait au style d’Epistre De<lb />dicatoire, que je ne sçay par où sortir de celle<lb />cy. Vn autre Auteur, qui seroit en ma pla<lb />ce, trouveroit d’abord cent belles choses à
<lb />dire de VOSTRE ALTESSE ROYALE,
<lb />sur le titre de L’ESCOLE DES FEMMES,
<lb />&amp; l’offre qu’il vous en feroit. Mais pour
<lb />moy, MADAME, je vous avouë mon
<lb />foible. Ie ne sçay point cét art de trouver des
<lb />rapports entre des choses si peu proportionnées;
<lb />&amp; quelques belles lumieres, que mes Confre<lb />res les Auteurs me donnent tous les jours sur
<lb />de pareils sujets, je ne voy point ce que
<lb />VOSTRE ALTESSE ROYALE pourroit
<fw><lb />A 2
<lb />avoir
</fw><lb />avoir à démesler avec la Comedie que je luy
<lb />presente. On n’est pas en peine, sans doute,
<lb />comment il faut faire pour vous loüer. La
<lb />matiere, MADAME, ne saute que trop
<lb />aux yeux, &amp; de quelque costé qu’on
<lb />vous regarde, on rencontre Gloire sur Gloi<lb />re, &amp; qualitez sur qualitez. Vous en
<lb />avez, MADAME, du costé du rang,
<lb />&amp; de la naissance, qui vous font respecter
<lb />de toute la terre. Vous en avez du costé des
<lb />Graces, &amp; de l’Esprit, &amp; du Corps, qui
<lb />vous sont admirer de toutes les personnes,
<lb />qui vous voyent. Vous en avez du costé de
<lb />l'ame, qui, si l’on ose parler ainsi, vous
<lb />font aymer de tous ceux qui ont l’honneur
<lb />d’approcher de vous: Ie veux dire cette dou<lb />ceur pleine de Charmes, dont vous daignez
<lb />temperer la fierté des grands titres que vous
<lb />portez; cette bonté toute obligeante; cette
<lb />affabilité genereuse, que vous faites parois<lb />tre pour tout le monde: Et ce sont particu<lb />lierement ces dernieres pour qui je suis, &amp;
<lb />dont je sens fort bien que je ne me pourray
<lb />taire quelque jour. Man tnvrt une jon,
<lb />MADAME, je ne sçay point le biais de
<lb />faire entrer icy des veritez si éclatantes, &amp;
<lb />ce sont choses, à mon advis, &amp; d’une trop
<lb />vaste estenduë, &amp; d’un merite trop relevé,
<lb />pour les vouloir renfermer dans une Epistre,
<lb />&amp; les mesler avec des hagatelles. Tout bien
<lb />consideré, MADAME, je né voy rien à
<lb />faire icy pour moy, que de vous dédier sim<lb />plement ma Comedie, &amp; de vous asseurer
<lb />avec tout le respect, qu’il m’est poßible,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />que je suis de VOSTRE ALTESSE
<lb />ROYALE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME,
<lb />Le tres humble, tres-obeïssant,
<lb />&amp; tres-obligé serviteur,
<lb />I.B.MOLIERE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
<lb />IEN des gens ont frondé d’abord
<lb />cette Comedie: mais les rieurs ont
<lb />esté pour elle, &amp; tout le mal qu’on
<lb />en a pû dire, n’a pû faire qu’elle
<lb />n’ait eu un succez, dont je me contente. Je
<lb />sçay qu’on attend de moy, dans cette impres<lb />sion, quelque Preface, qui responde aux Cen<lb />seurs, &amp; rende raison de mon Ouvrage; &amp;
<lb />sans doute que je suis assez redevable à toutes
<lb />les personnes, qui luy ont donné leur appro<lb />bation, pour me croire obligé de deffendre
<lb />leur jugement contre celuy des autres: mais
<lb />il se trouve qu’une grande partie des choses,
<lb />que j’aurois à dire sur ce sujet, est déja dans une
<lb />Dissertation, que j’ay faite en Dialogue, &amp;
<lb />dont je ne sçay encore ce que je feray. L’idée
<lb />de ce Dialogue, ou si l’on veut, de cette pe<lb />tite Gomedie, me vint aprés les deux ou trois
<lb />premieres representations de ma Piece; Je la
<lb />dis cette idée dans une maison où je me trou<lb />vay un soir, &amp; d’abord une personne de quali<lb />té, dont l’esprit est assez connû dans le mon<lb />de, &amp; qui me fait l’honneur de m’aymer,
<lb />trouva le projet assez à son gré, non seulement
<lb />pour me solliciter d’y mettre la main, mais
<lb />encore pour l’y mettre luy-mesme, &amp; je fus
<fw><lb />eston</fw><lb />estonné que deux jours aprés il me monstra
<lb />toute l’affaire executée, d’une maniere, à la
<lb />verité, beaucoup plus Galante, &amp; plus Spiri<lb />tuelle, que je ne puis faire, mais où je trouv ay
<lb />des choses trop advantageuses pour moy, &amp;
<lb />j’eus peur, que si je produisois cét Ouvrage sur
<lb />nostre Theatre, on ne m’accusast d’abord d’a<lb />voir mendié les loüanges, qu’on m’y don<lb />noit. Cependant cela m’empescha, par quel<lb />que consideration, d’achever ce que j’avois
<lb />commencé; mais tant de gens me pressent tous
<lb />les jours de le faire, que je ne sçay ce qui en se<lb />ra, &amp; cette incertitude est cause, que je ne
<lb />mets point dans cette Preface, ce qu’on verra
<lb />dans la Critique, en cas que je me resolve à la
<lb />faire paroistre. S’il faut que cela soit, je le dis
<lb />encore, ce sera seulement pour vanger le pu<lb />blic du chagrin delicat de certaines gens; car
<lb />pour moy je m’en tiens assés vangé par la
<lb />Reüssite de ma Comedie, &amp; je souhaite que
<lb />toutes celles, que je pourray faire, soient
<lb />traittées par eux, comme celle-cy, pourveu
<lb />que le reste suive de mesme.
<fw><lb />A 4
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MIS
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE, Autrement Monsieur de
<lb />la Souche.
<lb />AGNES, Jeune Fille innocente elevée par
<lb />Arnolphe.
<lb />HORACE, Amant d’Agnés.
<lb />ALAIN, Paysan, valet d’Arnolphe.
<lb />EORGETTE, Paysanne, servante d’Ar<lb />nolphe.
<lb />HRISALDE, Amy d’Arnolphe.
<lb />E, Beau frere de Chrysalde.
<lb />ORONTE, Pere d’Horace, &amp; grand Amy
<lb />d’Arnolphe.
<lb />La Scene est dans une place de Ville.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />F
<lb />L’E S
<lb />C (
<lb />D
<lb />ES
<lb />LE
<lb />EMMES.
<lb />e o ail nul ne
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ous venez, dites-vous, pour luy
<lb />donner la main?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE I.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, je veux terminer la chose dans
<lb />demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8u
<lb />CHRISALDE.
<lb />Nous sommes icy seuls, &amp; l’on peut, ce me semble,
<lb />Sans craindre d’estre ouïs, y discourir ensemble.
<lb />Voulez-vous qu’en Amy je vous ouvre mon cœur?
<lb />Vostre dessein, pour vous, me fait trembler de peur;
<lb />Et de quelque façon que vous tourniez l’affaire,
<lb />Prendre Femme, est à vous un coup bien temeraire.
<fw><lb />A 5
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A R</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il est vray, nostre Amy. Peut-estre que chez vous
<lb />Vous trouvez des sujets de craindre pour chez nous;
<lb />Et vostre front, je croy, veut que du Mariage,
<lb />Les Cornes soient par tout l’infaillible apanage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce sont coups du Hazard, dont on n’est point ga<lb />rand;
<lb />Et bien sot, ce me semble, est le soin qu’on en prend.
<lb />Mais quand je crains pour vous, c’est cette raillerie
<lb />Dont cent pauvres Maris ont souffert la furie:
<lb />Car enfin vous sçavez, qu’il n’est grands, ny petits,
<lb />Que de vostre critique on ait veus garantis;
<lb />Cur vos patro gruisde pruiiire rone, par tout ou vous
<lb />estes,
<lb />De faire cent esclats des intrigues secrettes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien: est il au monde une autre Ville aussi,
<lb />Où l’on ait des Maris si patients qu’icy?
<lb />Est-ce qu’on n’en voit pas de toutes les especes,
<lb />Qui sont accommodez chez eux de toutes pieces?
<lb />L’un amasse du bien, dont sa Femme fait part
<lb />A ceux qui prennent soin de le faire Cornard.
<lb />L’autre un peu plus heureux, mais non pas moins
<lb />infame,
<lb />Voit faire tous les jours des presens à sa Femme,
<lb />Et d’aucun soin jaloux n’a l’esprit combattu,
<lb />Parce qu’elle luy dit que c’est pour sa vertu.
<lb />L’un fait beaucoup debruit, qui ne lui sert degueres;
<lb />L’autre, en toute douceur, laisse aller les affaires,
<lb />Et voyant arriver chez luy le Damoiseau,
<lb />Prend fort honnestement ses gands &amp; son manteau.
<lb />L’une de son Galant, en adroite Femelle,
<lb />Fait fausse confidence à son Espoux fidelle,
<lb />Qui dort en seureté sur un pareil appas,
<lb />Et le plaint, ce Galant, des soins qu’il ne perd pas.
<lb />L’autre, pour se purger de sa magnificence,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dit
<lb />Dit qu’elle gagne au jeu l’argent qu’elle dépense;
<lb />Et le Mary benest, sans songer à quel jeu,
<lb />Sur les gains qu’elle fait, rend des graces à Dieu.
<lb />Enfin ce sont par tout des sujets de Satyre,
<lb />Et comme Spectateur, ne puis-je pas en rire?
<lb />Puis-je pas de nos Sots...
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ouy: mais qui rit d’autruy,
<lb />Doit craindre qu’en revanche, on rie aussi de luy.
<lb />J’entends parler le monde, &amp; des gens se delassent
<lb />A venir debiter les choses qui se pasient:
<lb />Mais quoy que l’on divulgue aux endroits où je suis,
<lb />Jamais on ne m’a veu triompher de ces bruits;
<lb />J’y suis assez modeste; &amp; bien qu’aux occurrences
<lb />Je puisse condamner certaines tolerances;
<lb />Que mon dessein ne soit de souffrir nullement,
<lb />Ce que d’aucuns Maris souffrent paisiblement,
<lb />Pourtantje n’ay jamais affecté de le dire;
<lb />Car enfin il faut craindre un revers de Satyre,
<lb />Et l’on ne doit jamais jurer, sur de tels cas,
<lb />De ce qu’on pourra faire, ou bien ne faire pas.
<lb />Ainsi quand à monfront, par un sort qui tout meine,
<lb />Il seroit arrivé quelque disgrace humaine,
<lb />Apres mon procedé, je suis presque certain
<lb />Qu’on se contentera de s’en rire sous-main;
<lb />Et peut-estre qu’encor j’auray cet avantage,
<lb />Que quelques bonnes gens diront, que c’est dom<lb />mage.
<lb />Mais de vous, cher Compere, il en est autrement,
<lb />Je vous le dis encor, vous risquez diablement.
<lb />Comme sur les Maris accusez de souffrance,
<lb />De tout temps vostre langue a daubé d’importance,
<lb />Qu’on vous a veu contr’eux un Diable dechainé;
<lb />Vous devez marcher droit pour n’estre point berné;
<lb />Et s’il faut que sur vous on ait la moindre prise,
<lb />Gare qu’aux Carrefours on ne vous tympanise,
<fw><lb />Et....
<lb />17
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />AR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon Dieu, nostre Amy, ne vous tourmentez
<lb />point;
<lb />Bien hupé qui pourra m’attraper sur ce point.
<lb />Je sçay les tours rusez, &amp; les subtiles trames,
<lb />Dont, pour nous en planter, sçavent user les Fem<lb />mes,
<lb />Et comme on est dupé par leurs dexteritez:
<lb />Contre cet accident j’ay pris mes seuretez,
<lb />Et celle que j’épouse, a toute linnocence
<lb />Qui peut sauver mon front de maligne influence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et que pretendez-vous qu’une Sotte en un mot...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Epouser une Sotte, est pour n’estre point Sot:
<lb />Je crois, en bon Chrestien, vostre moitié fort sage;
<lb />Mais une Femme habile est un mauvais préfage,
<lb />Et je sçay ce qu’il couste à de certaines gens,
<lb />Pour avoir pris les leurs avec trop de talens.
<lb />Moy j’irois me charger d’une Spirituelle,
<lb />Qui ne parleroit rien que Cercle, &amp; que Ruelle?
<lb />Qui de Prose, &amp; de Vers, feroit de doux écrits,
<lb />Et que visiteroient Marquis, &amp; beaux Esprits,
<lb />Tandis que, sous le nom du Mary de Madame,
<lb />Je serois comme un Saint, que pas-un ne reclame?
<lb />Non, non, je ne veux point d’un Esprit qui soit haut,
<lb />Et Femme qui compose, en sçait plus qu’il ne faut.
<lb />Je pretens que la mienne, en clartez peu sublime,
<lb />Mesme ne sçache pas ce que c’est qu’une Rime;
<lb />Et s’il faut qu’avec elle on jouë au Corbillon,
<lb />Et qu’on vienne à luy dire, à son tour, qu’y met-on?
<lb />Je veux qu’elle réponde, une tarte à la créme;
<lb />En un mot, qu’elle soit d’une ignorance extréme;
<lb />Et c’est assez pour elle, à vous en bien parler,
<lb />De sçavoir prier Dieu, m’aimer, coudre, &amp; filer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CH RETSMDDE.
<lb />Une Femme stupide est donc vostre Marotte?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A R</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tant, que j’aimerois mieux une laide, bien sotte,
<lb />Qu’une Femme fort belle, avec beaucoup d’esprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />L’esprit, &amp; la beauté...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L’honnesteté suffit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mais comment voulez vous, apres tout, qu’une
<lb />beste
<lb />Puisse jamais sçavoir ce que c’est qu’estre honneste?
<lb />Outre qu’il est assez ennuyeux, que je croy,
<lb />D’avoir toute sa vie une beste avec soy,
<lb />Pensez-vous le bien prendie, &amp; que sur vostre idée
<lb />La seureté d’un front puisse estre bien fondée?
<lb />Une femme d’esprit peut trahir son devoir;
<lb />Mais il faut, pour le moins, qu’elle ose le vouloit;
<lb />Et la stupide au sien peut manquer d’ordinaire,
<lb />Sans en avoir l’envie, &amp; sans penser le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A ce bel argument, à ce discours profond,
<lb />Ce que Pantagruel à Panurge répond.
<lb />Pressez-moy de me joindre à Femme autre que
<lb />sotte;
<lb />Preschez, patrocinez jusqu’à la Pentecoste,
<lb />Vous serez ébahy, quand vous serez au bout,
<lb />Que vous ne m’aurez rien persuadé du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je ne vous dis plus mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a sa methode.
<lb />En Femme, comme en tout, je veux suivre ma modes
<lb />Je me voy riche assez, pour pouvoir, que je croy,
<lb />Choisir une moitié, qui tienne tout de moy,
<lb />Et de qui la soûmise &amp; pleine dependance,
<lb />N’ait à me reprocher aucun bien, ny naissance.
<lb />Un air doux, &amp; posé, parmy d’autres enfans,
<fw><lb />M’in</fw><lb />M’inspira de l’amour pour elle, des quatre ans:
<lb />Sa Mere se trouvant de pauvreté pressée,
<lb />De la luy demander il me vint la pensée,
<lb />Et la bonne Paysanne, apprenant mon desir,
<lb />A s’oster cette charge eut beaucoup de plaisir.
<lb />Dans un petit Couvent, loin de toute pratique,
<lb />Je la fis élever, selon ma politique,
<lb />C’est à dire ordonnant quels soins on employroit,
<lb />Pour la rendre idiote autant qu’il se pourroit.
<lb />Dieu mercy, le succés a suivy mon attente,
<lb />Et grande, je l’ay veuë à tel point innocente,
<lb />Que j’ay beny le Ciel d’avoir trouvé mon fait,
<lb />Pour me faire une Femme au gré de mon souhait.
<lb />Je l’ay donc retirée; &amp; comme ma demeure
<lb />A cent sortes de monde est ouverte à toute heure,
<lb />Je l’ay mise à l’écart, comme il faut tout prevoir,
<lb />Dans cette autre Maison, où nul ne me vient voir;
<lb />Et pour ne point gaster sa bonté naturelle,
<lb />Je n’y tiens que des gens tout aussi simples qu’elle.
<lb />Vous me direz pourquoy cette narration?
<lb />C’est pour vous rendre instruit de ma precaution.
<lb />Le resustat de tout, ert qu'en Amy fidelle,
<lb />Ce soir, je vous invite à souper avec elle:
<lb />Je veux que vous puissiez un peu l’examiner,
<lb />Et voir, si de mon choix on me doit condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’y consens.
<lb />CHRISALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourrez, dans certe conference,
<lb />Juger de sa personne, &amp; de son innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Pour cet article là, ce que vous m’avez dit,
<lb />Ne peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La verité passe encor mon recit.
<lb />Dans ses simplicitez à tous coups je l’aumire,
<lb />Et par fois elle en dit, dont je pâme de rire.
<lb />
<lb />L’autre
<lb />L’autre jour (pourroit-on se le persuader)
<lb />Elle estoit fort en peine, &amp; me vint demander,
<lb />Avec une innocence à nulle autre pareille,
<lb />Si les enfans qu’on fait, se faisoient par l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je me réjouïs fort, Seigneur Arnolphe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon;
<lb />Me voulez-vous toûjours appeller de ce nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ah! malgré que j’en aye, il me vient à la bouche,
<lb />Et jamais je ne songe à Monsieur de la Souche.
<lb />Qui diable vous a fait aussi vous aviser,
<lb />de quarunte ce deux ans, de vous degaptiier;
<lb />Et d’un vieux tronc pourry de vostre Metairie,
<lb />Vous faire dans le monde un nom de Seigneurie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Outre que la Maison par ce nom se connaist,
<lb />La Souche plus qu’Arnolphe, à mes oreilles plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Quel abus, de quitter le vray nom de ses Peres,
<lb />Pour en vouloir prendre un basty sur des chimeres?
<lb />De la pluspart des gens c’est la demangeaison;
<lb />Et sans vous embrasser dans la comparaison,
<lb />Je sçais un Païsan, qu’on appelloit gros Pierre,
<lb />Qui n’aiant, pour tout bien, qu’un seul quartiet
<lb />de terre,
<lb />Y fit tout à l’entour faire un fossé bourbeux,
<lb />Et de Monsieur de l’isle en prit le nom pompeux. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourriez vous passer d’exemples de la sorte:
<lb />Mais enfin de la Souche est le nom que je porte;
<lb />J’y vois de la raison, j’y trouve des appas,
<lb />Et m’appeller de l’autre, est ne m’obliger pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Cependant la pluspart ont peine à s’y soûmettre,
<lb />Et je vois mesme encor des adresses de lettre....
<fw><lb />A R</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je le souffre aisément de qui n’est pas instruit:
<lb />Mais vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Soit. Là dessus nous n’aurons point de bruit,
<lb />Et je prendray le soin d’accoustumer ma bouche
<lb />A ne plus vous nommer que Monsieur de la Sou<lb />che.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Adieu: Je frape icy, pour donner le bon jour,
<lb />Et dire seulement, que je suis de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISALDE s’en allant.
<lb />Ma foy je le tiens fou de toutes les manieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il est un peu blessé sur certaines matieres.
<lb />Chose étrange de voir, comme avec passion,
<lb />Un chacun estchausié de son opinion?
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CEBETAO GLORGBTID, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb /> Ui heurte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Ouvrez. On aura, que je pense,
<lb />Grande joye rme toir japres dix jours d’absence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui vala?
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Georgette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALAIN.
<fw><lb />se,
<lb />*.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ouvre là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vas-y toy.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vas-y toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGORCETTE.
<lb />Ma foy je n’iray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je n’iray pas aussi.
<lb />AEAYN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Belle ceremonie,
<lb />rour me laisser dehors. Hola ho je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui frape?
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Vostre Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETT2.
<lb />Alain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Quoy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouvre viste.
<lb />GEORGETTE.
<lb />Ceit Monsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />Ouvre, toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nlo Ra nirn.
<lb />Je souffle nostre feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAJN.
<lb />J’empesche, peur du chat, que mon Moineau ne
<lb />sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quiconque de vous deux n’ouvrira pas la porte,
<lb />N’aura point à manger de plus de quatre jours.
<lb />Ha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RGETTE.
<lb />Par quelle raison y venir quand j’y cours.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALAIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Tourquoy plutoit que moy? ie plaisant strodagéme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />oste-toy donc de la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Non, oste-toy, toy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EOROITTE.
<lb />Je veux ouvrir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALATN.
<lb />Et je veux l’ouvrir, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Tu ne l’ouvriras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />Ny toy non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ny toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I faut que j’aye icy l’ame bien patiente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />seu mois c’est moy, Monsieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est moy.
<lb />GEORGETTE.
<lb />Je suis vostre Servante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je te....
<lb />ALAIN.
<lb />Sans le respect de Monsieur que voila,
<lb />ARNOLPHE recevant un coup d’Alain.
<lb />rente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez ce lourdaut là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C'est elle aussi, Monsieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que tous deux on se taise.
<lb />songez à me répondre, &amp; laissons la fadaise.
<fw><lb />Hé
<lb />4
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Tle oien, Alain, cominent le polte conley;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Monsieur, nous nous... Monsieur, nous nous por...
<lb />Dieu mercy;
<lb />Nous nous...
<lb />Arnolphe oste par trois fois le chapeau
<lb />de dessus la teste d’Alain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qui vous aprend, impertinente beste,
<lb />A parler devant moy, le chapeau sur la teste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous faites bien, j’ay tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A10HIAH à Alain.
<lb />Faites descendre Agnés.
<lb />à Georg. Lors que je ni es allay, fut-elle triste aprés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triste! Non.
<lb />EORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOHTHE.
<lb />Non!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OE neo B1.1 R5
<lb />Si-fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Pourquoy donc?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy, je meure,
<lb />Elle vous croyoit voir de retour à toute heure;
<lb />Et nous n’oyions jamais passer devant chez nous,
<lb />Cheval, Asne, ou Mulet, qu’elle ne prist pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A besogne à la main, c’est un bon témoignage.
<lb />Hé bien, Agnés, je suis de retour du voyage,
<lb />En
<fw><lb />*O
</fw><lb />En estes-vous bien aise?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, Momneur, Dleu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy de vous revoir, je suis bien aise aussi :
<lb />Vous vous estes toûjours, come on voit, bien portée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1GRDS.
<lb />Hors les puces, qui m’ont la nuit inquietée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A! vous aurez dans peu quelqu’un pour les chasset.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous me ferez plaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je le puis bien penser.
<lb />Que faites-vous donc là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONES.
<lb />Je me fais des Cornettes,
<lb />Vos chemises de nuit, &amp; vos coiffes sont faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ha! voila qui va bien; allez, montez là-haut,
<lb />Ne vous ennuyez point, je reviendray tantost,
<lb />Et je vous parleray d’affaires importantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous estans rentrez.
<lb />Heroïnes du temps, Mesdames les Sçavantes,
<lb />Pousseuses de tendresse &amp; de beaux sentimens,
<lb />Je defie à la fois tous vos Vers, vos Romans,
<lb />Vos Lettres, Billets doux, toute vostre Science,
<lb />De valoir cette honneste &amp; pudique ignorance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E n’est point par le bien qu’il faut estre éblouï;
<lb />'Et pourveu que l’honneur soit... Que vois-je?
<lb />Est-ce? Ouy.
<lb />Je me trompe. Nenny. Si fait. Non, c’est luy-même.
<lb />Hor....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Seigneur Ar....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et depuis quand icy?
<lb />Ah! joye extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />napuis neuf jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie fus d’abord chez vous, mais inutisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />J’estois à la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ouy, depuis deux journées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />O comme les enfans croissent en peu d’années!
<lb />j'admnile de le voir au poinct où le voila,
<lb />Apres que je l’ay veu pas plus grand que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez.
<lb />HORA CE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Mais, de grace, Oronte vostre Pere,
<lb />Mon bon &amp; cher Amy, que j’estimne &amp; revere,
<lb />Que fait-il? que dit-il? est-il toûjours gaillard?
<lb />A tout ce qui le touche, il sçait que je prens part.
<lb />Nous ne nous sommes veus depuis quatre ans en<lb />semble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ny, qui plus est, écrit l’un à l’autre, me semble.
<lb />Il est, Seigneur Arnolphe, encor plus gay que nous,
<fw><lb />Et
</fw><fw><lb />**---
</fw><lb />Et j’avois de sa part une Lettre pour vous;
<lb />Mais depuis par une autre il m’apprend sa venuë,
<lb />Et la raison encor ne m’en est pas connuë.
<lb />Sçavez-vous qui peut estre un de vos Citoyens,
<lb />Qui retourne en ces lieux avec beaucoup de biens,
<lb />Qu’il s’est en quatorze ans acquis dans l’Amerique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non: Vous a-t-on point dit comme on le nomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONRCE.
<lb />Enrique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mon Pere m’en parle, &amp; qu’il est revenu,
<lb />Comme s’il devoit m’estre entierement connu,
<lb />Et ni cent qu'en enemin ememoie ils se vont met<lb />tre,
<lb />Pour un fait important que ne dit point sa Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />J’auray certainement grande joye à le voir,
<lb />Et pour le regaler, je feray mon pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres avoir leu la Lettre.
<lb />Il faut, pour des Amis, des Letties moins civiles,
<lb />Et tous ces complimens sont choses inutiles;
<lb />Sans qu’il prist le soucy de m’en écrire rien,
<lb />Vous pouvez librement disposer de mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Je suis Homme à saisir les gens par leurs paroles,
<lb />Et j’ay presentement belon de cent pistoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Ma foy, c’est m’obliger, que d'en user ainsi,
<lb />Et je me réjouïs de les avoir icy.
<lb />Gardez aussi la bourse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laissons ce stile.
<fw><lb />Hé
<lb />I
</fw><lb />Ile bien, conirront encortrounoutoue cette Ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Nombreuse en Citoyens, superbe en bastimens,
<lb />Et j’en croy merveisleux les divertilsemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ses plaisirs, qu’il se fait à sa guise:
<lb />Mais pour ceux que du nom de Galans on baptise,
<lb />Ils ont en ce Païs dequoy se contenter,
<lb />Car les Femmes y sont faites à coquetter.
<lb />On trouve d’humeur douce &amp; la brune, &amp; la blõde,
<lb />Et les Maris aussi les plus benins du monde:
<lb />C’est un plaisir de Prince, &amp; des tours que je voy,
<lb />Je me donne souvent la Comedie à moy.
<lb />Peut-estre en avez-vous déja feru quelqu’une:
<lb />vous eit irpoiiit encor diarve de rortuiie;
<lb />Les gens faits comme vous, font plus que les éeus,
<lb />Et vous estes de taille à faire des Cocus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A ne vous rien cacher de la verité pure,
<lb />J’ay d’amour en ces lieux eu certaine avanture,
<lb />Etrammicie Mreenge avoas eniaie paree
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon, voicy de nouveau quelque conte gaillard,
<lb />Et ce lera dequoy mettre lur mes tablettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais, de grace, qu’au moins ces choses soient se<lb />crettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous n’ignorez pas qu’en ces occasions
<lb />Un secret éventé rompt nos pretentions.
<lb />Je vous avoûray donc avec pieine franenise,
<lb />Qu’icy d’une Beauté mon ame s’est éprise:
<lb />Mes petits soins d’abord ont eu tant de succés,
<lb />Que je me suis chez elle ouvert un doux accés;
<lb />Et sans trop me vanter, ny luy faire une injure,
<lb /><lb />AHHGOGHE DES PEMMES,
<lb />anes analles y lont enxrole couine pontuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et c’est?
<lb />ARNOLPHE riant.
<lb />HORACE luy montrant le logis d'Agnés.
<lb />Un jeune objet qui loge en ce logis,
<lb />Dont vous voyez d’icy que les murs sont rougis,
<lb />Simple à la verité, par l’erreur sans seconde
<lb />D'un homme qui la cache au commerce du monde.
<lb />Mais qui dans l’ignorance où l’on veut l’asservir,
<lb />Fait briller des attraits capables de ravir,
<lb />Un air tout engageant, je ne sçay quoy de tendre,
<lb />Dont il n’est point de cœur qui se puisse defendre:
<lb />Mais, peut-estre, il n’est pas que vous n’ayez bien veu
<lb />Ce jeune Astre d’amour de tant d’attraits pourvéu:
<lb />c ent ngnea quonrappene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah! je creve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Pour l’Homme,
<lb />C’est, je croy, de la Zousse, ou Souche, qu’on le
<lb />nomme,
<lb />Je ne me luis pas ioit aiseite lul se noiis;
<lb />Riche, à ce qu’on m’a dit, mais des plus sensez, non,
<lb />Et l’on m’en a parle comme d’un Ridicule.
<lb />Le connoissez vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />La fatnieule pilule!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAGE.
<lb />Eh! vous ne dites hiot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />En ouy, je le connoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est un fou, n’est-ce pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu'en dites-vous: quoy?
<lb />Eh?
<lb />Eh? c’est à dire ouy. Jaloux à faire rire.
<lb />Sot? je voy qu’il en est ce que l’on m’a pû dire.
<lb />Enfin l’aimable Agnés a sceu m’assujettir,
<lb />C’est un joly bijou, pour ne vous point mentir,
<lb />Et ce seroit peché qu’une beauté si rare
<lb />Fut laissée au pouvoir de cet Homme bizarre.
<lb />.
<lb />Pour moy, tous mes efforts, tous mes vœux les
<lb />plus doux,
<lb />Vont à m’en rendre maistre en dépit du jaloux;
<lb />Et l’argent que de vous j’emprunte avec franchise,
<lb />N’est que pour mettre à bout cette juste entreprise.
<lb />Vous sçavez mieux que moy quels que soient nos
<lb />efforts,
<lb />Que l’argent est la clef de tous les grands ressorts,
<lb />Et que ce doux metal qui frape tant de testes,
<lb />
<lb />Ent aitiour, coinine en guerse, avance les conquestes.
<lb />Vous me semblez chagrin; seroit-ce qu’en effet
<lb />Vous desaprouveriez le dessein que j’ay fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />rtoir,eeitque je songeois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet entietien vous lasse;
<lb />Adieu, j’irây chez vous tantost vous rendre grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah !faut-il...
<lb />ARNOLPEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE revenant.
<lb />Derechef, veuillez estre discret,
<lb />Et n’allez pas, de grace, éventer mon secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que je sens dans mon âme...
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE revenant. 
<lb />Et sur tout à mon Pere,
<lb />Qui s’en feroit peut-estre un sujet de colere.
<lb />ARNOLPHE croyant qu’il revient encore.
<lb />Oh... Oh que j’ay souffert durant cet entretien!
<lb />Jamais trouble d’esprit ne fut égal au mien.
<lb />Avec quelle imprudence, &amp; quelle haste extréme,
<fw><lb />
</fw><lb />Il m’est venu conter cette affaire à moy-méme!
<lb />Bien que mon autre nom le tienne dans l’erreur,
<lb />Etourdy, montra-t-il jamais tant de fureur?
<lb />Mais ayant tant souffert, je devois me contraindre,
<lb />Jusques à m’éclaircir de ce que je dois craindre,
<lb />A pousser jusqu’au bout son caquet indiscret,
<lb />Et sçavoir pleinement leur commerce secret.
<lb />1.
<lb />Tâchons à le rejoindre, il n’est pas loin je pense,
<lb />Tirons en de ce fait l’entiere confidence;
<lb />Je tremble du malheur qui m’en peut arriver,
<lb />Et l’on cherche souvent plus qu’on ne veut trouver.
<fw><lb />e.1u
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L m’est, lors que j’y pense, avantageux
<lb />sans doute,
<lb />D’avoir perdu mes pas, &amp; pû manquer
<lb />sa route:
<lb />Car enfin, de mon cœur le trouble im<lb />perieux,
<lb />N’eust pû se renfermer tout entier à ses yeux,
<lb />Il eust fait éclater l’ennuy qui me devore,
<lb />Et je ne voudrois pas qu’il sceût ce qu’il ignore.
<lb />Mais je ne suis pas Homme à gober le morceau,
<lb />nt iuirier air enanip hore aux vœux du Damoiseau,
<lb />J’en veux rompre le cours, &amp; sans tarder, apprendre
<lb />Jusqu’où l’intelligence entr’eux a pû s’étendre:
<lb />y prens, pour mon honneur, un notable interest,
<lb />je la regarde en Feniiie, uita terides qu’elle en est,
<lb />Elle
<lb />Elle n’a pû faillir, sans me couvrir de honte,
<lb />Et tout ce qu’elle a fait, enfin est sur mon compte.
<lb />Eloignement fatal! Voyage malheureux!
<lb />Frapant à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AHIT GEORGETTE, ARNOLPME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />AH! Monsieur, cette fois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Paix. Venez-çà tous deux:
<lb />ralien la, pallen la venenta, venen dis je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ah! vous me faites peur, &amp; tout mon sang se fige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est donc ainsi, qu’absent, vous m’avez obeï,
<lb />Et tous deux, de concert, vous m’avez donc trahy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROSIILO
<lb />Eh ne me mangez pas, Monsieur, je vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN à part.
<lb />Quelque Chien enragé l’a mordu, je massure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouf. Je ne puis parler, tant je fuis prévenu,
<lb />Je suffoque, &amp; voudrois me pouvoir mettre nû.
<lb />Vous avez donc souffert, ô canaille maudite,
<lb />Qu’un Homme soit venu.... Tu veux prendre la
<lb />fuite?
<lb />Il faut que sur le champ.... Si tu bouges.... Je veux
<lb />Que vous me disiez... Euh? Ouy, je veux que tous
<lb />deux...
<lb />Quiconque remûra, par la mort, je l’assomme.
<lb />Comme est-ce que chez moy s’est introduit cet
<lb />Homme ?
<lb />Eh? parlez, dépeschez, viste, promptement, tost,
<lb />B 2
<lb />Sans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESCOHE HEO EEAMES,
<lb />ALAIN &amp; GEORGETTE.
<lb />An, AII.
<fw><lb />oans feiver, veut onuile.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />
<lb />Le cœur me faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je meurs.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPRE.
<lb />Je suis en eau, prenons un peu d’haleine,
<lb />Il faut que je m’évente, &amp; que je me promeine.
<lb />Aurois-je deviné, quand je l’ay veu petit,
<lb />Qu’il croistroit pour cela? Ciel! que mon cœur pâ<lb />tit!
<lb />Je pense qu’il vaut mieux que de sa propre bouche
<lb />Je tire avec douceur l’affaire qui me touche:
<lb />Tâchons à moderer nostre ressentiment.
<lb />Patience, mon cœur, doucement, doucement,
<lb />Levez-vous, &amp; rentrant, faites qu’Agnés descende.
<lb />Arrestez. Sa surprise en deviendroit moins grande,
<lb />Du chagrin qui me trouble, ils iroient l’avertir;
<lb />Et moy-méme je veux l’aller faire sortir.
<lb />Que l’on m’attende icy.
<lb />*
<lb />
<lb />
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III. 
<lb />ALAIN, GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRNOITTE.
<lb />- 59)
<lb />On Dieu, qu'ir ent terrible?
<lb />Ses regards m’ont fait peur, mais une peur horrible,
<lb />Et jamais je ne vis un plus hideux Chrestien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ce Monsieur l’a fâché, je te le disois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais que diantre est-ce là, qu’avec tant de rudesse
<lb />Il nous fait au logis garder noitte Marstrene?
<fw><lb />D'où
</fw><lb />D'où vient qu’à tout le monde ilveut tant la cacher,
<lb />Et qu'i ne içauroit von penlome en approcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />C’est que cette action le met en jalousie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGET TE.
<lb />Mais d’où vient qu’il est pris de cette fantaisie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12 ln a 1.
<lb />Cela vient.... Cela vient, de ce qu’il est jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy; mais pourquoy l’eit-il? &amp; pourquoy ce cou<lb />roux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’est que la jalousie.... Entens-tu bien, Georgette
<lb />Est une chose.... la.... qui fait qu’on s’inquiete....
<lb />Et qui chasse les gens d’autour d’une maison.
<lb />Je m’en vais te bailler une comparaison,
<lb />Afin de concevoir la chose davantage.
<lb />Dis-moy, n’est-il pas vray, quãd tu tiens ton potage,
<lb />Que si quelque affamé venoit pour en manger,
<lb />Tu serois en colere, &amp; voudrois le charger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy, je comprens cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C'est justement tout comme.
<lb />La Femme est en effet le potage de l’Homme;
<lb />Et quand un Homme voit d’autres Hommes par
<lb />fois,
<lb />
<lb />Qui veulent dans sa soupe aller trempet leurs doigte,
<lb />Il en montre aussi-tost une colere extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy: mais pourquoy chacun n’ẽ fait-il pas de méme?
<lb />Et que nous en voyons qui paroissent joyeux,
<lb />Lors que leurs Femmes sont avec les biaux Mon<lb />sieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C'est que chacun n’a pas cette amitié gouluë,
<lb />Qui n’en veut que pour soy
<lb />I
<lb />3
<lb />GEOR</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Je le voy qui revient.
<lb />Si je n’ay la berluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Tes yeux sont bons, c’est luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />EORGETTE.
<lb />Voy comme il est chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ceit qu’n a de l’ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN, GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />IIN certain Grec disoit à l’Empereur Auguste,
<lb />Comme une instruction utile, autant que juste,
<lb />Que lors qu’une avanture en colere nous met,
<lb />Nous devons avant tout, dire nostre Alphabet.
<lb />Afin que dans ce temps la bile se tempere,
<lb />Et qu’on ne fasse rien que l’on ne doive faire.
<lb />J’ay suivi sa leçon sur le sujet d’Agnés;
<lb />Et je la fais venir dans ce lieu tout exprés,
<lb />Sous pretexte d’y faire un tour de promenade;
<lb />Afin que les soupçons de mon esprit malade
<lb />Puissent sur le discours la mettre adroitement:
<lb />Et luy sondant le cœur s’éclaircir doucement.
<lb />Venez, Agnés. Rentrez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ARNOLPHE, AGNES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />LA promenade est belle.
<fw><lb />AGNES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort belle.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le beau jour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Fort beau !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARROBPHE.
<lb />Quelle nouvelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le petit chat est mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est dommage: mais quoy
<lb />Nous sommes tous mortels, &amp; chacun est pour soy.
<lb />Lors que j’estois aux champs n’a-t-il point fait de
<lb /> pluye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLRHE.
<lb />Vous ennuyoit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Jamais je ne m’ennuye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOEEHE.
<lb />Qu’avez vous fait encor ces neuf ou dix jours-ci?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Six chemises, je pense, &amp; six coiffes aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ayant un peu rasvé.
<lb />Le monde, chere Agnes, est une estrange chose.
<lb />Voyez la médisance, &amp; comme chacun cause.
<lb />Quelques voisins m’ont dit: qu’un jeune homme
<lb />inconnu,
<lb />Estoit en mon ablence à la maison venu;
<lb />Que vous aviez souffert sa veuë &amp; ses harangues.
<lb />Mais je n’ay point pris foy sur ces méchantes lan<lb />gues;
<lb />Et j’ay voulu gager que c’estoit faussement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ne gagez pas, vous perdriez vrayment.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR<fw><lb />11
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Aiiby *t eit la vellte qu'unlonilne....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Chose sure.
<lb />Il n’a presque bougé de chez nous, je vous jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Cet adveu qu’elle fait avec sincerité,
<lb />Me marque pour le moins son ingenuité.
<lb />Mais i'ine sembie, Agnes, n'ma miemoise est bonne,
<lb />Que j’avois defendu que vous vissiez personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy: mais quand je l’ay veu, vous ignorés pourquoy
<lb />ne vede ciraurrenrart, larit doceo, cutarit que inoy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Peut-estre: mais enfin, contez-moy cette histoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Elle est fort estonnante &amp; difficile à croire.
<lb />J’estois sur le Balcon à travailler au frais:
<lb />Lors que je vis passer sous les arbres d’auprês
<lb />Un jeune homme bien fait, qui rencontrant ma
<lb />veuë,
<lb />D'une humble reverence aussi-tost me saluë.
<lb />Moy, pour ne point manquer à la civilité,
<lb />Je fis la reverence aussi de mon costé.
<lb />Soudain, il me refait une autre reverence.
<lb />Moy, j’en refais de mesme une autre en diligence;
<lb />Et luy d’une troisiesme aussitost repartant,
<lb />D’une troisiesme aussi j’y repars à l’instant.
<lb />Il passe, vient, repasse, &amp; toujours de plus belle
<lb />Me fait à chaque fois reverence nouvelle.
<lb />Et moy, qui tous ces tours fixement regardois,
<lb />Nouvelle reverence aussi je luy rendois.
<lb />Tant, que si sur ce point la nuit ne fut venuë,
<lb />Toujours comme cela je me serois tenuë.
<lb />Ne voulant point ceder &amp; recevoir l’ennuy,
<lb />Qu’il me pust estimer moins civile que luy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />roit olell.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le lendemain estant sur nostre porte,
<lb />Une vieille m’aborde en parlant de la sorte.
<lb />Mon enfant, le bon Dieu puisse-t-il vous benir,
<lb />Et dans tous vos attraits long-temps vous main<lb />tenir.
<lb />Il ne vous a pas faite une belle personne,
<lb />Afin de mal user des choses qu’il vous donne.
<lb />Et vous devez sçavoir que vous avez blessé
<lb />Un cœur, qui de s’en plaindre est aujourduy forcé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPRE à part.
<lb />Ah! supost de Satan, execrable damnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, j’ay blessé quelqu’un? fis-je toute estonnée.
<lb />Ouy, dit-elle, blessé, mais blessé tout de bon;
<lb />Et c’est l’homme qu’hier vous vistes du Balcon.
<lb />Helas! qui pourroit, dis-je, en avoir esté cause?
<lb />Sur luy sans y penser, fis-je choir quelque chose?
<lb />Non, dit-elle, vos yeux ont fait ce coup fatal,
<lb />Et c’est de leurs regards qu’est venu tout son mal.
<lb />Hé, mon Dieu! ma surprise est, fisje, sans seconde.
<lb />Mes yeux ont-ils du mal pour en donner au monde?
<lb />Ouy, fit-elle, vos yeux, pour causer le trepas,
<lb />Ma fille, ont un venin que vous ne sçavez pas.
<lb />En un mot, il languit le pauvre miserable.
<lb />Et s’il faut, poursuivit la vieille charitable,
<lb />Que vostre cruauté luy refuse un secours,
<lb />C’est un homme à porter en terre dans deux jours.
<lb />Mon Dieu! j’en aurois, dy-je, une douleur bien
<lb />grande.
<lb />Mais pour le secourir, qu’est-ce qu’il me demande?
<lb />Mon enfant, me dit-elle, il ne veut obtenir,
<lb />Que le bien de vous voir &amp; vous entretenir.
<lb />Vos yeux peuvent eux seuls empescher sa ruïne,
<lb />Et du mal qu’ils ont fait estre la medecine.
<lb />Helas! volontiers, dis-je, &amp; puisqu’il est ainsi,
<lb />il peur tant quirvondia me vem vorr icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE a part.
<lb />Ah sorciere maudite, empoisonneuse d’ames,
<lb />Puisse l’Enfer payer tes charitables trames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voila comme il me vit &amp; receut guerison.
<lb />Vous-mesme, à vostre advis, n’ay-je pas eu raison?
<lb />Et pouvois-je apres tout avoir la conscience
<lb />De le laisser mourir faute d’une assistance?
<lb />Moy qui compâtis tant aux gens qu’on fait souffrir,
<lb />Et ne puis sans pleurer voir un poulet mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE bas.
<lb />Tout cela n’est party que d’une ame innocente:
<lb />Et j’en dois accuser mon absenee imprudente,
<lb />Qui sans guide a laissé cette bonté de mœurs
<lb />Exposée aux aguets des rulez seducteurs.
<lb />Je crains que le pendart, dans ses vœux temeraires,
<lb />Un peu plus fort que jeu n’ait poussé les affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Qu’avez-vous? vous grondez, ce me semble, un petit.
<lb />Eltece que ceit miar iait ce que je vous ay dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non. Mais de cette veuë apprenez-moy les suites,
<lb />Et comme le jeune homme a passé ses visites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! si vous sçaviez, comme il estoit ravy.
<lb />Comme il perdit son mal, si tost que je le vy;
<lb />Le pieient qu'ii iil a lait d’ulle belle caliette,
<lb />Et l’argent qu’en ont eu nostre Alain &amp; Georgette,
<lb />Vous l’aymeriez sans doute, &amp; diriez comme nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy; mais que faisoit-il estant seul avec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il juroit, qu’il m’aimoit d’une amour fans seconde:
<lb />Et me disoit des mots les plus gentils du monde:
<lb />Des choses que jamais rien ne peut égaler.
<lb />Et dont, toutes les fois que je l’entends parler,
<lb />La douceur me chatouille, &amp; là dedans remuë
<lb />Certain je ne sçay quoy, dont je luis toute émeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />O fâcheux examen d’un mystere fatal,
<lb />Où l’examinateur souffre seul tout le mal!
<lb />Outre tous ces discours, toutes ces gentillesses,
<lb />Ne vous faisoit il point aussi quelques caresses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh tant; il me prenoit &amp; les mains &amp; les brâs,
<lb />Et de me les baiser il n’estoit jamais las.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />** Ne vous a-t-il point pris, Agnés, quelqu’autre
<lb />chose?
<lb />Ouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Hé, il m’a....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARRCIPHE.
<lb />Q
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMOLIAE.
<lb />Euh ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Plaist-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IFORES.
<lb />Je n’ose,
<lb />Et vous vous faicherez peut-estre contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si fait.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPME.
<lb />Mon-Dieu ! non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Agnés. ** la voyant interdite.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Jurez donc vostre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma foy, soit.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il m’a pris.... vous serez en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.
<lb />A &amp; N a s.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, non, non, non. Diantre! que de mystere!
<lb />Qu’est-ce qu’il vous a pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Miee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Je souffre en damné
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il m’a pris le ruban que vous m’aviez donné.
<lb />i rous aire lo rlay , je i'ay pû m’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE reprenant haleine.
<lb />Panle poul le rubail mais je vourois aprendre,
<lb />S’il ne vous a rien fait que vous baiser les bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Comment? Est-ce qu’on fait d’autres choses?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non pas.
<lb />Paatis pottr grieril etu lilrder ir urt qur le poisede,
<lb />N’a-t-il point exigé de vous d’autre remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non. Vous pouvez juger s’il en eust demandé,
<lb />Que pour le secourir j’aurois tout accordé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Grace aux bontés du Ciel, j’en suis quitte à bon
<lb />conte.
<lb />Si j’y retombe plus, je veux bien qu’on m’affronte.
<lb />Chut. De vostre innocence, Agnés, c’est un effet,
<lb />Je ne vous en dis mot, ce qui s’est fait est fait.
<lb />Je sçay qu’en vous flattant le Galand ne desire,
<lb />Que de vous abuler, &amp; puis apres s’enrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh! point. Il me l’a dit plus de vingt fois à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! vous ne sçavez pas ce que c’est que salfoy.
<lb />Mais enfin: apprenez qu’accepter des cassettes,
<lb />Et de ces beaux blondins écouter les sornettes:
<lb />Que se laisser par eux à force de langueur
<lb />Baiser ainsi les mains, &amp; chatouiller le cœur:
<lb />Est un peché mortel des plus gros qu’il se fasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Un peché, dites-vous. &amp; la raison, de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARROEADE.
<lb />La raison? la raison, est l’arrest prononcé,
<lb />Que par ces actions le Ciel est courroucé.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Courroucé. Mais pourquoy faut-il qu’il s’en cour<lb />loace?
<lb />C’est une chose, helas! si plaisante &amp; si douce.
<lb />J’admire quelle joye on gouste à tout cela.
<lb />Et je ne sçavois point encor ces choses-là.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy. C’est un grand plaisir que toutes ces tendresses,
<lb />Ces propos si gentils, &amp; ces douces caresses:
<lb />Mais il faut le gouster en toute honnesteté,
<lb />Et qu'en le flsarfent le criie ehioicoitc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />N’elt-ce plus un pêche lors que fon se marie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mariez-moy donc promptement, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous le souhaitez, je le souhaite aussi,
<lb />Et pour vous marier on me revoit icy.
<fw><lb />A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Est-il possible?
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLTHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que vous me ferés aise!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, je ne doute point que l’hymen ne vous plaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONES.
<lb />Vous nous voulez nous deux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rien de plus asseuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Queircelale laleyje veas ealenciay .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé, la chose sera de ma part reciproque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je ne reconnois point pour moy, quand on se moc<lb />Parlez-vous tout de bon ?
<lb />(que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, vous le pourrez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GNES.
<lb />Nous serons mariez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Dés ce soir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés ce soir?
<lb />AGNES riant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Dés ce soir. Cela vous fait donc rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />AGNES.
<fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous voir bien contente, est ce que je desire.
<lb />A</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! que je vous ay grande obligation!
<lb />Et qu'avec luy j'auray de latisfaction !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Avec qui ?
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Avec.... là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Là... là n’est pas mon compte.
<lb />A choisir un mary, vous estes un peu prompte.
<lb />C’est uu autre en un mot que je vous tiens tout prest,
<lb />Et quant au Monsieur, là. Je pretens, s’il vous plaist,
<lb />Dût le mettre au tombeau le mal dont il vous berce,
<lb />Qu’avec lui desormais vous rompiez tout comerce;
<lb />Que venant au logis pour vostre compliment
<lb />Vous luy fermiez au nez la porte honnestement,
<lb />Et luy jettant, s’il heurte, un grez par la fenestre,
<lb />L’obligiez tout de bon à ne plus y parestre.
<lb />M’entendez-vous, Agnés? moy, caché dans un coin,
<lb />De vostre procedé je seray le témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NES.
<lb />Las! il est si bien fait. C’est...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOEPHE.
<lb />Ah que de langage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je n’auray pas le cœur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Ril o ii Iii De
<lb />Montez là-haut.
<lb />Point de bruit davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quoy, voulez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est assez,
<lb />Je suis Maistre, je parle, allez, obeïssez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du 1I Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE I.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEOROEITL.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Uy: tout a bien esté, ma joye est sans
<lb />pareille.
<lb />Vous avez là suivi mes ordres à mer<lb />veille:
<lb />Confondu de tout point le blondin
<lb />seducteur;
<lb />Et voila dequoy sert un sage directeur.
<lb />Vostre innocence, Agnes, avoit esté surprise,
<lb />Voyez, sans y penser où vous vous estiez mise.
<lb />Vous enfiliez tout droit, sans mon instruction,
<lb />Le grand chemin d’Enfer &amp; de perdition.
<lb />De tous ces Damoizeaux on sçait trop les coustu<lb />mes.
<lb />Ils ont de beaux canons, force rubans, &amp; plumes,
<lb />Grands cheveux, belles dents, &amp; des propos fort
<lb />doux :
<lb />Mais, comme je vous dis, la grisse est là dessous.
<lb />Et ce sont vrais Satans, dont la gueule alterée
<lb />De l’honneur feminin cherche à faire curée.
<lb />Mais encore une fois, grace au soin apporté,
<lb />Vous en estes sortie avec honnesteté.
<lb />L’air dont je vous ay veu luy jetter cette pierre,
<lb />Qui de tous ses desseins a mis l’espoir par terre,
<lb />Me confirme encor mieux à ne point differer
<lb />Les Nopces, où je dis qu’il vous faut preparer.
<lb />Mais avant toute chose il est bon de vous faire
<lb />Quelque petit discours; qui vous soit salutaire.
<lb />Un siege au frais icy. Vous, si jamais en rien...
<lb />GEOR<fw><lb />c-0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />De toutes vos leçons nous nous souviendrons bien<lb />Cet autre Monsieur là nous en faisoit accroire.
<lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il entre jamais, je veux jamais ne boire.
<lb />Aussi bien est-ce un sot, hiious a raune iois
<lb />Donné deux escus d’or qui n’estoient pas de poids,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ayez donc pour souper tout ce que je desire.
<lb />Et pour nostre contract, comme je viens de dire,
<lb />Faites venir icy l’un ou l’autre au retour
<lb />Le Notaire qui loge au coin de ce carfour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARNOLPHE, AGNES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE assis.
<lb />A Gnés, pour m’écouter, laissez là vostre ouvrage.
<lb />Levez un peu la teste, &amp; tournez le visage.
<lb />Là, regardez-moy là, durant cet entretien:
<lb />Et jusqu’au moindre mot imprimez-le vous bien<lb />Je vous épouse, Agnés, &amp; cent fois la journée
<lb />Vous devez benir l’heur de vostre destinée;
<lb />Contempler la bassesse où vous avez esté,
<lb />Et dans le mesme temps admirer ma bonté,
<lb />Qui de ce vil estat de pauvre Villageoise,
<lb />
<lb />Vous fait monter au rang d’honnorable Bourgeoise:
<lb />Et jouïr de la couche &amp; des embrassemens
<lb />D’un homme qui fuyoit tous ces engagemens;
<lb />Et dont à vingt partis fort capable de plaire,
<lb />Le cœur a refusé l’honneur qu’il vous veut faire.
<lb />Vous devez toûjours, dis-je, avoir devant les yeux
<lb />Le peu que vous estiez sans ce nœud glorieux;
<lb />Afin que cet objet d’autant mieux votts instruise
<lb />A meriter l’estat où je vous auray mise;
<lb />
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A toujours vous connoistre, &amp; faire qu’à jamais
<lb />Je puisse me louër de l’acte que je fais.
<lb />Le mariage, Agnés, n’est pas un badinage.
<lb />A d’austeres devoirs le rang de femme engage:
<lb />Et vous n’y montez pas, à ce que je pretens,
<lb />Pour estre libertine &amp; prendre du bon temps.
<lb />Vostre sexe n’est là que pour la dependance.
<lb />Du costé de la barbe est la toute puissance.
<lb />Bien qu’on soit deux moitiez de la societé,
<lb />Ces deux moitiez pourtant n’ont point d’égalité:
<lb />L’une est moitié supréme, &amp; l’autre subalterne:
<lb />L’une en tout est soumise à l’autre qui gouverne.
<lb />Et ce que le soldat dans son devoir instruit
<lb />Monstre d’obeïssance au Chef qui le conduit,
<lb />Le Valet à son Maistre, un Enfant à son Pere,
<lb />A son Superieur le moindre petit Frere,
<lb />N’approche point encor de la docilité,
<lb />Et de l’obeïssance, &amp; de l’humilité,
<lb />Et du profond respect, où la Femme doit estre
<lb />Pour son Mari, son Chef, son Seigneur &amp; son Mais<lb />tre.
<lb />Lors qu’il jette sur elle un regard serieux,
<lb />Son devoir aussi-tost est de baisser les yeux;
<lb />Et de n’oser jamais le regarder en face
<lb />Que quand d’un doux regard il luy veut faire grace.
<lb />C’est ce qu’entendent mal les femmes d’áujourduy:
<lb />Mais ne vous gastez pas sur l’exemple d’autruy.
<lb />Gardez-vous d’imiter ces coquettes vilaines,
<lb />Dont par toute la Ville on chante les fredaines:
<lb />Et de vous laisser prendre aux assauts du malin,
<lb />C’est à dire, d’ouïr aucun jeune blondin.
<lb />Songez qu’en vous faisant moitié de ma personne;
<lb />C’est mon honneur, Agnés, que je vous abandonne:
<lb />Que cet honneur est tendre, &amp; se blesse de peu;
<lb />Que sur un tel sujet il ne faut point de jeu:
<lb />Et qu’il est aux enfers des chaudieres bouillantes,
<lb />Ou l'on plonge à jamais les femmes mal virantes.
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce que je vous dis là ne sont pas des chansons:
<lb />Et vous devez du cœur devorer ces leçons.
<lb />Si vostre ame les suit &amp; fuit d’estre coquette,
<lb />Elle sera toujours comme un lis blanche &amp; nette:
<lb />Mais s’il faut qu’à l’honneur elle fasse un faux-bon,
<lb />Elle deviendra lors noire comme un charbon.
<lb />Vous paroistrez à tous un objet effroyable,
<lb />Et vous irez un jour, vray partage du diable,
<lb />Bouillir dans les Enfers à toute eternité:
<lb />Dont vous veuille garder la celeste bonté.
<lb />Faites la reverence. Ainsi qu’une Novice
<lb />Par cœur dans le Couvent doit sçavoir son office,
<lb />Entrant au mariage il en faut faire autant:
<lb />Et voicy dans ma poche un écrit important
<lb />Qui vous enseignera l’office de la femme.
<lb />J’en ignore l’auteur, mais c’est quelque bonne ame.
<lb />El je veux que ce loit voitre umque entietien.
<lb />Tenez: voyons un peu si vous le lirez bien.
<lb />Il se leve.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGNES lit.
<lb />LES MAXIMES
<lb />DU MARIAGE,
<lb />Ou
<lb />LES DEVOIRS
<lb />de la
<lb />FEMME MARIE’E,
<lb />Avec son Exercice journalier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I MAXIME.
<lb />Elle qu'un lien honneste,
<lb />Fait entrer au lict d’autruy:
<lb />Doit se mettre dans la teste,
<lb />Malgré le train d’aujourduy,
<lb />Que l’homme qui la prend, ne la prend que pour luy.
<fw><lb />AR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je vous expliqueray ce que cela veut dire.
<lb />Mais pour l’heure presente il ne faut rien que lire.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES poursuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II MAXIME.
<lb />Elle ne se doit parer,
<lb />Qu’autant que peut defirer
<lb />Le mari qui la possede.
<lb />C'est luy que touche seul le soin de sa beauté;
<lb />Ei poui nien dont estre coite,
<lb />Que les autres la trouvent laide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />III MAXIME.
<lb />Loin, ces estudes d'œillades,
<lb />Ces eaux, ces blancs, ces pommades,
<lb />Et mille ingrediens qui font des teints fleuris.
<lb />A l’honneur tona les fours ce jont arogues mortelles.
<lb />Et les soins de paroistre belles
<lb />Se prennent peu pour les maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV MAXIME.
<lb />Sous sa coiffe en sortant, comme l’honneur l'ordonne,
<lb />Il faut que de ses yeux elle estouffe les coups.
<lb />Car pour bien plaire à son Espoux,
<lb />Elle ne doit plaire à personne.
<fw><lb />&amp; 4
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V MAXIME.
<lb />Hors ceux, dont au mari la visite se rend,
<lb />La bonne regle defend
<lb />De recevoir aucune ame.
<lb />Ceux qui de galande humeur,
<lb />N’ont affaire qu’a Madame,
<lb />N’accommodent pas Monsieur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VI MA<lb />VI MAXIME.
<lb />Il faut des presens des hommes
<lb />Qu'elle se deffende bien.
<lb />Car dans le sieele où nous sommes
<lb />On ne donne nien pour pien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VII MAXTME.
<lb />Dans ses meubles, deust-elle en avoir de l'ennui,
<lb />Il ne faut écritoire, ancre, papier ny plumes.
<lb />Le mari doit dans les bonnes coustumes,
<lb />Escrire tout ce qui s'écrit chez lui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIII MAXIME.
<lb />Ces societez dereglées,
<lb />Qu’on nomme belles assemblées,
<lb />Des. femmes, tous les jours corrompent les esprits.
<lb />en conne Potitique on tes doit interttire;
<lb />Car c’est là que l’on conspire
<lb />Contre les pauvres maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IX MAXIME.
<lb />Toute femme qui veut à l'honneur se vouër,
<lb />Doit se deffendre de jouër,
<lb />Coinirre à Mue enoje Jlortejte.
<lb />Car le jeu fort decevant
<lb />Pousse une femme souvent,
<lb />Ajouër de tout son reste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X MAXIME.
<lb />Des promenades du temps,
<lb />Ou repas qu’on donne aux champs,
<lb />Il ne faut point qu'elle essaye.
<lb />Selon les prudens cerveaux,
<lb />Le mari dans ces cadeaux
<lb />Est tousjours celuy qui paye.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />XIMA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XI MAXIME.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous acheverez seule, &amp; pas à pas tantost
<lb />Je vous expliqueray ces choses comme il faut.
<lb />Je me suis souvenu d’une petite affaire.
<lb />Je n’ay qu’un mot à dire, &amp; ne tarderay guere.
<lb />rtentrez: &amp; conservez ce Livre cherement.
<lb />Si le Notane vient, qu ir m'attende un moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E ne puis faire mieux que d’en faire ma femme.
<lb />Y Ainsi que je voudray, je tourneray cette Ame.
<lb />Come un morceau de cire entre mes mains elle est,
<lb />Et je luy puis donner la forme qui me plaist.
<lb />Il s’en est peu fallu que, durant mon absence,
<lb />On ne m’ait attrapé par son trop d’innocence,
<lb />Mais il vaut beaucoup mieux, à dire verité,
<lb />Que la femme qu’on a peche de ce costé.
<lb />De ces sortes d’erreurs le remede est facile.
<lb />Toute personne simple aux leçons est docile:
<lb />Et si du bon chemin on l’a fait écarter
<lb />Deux mots incontinent l’y peuvent rejetter.
<lb />Mais une femme habile est bien une autre beste.
<lb />Nostre sort ne depend que de sa seule teste:
<lb />De ce qu’elle s’y met, rien ne la fait gauchir,
<lb />Et nos enseignemens ne font là que blanchir.
<lb />Son bel esprit luy sert à railler nos maximes,
<lb />A se faire souvent des vertus de ses crimes;
<lb />Et trouver, pour venir à ses coupables fins,
<lb />Des detours à duper l’adresse des plus fins.
<lb />r oui le parer du coup en vain on se fatigue.
<lb />Une femme d’esprit est un diable en intrigue:
<lb />Et dés que son caprice a prononcé tout bas
<lb />L’arrest de nostre honneur, il faut passer le pas.
<lb />Beaucoup d’honnestes gens en pourroient bien que
<lb />dire.
<lb />Enfin
<lb />Enfin mon estourdy n’aura pas lieu d’en rire.
<lb />Par son trop de caquet il a ce qu’il luy faut.
<lb />Voila de nos François l’ordinaire defaut.
<lb />Dans la possession d’une bonne fortune,
<lb />Le secret est toujours ce qui les importune;
<lb />Et la vanité sotte a pour eux tant d’appas,
<lb />Qu’ils se pendroient plustost que de ne causer pas.
<lb />O que les femmes sont du diable bien tentées,
<lb />Lors qu’elles vont choisir ces testes éventées!
<lb />Et que... Mais le voici: cachons-nous toujours bien,
<lb />Et decouvrons un peu quel chagrin est le sien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />2
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E reviens de chez vous, &amp; le destin me montre
<lb />Qu’il n’a pas resolu que je vous y rencontre.
<lb />Mais j’iray tant de fois qu’enfin quelque moment...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEHE.
<lb />Hé mon Dieu! n’entrons point dans ce vain com<lb />pliment.
<lb />Rien ne me fasche tant que ces ceremonies,
<lb />Et si l’on m’en croyoit, elles seroient bannies.
<lb />C’est un maudit usage, &amp; la plus-part des gens
<lb />Y perdent sottement les deux tiers de leur temps.
<lb />Mettons donc sans façons. Hé bien. vos amourettes.
<lb />Puis-je, Seigneur Horace, apprendre où vous en
<lb />estes ?
<lb />J’estois tantost distrait par quelque vision:
<lb />Mais depuis là-dessus j’ay fait reflexion.
<lb />De vos premiers progrez j’admire la vitesse,
<lb />Et dans l’evenement mon ame s’interesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ma foy, depuis qu’à vous s’est découvert mon cœur,
<lb />Il est à mon amour arrivé du malheur.
<fw><lb />AR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />On, on cominenrcela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />La fortune cruelle,
<lb />A ramené des champs le patron de la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quel malheur!
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et de plus, à iion ties-grand regret,
<lb />Il a sceu de nous deux le commerce secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />
<lb />D’où diantre! a-t-il si tost apris cette avanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Je ne sçay. Mais enfin c’est une chose sure.
<lb />Je pensois aller rendre, à mon heure à peu prés,
<lb />Ma petite visite à ses jeunes attraits.
<lb />Lors que changeant pour moy de ton &amp; de visage,
<lb />Et Servante &amp; Valet m’ont bouché le passage,
<lb />Et d’un, retirez-vous, vous nous importunez,
<lb />M’ont assez rudement fermé la porte au nez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La porte au nez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La chose est un peu forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />ay vodid leurpurier du flavelo de la porre.
<lb />Mais à tous mes propos ce qu’ils ont répondu
<lb />C’est, vous n’entrerez point, Monsieur l’a defendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ils n’ont donc point ouvert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Non. Et de la fenestre
<lb />Agnés m’a confirmé le retour de ce Maistre;
<lb />En me chassant de là d’un ton plein de fierté,
<lb />Accompagné d’un grez que sa main a jetté.
<fw><lb />AR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Cohilient a an gleu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D'un grez de taille non petite,
<lb />Dont on a par ses mains regalé ma visite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />miantret cune font pue dee pruncs que cela;
<lb />Et je trouve fascheux l’estat où vous voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATONACE.
<lb />Il est vray je suis mal par ce retour funeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Certes j’en suis fasché pour vous, je vous proteste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet homme me rompt tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ai RNOBIAE.
<lb />Ouy, mais cela n’est rien,
<lb />Et de vous racrocher vous trouverez moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut bien essayer par quelque intelligence
<lb />De vaincre du jaloux l’exacte vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Cela vous est faclie, ce la fille apres toue
<lb />Vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Asseurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous en viendrez à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je l’espere.
<lb />i1o n n o le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le grés vous a mis en déroute,
<lb />Mais cela ne doit pas vous estonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Sans doute,
<lb />Et j’ay compris d’abord que mon homme estoit là,
<lb />Qui sans se faire voir conduisoit tout cela:
<lb />Mais ce qui m’a surpris &amp; qui va vous surprendre,
<lb />O
<lb />C’e st
<lb />C’est un autre incident que vous allez entendre,
<lb />Un trait hardy qu’a fait cette jeune beauté,
<lb />Et qu’on n’attendroit point de sa simplicité;
<lb />Il le faut avouër, l’amour est un grand maistre,
<lb />Ce qu’on ne fut jamais il nous enseigne à l’estre,
<lb />Et souvent de nos mœurs l’absolu changement
<lb />Devient par ses leçons l’ouvrage d’un moment.
<lb />De la nature en nous il force les obstacles,
<lb />Et ses effets soudains ont de l’air des miracles,
<lb />D'un avare à l’instant il fait un liberal :
<lb />Un Vaillant d’un Poltron, un Civil d’un Brutal.
<lb />Il rend agile à tout l’ame la plus pesante,
<lb />Et donne de l’esprit à la plus innocente:
<lb />Ouy, ce dernier miracle éclatte dans Agnés,
<lb />Car tranchant avec moy par ces termes exprés,
<lb />Retirez-vous, mon ame aux visites renonce,
<lb />Je sçay tous vos discours: Et voilà ma responce.
<lb />Cette pierre ou ce grés dont vous vous estonniez,
<lb />Avec un mot de lettre est tombée à mes pieds,
<lb />Et j’admire de voir cette lettre ajustée,
<lb />Avec le sens des mots; Et la pierre jettée:
<lb />D’une telle action n’estes-vous pas surpris?
<lb />L’amour sçait-il pas l’art d’aiguiser les esprits?
<lb />Et peut-on me nier que ses flâmes puissantes,
<lb />Ne fassent dans un cœur des choses estonnantes?
<lb />Que dites-vous du tour, &amp; de ce mot d’escrit?
<lb />Euh! n’admirez-vous point cette adresse d’esprit?
<lb />Tlouren tous pu paasant de voir quel Personna<lb />A joüé mon jaloux dans tout ce badinage?
<lb />Dites.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy fort plaisant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arnolphe rit d’un ris forcé.
<lb />Riez-en donc un peu,
<lb />Cét homme gendarsie d'abord contie mon seu,
<lb />4
<lb />Qui
<lb />Qui chez luy se retranche, &amp; de grés fait parade,
<lb />Comme si j’y voulois entrer par escalade,
<lb />Qui pour me repousser dans son bizarre effroy,
<lb />Anime du dedans tous ses gens contre moy,
<lb />Et qu’abuse à ses yeux par sa machine mesme,
<lb />Celle qu’il veut tenir dans l’ignorance extréme:
<lb />Pour moy je vous l’avouë, encor que son retour
<lb />En un grand embarras jette icy mon amour,
<lb />Je tiens cela plaisant autant qu’on sçauroit dire,
<lb />je ne puis y songer sans de bon cœur en rire.
<lb />Et vous n’en riez pas assez à mon avis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE avec un ris forcé.
<lb />Pardonnez-moy, j’en ris tout autant que je puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais il faut qu’en amy je vous montre la lettre.
<lb />Tout ce que son cœur sent, sa main a sceu l’y met<lb />tre :
<lb />Mais en termes touchans, &amp; tous pleins de bonté,
<lb />De tendresse innocente, &amp; d’ingenuité,
<lb />De la maniere enfin que la pure nature
<lb />Lapllilie de rainout la pieiinele ciendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />4
<lb />Voilà, friponne, à quoy l’escriture te sert,
<lb />Et contre mon dessein l’art t’en fut découvert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE lit.
<lb />IE veux vous escrire, &amp; je suis bien en peine par où je
<lb />A m’y prendray. I’ay des pensées que je desirerois que vous
<lb />sceussiez; mais je ne sçay comment faire pour vous les
<lb />dire, &amp; je me deffie de mes paroles. Comme je commence
<lb />a connoistre qu’on m’a tousjours tenuë dans l’ignorance,
<lb />j’ay peur de mettre quelque chose, qui ne soit pas bien,
<lb />Oe d’en dire plus que je ne devrois. En verité je ne sçay
<lb />ce que vous m’avez fait; mais je sens que je suis faschée
<lb />a mourir de ce qu’on me fait faire contre vous, que j’au<lb />ray toutes les peines du monde à me passer de vous, &amp;
<lb />que je serois bien-aise d’estre à vous. Peut-estre qu’il y a
<lb />du mal à dire cela; mais enfin je ne puis m’empescher de
<fw><lb />le
</fw><lb />le dire, &amp; je voudrois que cela se pust faire, sans qu’il
<lb />y en eust. On me dit fort, que tous les jeunes hom<lb />mes sont des trompeurs; qu’il ne les faut point écou<lb />ter, &amp; que tout ce que vous me dites, n’est que pour
<lb />m’abuser; mais je vous asseure, que je n’ay pû en<lb />core me figurer cela de vous; &amp; je suis si touchée
<lb />de vos paroles, que je ne sçaurois croire qu'elles
<lb />soient menteuses. Dites-moy franchement ce qui en est:
<lb />car enfin, comme je suis sans malice, vous auriez le plus
<lb />grand tort du monde, si vous me trompiez. Et je pense
<lb />que j’en mourrois de deplaisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hom chienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAGE.
<lb />Quaventouos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy? rien; c’est que je tousse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Avez-vous jamais veu, d’expression plus douce,
<lb />Malgré les soins maudits d’un injuste pouvoir,
<lb />Un plus beau naturel peut-il se faire voir;
<lb />Et n’est-ce pas sans doute un crime punissable,
<lb />De gaster meschamment ce fons d’ame admirable?
<lb />D’avoir dans l’ignorance &amp; la stupidité,
<lb />Voulu de cét esprit estoufer la clarté;
<lb />L’amour a commencé d’en déchirer le voile,
<lb />heii, par lafarourus quoique bonne estoile,
<lb />Je puis, comme j’espere, à ce franc animal,
<lb />Ct traiitie, ce poulicau, ceraquil, cecrtetal......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Adieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAGE.
<lb />Comment si viste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il m’est dans la pensée
<lb />Venu tout maintenant une affaire pressée.
<fw><lb />Ho</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais ne sçauriez-vous point comme on la tient de
<lb />prés,
<lb />Qui dans cette maison pourroit avoir accés,
<lb />J’en use sans scrupule, &amp; ce n’est pas merveille,
<lb />Qu’on se puisse entre amis servir à la pareille :
<lb />Je n’ay plus là dedans que gens pour m’observer,
<lb />Et servante &amp; valet que je viens de trouver,
<lb />N’ont jamais de quelque air que je m’y sois pû
<lb />prendre,
<lb />Adoucy leur rudesse à me vouloir entendre,
<lb />J’avois pour de tels coups certaine vieille en main,
<lb />D’un genie à vray dire au dessus de l’humain,
<lb />Elle m’a dans l’abord servi de bonne sorte:
<lb />soldis depuia quacie jouis la pauvie semme est
<lb />morte,
<lb />Ne me pourriez vous point ouvrir quelque moyen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non vrayment, &amp; sans moy vous en trouverez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE..
<lb />Adieu donc. Vous voyez ce que je vous confie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />COmme il faut devant luy que je me mortisie,
<lb />Quelle peine à cacher mon déplaisir cuisant.
<lb />Quoy pour une innocente, un esprit si present?
<lb />Elle a feint d’estre telle à mes yeux la traistresse,
<lb />Ou le diable à son ame a souflé cette adresse:
<lb />Enfin me voilà mort par ce funeste escrit,
<lb />Je voy qu’il a le traistre empaumé son esprit,
<lb />Qu’à ma suppression il s’est ancré chez elle,
<lb />Et c’est mon desespoir, &amp; ma peine mortelle,
<lb />Je souffre doublement dans le vol de son cœur.
<lb />Et l’amour y pâtit aussi bien que l’honneur.
<lb />J’enrage de trouver cette place usurpée,
<fw><lb />C 2
</fw><lb />Et j’enrage de voir ma prudence trompée.
<lb />Je sçay que pour punir son amour libertin
<lb />Je n’ay qu’à laisser faire à son mauvais destin,
<lb />Que je seray vangé d’elle par elle-mesme:
<lb />Mais il est bien fascheux de perdre ce qu’on aime.
<lb />Ciel! puisque pour un choix j’ay tant Philosophé,
<lb />Faut-il de ses appas m’estre si fort coeffé?
<lb />Elle n’a ni parens, ni support, ni richesse,
<lb />Elle trahit mes soins, mes bontez, ma tendresse,
<lb />Et cependant je l’aime, aprés ce lasche tour,
<lb />Jusqu’à ne me pouvoir passer de cét amour.
<lb />Sot, n’as-tu point de honte? ah je creve, j’enrage,
<lb />Et je soufleterois mille fois mon visage.
<lb />Je veux entrer un peu; mais seulement pour voir
<lb />Quelle est sa contenance aprés un trait si noir.
<lb />Ciel! faites que mon front soit exempt de disgrace,
<lb />Ou bien s’il est escrit, qu’il faille que j’y passe,
<lb />Donnez-moy tout au moins pour de tels accidens,
<lb />La constance qu’on voit à de certaines gens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troisieme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTEIV.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />AY peine, je l’avouë, à demeurer
<lb />en place,
<lb />Et de mille soucis mon esprit s’emba<lb />rasse,
<lb />Pour pouvoir mettre un ordre &amp; de<lb />dans &amp; dehors,
<lb />Qui du godelureau rompe tous les efforts:
<lb />De quel œil la traistresse a soustenu ma veuë,
<lb />De tout ce qu’elle a fait elle n’est point émeuë.
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et bien qu’elle me mette à deux doigts du trespas,
<lb />On diroit à la voir qu’elle n’y touche pas.
<lb />Plus en la regardant je la voyois tranquile,
<lb />Plus je sentois en moy s’eschaufer une bile,
<lb />Et ces bouillants transports dont s’enflammoit mon
<lb />cœur,
<lb />Y sembloient redoubler mon amoureuse ardeur.
<lb />J’estois aigry, fasché, desesperé contre elle,
<lb />Et cependant jamais je ne la vis si belle;
<lb />Jamais ses yeux aux miens n’ont paru si perçans,
<lb />Jamais je n’eus pour eux des desirs si pressans,
<lb />Et je sens là dedans qu’il faudra que je creve,
<lb />Si de mon triste sort la disgrace s’acheve.
<lb />Quoy? j’auray dirigé son education
<lb />Avec tant de tendresse &amp; de précaution?
<lb />Je l’auray fait passer chez moy dés son enfance,
<lb />Et j’en auray chery la plus tendre esperance.
<lb />Mon cœur aura basty sur ses attraits naissans,
<lb />Et creu la mitonner pour moy durant treize ans.
<lb />Afin qu’un jeune fou dont elle s’amourache
<lb />Me la vienne enlever jusque sur la moustache,
<lb />Lors qu’elle est avec moy mariée à demy.
<lb />Non parbleu, non parbleu, petit sot mon amy,
<lb />Vous aurez beau tourner, ou j’y perdray mes peines,
<lb />Ou je rendray, ma foy, vos esperances vaines,
<lb />Et de moy tout a fait vous ne vous rirez point.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE NOTAIRE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />ꝗii le vonla: bon jour, me voicy tout à point
<lb />*Pour dresser le contract que vous souhaittez fai<lb />re.
<fw><lb />LE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Comment faire?
<lb />C 4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il le laur daiis la forme ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE sans le voir.
<lb />A mes précautions je veux songer de prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Je ne passeray rien contre vos interests.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATOFITE sans le voir.
<lb />Il se faut garantir de toutes les surprises.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Suffit qu’entre mes mains vos affaires soient mises,
<lb />Il ne vous faudra point, de peur d’estre deceu,
<lb />Quittancer le Contract que vous n’ayez receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLRHE sans le voir.
<lb />J’ay peur, si je vais faire éclater quelque chose,
<lb />Que de cét incident par la ville on ne cause.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTATRE.
<lb />Et bien il est aisé d’empescher cét éclat,
<lb />Et l’on peut en secret faire vostre Contrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb />Mais comment faudra-t-il qu’avec elle j’en sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEFOIETRE.
<lb />Le doüaire se regle au bien qu’on vous apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLRRE sans le voir.
<lb />Je l’ayme, &amp; cét amour est mon grand embarras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />On peut avantager une femme en ce cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE sans le voir.
<lb /> der trustemnent lay faire ent parenle avanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />L’ordre est que le futur doit doüer la future
<lb />Du tiers du dot qu’elle a: mais cét ordre n’est rien,
<lb />Et l’on va plus avant lors que l’on le veut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si......
<lb />ARNOLRHE sans le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE, Arnolphe l’appercevant.
<lb />Pour le preciput il les regarde ensemble,
<lb />Je dis que le sutur peut comme bon luy semble
<lb />Doüer
<fw><lb />Doüer la future.
<lb />ARNOLR'HE l’ayant apperceu.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eun!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOTAIRE.
<lb />Il peut l’avantager
<lb />Lors qu’il l’ayme beaucoup &amp; qu’il veut l’obliger,
<lb />Et cela par doüaire, ou prefix qu’on appelle,
<lb />Qui demeure perdu par le trespas d’icelle,
<lb />Ou sans retour, qui va de ladite à ses hoirs,
<lb />Ou Coustumier, selon les differens vouloirs,
<lb />Ou par donation dans le Contrat formelle,
<lb />Qu’on fait, ou pure &amp; simple, ou qu’on fait mu<lb />tuelle;
<lb />Pourquoy hausser le dos? est ce qu’on parle en fat,
<lb />Et que l’on ne sçait pas les formes d’un Contrat?
<lb />Qui me les apprendra? personne; je presume.
<lb />Sçais-je pas qu’estant joints on est par la Coustume,
<lb />Communs en meubles, biens, immeubles &amp; con<lb />quests,
<lb />A moins que par un Acte on y renonce exprés?
<lb />Sçay je pas que le tiers du bien de la future
<lb />Entie en coiinunaute, pour......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, c’est chose sure,
<lb />Vous sçavez tout cela, mais qui vous en dit mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />vouu qui ilie prerondenfaire puuer pour sot,
<lb />En me haussant l’espaule, &amp; faisant la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARROLERE.
<lb />La peste soit fait l’homme, &amp; sa chienne de face.
<lb />Adieu. C’est le moyen de vous faire finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Pour dresser un Contrat m’a-t-on pas fait venir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, je vous ay mandé: mais la chose est remise,
<lb />Et l’on vous mandera quand l’heure sera prise.
<lb />Voyez quel Diable d’homme avec son entretien?
<fw><lb />3
<lb />LE
</fw><fw><lb />Ju
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOTAIRE.
<lb />Je pense qu’il en tient, &amp; je croy penser bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE NOTAIRE, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ALNOMAEED
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Estes-vous pas venu querir pour vostre Mais<lb />M
<lb />tre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />J’igniore pour qui vous le pouvenconnoistre:
<lb />Mais allez de ma part luy dire de ce pas
<lb />Que c’est un fou fieffé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous n’y manquerons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVIOnsieur.....
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARRORIIE.
<lb />Approchez vous, vous estes mes fidelles,
<lb />Mes bons, mes vrays amis, &amp; j’en sçay des houvelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Notaire,.....
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laissons, c’est pour quelqu’autre jour.
<lb />On veut à mon honneur jouër d’un mauvais tour :
<lb />Et quel aftront pour vous mes enfans pourroit-ce
<lb />estre,
<lb />2
<lb />Si l’on avoit osté l’honneur à vostre Maistre?
<lb />Vous n’oseriez aprés paroistre en nul endroit,
<lb />Et chacun vous voyant vous monstreroit au doigt:
<lb />Donc puisqu’autant que moy l’affaire vous regarde,
<lb />Il faut de vostre part faire une telle garde
<lb />Que ce galand ne puisse en aucune façon......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous nous avez tantost monstré nostre leçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais a les beaux discours gardez-bien de vous ren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh vrayment......
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEORGETTE.
<lb />Nous sçavons comme il faut s’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />S’il venoit doucement: Alain mon pauvre cœur
<lb />Par un peu de secours soulage ma langueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous estes un sot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />bon. Geoigette ma imignonne
<lb />Tu me parois si douce, &amp; si bonne personne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEORGETTE.
<lb />Vous estes un nigaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIRSLPHE à Alain.
<lb />Bon. Quel mal trouves-tu
<lb />Dans un dessein honneste, &amp; tout plein de vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous estes un fripon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE a Georgette.
<lb />roft bien. Ma mort est sure
<lb />Si tu ne prens pitié des peines que j’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />Vous estes un benest, un impudent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort Dich.
<fw><lb />C 6
</fw><lb />Je ne suis pas un homme à vouloir rien pour rien,
<lb />Je sçay quand on me sert en garder la memoire:
<lb />Cependant par avance, Alain, voilà pour boire,
<lb />Et voilà pour t’avoir, Georgette, un cottillon,
<lb />Ils tendent tous deux la main, &amp; prennent l’argent.
<lb />Ce n’est de mes bien faits qu’un simple eschantil<lb />lon,
<lb />Toute la courtomne efmir dont je vous presse,
<lb />C’est que je puisse voir vostre belle Maistresse.
<lb />GEORGETTE le poussant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN le poussant.
<lb />Hors d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon.
<lb />GEORGETTE le poussant.
<lb />Mais tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AROHIAD.
<lb />Bon. Hola, c’est assez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CBOROEFTE.
<lb />Fais-je pas comme il faut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Est-ce de la façon que vous voulez l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, fort bien, hors l’argent qu’il ne falloit pas
<lb />prellaleo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEORGETTE.
<lb />Nous ne nous sommes pas souvenus de ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Voulez-vous qu’à l’instant nous recommencions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suffit, rentrez tous deux.
<lb />Point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous n’avez rien qu’à dire.
<lb />AR<lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, vous dis-je, rentrez, puis que je le desire.
<lb />Je vous laisse l’argent, allez, je vous rejoins,
<lb />Ayez bien l’œil à tout, &amp; secondez mes soins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DSRNEV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E veux pour espion qui soit d’exacte veuë,
<lb />Prendre le Savetier du coin de nostre ruë;
<lb />Dans la maison toujours je pretends la tenir,
<lb />Y faire bonne garde, &amp; sur tout en bannir
<lb />Vendeuses de Ruban, Perruquieres, Coiffeuses,
<lb />Faiseuses de mouchoirs, Gantieres, Revendeuses,
<lb />Tous ces geus qui sous main travaillent chaque
<lb />jour,
<lb />A faire reüssir les mysteres d’amour;
<lb />Enfin j’ay veu le monde, &amp; j’en sçay les finesses,
<lb />Il faudra que mon homme ait de grandes adresses,
<lb />Si Message ou Poulet de sa part peut entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HORAÇE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A place m’est heureuse à vous y rencontrer,
<lb />Je viens de l’eschapper bien belle, je vous jure,
<lb />Au sortir d’avec vous sans prevoir l’avanture,
<lb />Seule dans son balcon j’ay veu paroistre Agnés,
<lb />Qui des arbres prochains prenoit un peu le frais;
<lb />Apres m’avoir fait signe, elle a sceu faire en sorte
<lb />Descendant au jardin de m’en ouvrir la porte:
<lb />1
<lb />Mais à peine tous deux dans sa chambre estions
<lb />nous,
<lb />Qu’elle a sur les degrez entendu son jaloux,
<lb />Et tout ce qu’elle a pû dans un tel accessoire,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />62
<lb />C’est de me renfermer dans une grande armoire,
<lb />Il est entré d’abord; je ne le voyois pas,
<lb />Mais je l’oyois marcher sans rien dire à grands pas;
<lb />Poussant de temps en temps des soupirs pitoiables,
<lb />Et donnant quelques-fois de grands coups sur les
<lb />tables,
<lb />Frapant un petit chien qui pour luy s’émouvoit;
<lb />Et jettant brusquement les hardes qu’il trouvoit,
<lb />Il a mesme cassé d’une main mutinée,
<lb />Des vases dont la belle ornoit sa cheminée,
<lb />Et sans doute il faut bien qu’àce becque cornu,
<lb />Du trait qu’elle a joüé quelque jour soit venu.
<lb />Enfin aprês cent tours aiant de la maniere,
<lb />Sur ce qui n’en peut mais dechargé sa colere,
<lb />Mon jaloux inquiet sans dire son ennuy,
<lb />Est sorty de la chambre, &amp; moy de mon estuy.
<lb />Nous n’avons point voulu de peur du personnage,
<lb />Risquer à nous tenir ensemble davantage,
<lb />C’estoit trop hazarder; mais je dois cette nuit,
<lb />Dans sa chambre un peu tard m’introduire sans
<lb />bruit,
<lb />En toussant par trois fois je me feray connoistre,
<lb />Et je dois au signal voir ouvrir la fenestre,
<lb />Dont avec une échelle, &amp; secondé d’Agnés,
<lb />Mon amour taschera de me gagner l’accés,
<lb />Comme à mon seul amy je veux bien vous l’apren<lb />dre;
<lb />n illegresse du cœur s’augmente à la respandre,
<lb />Et gousta-t-on cent fois un bon-heur tout parfait,
<lb />On n’en est pas content si quelqu’un ne le sçait;
<lb />Vous prendrez part, je pense, à l’heur de mes affaires.
<lb />Adieu, je vais songer aux choses necessaires.
<fw><lb />enono.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Uoy? l’astre qui s’obstine à me desesperer,
<lb /> Ne me donnera pas le temps de respirer,
<lb />Coup sur coup je verray par leur intelligence,
<lb />De mes soins vigilans confondre la prudence,
<lb />Et je seray la dupe en ma maturité,
<lb />D’une jeune innocente, &amp; d’un jeune eventé!
<lb />En sage Philosophe on m’a veu vingt années
<lb />Contempler des maris les tristes destinées,
<lb />Et m’instruire avec soin de tous les accidens,
<lb />Qui font dans le malheur tomber les plus prudens,
<lb />Des disgraces d’autruy profitant dans mon ame,
<lb />J’ay cherché les moyens voulant prendre une fem<lb />me,
<lb />De pouvoir garantir mon front de tous affronts,
<lb />Et le tirer de pair d’avec les autres fronts,
<lb />Pour ce noble dessein j’ay crû mettre en pratique
<lb />Tout ce que peut trouver l’humaine Politique,
<lb />Et comme si du sort il estoit arresté,
<lb />Que nul homme icy bas n’en seroit exempté,
<lb />Apres l’experience, &amp; toutes les lumieres,
<lb />Que j’ay pû m’acquerir sur de telles matieres,
<lb />Apres vingt ans &amp; plus de meditation,
<lb />Pour me conduire en tout avec precaution,
<lb />De tant d’autres maris j’aurois quitté la trace,
<lb />Pour me trouver apres dans la mesme disgrace.
<lb />Ah bourreau de destin vous en aurez menty,
<lb />De l’objet qu’on poursuit, je suis encor nanty,
<lb />Si son cœur m’est volé par ce blondin funeste,
<lb />J’empescheray du moins qu’on s’empare du reste,
<lb />Et cettenuit qu’on prend pour ce galand exploit,
<lb />Ne se passera pas si doucement qu’on croit.
<lb />Ce m’est quelque plaisir parmy tant de tristesse,
<lb />Que l’on me donne avis du piege qu’on me dresse;
<lb />Et que cet estourdy qui veut m’estre fatal,
<lb />Fasse son confident de son propre Rival</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />1 bien, iouprions-nous avant la prome<lb />nade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, je jeusne ce soir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’où vient cette boutade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De grace, eacuiez-moy,) ay queiqu'autre embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vostre hymen resolu ne se fera-t-il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est trop s’inquieter des affaires des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oh, oh, si brusquement? quels chagrins sont les
<lb />vonres2
<lb />Seroit-il point, compere, à vostre passion,
<lb />Arrivé quelque peu de tribulation?
<lb />Je le jurerois presque à voir vostre visage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHR.
<lb />Quoy qu’il m’arrive au moins auray je l’avantage,
<lb />De ne pas ressembler à de certaines gens,
<lb />Qui souffrent doucement l’approche des galans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’est un estrange fait qu’avec tant de lumieres
<lb />Vous vous effarouchiez toujours sur ces matieres,
<lb />Qu’en cela vous mettiez le souverain bon-heur,
<lb />Et ne conceviez point au monde d’autre honneur,
<lb />Estre avare, brutal, fourbe, meschant, &amp; lasche,
<lb />N’est rien à vostre avis aupres de cette tache,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de quelque façon qu’on puisse avoir veseu,
<lb />On est homme d’honneur quand on n’est point
<lb />cocu.
<lb />A le bien prendre au fond, pourquoy voulez vous
<lb />croire,
<lb />Que de ce cas fortuit depende nostre gloire?
<lb />Et qu’une ame bien née ait à se reprocher,
<lb />L’injustice d’un mal qu’on ne peut empescher?
<lb />Pourquoy voulez-vous, dis-je, en prenant une fem<lb />me,
<lb />Qu’on soit digne à son choix de loüange ou de
<lb />blasme,
<lb />Et qu’on s’aille former un monstre plein d’effroy,
<lb />De l’affront que nous fait son manquement de foy?
<lb />Mettez-vous dans l’esprit qu’on peut du cocuage,
<lb />Se faire en galand homme une plus douce image,
<lb />Que des coups du hazard aucun n’estant garant,
<lb />Cet accident de soy doit estre indifferent,
<lb />Er qu’enfin tout le mal quoy que le monde glose,
<lb />N’est que dans la façon de recevoir la chose;
<lb />Et pour se bien conduire en ces difficultez,
<lb />Il y faut comme en tout fuir les extremitez,
<lb />N’imiter pas ces gens un peu trop debonnaires,
<lb />Qui tirent vanité de ces sortes d’affaires;
<lb />De leurs femmes toujours vont citant les galans,
<lb />En font par tout l’eloge, &amp; prosnent leurs talens,
<lb />Tesmoignent avec eux d’estroites simpathies,
<lb />Sont de tous leurs cadeaux, de toutes leurs parties:
<lb />Et font qu’avec raison les gens sont estonnez,
<lb />De voir leur hardiesse à montrer là leur nez.
<lb />Ce procedé sans doute est tout à fait blâmable:
<lb />Mais l’autre extremité n’est pas moins condamna<lb />ble,
<lb />Si je n’approuve pas ces amis des galans,
<lb />Je ne suis pas aussi pour ces gens turbulens,
<lb />Dont l’imprudent chagrin qui tempeste &amp; qui
<lb />gronde,
<fw><lb />Atti</fw><lb />Attire au bruit qu’il fait les yeux de tout le monde;
<lb />Et qui par cet éclat semblent ne pas vouloir
<lb />Qu’aucun puisse ignorer ce qu’ils peuvent avoir.
<lb />Entre ces deux partis il en est un honneste,
<lb />Où dans l’occasion l’homme prudent s’arreste,
<lb />Et quand on le sçait prendre on n’a point à rougir,
<lb />Du pis dont une femme avec nous puisse agir.
<lb />Quoy qu’on en puisse dire, enfin le cocuage
<lb />Sous des traits moins affreux aisément s’envisage:
<lb />Et comme je vous dis, touité I’habisité,
<lb />Ne va qu’à le sçavoir tourner du bon costé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Apres ce beau discours toute la confrerie
<lb />Dolt an teinererilient a vortle oeignetlle.
<lb />Et quiconque voudra vous entendre parler,
<lb />Montrera de la joye à s’y voir enroller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je ne dis pas cela, car c’est ce que je blasme:
<lb />Mais comme c’est le sort qui nous donne une fem<lb />me,
<lb />je dio que l'on dort farre aliiii qu'au jeu de dez,
<lb />Où s’il ne vous vient pas ce que vous demandez,
<lb />Il faut jouër d’adresse, &amp; d’une ame reduite,
<lb />Corriger le hazard par la bonne conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’est à dire, dormir, &amp; manger toujours bien,
<lb />Et se persuader que tout cela n’est rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous pensez-vous mocquer, mais à ne vous rien
<lb />feindre,
<lb />Dans le monde je voy cent choses plus à craindre,
<lb />Et dont je me ferois un bien plus grand malheur,
<lb />Que de cet accident qui vous fait tant de peur.
<lb />Pensez vous qu’àchoisir de deux choses prescrites,
<lb />Je n’aimasse pas mieux estre ce que vous dites,
<lb />Que de me voir mari de ces femmes de bien,
<lb />Dont la mauvaise humeur fait un procés sur rien?
<lb />Ces
<lb />Ces dragons de vertu, ces honnestes diablesses,
<lb />Se retranchant toujours sur leurs sages prouësses,
<lb />Qui pour un petit tort qu’elles ne nous font pas,
<lb />Prennent droit de traiter les gens de haut en bas,
<lb />Et veulent sur le pied de nous estre fidelles,
<lb />Que nous soions tenus à tout endurer d’elles:
<lb />Encor un coup, Compere, apprenez qu’eh effet,
<lb />Le cocuage n’est que ce que l’on le fait,
<lb />Qu'on peut le loulaiter pour de certaines causes,
<lb />Et qu’il a ses plaisirs comme les autres choses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />1
<lb />Si vous estes d’humeur à vous en contenter;
<lb />Quant à moy, ce n’est pas la mienne d’en tâter;
<lb />Et plustost que subir une telle avanture....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mon Dieu ne jurez pomt de peur d’estre parjure;
<lb />Si le sort l’a reglé, vos soins sont superflus,
<lb />Et l’on ne prendra pas vostre avis là dessus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! je serois cocu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />vous vosla bien fialade,
<lb />Mille gens lesont bien sans vous faire bravade;
<lb />Qui de mine, de cœur, de biens &amp; de maison,
<lb />Ne feroient avec vous nulle comparaison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy je n’en voudrois avec eux faire aucune:
<lb />Mais cette raillerie en un mot m’importune.
<lb />Brisons là, s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous estes en courroux,
<lb />Nous en sçaurons la cause; Adieu souvenez-vous;
<lb />Quoy que far ce fujet vortie nonfleur vous inspire,
<lb />Que c’est estre à demy ce que l’on vient de dire:
<lb />Que de vouloir jurer qu’on ne le sera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! je le jure encore, &amp; je vais de ce pas,
<lb />Contre
<lb />Contre cet accident trouver un bon remede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Es amis, c’est icy que j’implore vostre aide,
<lb />je suis edifié de vostre affection;
<lb />Mais il faut qu’elle éclatte en cette occasion :
<lb />Et si vous m’y servez selon ma confiance,
<lb />Vous estes asseurez de vostre recompense.
<lb />L’homme que vous sçavez, n’en faites point de
<lb />bruit,
<lb />Veut comme je l’ay sceu m’attrapper cette nuit,
<lb />Dans la chambre d’Agnés entrer par escalade,
<lb />Mais il luy faut nous trois dresser une embuscade:
<lb />Je veux que vous preniez chacun un bon baston,
<lb />Et quand il sera prés du dernier eschelon;
<lb />Car dans le temps qu’il faut j’ouvriray la fenestre,
<lb />Que tous deux à l’envy vous me chargiez ce traitre:
<lb />Mais d’un air dont son dos garde le souvenir,
<lb />Et qui lui puisse apprendre à n’y plus revenir,
<lb />Sans me nommer pourtant en aucuue maniere,
<lb />Ni faire aucun semblant que je seray derriere.
<lb />Aurez-vous bien l’esprit de servir mon couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />S’il ne tient qu’à frapper, Monsieur, tout est à nous.
<lb />vous veries, quand je bas, sij’y vais de main-morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />La mienne, quoy qu’aux yeux elle n’est pas si for<lb />te
<lb />3
<lb />N’en quitte pas sa part à le bien estriller.
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rentrez donc, &amp; sur-tout gardez de babiller;
<lb />Voila pour le prochain une leçon utile,
<lb />Et si tous les Maris qui sont en cette Ville,
<lb />De leurs Femmes ainsi recevoient le Galand,
<lb />Le nombre des Cocus ne seroit pas si grand.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEV.
<lb />SCENE I.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLEHE.
<lb />Raistres, qu’avez-vous fait par cette
<lb />violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Nous vous avons rendu, Monsieur, o<lb />beïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De cette excuse en vain vous voulez vous armer.
<lb />L’ordre estoit de le battre, &amp; non de l’assommer;
<lb />Et c’estoit sur le dos &amp; non pas sur la teste,
<lb />Que j’avois commandé qu’on fist choir la tempeste.
<lb />Ciel! dans quel accident me jette icy le sort?
<lb />Et que puis-je resoudre à voir cet homme mort?
<lb />Rentrez dans la maison; &amp; gardez de rien dire
<lb />De cet ordre innocent que j’ay pû vous prescrire.
<lb />Le jour s’en va paroistre, &amp; je vais consulter
<lb />Comment dans ce mal-heur je me dois comporter.
<lb />Helas! que deviendray-je? &amp; que dira le pere,
<lb />Lors qu’inopinément il sçaura cette affaire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />HSINCE ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />IL faut que j’aille un peu reconnoistre qui c’est.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a
<lb />TINGEPHE.
<lb />Eust-on jamais preveu... Qui va là? s’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est vous, Seigneur Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, mais vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est Horace.
<lb />Je m’en allois chez vous, vous prier d’une grace.
<lb />Vous sortez bien matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />Quelle confusion!
<lb />Est-ce un enchantement? est-ce une illusion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />J’estois à dire vray, dans une grande peine;
<lb />Et je benis du Ciel la bonté souveraine,
<lb />Qui fait qu’à poinct nommé je vous rencontre ainsi.
<lb />Je viens vous avertir que tout a reüssi,
<lb />Et mesme beaucoup plus que je n’eusse osé dire;
<lb />Et par un incident qui devoit tout destruire.
<lb />Je ne sçay point par où l’on a pû soupçonner
<lb />Cette assignation qu’on m’avoit sceu donner:
<lb />Mais estant sur le poinct d’atteindre à la fenestre
<lb />J’ay, contre mon espoir, veu quelques gens parois<lb />tre,
<lb />Qui sur moy brusquement levant chacun le bras
<lb />M’ont fait manquer le pied &amp; tomber jusqu’en bas;
<lb />Et ma cheute aux dépens de quelque meurtrissure,
<lb />De vingt coups de baston m’a sauvé l’avanture.
<lb />Ces gens-là, dont estoit, je pense, mon jaloux,
<lb />Ont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ont imputé ma cheute à l’effort de leurs coups,
<lb />Et comme la douleur un assez long espace
<lb />M’a fait sans remuër demeurer sur la place,
<lb />Ils ont crû tout de bon qu’ils m’avoient assommé,
<lb />Et chacun d’eux s’en est aussi-tost allarmé.
<lb />J’entendois tout leur bruit dans le profond silence,
<lb />L’un l’autre ils s’accusoient de cette violence,
<lb />Et sans lumiere aucune en querellant le sort,
<lb />Sont venus doucement taster si j’estois mort.
<lb />Je vous laisse à penser si dans la nuit obscure,
<lb />J’ay d’un vray trépassé sceu tenir la figure.
<lb />Ils se sont retirez avec beaucoup d’effroy;
<lb />Et comme je songeois à me retirer moy,
<lb />De cette feinte mort la jeune Agnés esmeuë
<lb />Avec empressement est devers moy venuë:
<lb />Car les discours qu’entr’eux ces gens avoient tenus,
<lb />Jusques à son oreille estoient d’abord venus,
<lb />Et pendant tout ce trouble estant moins observée,
<lb />Du logis aisément elle s’estoit sauvée.
<lb />Mais me trouvant sans mal elle a fait éclatter
<lb />Un transport difficile à bien representer.
<lb />Que vous diray-je? enfin cette aimable personne
<lb />A suivi les conseils que son amour luy donne.
<lb />N’a plus voulu songer à retourner chez soy,
<lb />Et de tout son destin s’est commise à ma foy.
<lb />Considerez un peu par ce trait d’innocence
<lb />Où l’expose d’un fou la haute impertinence;
<lb />Et quels fascheux perils elle pourroit ceurir,
<lb />Si j’estois maintenant homme à la moins cherir?
<lb />Mais d’un trop pur amour mon ame est embrasée,
<lb />j’aimerois mieux mourir que l’avoir abusée.
<lb />Je luy vois des appas dignes d’un autre sort,
<lb />Et rien ne m’en sçauroit separer que la mort.
<lb />Je prevoy là-dessus l’emportement d’un pere:
<lb />Mais nous prendrons le temps d’apaiser sa colere.
<lb />A des charmes si doux je me laisse emporter,
<lb />Et dans la vie, enfin, il se faut contenter.
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce que je veux de vous sous un secret fidelle,
<lb />C’est que je puisse mettre en vos mains cette Belle,
<lb />Que dans vostre maison, en faveur de mes feux,
<lb />Vous lui donniez retraite au moins un jour ou deux.
<lb />Outre qu’aux yeux du monde il faut cacher sa fuite,
<lb />Et qu’on en pourra faire une exacte poursuite;
<lb />Vous sçavez qu’une fille aussi de sa façon
<lb />Donne avec un jeune homme un estrange soupçon.
<lb />Et comme c’est à vous, seur de vostre prudence,
<lb />Que j’ay fait de mes feux entiere confidence;
<lb />C’est à vous seul aussi comme ami généreux
<lb />Que je puis confier ce depost amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je suis, n’en doutez point, tout à vostre service.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous voulez bien me rendre un si charmant office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tres-volontiers, vous disje, &amp; je me sens ravir
<lb />De cette occasion que j’ay de vous servir.
<lb />Je rends graces au Ciel de ce qu’il me l’envoye,
<lb />Et n’ay jamais rien fait avec si grande joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que je suis redevable à toutes vos bontez!
<lb />j’avois de vostre part craint des difficustez:
<lb />Mais vous estes du monde, &amp; dans vostre sagesse
<lb />Vous sçavez excuser le feu de la jeunesse,
<lb />Un de mes gens la garde au coin de ce detour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais comment ferons nous? car il fait un peu jour;
<lb />Si je la prens icy, l’on sne verra, petit-eltre,
<lb />Et s’il faut que chez moy vous veniez à paroistre,
<lb />Des valets causeront. Pour jouër au plus sur,
<lb />Il faut me l’amener dans un lieu plus obscur,
<lb />Mon allée est commode, &amp; je l’y vais attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ce sont precautions qu’il est fort bon de prendre.
<lb />Pour moy je ne feray que vous la mettre en main,
<lb />Et
<lb />Et chezirioy lane celut je retouille ioudaill.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE seul.
<lb />Ah fortune! ce trait d’avanture propice
<lb />Repare tous les maux que m’a faits ton caprice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ATGNES, IORACE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />(E soyez point en peine, où je vais vous me<lb />N
<lb />ner,
<lb />C’est un logement seur que je vous fais donner.
<lb />Vous loger avec moy ce seroit tout destruire,
<lb />Entrez dans cette porte, et faisiez-vous conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Fourquoy me quittez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Chere Agnes, il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARHS.
<lb />Songez donc, je vous prie, à revenir bien-tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETORAOE
<lb />J’en suis assez pressé par ma flame amoureuse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand je ne vous vois point, je ne suis point joyeuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Hors de vostre presence on me voit triste aussi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ai d RE 33
<lb />Helas! s’il estoit vray, vous resteriez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quoy! vous pourriez douter de mon amour extré<lb />me ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, vous ne m’aymés pas autant que je vous aime.
<lb />Ah l’on me tire trop!
<lb />Arnolphe la tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HO<lb />* Arnolphe luy prend la main sans qu'elle le connoisse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C'est qu’il est dangereux,
<lb />Chere Agnés, qu’en ce lieu nous soyons veus tous
<lb />deux;
<lb />Et le parfait amy, de qui la main vous presse,
<lb />Suit le zele prudent qui pour nous l’interesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dl On B 66
<lb />Mais suivre un inconnu que.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />N’apprehendez rien,
<lb />Entre de telles mains vous ne serez que bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />je me frouverois mieux entre celles d’Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et j’aurois....
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES à celuy qui la tient.
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu, le jour me chasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand vous verray-je donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Bien-tost asseurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que je vais m’ennuyer jusques à ce moment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Grace au Ciel, mon bonheur n’est plus en concur
<lb />rence,
<lb />Et je puis maintenant dormir en asseurance.
<fw><lb />SCENE IV.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE, AGNES.
<lb />ARNOLPHE le nés dans son manteau.
<lb />JEnez, ce n’est pas là que je vous logeray,
<lb />Et vostre giste ailleurs est par moy preparé,
<lb />Je pretends en lieu leur mettre voitre personne.
<lb />Me connoissez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES le reconnoissant.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon visage, Friponne,
<lb />Dans cette occasion rend vos sens effrayez,
<lb />Et c’est à contre-cœur qu’icy vous me voyez;
<lb />Je trouble en ses projets l’amour qui vous possede,
<lb />*N’appellez point des yeux le Galand à vostre ayde,
<lb />Il est trop esloigné pour vous donner secours.
<lb />Ah, ah, si jeune encor, vous joüez de ces tours;
<lb />Vostre simplicité, qui semble sans pareille,
<lb />Demande si l’on fait les Enfans par l’oreille,
<lb />Et vous sçavez donner des rendez-vous la nuit,
<lb />Et pour suivre un Galand vous evader sans bruit.
<lb />Tu-dieu? comme avec luy vostre langue cajole;
<lb />Il faut qu’on vous ait mise à quelque bonne école.
<lb />Qui diantre tout d’un coup vous en a tant appris?
<lb />Vous ne craignez donc plus de trouver des Esprits?
<lb />Et ce Galand la nuit vous a donc enhardie.
<lb />An, Coquine! en venir a cette perfidie;
<lb />Malgré tous mes bienfaits former un tel dessein,
<lb />Petit serpent que j’ay reschauffé dans mon sein,
<lb />Et qui dés qu’il se sent par une humeur ingrate
<lb />Cherche à faire du mal à celuy qui le flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pourquoy me criez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D 2
<lb />Agnés regarde si elle ne verra point Horace.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />j’ay grand tort en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />je n’entends point de mal dans tout ce que j’ay fait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTRNOLPHE.
<lb />Suivre un Galand n’est pas une action infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />C’est un homme qui dit qu’il me veut pour sa fem<lb />me;
<lb />J’ay suivy vos leçons, &amp; vous m’avez presché
<lb />Qu’il se faut marier pour oster le peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy; iliais pour reniruinoy je pretendois vous
<lb />prendre,
<lb />Et je vous l’avois fait, me semble, assez entendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, mais à vous parler franchement entre nous,
<lb />Il est plus pour cela, selon mon goust, que vous;
<lb />Chez vous le mariage est fascheux &amp; penible,
<lb />Et vos discours en font une image terrible:
<lb />Mais las! il le fait fuy ii iempry de plaillis,
<lb />Que de se marier il donne des desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah, c’est que vous l’aymez, traistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy je l’ayme. Jer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et vous avez le font de ie uiie a illoy-ifiesme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Et pourquoy, s’il est vray, ne le dirois je pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le deviez-vous aimer? Impertinente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! ye
<lb />Est-ce que j’en puis mais? luy seul en est la cause,
<lb />Et je n’y songeois pas lois que le ne la enor.
<fw><lb />AR
<lb />I
<lb />le
<lb />Ma
<lb />H
<lb />Ca
<lb />Pest
<lb />Ah
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais il lasioit chanser cet amoureua desir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le moyen de chasier ce qui fait du plaisir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et ne sçaviez-vous pas que c’estoit me déplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, point du tout, quel mal cela vous peut-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il est vray, j’ay sujet d'en eitre sejouy,
<lb />Vous ne m’aymez donc pas à ce conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas, non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Comment, non?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voulez-vous que je mente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Pourquoy ne m’aymer pas, Madame l’impudente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ce n’est pas moy que vous devez blasmer;
<lb />Que ne vous estes-vous comme luy fait aymer?
<lb />Je ne vous en ay pas empesché, que je pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />jemiy iuis choice de toute la phmanee;
<lb />Mais les soins que j’ay pris, je les ay perdus tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vrayment il en sçait donc là-dessus plus que vous;
<lb />Car à se faire aimer il n’a point eu de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez comme raisonne &amp; répond la vilaine.
<lb />Peste, une Precieuse en diroit-elle plus?
<lb />Ah! je l’ay mal connuë, ou ma foy la-dessus
<lb />D
<lb />3
<fw><lb />Une
</fw><lb />Une sotte en sçait plus que le plus habile homme;
<lb />Puisqu’en raisonnement vostre esprit se consom<lb />me :
<lb />La belle raisonneuse, est-ce qu’un si long-temps
<lb />je vous auray pour luy nourrie à mes despens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, il vous rendra tout jusques au dernier double,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Elle a de certains mots où mon dépit redouble,
<lb />Me rendrat-t-il, coquine, avec tout ion pouvoir
<lb />Les obligations que vous pouvez m’avoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />je nle vous ent ay pas de si grandes qu’on pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’est-ce rien que les soins d’élever vostre enfance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous avez là dedans bien operé vrayment,
<lb />Et m’avez fait en tout instruire joliment!
<lb />Croit-on que je me flatte, &amp; qu’enfin dans ma teste
<lb />Je ne juge pas bien que je suis une beste?
<lb />Moy-mesme j’en ay honte, &amp; dans l’âge où je suis
<lb />Je ne veux plus passer pour sotte, si je puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEHE.
<lb />Vous fuyez l’ignorance, &amp; voulez, quoy qu’il
<lb />coute,
<lb />Apprendre du blondin quelque chose.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Sans doute,
<lb />C’est de luy que je sçay ce que je puis sçavoir,
<lb />Et beaucoup plus qu’à vous je pense luy devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je ne sçay qui me tient qu’avec une gourmade
<lb />Ma main de ce discours ne vange la bravade.
<lb />J’enrage quand je voy sa piquante froideur,
<lb />Et quelques coups de poing satisferoient mon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas, vous le pouvez, si cela peut vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ce mot &amp; ce regard desarment ma colere,
<lb />Et produit un retour de tendresse de cœur,
<lb />Qui de son action m’efface la noirceur.
<lb />Chose estrange! d’aimer, &amp; que pour ces traistresses
<lb />Les hommes soient sujets à de telles foiblesses.
<lb />Tout le monde connoist leur imperfection,
<lb />Ce n’est qu’extravagance, &amp; qu’indiscretion;
<lb />Leur esprit est meschant, &amp; leur ame fragile.
<lb />Il n’est rien de plus foible &amp; de plus imbecile,
<lb />Rien de plus infidelle; &amp; malgré tout cela
<lb />Dans le monde on fait tout pour ces animaux-là.
<lb />Hé bien, faisons la paix, va petite traistresse,
<lb />jete pardome tout, &amp; te rens ma tendresse;
<lb />Considere par là l’amour que j’ay pour toy,
<lb />Et me voyant si bon, en revanche ayme-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Du meilleur de mon cœur, je voudrois vous com<lb />plaire,
<lb />Que me cousteroit-il, si je le pouvois faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon pauvre petit bec, tu le peux, si tu veux,
<lb />Escoute seulement ce soupir amoureux,
<lb />Voy ce regard mourant, contemple ma personne,
<lb />Et quitte ce morveux, &amp; l’amour qu’il te donne;
<lb />C’est quelque sort qu’il faut qu’il ait jetté sur toy,
<lb />Et tu seras cent fois plus heureuse avec moy.
<lb />Ta forte passion est d’estre brave &amp; leste,
<lb />Tu le seras toûjours, va, je te le proteste;
<lb />Sans cesse nuit &amp; jour je te caresseray,
<lb />Je te bouchonneray, baiseray, mangeray;
<lb />Tout comme tu voudras, tu pourras te conduire;
<lb />Je ne m’explique point, &amp; cela c’est tout dire.
<lb />Jusqu’où la passion peut-elle faire aller?
<lb />Enfin à mon amour rien ne peut s’égaler;
<lb />Quelle preuve veux-tu que je t’en donne, ingratte?
<lb />Il fait un soupir.
<lb />*2
<lb />L
<lb />4
<lb />à part.
<lb />Me
<lb />Me veux-tu voir pleurer? veux-tu que je me batte?
<lb />Veux-tu que je m’arrache un costé de cheveux;
<lb />Veux-tu que je me tuë? ouy, dy si tu le veux,
<lb />Je suis tout prest, cruelle, a te prouver ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Tenez, tous vos discours ne me touchent point
<lb />ume.
<lb />Horace avec deux mots en feroit plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah!c’est trop me braver, trop pousser mon courroux;
<lb />Je suivray mon dessein, beste trop indocile,
<lb />Et vous denicherez à l’instant de la Ville;
<lb />Vouo febuton mhee rooun, ceilo irietter à bout;
<lb />Mais un cul de Couvent me vangera de tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ALAIN, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />JE ne sçay ce que c’est, Monsieur, mais il me sem<lb />ble
<lb />Qu’Agnes &amp; le corps mort s’en sont allez ensemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La voicy, dans ma chambre allez me la nicher,
<lb />Ce ne sera pas là qu’il la viendra chercher,
<lb />Et puis c’est seulement pour une demie-heure,
<lb />Je vais pour luy donner une seure demeure
<lb />Trouver une voiture; enfermez-vous des mieux,
<lb />Et sur tout gardez-vous de la quitter des yeux:
<lb />Peut-estre que son ame estant dépaïsée
<lb />Pourra de cet amour estre desabusée.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A Le Ciel, Seigneur Arnolphe, a conclu mon
<lb />malheur,
<lb />Et par un trait fatal d’une injustice extréme
<lb />On me veut arracher de la beauté que j’ayme.
<lb />Pour arriver icy mon pere a pris le frais,
<lb />J’ay trouvé qu’il mettoit pied à terre icy prês,
<lb />Et la cause en un mot d’une telle venuë,
<lb />Qui, comme je disois, ne m’estoit pas connuë,
<lb />C’est qu’il m’a marié sans m’en rescrire rien,
<lb />Et qu’il vient en ces lieux celebrer ce lien.
<lb />Jugez, en prenant part à mon inquietude,
<lb />S’il pouvoit m’arriver un contre-temps plus rude,
<lb />Cet Enrique, dont hier je m’informois à vous,
<lb />Cause tout le malheur dont je ressens les coups;
<lb />Il vient avec mon pere achever ma ruïne,
<lb />Et c’est sa fille unique à qui l’on me destine.
<lb />’ay dés leurs premiers mots pensé m’évanouïr,
<lb />Et d’abord sans vouloir plus long-temps les ouïr,
<lb />Mon pere ayant parlé de vous rendre visite
<lb />L’esprit plein de frayeur je l’ay devancé viste:
<lb />De grace, gardez-vous de luy rien découvrir
<lb />De mion engagement, qui le pouiroit digrir,
<lb />Et taschez, comme en vons il prend grande creance,
<lb />De le dissuader de cette autre alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy dà.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Conseillez luy de differer un peu,
<lb />Et rendez en amy ce service à mon feu.
<fw><lb />AR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’est en vous que j’espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et je vous tiens mon veritable pere;
<lb />Dites-luy que mon âge...* ah! je le voy venir,
<lb />Escoutez les raisons que je vous puis fournir</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ENRIQUE, ORONTE, CHRTSALDE,
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRI QUE à Chrisalde.
<lb />A Ussi-tost qu’à mes yeux je vous ay veu parois<lb />tre,
<lb />Quand on ne m’eust rien dit j’aurois sceu vous con<lb />noistre;
<lb />Je vous voy tous les traits de cette aimable sœur,
<lb />Dont l’hymen autrefois m’avoit fait possesseur;
<lb />Et je serois heureux, si la Parque cruelle
<lb />M’eust laissé ramener cette épouse fidelle,
<lb />Pour jouïr avec moy des sensibles douceurs
<lb />De revoir tous les siens apres nos longs malheurs:
<lb />Mais puisque du destin la fatale puissance
<lb />Nous prive pour jamais de sa chere presence,
<lb />Taschons de nous resoudre, &amp; de nous contenter
<lb />Du seul fruit amoureux qui m’en est pû rester,
<lb />Il vous touche de prês. Et sans vostre suffrage
<lb />j'aurbis tort de vouloir disposer de ce gage;
<lb />Le choix du fils d’Oronte est glorieux de soy,
<lb />Mais il faut que ce choix vous plaise comme à moy.
<lb />CHRI</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ils demeurent en un coin du theatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’est de mon jugement avoir mauvaise estime,
<lb />que douteril j approuve un choix si legitime;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Horace.
<lb />Ouy, je vais vous servir de la bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Gardez encor un coup....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOEEAE.
<lb />N’ayez aucun soupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE a Arnolphe.
<lb />Ah! que cette embrassade est pleine de tendresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que je sens à vous voir unie grande allegresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je suis icy venu...
<lb />RONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOEPHE.
<lb />Sans m’en faire recit,
<lb />Je sçay ce qui vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On vous l’a desja dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />Re de Re d d Mo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Tant mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vostre fils à cet hymen resiste,
<lb />Et son cœur prevenu n’y voit rien que de triste;
<lb />Il m’a mesme prié de vous en detourner;
<lb />Et fioy tout le coneit que je vous puis donner,
<lb />C’est de ne pas souffrir que ce nœud se differe,
<lb />Et de faire valoir l’autorité de pere;
<lb />Il faut avec vigueur ranger les jeunes gens,
<lb />Et nous faisons contr’eux à leur estre indulgens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah traistre!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERISALDE.
<lb />si son cœur a queique fepugnance,
<fw><lb />D 6
<lb />7
</fw><fw><lb />84.
</fw><lb />Je tiens qu’on ne doit pas luy faire violence;
<lb />Monfrère, que je cioy, icra de monavis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy? se laissera-t-il gouverner par son fils?
<lb />Est-ce que vous voulez qu’un pere ait la mollesse
<lb />De ne sçavoir pas faire obeïr la jeunesse?
<lb />Il seroit beau, vrayment, qu’on le vist aujourduy
<lb />Prendre loy de qui doit la recevoir de luy.
<lb />Non, non, c’est mon intime, &amp; sa gloire est la
<lb />mienne,
<lb />Sa parole est donnée, il faut qu’il la maintienne,
<lb />Qu’il fasse voir icy de fermes sentimens,
<lb />Et force de son fils tous les attachemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONI L.
<lb />C’est parler comme il faut, &amp; dans cette alliance,
<lb />C’est moy qui vous répons de son obeïssance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE a Arnolphe.
<lb />Je suis surpris, pour moy, du grand empressement
<lb />Que vous nous faites voir pour cet engagement,
<lb />Et ne puis deviner quel motif vous inspire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlr no B 1 4 12.
<lb />Je sçay ce que je fais, &amp; dis ce qu’il faut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, ouy, Seigneur Arnolphe, il est....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRLSALDE.
<lb />Ce nom l’aigrit,
<lb />C’est Monsieur de la Souche, on vous l’a desja dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’importe.
<lb />A RNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’entens-je?
<lb />ARNOLPHE se retournant vers Horace.
<lb />Ouy c’est là le mystere,
<lb />Et vous pouvez juger ce que je devois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />En quel troable...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GEORGETTE,ENRIQUE, ORONTE,
<lb />CHRISALDE, HORACE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />M Onsieur, si vous n’estes auprés,
<lb />Nous aurons de la peine à retenir Agnés,
<lb />Elle veut à tous coups s’eschapper, &amp; peut-estre
<lb />Qu’elle se pourroit bien jetter par la fenestre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Faites-la-moy venir, aussi bien de ce pas
<lb />Pretens-je l’emmener, ne vous en laicnez pas,
<lb />Un bonheur continu rendroit l’homme superbe,
<lb />Et chacun à son tour, comme dit le Proverbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quels maux peuvent, ô Ciel! égaler mes énnuis?
<lb />Et s'eit-oil jaifiais vetr duns rabysme où je suis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Oronte.
<lb />Pressez viste le jour de la Ceremonie,
<lb />J’y prens part, &amp; desja moy-mesme je m’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />C’est bien nostre dessein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ORONTE, ENRIQUE, ARNOLPHE,
<lb />HORACE, CHRISALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />VEnez, Belle, venez,
<lb />Qu’on ne sçauroit tenir, &amp; qui vous mutinez,
<lb />Voicy vostre Galand, à qui pour recompence
<lb />Vous pouvez faire une humble &amp; douce reve<lb />delice 3.
<lb />Adieu, l’evenement trompe un peu vos souhaits:
<lb />Mais tous les aiioureux lie lont pas latisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Me laissez-vous, Horace, emmener de la sorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Je ne sçay où j’en suis, tant ma douleur est forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />41 le Re od ir L2
<lb />Allons, causeuse, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je veux rester icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Dites-nous ce que c’est que ce mystere-cy,
<lb />Nous nous regardons tous sans le pouvoir com<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Avec plus de loisir je pourray vous l’aprendre;
<lb />Jusqu’au revoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Où donc pretendez-vous aller?
<lb />Vous ne nous parlez point, comme il nous faut par<lb />ler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je vous ay conseillé malgré tout son murmure,
<lb />D'a<lb />D aenetersnyiencer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, mais pour le conclure,
<lb />Si l’on vous a dit tout, ne vous a-t-on pas dit
<lb />Que vous avez chez vous celle dont il s’agit?
<lb />La fille qu’autrefois de l’aimable Angelique
<lb />Sous des liens secrets eut le Seigneur Enrique.
<lb />Sur quoy vostre discours estoit-il donc fondé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARISALDE.
<lb />Je m’estonnois aussi de voir son procedé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?...
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OITISALDE.
<lb />D’un hymen secret ma sœur eut une fille,
<lb />Dont on cacha le sort à toute la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />Et qui sous de feints noms pour ne rien decouvrir,
<lb />Par son espoux aux champs fut donnée à nourrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et dans ce temps le sort luy declarant la guerre,
<lb />Lopligca de fortir de lu fardre teric.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et d’aller essuyer mille perils divers
<lb />Dans ces lieux separez de nous par tant de mers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Où ses soins ont gagné ce que dans sa patrie
<lb />Avoient pû luy ravir l’imposture &amp; l’envie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et de rétour en rrance, nl'a cherené d’abord
<lb />Celle à qui de sa fille il confia le sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et cette Païsanne a dit avec franchise,
<lb />Qu’en vos mains à quatre ans elle l’avoit remise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qu’elle l’avoit fait sur vostre charité
<lb />Par un accablement d’extreme pauvreté.
<lb />Et luy plein de transport, &amp; l’allegresse en l’ame
<lb />A fait juiqu'en ces lieux concune cette semme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONTE.
<lb />Et vous allez, enfin, la voir venir icy
<lb />Pour rendre aux yeux de tous ce mystere éclairci
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je devine à peu pres quel est vostre supplice,
<lb />Mais le sort en cela ne vous est que propice;
<lb />Si n'eitre point cocu vous semble un si grand bien,
<lb />Ne vous point marier en est le vray moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE s’en allant tout transporte
<lb />Oh!
<lb />&amp; ne pouvant parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />D’où vient qu’il s’enfuit sans rien dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ah mon pere,
<lb />Vous sçaurez pleinement ce surprenant mystere.
<lb />Le hazard en ces lieux avoit executé
<lb />Ce que vostre sagesse avoit premedité.
<lb />puluole par leo toun focttdis u'une aideur mutuelle
<lb />Engagé de parole avecque cette Belle;
<lb />Et c’est elle en un mot que vous venez chercher,
<lb />Et pour qui mon refus a pensé vous fascher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRI QU E.
<lb />Je n’en ay point douté d’abord que je l’ay veuë,
<lb />Et mon ame depuis n’a cessé d’estre esmeuë.
<lb />Ah! ma fille, je cede à des transports si doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />J’en ferois de bon cœur, mon frere, autant que vous.
<lb />Mais ces lieux &amp; cela ne s’accommodent gueres,
<lb />Allons dans la maison débrouiller ces mysteres,
<lb />Payer à nostre amy ces soins officieux,
<lb />Et rendie erace au Ciel qui sai toree e e mieus.
<fw><lb />F Ii..
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />rance
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e de France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e de France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>