<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Mariage de Fine-Epice. Comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325270g"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Le Mariage de Fine-Epice. Comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />10
<lb />
<lb />38
<lb />79
<lb />Nt
<lb />46
<lb />Te
<lb />
<lb />Yl
<lb />Y0
<lb />It
<lb />2
<lb />Y
<lb />1
<lb />ET
<lb />4
<lb />
<lb />3
<lb />E
<lb />B
<lb />9
<lb />
<lb />
<lb />D
<lb />D
<lb />12
<lb />4
<lb />4
<lb />A
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />ME
<lb />
<lb />2
<fw><lb />
<lb />9
</fw><fw><lb />9
<lb />BE
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A V
<lb />BRAVE
<lb />AIIBEITUD
<lb />ρνς Lsemble que l’esprit de l’Vni<lb />vers &amp; celuy du Parnasse soient
<lb />de concert ensemble, puis que
<lb />l’un n’envoye jamais des Heros
<lb />sur la terre que l’autre inconti<lb />nent ne remplisse d’un grand enthousiasme
<lb />quelque excellent Genie pour en celebrer
<lb />les loüanges. C’est cette reflexion qui ma
<lb />donné une passion extréme de chanter vos
<lb />beaux faits (Ô BRAVE FINE-EPICE) car
<lb />en effet je ne suis point né Poëte, &amp; neant<lb />moins l’admiration de vos heroïques actions
<lb />ma inspiré cette noble ardeur du Parnasse
<lb />pour devenir vôtre Homere. C’est à quoy
<lb />je méfforce de parvenir par douze poëmes
<lb />comiques, dans lesquels je comprends tout
<lb />ce que vous avés jamais fait de rare: mais
<lb />comme vous n’estes pas encor à bout de vos
<lb />finesses, &amp; que je prevois que vous suivrés
<lb />vôtre destinée, je vous promets (MON BRAVE)
<lb />de ne me lasser jamais en si noble dessein, au
<lb />Corrtraire, jeeriray ilieeneminent dans le
<lb />meme iesse vos inimitables proüesses.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I’ay commencé à courir cette carriere
<lb />O BRAVE FINE-EPICE) par vôtre
<lb />Mariage tout à fait illustre, me persuadant
<lb />que vous en serés bien aise, quoy que quel<lb />ques personnes vous blâment dans ce choix,
<lb />&amp; disent qu’apres avoir été plus de vingt ans à
<lb />choisir vous n’avés pas si bien rẽcontré qu’on
<lb />esperoit de vous, &amp; que vous vous estes mon<lb />tré en cela semblable à ces moûches qui vol<lb />tigẽt à l’entour de toutes les fleurs d’un lardin
<lb />pour enfin s’aller reposer sur un fumier: mais
<lb />n’en déplaise à ces Messieurs, leur foible es<lb />prit ne peut pas juger des grandes ames,
<lb />il y a autant d’honneur à tirer de l’ordure un
<lb />mal-heureux, qu’à precipiter un homme
<lb />puissant dans la fange.
<lb />Quant à l’impuissance dont vous accuse
<lb />vôtre valet si vous en voulés appeller, c’est
<lb />une affaire qui regarde Messieurs les Offi<lb />ciaux. Ie consents que vôtre Pointuë vous y
<lb />fasse faire les exercices, c’est ce que vous ne
<lb />desirés pas; car je sçay que c’est pour l’en dé<lb />tourner que vous luy avés fait croire qu’elle
<lb />étoit grosse, &amp; c’est par vôtre adresse qu’elle
<lb />l'a par tout publié, ô belle finesse de Fine<lb />Epice! en effet elle n’y peut plus revenir
<lb />apres apres avoir retenu, &amp; nourice, &amp; sage<lb />femme, &amp; apres avoir fait le pacquet de l’ac<lb />couchée &amp; de l’enfant: apres qu’elle a dit
<lb />par tout que vous aviés un grand secret de fai<lb />re enfler le sein, apres enfin qu’elle a declaré
<lb />qu’elle l’avoit senty mouvoir en ses entrailles
<lb />comme un petit poisson se remuë dans l’eau,
<lb />sans doute que vôtre Pointuë a été autresfois
<lb />changée en quelque riviere puis qu’elle sçait
<lb />la passion des eaux dans l’agitation d’un pois<lb />son qui nage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ne croyes pourtant pas, ô FINE-EPICE,
<lb />que mon desseinsoit de rendre vôtre lit nup<lb />tial infecond: vous verrés dans ma seconde
<lb />piece l’accouchemẽt de vôtre Pointüe: mais
<lb />comme vous estes aussi bien un diable en pro<lb />cés qu’un Heros en faits d’armes; je donne à
<lb />vôtre impuissance une production toute par<lb />ticuliere, ie fais accoucher vôtre Pointuë
<lb />d’un grand sac plein de divers procés qu’on
<lb />met en nourice entre les mains de Lerville
<lb />vôtre conseil: cette piece est pleine d’esprit,
<lb />&amp; d’une invention delicate, ie vous la pro<lb />mets dans peu de temps pour vous consoler
<lb />de l’affront que vous a fait vôtre Pointuë en
<lb />* --*
<fw><lb />
</fw><lb />publiant plus hautement que n’a fait vôtre
<lb />valet vostre impuissance maritale: vous vou<lb />liés dupper la vieille en luy donnant l’espe<lb />rance d’un petit poupon, &amp; quand la farce
<lb />a esté ioüée vous avés tiré le rideau.
<fw><lb />Ce valet insolent dit aussi que vous avés les
<lb />loups, en verité cela est fâcheux, montrés
<lb />vos iambes O BRAVE FINE-EPICE.
<lb />Il est necessaire de vous avertir O BRAVE
<lb />FINE-EPICE, d’avoir la bonté de nous
<lb />donner des memoires de vos beaux faits
<lb />dont nous esperons nous servir aussi bien
<lb />que de deux de vos lettres dont la premie<lb />re est icy transcrite ou plutost traduitte en
<lb />vers &amp; commence dans la premiere Scene
<lb />du premier Acte Objet de ma colere &amp;c. &amp; l’au<lb />tre est un billet que vous aviés envoyé à
<lb />un de vos officiers, il est inseré de mot à
<lb />mot dans les quatre premiers vers de la se<lb />cond Scene du quatriéme Acte Qu’on cher<lb />che des filets &amp;c. Iugés de cet échantillon si
<lb />nous sçayons bien mettre toutes pierres en
<lb />œuvre, nous n’obmettons pas même vos pa<lb />roles, &amp; c’est ce qui fait l’intrigue de la re<lb />cherche de la fille du Boureau que nous
<lb />avons icy employée, non pour être verita<lb />ble, car cette fille (si fille il a) n’est pas assés
</fw><lb />riche, mais pour vous faire souvenir qu’étant
<lb />en colere de ne vous pouvoir marier, vous
<lb />distes que les petites (c’est à dire vos sœurs)
<lb />s’en prevaloient, mais que vous y méttriés
<lb />bon ordre &amp; que vous épouseriés plutost
<lb />la fille du Boureau, partant si cette histoi<lb />re peut en être exceptée, qui n’a en effet
<lb />qu’une verite figurative &amp; inventée, sur
<lb />l’asseurance qu’on peut avoir que quand
<lb />vous dites quelque chose vous le faites:
<lb />Tout le reste est fort veritable, la Belle<lb />Allée, la Rodette, la Bourbelle, du Bois
<lb />&amp; Courtois sont des personnes de vostre al<lb />liance qui ont été telles que nous les avons
<lb />peintes. Il est vray que ie ne crois pas l’en<lb />tretien de la premiere Scene du quatriéme
<lb />Acte Aussi quelque sujet que j’aye de vou<lb />loir du bien à la Pointuë je luy fais parler
<lb />un langage dont elle me sera obligée &amp; vous
<lb />aussi mon BRAVE, car je vous peints si
<lb />adroittement dans vos paroles, je marque
<lb />si bien vostre humeur brusque &amp; petulante,
<lb />vostre esprit de vif-augent qui ne peut être
<lb />iong- temps en un lieu, &amp; qui change à tou<lb />te heure de discours que vous avouërés inge<lb />nuëment que je suis le digne Poëte d’un tel
<lb />Heros que vous estes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Outre les douze pieces comiques par les<lb />quelles je pretends immortaliser vostre gloi<lb />re, j’ay fait un juste volume de trois cens
<lb />devises avec leurs tableaux en taille-douce
<lb />que vous aurés dans la fin de l’année, où j’e<lb />xerce ingenieusement mon esprit sur les
<lb />mœurs &amp; paroles de tous les personnages que
<lb />j’employe en mes Comedies, ou qui peu<lb />vent y avoir part, en voicy un échantillon.
<fw><lb />Vn Ecu d’Armes en chef deux hures de
<lb />Sanglier; en pointe un Porc épic qui semble
<lb />estre dépoüillé des fruits dont il s’étoit char<lb />gé avec ces mots.
<lb />Spoliatis arma supersunt.
<lb />Ce sont vos frere &amp; sœurs qui s’ils avoient
<lb />pour armes ce Porc-épic ils pouroient, tout
<lb />dépoüillés par vous qu’ils sont de leurs biens,
<lb />y rentrer à l’exemple du Porc-épic.
<lb />Vn carosse, vostre mere &amp; l’Abbé du
<lb />Bois dedans avec ces mots.
<lb />Curru servus portatur eodem.
<lb />Les Armes de Champagne avec ces mots.
<lb />Et qui nascentur ab illis.
<lb />Pour la famille de vostre alliance, car ces
<lb />Armes leurs sont acquises depuis long temps.
<lb />Vne Etoille qui tombe du Ciel &amp; qui est
<lb />en effet une exalaison oleagineuse ou visceu</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />se avec ces mots. Dum orimur morimur.
<lb />c’est la famille de vostre alliance,
<lb />Vne Presse d’Imprimerie avec un Impri<lb />meur qui engire une feüille avec ce demy
<lb />vers. Venit ab oppreßis.
<lb />Ce sont vos frere; sœurs &amp; niéce qui se
<lb />voyant outragés &amp; opprimés font un Livre
<lb />contre vous, &amp; ce Livre sortant de la Presse
<lb />&amp; de leur mains.
<lb />Venit ab oppreßis.
<lb />Vn Asne qui est dans les chardons jusques
<lb />au ventre dont il est piqué auec ces mots.
<lb />Dum vos depascit, pungite.
<lb />C’est vous qui devorés le bien de vos frere
<lb />&amp; sœurs qui vous le reprochent ce qui vous
<lb />devroit fâcher: imais vous leurs répondés
<lb />sans vous en inquieter.
<lb />Pungant aum saturent.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A DIEV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIOTEVRS.
<lb />FINE-EPICE.
<lb />LA POINTVE Maistresse de Fine-Epice.
<lb />LERVILLE, Couseil de Fine-Epice.
<lb />LA RODETTE, Grand' mere de la Pointuë.
<lb />PERRETTE, Mere de la Pointuë, fille de
<lb />la Rodette, &amp; niéce de la Belle Allée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />LABBE' DV BOIS, fils de Perrette.
<lb />LE CVISTRE, Valet de Fine-Epice.
<fw><lb />La Scene est en la Prison, à la Place
<lb />&amp; à Pont-Ioubert.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FINE-EPICE LE CVISTRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Aincre vn Presidial, le forcer de se
<lb />rendre,
<lb />De venir à jubé, sans oser se de<lb />fendre:
<lb />Contre les plus mutins, ohtenir vingt Arrests,
<lb />Ce sont de mon credit, d’asses puissans effets:
<lb />Pourtant ie prise peu, cette belle victoire,
<lb />Qui couronne mon front d’une immortelle Gloire,
<lb />Et qu’un Presidial qui donne à tous la Loy,
<lb />Se trouve trop heureux de la prendre de moy;
<lb />Si mes Sœurs, si ma Niéce, &amp; mon aueugle Frere,
<lb />Combattent mes desseins, sous l’aven de ma Mere.
<lb />L’ingrate, ignore t’elle auec combien d’effort,
<lb />I'ay de son Fils aisné vengé l’injuste mort?
<lb />L’ingrate ignore t’elle, auec quel artifice,
<lb />I'ay tiré son Mary, des mains de la Iustice?
<fw><lb />Quand j'eus brisé ses fers, &amp; rompu sa prison,
<lb />Et quand par mon adresse, il revit sa Maison,
<lb />Elle peut justement, remettre en sa memoire,
<lb />Qu’il m’accorda dés lors, pour prix de ma victoire,
<lb />ne je serois un jour son unique heritier,
<lb />Malgré la Loy Pater de l’ancien Coûtumier:
<lb />Ma Mere par serment, confirma sa parole,
<lb />u'elle veut au jourd’huy rendre vaine &amp; friuole,
<lb />Et dit quand on luy parle, hé bien il faudra voir,
<lb />Il faut auparauant que ie sois en pouuoir
<lb />Quel pouuoir vous faut-t’il, pour conclure l’affaire,
<lb />que d’écouter Leruille? il sçait ce qu’il faut faire;
<lb />Vouloir tout ce qu’il veut, c'est être en plein pouuoir,
<lb />Sinon j’ay les moyens, de le faire vouloir:
<lb />Mais avant d’en venir à tout mettre en usage
<lb />Il faut pour luy complaire, entrer en Mariage:
<lb />En effet le desir des vieilles bonnes gens
<lb />Est de se voir revivre, en leurs petits enfans.
<lb />Peut être à mon bon heur, cette femme insensible,
<lb />Me remet à l’Hymen qu’elle croit impoßible,
<lb />Depuis plus de vingt ans, je conçois mille vœux,
<lb />Ie sers mille Beautés sous l’empire amoureux,
<lb />Sans pouvoir rencontrer une Amante fidelle,
<lb />Out permette à mon cœur de soûpirer pour elle:
<lb />Où qui veüille auec moy ( tant mon astre est fatal)
<lb />Bréter le col au joug de l'amour conjugal.
<lb />Apres que le Soleil a fait son tour au monde,
<lb />Il vient se reposer, dans le mol sein de l’onde,
<lb />Et le grand Alexandre, au sortir des combats,
<lb />Alloit choquer de verre, auecques ses Soldats:
<lb />Ou tout fumant encor des fureurs de Bellone
</fw><lb />Il s’alloit reposer au sein d’une Amazone,
<lb />Faut t’il que je sois seul, sans satisfaction;
<lb />Toûjours dans les procés, toüjours en action,
<lb />Sans rencontrer außi, dans le sein d’une femme,
<lb />Quelque peu de repos, aux trauaux de mon ame,
<lb />ney que fuscemounenenntes mes sales plaisirs,
<lb />Ne peus-tu l’être encor, de mes chastes desirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Tay fait ce que j’ay pu, je ne sçay plus que faire,
<lb />Trauaillés donc vous mesme à faire vôtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />As-tu sondé le gue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LT CVISTRE.
<lb />Ie vous jure ma foy,
<lb />Hek j'en ay bien parle , mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Que dit t’on de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />den tej guine 5ionpenis je erums tre cont eleplaire,
<lb />Et mon dessein n'est pas de vous mettre en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Non, non, dis franchement, je suis homme d’hõneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Tantôt l’on dit Monsieur, quoy ce grand chicaneur
<lb />Se voudroit marier? &amp; qui seroit la Fille,
<lb />ui voudroit apporter le feu dans sa Famille?
<lb />Ce supplie humblement, ce monstre a cent Arrests,
<lb />Voudroit avecques luy nous ruiner en proces:
<lb />C’est vn bon pelerin, dont je sçay les finesses,
<lb />Quelque sot auec luy, voudroit méler ses pieces:
<lb />I'allay voir l’autre jour, vn notable Mar-band,
<lb />ni se mocqua de vous, &amp; m’en dit tout autant:
<lb />Enfin sans m'amuser, à parler dauantage,
<lb />Cherchés hors de Poitiers, a faire vn Mariage,
<lb />Pous estos dans Poitiers, en trop mauuaise odeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Et le tout que je suts vn fort grand chicanneur,
<lb />Laissons-les babiller, tout cela ne m'importe,
<lb />Ce sont des ignorants qui parlent de la sorte.
<lb />L’art de bien enfourner, &amp; conduire un procés,
<lb />Le hien solliciter, en auoir bon succés,
<lb />Est le mépris des sots; mais les gens de ceruelle,
<lb />Sçauent qu'on en reçoit une gloire immortelle.
<lb />Quiconque en sçait user, est seur d’auoir du bien,
<lb />Et de celuy d’autruy, d’accroistre encor le sien:
<lb />Combien avons nous veu, de familles naissantes,
<lb />par cet art si fameux, devenir fort puissantes:
<lb />Foüasseau, Pelerin, &amp; Caillé dans Poitiers,
<lb />Des meilleures maisons, se sont faits heritiers.
<lb />I'espere en faire autant, &amp; sans autre partage,
<lb />Laudoüiniere dans peu sera mon heritage:
<lb />I'aypris certains effets, où mes trois Sœurs ont part,
<lb />Qui valent vingt mil francs, dont il m'en vient
<lb />le quart,
<lb />Moyennant un procés, j’ose pourtant pretendre,
<lb />Que mes Sœurs ne sçauroient m'obliger de les rendre,
<lb />Ceux qui parlent de moy, m'appellant chicanneur,
<lb />dintiomuoeimurujeut beaucoup d'honneur,
<lb />En parle qui voudra, ie dois à la chicanne,
<lb />Tout ce que i’ay de bien, ma robbe, &amp; ma soutane,
<lb />Elle est le desespoir, de mes coheritiers:
<lb />Elie est un ferme appuy contre mes creanciers.
<lb />Va reuoir ce Marchand, va viste, &amp; ie m'assure,
<lb />Que si d’un chicanneur, tu luy fais la peinture,
<lb />Il' prendra grand plaisir à t'ouyr discourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CVISTRE.
<lb />Pardonnés moy, Monsieur, ie n’aypas le loisir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Sçaués-vous pas, ce que ie n’ose dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Comment, comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />nirenpent egures meyjans rires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He bien<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Consultés-vous de la ceinture eu bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Que veut dire cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ne le sçaués-vous pas ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EDICEs
<lb />Ce long retardement enfin me desespere
<lb />Ou tu deuois tout dire, ou tout à fait te taire,
<lb />Hé de grace dis tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Me le pardonnés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Dis franchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE
<lb />L'on dit que vous aués les loups,
<lb />Et que vous n'estes pas idoine au Mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Dis tout, ou ie t’outrage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Imptissant.
<lb />LE CVISTRE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE.
<lb />Ampaiffant, par ta mort impuissant;
<lb />Ce discours d’impuissance, est le plus offençant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CVISTRE<lb />Le bruit en est commun, parmy toute la Ville,
<lb />Et vous aurés grand peine, à trouuer vne Fille,
<lb />Qui veüille auecques vous, son bon-heur hazarder:
<lb />Donc à chercher ailleurs, vous deués regarder:
<lb />Les Filles de Poitiers, craignent fort l’enclouüre,
<lb />al lespouroit priuer, de la douce luxure;
<lb />Chercher icy party, pour vous y marier,
<lb />Ce seroit dautant plus, Monsieur, vous décrier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Les loups; il est bien vray, que i’ay deux vieux ulceres
<lb />Mais cela n’y fait rien ils ne dépensent gueres;
<lb />I'en suis quitte par an, pour un mouton ou deux,
<lb />Et quand la Lune croist, i’y mets un couple d'œufs:
<lb />En recompeuce außi je n’ay point de cauthere,
<lb />Dont tous ceux de Poitiers, sont garnis d’ordinaire
<lb />A cause que leur Ville, estaut prés d’un étang;
<lb />Les vapeurs de ces eaux, leur großissent le sang,
<lb />Et pour les dißiper, estans sans promenades,
<lb />S’ils n’usoient de cauthere, ils en seroient malades.
<lb />I'ay vatncu tout Poitiers, &amp; j’ay tout fait trẽbler,
<lb />De tous mes creanciers, pas un n’ose branler,
<lb />Et ie ne puis trouuer, quelque party sortable,
<lb />Dont le cœur à mes vœux, se rende favorable,
<lb />Conseiller de Poitiers, &amp; de bonne Maison,
<lb />Riche, &amp; qui suis encor, dans ma verte saison,
<lb />Ie trouve à me pouruoir toute chose impoßible
<lb />O rage! ô desespoir! ô douleur trop sensible!
<lb />C’est dans ces grands reuers, qu’il faut montrer du
<lb />Et forcer la Portune, a tnanger de rigueur. (cœur,
<lb />Impuissant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />On le dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Morbleu c’est une ruse
<lb />Du mary de ma sœur, mais le traître s’abuse,
<lb />Par là ce mêdisant, pretend me décrier,
<lb />Sçachant que mon bon-heur, est de me marier,
<lb />Morbleu Je le perdray, mal-gré sa médisance,
<lb />Mal-gré les faux discours, d’une feinte Impuissance
<lb />Ie veux, sans differer, prendre un party si bas,
<lb />Que la Fille, &amp; les siens, ny reculleront pas.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Comment vappenes vem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />C’est une fille unique,
<lb />A tous mes ennemis, par là je fais la nique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Vous l’appellés, Monsieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Qu'importe elle me plaist,
<lb />Et nul autre que moy, n’y peut prendre interest
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son nom,
<lb />LE CVISTRE.
<lb />Quoy qu'elle soit d’une naissance vile
<lb />Elle perd avec moy, son nom, &amp; sa famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />C’est la Fille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />At n'importe, e pais qu'ette à du bien,
<lb />En parle qui voudra, le reste ny fait rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />C’est la Fille d'un Prêtre, ou d’un certain Chanoine,
<lb />Ou bien du Menuisier, qu’on nomme Maître An<lb />toine,
<lb />Ou de quelque autre enfin, que je ne connois pas,
<lb />Pebteetre an Savelier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE
<lb />Descends encor plus bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ce long retardement enfin me desespere,
<lb />Ou vous deviés tout dire, ou tout à fait vous taire,
<lb />dt grate ailes tonra
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Tu dois t’imaginer,
<lb />Que tu n'en sçauras rien, à moins de deuiner:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Plus bas qu’vn Sauetier! c’est une paysane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Descends plus bas encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ie perds la tramontane,
<lb />Enfin j'ay deviné, la Fille d’un Sergent.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FINE-EPINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non,
<lb />LE CVISTRE.
<lb />C’est donc une gueuse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Elle a beaucoup d’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />La deuination, n’est pas chose fort belle,
<lb />Vous me feriés Morsieur, renuerser la ceruelle,
<lb />Car apres un sergent, ie ne sçay que penser;
<lb />Si ie croyois pourtant, ne vous point offencer,
<lb />Ie connois un certain, mais un malheureux homme,
<lb />Qi n'a rien qu’une fille &amp; d’escus grosse somme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ony test elle,
<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Comment la fille du Boureaus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ouy tu l’as deuiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Cela n’est bon, ny beau,
<lb />La fille du Boureau! ie me perds, &amp; i’enrage.
<lb />Ne pensés plus Monsieur, iamais au Mariage:
<lb />La fille du Boureau! qu'en diront vos parents:
<lb />La fille du Boure au! songès de quelles gents,
<lb />Et dans qu'elle maison, vous aués pris naissance,
<lb />Et vous detesterés, cette infame alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />INE-EPICE.
<lb />I'y pense asseurement, &amp; ie trouue assés heau,
<lb />Que le fils d’vn Preuost, soit gendre du Boureau:
<lb />Puisque par la mes sœurs donnent du nez en terre,
<lb />Et n’ont plus les moyens, de me faire la guerre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelque soit cette fille en m'apportant du bien,
<lb />Sa naissance me plaist, &amp; ne me choque en rien:
<lb />Ie ne m'abaisse pas, pour coucher auec elle,
<lb />Ie l’éleue au contraire, &amp; la fais demoiselle:
<lb />La laideur de son sang, loing de terner le mien,
<lb />Se lave dans mon sang où se pert tout le sien,
<lb />Et le brillant éclat qui sort de ma Noblesse,
<lb />En effaçant son nom, efface sa bassesse.
<lb />Ainsi le Createur tirant de ses Thresors,
<lb />Nosire ame son image &amp; luy donnant vn corps,
<lb />Il ne l’avillit pas jusqu’à cette matiere,
<lb />Qui n’est rien qu’un monceau de terre &amp; de poußiere:
<lb />Au contraire ce corps devenu glorieux,
<lb />Atence foniste Savre qu'n à receu des Cieux,
<lb />Dépoüille sa bassesse &amp; sa propre origine,
<lb />Pour en reprendre vne autre &amp; Celeste &amp; Divine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Vous parlés doctement, &amp; par vive raison,
<lb />Cette fille sera de fort bonne maison:
<lb />Ne vous y trompés pas, car la beauté de l’ame,
<lb />Peut annoblir ce corps n’y trouuant rien d’infame:
<lb />Mraistors que par un crime il se trouve taché,
<lb />L’ame perd sa beauté dans l’horreur du peché,
<lb />De mesme vous perdrés l’éclat de la Noblesse,
<lb />Dans ce sot Mariage, &amp; par cette bassesse,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Tu parle sottement ne me raisonne plus,
<lb />Puis que tous ces discours sont vains &amp; superflus:
<lb />Toy qui sçais le besoin que j’ay de Mariage,
<lb />Pour me rendre un service où le devoir t’engage:
<lb />Va t’en trouver ce pere &amp; luy dis franchement,
<lb />Touchant ce bel Hymen quel est mon sentiment:
<lb />Il te dira d’abord qu’il n’ose pas prerendre,
<lb />D’avoir un Gentil homme &amp; Conseiller pour gendre,
<lb />Mais passe plus avant &amp; sans complimenter,
<lb />Dis-luy que dans demain il me doit contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Vous ne desirés pas qu’on en parle à la fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE
<lb />Tour quoy non? parles-en à toute la familie,
<lb />Tu les surprendras tous fort agreablement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ie veux sans vous nommer faire le compliment,
<lb />Pour les gaigner d’ahord par la Magistrature,
<lb />Car enfin que fouit on sie oons fatfort tinfure;
<lb />Il faut estre prudent pour ne pas s’abuser
<lb />Car tout Boureau qu’il est il peut vous refuser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE.EPICE.
<lb />Tu connois mal l'esprit du peuple méchanique,
<lb />Et le respect qu’ils ont pour les gens de pratique:
<lb />Ils sont adorateuss sur tout des Conseillers,
<lb />Meßieurs les Conseillers sont les Dieux de Poitiers:
<lb />Car quel honneur plns grand quel plus grand avantage,
<lb />Qu’un Conseiller chés eux contracte Mariage,
<lb />uand cela leur arrive ils sont pleins de fierté,
<lb />Et ne regardent plus les gens que de costé,
<lb />Tu connoissois Robin, tu sçais que sa naissanc e
<lb />Et celle du Boureau n’ont pas grand difference:
<lb />Il estoit le fermier de mes Sœurs &amp; de moy,
<lb />Cependant il avoit pour moy je ne jery anoy,
<lb />Qui me faisoit penser qu'il avoit esperance,
<lb />ue je pourois un jour prendre son alliance:
<lb />Sa fille avoit grand soin de me fatre la cour,
<lb />41
<lb />Pour m’obliger de prendre une pointe d’amour,
<lb />Le pere me payoit tout le prix de la forme,
<lb />Mesme le plus souuent il prevenoit le terme,
<lb />La mere avoit außi l’esprit fort complaisant,
<lb />Et sans luy demander me prestoit de l’argent:
<lb />Mais pour d’autres partis mon ame estant bleßée,
<lb />Ie goütois mal alors leur petite pensée,
<lb />Plut à Dreu qu'elle just encor à marier,
<lb />Ie ne m’en ferois pas au jourd’huy tant prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Il u’y faut plus penser puis que c’est chose faite,
<lb />Et que vous aviés lors aillieurs quelque amourette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINEETIOV.
<lb />C’estoit pour te montrer par quelle ambition,
<lb />Le nom de Conseiller flatte lenr paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISIRE
<lb />L’autre party Monsieur a l’ame un peu moins belle,
<lb />Et la fille sera moins douce &amp; plus rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN E-EPICE.
<lb />Tu me mets fort en peine, &amp; mes coheritiers,
<lb />Si l’autre m’échapoit joints à mes creanciers
<lb />Malgré mon industrie &amp; malgré ma chicanne,
<lb />Ferorent bien-tôt sauter ma robbe &amp; ma soutane
<lb />Outre que sans Hymen je n'ay point de maison
<lb />ae le re ais pas tonr, je prars
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />uoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />La prison
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Pour vous mettre à couvert, d’une telle disgrace,
<fw><lb />3
<lb />On
</fw><lb />Les Peres Cordeliers ont encor une place,
<lb />Si les autres avoient de pareils creanciers,
<lb />Nous irions tous recta, plaider aux Cordeliers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Va donc &amp; promptement, où mon amour t’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Vous en aures bien-tot quetque vonne nouvelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE seul.
<lb />Illustre avidité d’une belle maison,
<lb />De mes travaux passez la juste recompense:
<lb />Pourquoy me forcés vous de prendre une alliance,
<lb />Qui choque la raison.
<lb />N'est-ce pas une chose étrange,
<lb />Que le bien ne vient point sans mal,
<lb />Mais si c’est un ordre fatal,
<lb />Il faut bien souffrir ce mélange.
<lb />On ne suit pas toûjours les regles de l’honneur,
<lb />Au soin de s’enrichir il faut que l’honntur cede,
<lb />Puis que dans les thresors l’homme sage possede,
<lb />Vn solide hon heur.
<lb />Da rieneje Glalar protraare 2
<lb />Aux plus excellentes vertus,
<lb />Selon qu’il apporte d’écus,
<lb />Le Mariage est honorable.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fut ce un monstre en laideur, son or a des appas,
<lb />La fille du Boureau, fut-elle sa seruante,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fut eile une putain puis quelle est opulante,
<lb />Il faut franchir le pas.
<lb />Mais prendre une infame pour femme,
<lb />N'est-ce pas une lâchete?
<lb />Non, car pour fuyr la pauvrete,
<lb />On ne doit rien trouuer infame.
<lb />Nous y trouvons tous deux nôtré commodité,
<lb />Ie la fais Demoiselle ainsi: qu’lle desire:
<lb />Mais en revanche außi c’est elle qui me tire,
<lb />De la ne ceßité.
<lb />Chacun sçait bien que sa richesse,
<lb />Vaut beaucoup mieux que mon present,
<lb />Et qu'un Gentil-homme indigent,
<lb />Ne disne point de sa Nobleße.
<lb />Vn Noble plein d’honneur &amp; qui n’a rien du tout,
<lb />Semble un Roy de Theatre, &amp; ce feint personnage,
<lb />Est un gueuz en effet que le mal-heur outrage
<lb />Et veut pousser à bout.
<lb />Pour quoy se paistre d'apparence?
<lb />L'indigent n'est point satisfait,
<lb />Le richard à tout à souhait,
<lb />Il n'est rien tel que la Finance.
<lb />3
<lb />uand on a toute chose à bouche que veux tu,
<lb />e sert de posseder la bonne renommée:
<lb />Ie ne suis pas d’humeur à suivre la fumée,
<lb /> donne la vertu:
<lb />La Niblesse qui vient des armes,
<lb />Est le prix de la cruauté,
<lb />3
<lb />La vertu n’est que vanité:
<lb />La richesse à bien d’autres charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donc sans plus raisonner ce l’ong raisonnement,
<lb />Qui peut au raisonneur troubler le jugement;
<lb />Ie trouve en raisonnant par raison raisonnée:
<lb />Puis que cette maison me doit estre donnée,
<lb />Lors que j’accompliray cet agreable Hymen,
<lb />Que tous mes bons amis y doivent dire Amen,
<lb />I'accable sous le poids des raisons raisonnantes,
<lb />Niece, frere, beau frere &amp; sœurs par trop choquantes
<lb />Et leur feray bien voir qu’ayant cette maison,
<lb />S’ils osent m’attaquer j'en auray bien raison.
<lb />Objet de ma colere ou plutôt de ma rage,
<lb />Qui vint droit de Paris, pour faire un Mariage,
<lb />Gueux mary que ma sœur à pris à l’étourdy,
<lb />Par un mal heur fatal, mais par un trait hardy,
<lb />Souviens-toy déloyal qu’il faut que tu perisse,
<lb />Par la langue ou la main du brave Fine-Epice.
<lb />Ie verray tes parens, je les entretiendray,
<lb />Et par mes feints discours enfin je te perdray:
<lb />Ie leurs feray sçauoir par de fausses nouvelles,
<lb />De tes comportemens dix mille bagatelles:
<lb />Ie sçauray te broüiller avec tous tes amis,
<lb />Pour me venger de toy tout me sera permis:
<lb />Tu sentiras méchant les coups de mes finesses,
<lb />Tous les jours, en tous lieux jare feray cent pieces:
<lb />Ie diray chaque jour que ta mechauceté,
<lb />Te fait ternir ton nom par quelque lâcheté,
<lb />Ne te souvient-il plus de la sanglante injure,
<lb />Que fit ta belle-mere à toy son engendrure.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors qu'elle écrivit à Madame ta sœur,
<lb />Que tu l’avois traittée ainsi qu’un franc voleur?
<lb />Que par le grand excés de ta cruelle rage,
<lb />Sans respecter son rang, sa naissance &amp; son âge,
<lb />Tu l’avois outragée à grands coups de coûteau,
<lb />Et meurtry d’un bâton sa delicate peau,
<lb />La Nouë luy dicta cette agreable lettre,
<lb />Apres que j’eus mandé ce qu’il y falloit mettre.
<lb />Ie ne suis pas encor vengé ny satisfait,
<lb />Mais apprends de l’affront qu’en cela je t’ay fait,
<lb />Et ce que je puis faire, &amp; ce que tu dois craindre,
<lb />Alors qu’il me plaira de supposer &amp; feindre,
<lb />Ie te feray bien pis parmy ceux de Poitiers,
<lb />Où discours médisans son receus volontiers;
<lb />Ie te seray passer pour un tres-méchant homme:
<lb />Que tu prends sans l’avoir le rang de Gentil-homme:
<lb />ue tu n’est pas yssu de l’Illustre Maison,
<lb />Dont tu prends faussement les Armes &amp; le Nom
<lb />J'iray disant par tout que le sang de ton frere,
<lb />Dont tu fus meurtrier fume encor de colere,
<lb />Pour demander à Dieu vengeance contre toy:
<lb />On croira ce discours quand il viendra de moy.
<lb />Quoy qu’il ne soit pas vray, la vengeance est permise,
<lb />A tout homme de cœur qu’on offence &amp; méprise,
<lb />Par mensonge affecté, par supposition,
<lb />Enfin je terniray ta reputation.
<lb />On dit que l’insolent de mes discours se mocque,
<lb />Son esprii insensible, &amp; me brave, &amp; me choque:
<lb />Ie voudrois contre luy tous les maux assembler,
<lb />Ie voudrois de ma main le pouvoir étrangler.
<lb />Il se jette sur Lerville.
<fw><lb />æ-
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />OCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LERVILLE FINE-EPICE
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE,
<lb />Ie suis Lerville, ô Dieux, que me voulés-vous faire,
<lb />Quet fuset uves-vous d'etre en si grand colere,
<lb />Sans doute que quelqu’un vient de vous mal traitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point du tout,
<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Pourquoy donc si fort vous emperter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICIE.
<lb />Ie pensois à ma sœur, à son beau mariage,
<lb />Ie n’y pense! jamais qu’außi-tôt je n’enrage,
<lb />Car sans ce Parisien j’aurois un jour tout eu,
<lb />Si bien qu'à son egard faut compter pour receu:
<lb />Mais qu’avés vous gaigné sur l’esprit de ma Mere,
<lb />L’aves-vous disposée à donner Laudoüiniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />I’ay long-temps declamé contre vos frere &amp; sœurs,
<lb />Vous aviés en moy seul deux grands intercesseurs,
<lb />D'un côté, j'étalois la belle médisance,
<lb />De l’autre la vigueur d’une vive éloquence.
<lb />I'ay dit mille beaux traits, j’ay fait tout mon pouvoir,
<lb />Mais elle n'a rien dit, smnon it jauara cor,
<lb />Comment vous souffririés la fille d’une infame,
<lb />Succeder à vos biens &amp; s’en dire la Dame?
<lb />Vous verrés à vos yeux vôtre maison perir?
<lb />Et n'y mettrés point ordre avant que de mourir?
<lb />Toûjours il faudra voir: c’est une chose c’aire,
<lb />ne vous faut- t’il encor pour conclure l’affaire,
<lb />Aides à Fine Epice à trouver un party,
<lb />Digne du noble sang duquel il est sorty.
<lb />Toûjours il faudra voir, &amp; jamais davantage,
<lb />A la fin j'ay pourtant connu qu’un Mariage
<lb />Lu poizr cets teigpoger a donner la maison,
<lb />Et par là seulement vous en aurés raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Ie suis de vôtre avis &amp; c’est à quoy je pense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />La richesse, l’honneur, la beauté, la naissance,
<lb />Sont quatre qualités qu’on voit mal-aisement,
<lb />Se rencontrer ensemble, &amp; qui separément,
<lb />Ont des charmes puissants que tout le monde estime,
<lb />On ne les peut blâmer sans commettre un grand crime,
<lb />Et peuvent apporter un honnête plaisir,
<lb />Aux esprits avisés qui sçavent bien choisir:
<lb />La naissance sur tout, sied bien aux Gentils-hommes,
<lb />uoy qu’on la prise peu dans le siecle où nous sommes:
<lb />La beauté d’ordinaire est pour les gens de Cour,
<lb />Elle fait des amis en donnant de l’amour.
<lb />Mais pour ceux de la Ville ils prisent la richesse,
<lb />Elle est aux Officiers plutôt qu’a la Noblesse.
<lb />Il reste maintenant à parler de l’honneur,
<lb />Qui suit souvent l’amour d’un lâche suborneur.
<lb />Elle est pour tout le monde &amp; quiconque s’engage,
<lb />Faisant choix de l’honneur, fait un bon mariage,
<lb />C’est un bien merveilleux jointe à l’une des trois,
<lb />Sur tout à la naissance elle donno un grand poids.
<lb />La naissance &amp; l’honneur, n’ont rien de comparable,
<fw><lb />
<lb />52
<lb />3
</fw><lb />Et vous y trouverés un bien inestimable,
<lb />Si pour vous marier vous suivés mon conseil,
<lb />Mais pour les rencontrer faites la guerre à l’œil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE<lb />Et moy plus que cela je prise la richesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />La nitneffe: il est vray, mais c'est une bassesse,
<lb />De prendre la richesse, ou seule, ou sans honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Il faut dire plutôt que c’est un grand bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Seriés-vous bien d’humeur à vouloir qu’une infame,
<lb />Vne riche putain, fust un jour vôtre femme:
<lb />On peut encor trouver de pareils sentiments,
<lb />Tels sont de nôtre siecle &amp; les mœurs &amp; le temps.
<lb />Pour le moins les enfans n’y trouvent pas leur conte,
<lb />Ils en ont le cœur bas, le front couvert de honte,
<lb />Et croyent qu'à toute heure on leur va reprocher,
<lb />Ce crime originel qu’ils ne peuvent cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mais encor eu parlant à Madame ma Mere,
<lb />De ce qu'elle a promis &amp; de ce que j’espere,
<lb />N'avés-vous point vanté mes belles actions,
<lb />Mon adresse d’esprit, &amp; mes inventions:
<lb />Sur tout d’avoir gaigné, cette belle victoire,
<lb />Qui consacre mon nom au temple de la gloire,
<lb />Vengeant l’indigne mort d’un frere genereux,
<lb />Que son trop de courage a rendu mal-heureux:
<lb />Laudoüiniere apres tout, n’est pas ce qu’elle pense,
<lb />Ce n'est pas un present, c’est une recompense,
<lb />Peut-elle moins donner, qu'une belle mai on
<lb />A cetuy qui tira son mary de prisoz.
<lb />Briser les fers d’un Pere, en bravant la Iustice,
<lb />Sout les faits glorieux du fameux Fine-Epice.
<lb />Voiyla ce qu’il falloit luy bien representer,
<lb />Sans doute cela seul pouvoit la contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Ne vous y trompés pas, car si je l'en veux croire
<lb />En ces deux actions vous avés peu de gloire
<lb />Elle vous croit, ou lâche, ou traître, ou sans raison,
<lb />D’avoir conduit vous-mesme un pere en la prison,
<lb />Si pour trente deniers cette ame de Corsaire,
<lb />Dit-elle, a mis deux fois son Pere en la misere:
<lb />Si par l’avidité du reste d’un teston,
<lb />Il fut cause qu’un Pere entra dans la prison,
<lb />Peut t’il vanter ses faits qui noircissent son ame?
<lb />Qui le couvrent de honte, &amp; le chargent de blâme?
<lb />Ce fils dénature, qui deux fois fut l’autheur,
<lb />Du cuisant déplaisir, d’un pere en son mal-heur,
<lb />Ose vanter ses faits &amp; veut qu’on l’en estime,
<lb />Il demande mon bien pour le prix de son crime:
<lb />Pour s'être dépoüillé d’amour ou de raison,
<lb />Il me veut dépoüiller außi de ma maison.
<lb />Elle adooûte à cela, que quand son Estivale,
<lb />Steiiru son mary du fonds de ce dedale,
<lb />Vous estiés sur un lit dans un profond sommeil,
<lb />Et que le coup fut fait avant vôtre réveil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Il faut bien s’endormir quand le sommeil accable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Deplus dit t’elle außi, qu’a fait ce miserable,
<lb />Vengeant de son aisné l'execrabie assaßin,
<lb />L’argent estoit son but, un accord son dessein,
<lb />Ne laissa t’il pas choir de ses mains la vengeance,
<lb />Lors que ce bon Chanoine acheta l’innocence?
<lb />Ses sens furent charmés par deux fois vingt écus,
<lb />Car pour moins que cela ses pareils sont vaincus,
<lb />Les autres plus hardis sans avoir crainte aucune,
<lb />Se sont mocqués de luy pour risquer la fortune,
<lb />Et sçachant qu'à Paris il estoit sans appuy,
<lb />Ont este reconnus innocents malgré luy:
<lb />Deux ou trois seulement, n'ayant pas l’asseurance,
<lb />De soûtenir le chocq, se sont vüs en potence,
<lb />I'entends dans un table au, mais non pas en effet,
<lb />Car dans mesme le temps sans l’avoir satisfait,
<lb />Et sans se soucier de ce beau Fine Epice,
<lb />Ils ont berné les Loix, &amp; bravé la Iustice:
<lb />On les void tous les jours en tous lieux à Poitiers
<lb />Marcher pleins d’insolence, &amp; dans tous les quartiers;
<lb />Donc ce grand appareil, cette vaine poursuitte,
<lb />A tous ces assaßins, n'a pù donner la fuitte.
<lb />p onta te grana creait, voua tes peant exploits,
<lb />De ce grand chichanneur qui met tout sous ses loix?
<lb />Apres avoir vendu son meilleur benefice,
<lb />On e veu de retour, le pauvre Fine-Epice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ce sont la de mes sœurs les aimables discours,
<lb />Mais j'en pouray peut-être interrompre le cours.
<lb />Pour cela dés demain je fais un Mariage,
<lb />Qui leur fera bien prendre un tout autre langage.
<lb />Vous sçavés mon dessein, je sçauray les punir,
<lb />Et d’aucrés de ma mere à jamais les bannir.
<lb />Ie la veux enlever, &amp; m'en rendre le maitre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quand mes sœurs viendront, je leur feray paroistre,
<lb />Par les coups genereux du mauvais traittement,
<lb />que j’ay heaucoup de cœur. &amp; de ressentiment,
<lb />Ie prendray grand plaisir, à voir ces insolentes,
<lb />Aller deça, dela, comme Etoilles errantes,
<lb />Ou comme le Soleil, faire douze maisons,
<lb />Et changer de demeure, à toutes les saisons.
<lb />Ie me veux renare außi, Maître de Laudoüiniere
<lb />Mais j’apperçois venir Perrette ma Fermiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Ie vous laisse avec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />On poura vous revoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Vous avés sur Lerville un absolu pouvoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />TRIEME.
<lb />L ARIGESTERRETTE, LADDE DV BOIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Bon jour Dame Perrette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ah! Mousieur Fine Epice,
<lb />Ne sçaurois-je flochir les rigueurs de Iuflice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-ÉPICE.
<lb />Ou je me trompe fort, à voir vôtre douleur,
<lb />Il vous est arrivé quelque êtrange mal-heur.
<lb />Ce jeune adolescent, est de fort bonne indole
<lb />Il pleure de tendresse, est-ce un Mêtre d’école
<fw><lb />2
<lb />ce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'est mon fils.
<lb />PERRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE,
<lb />Vôtre fils, qu'à-t’il à soûpirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vne mesme douleur nous fait tous deux pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PINLEPICE.
<lb />Il faut vous consoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />I'en ay perdu l’envie,
<lb />Et dois passer enpleurs le reste de ma vie,
<lb />Si je ne trouve en vous, un amy genereux,
<lb />Qui détourne le cours du sort trop rigoureux:
<lb />Enfin Monsieur, je suis à jamais miserable,
<lb />vt vous ne me prestes une main charitable,
<lb />Qui m'apporte un secours, hardy, puissant, &amp; prõpt,
<lb />Pour garentir mon sang, de ce sanglant affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE.
<lb />Maîtresse promptement contés-moy vôtre affaire;
<lb />Vous sçaurts en dente mots rue quit y fuudra faire:
<lb />L’accident est fascheux, si je n’en viens à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETIE.
<lb />Vous la sçavés, Monsieur, &amp; vous y pouvés tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Vrayment si j’y puis tous, vous estes consolée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Vous ne sçavés que trop comment tu belle-allée,
<lb />Ayant pour son mary pris de l’aversion,
<lb />Porta ses vœux ailleurs &amp; son affection:
<lb />Son extreme beauté luy reprochoit dans l’ame,
<lb />D'avoir pour un seul homme une si grande flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil donne à tous l’eclat de sa clarté:
<lb />Elle veut rendre à teus l’éclat de sa beauté:
<lb />Et delivrant son corps d’un estat tirannique,
<lb />De femme legitime elle devint publique.
<lb />A Rome la Laïs, la Neveu dans Paris,
<lb />N'ont point tant eu d’amants &amp; tant de favoris;
<lb />Elle donnoit leçon aux premiers de la Ville,
<lb />Aux Nobles de campagne, aux enfans de famille<lb />Enfin de toutes parts, &amp; de tous les costés,
<lb />On venoit rendre hommage à ses rares beautés.
<lb />Dans le Temple d’Amour de cette Courtisanne,
<lb />On voyoit tous les jours le saint, &amp; le prophane,
<lb />Adorer ses appas, contenter leurs desirs,
<lb />Et goûter à long traits mille amoureux plaisirs.
<lb />Mais ô loy rigoureuse à la race des hommes
<lb />C’est un point arresté dans le monde où nous sommes
<lb />Qu'il n’est point de beau jour, qui n’attende la nuit,
<lb />Quand le calme est venu, l’orage le detruit:
<lb />Et tel est le destin, des fortunes humaines,
<lb />Qu’au milieu du bon-heur on moissonne les peines
<lb />On n’en sçauroit trouver à l’abry de tout vent,
<lb />Et le mauvais succés l’accompagne souvent.
<lb />Telle fut la fortune, en nôtre Belle allée,
<lb />Qui la rendit bien-tost, &amp; triste, &amp; desolée,
<lb />Par les emportements, de son indigne époux,
<lb />Qui troubla ses plaisirs, &amp; s’en rendit jaloux.
<lb />Il bannit les festins, la dance, &amp; la musique,
<lb />Tant il estoit bijeare &amp; fascheux, &amp; critique.
<lb />Mais son aversion ne pût pas toutesfois,
<lb />Chasser un certain branle, &amp; bannir les haut-bois.
<lb />Tous les jours les galands donnoient des serenades,
<fw><lb />les,
<lb />us
</fw><lb />Tous les jours ce mary faisoit cent algarades,
<lb />La Belle-allée enfin n’en pouvoit plus souffrir,
<lb />Il falloit se resoudre, à le perdre ou mourir,
<lb />Et pour se délivrer, de cette étrange peine
<lb />Elle conclud sa mort, pour éviter sa haine.
<lb />A trois de ses voisins, elle dit son dessein,
<lb />Qui pour l’executer, luy presterent la main,
<lb />Elle attendit le temps, que ce jaloux infame,
<lb />S’endormit lâchement, dans l’oubly de sa femme,
<lb />Et de ses trois voisins employant le secours,
<lb />De son fascheux jaloux elle acheva les jours.
<lb />Certains accusateurs disent que c’est un crime,
<lb />D’avoir sacrifié cette infame victime,
<lb />Autant à son amour, comme à sa liberté,
<lb />Et traittent sa vigueur du nom de cruauté.
<lb />Peut-t on mieux meriter une gloire infinie,
<lb />Qu'en secoüant le joug de cêtte tyrannie?
<lb />On l’a mise en prison, on luy fait son procés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l liee ai re Ee.
<lb />Vous avés grand sujet d’en craindre le succés,
<lb />Vôtre tante a commis une action cruelle,
<lb />Qui la couvre de blâme, &amp; la rend criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Ma mere il est bien vray ma tante a fort grand tort,
<lb />Et selon l'Ecriture a merité la mort,
<lb />Mais nous pourons peut-être adoucir la Iustice,
<lb />Moyennant la faveur aufronfient Trne-Epine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie feray mon poßible à la mettre dehors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Mais ce fascheux mary tyrannisoit son corps,
<fw><lb />I
<lb />æ
</fw><lb />Avec tant de rigueur, d'une telle maniere,
<lb />Da elle estoit avec luy comme une prisonniere.
<lb />Pour secoüer ce joug on doit tout attenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Quand on a son mary l’on doit se contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRETIE.
<lb />Appellés-vous mary cet homme trouble feste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Reçoit-t'on sans se plaindre un bois dessus la teste?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ces discours importuns, ces vieux contes d’honneur,
<lb />Ce bois qu’on ne voit point dont les marys ont peur,
<lb />En effet ne sont rien que de folles chimeres,
<lb />Dont les esprits bien-faits ne se tourmentent gueres.
<lb />De si foibles raisons ne pouvoient aveugler,
<lb />Vn esprit si bien fait, un jugement si clair.
<lb />Vouloit-t’il que sa femme estant si bien servie,
<lb />Refusast le plaisir où l’âge la convie?
<lb />Vouloit-t’il qu'elle fust sans cœur &amp; sans pitié,
<lb />A tous ceux qui pour elle avoient tant d’amitié?
<lb />Elle de voit souffrir ce mary peu traittable,
<lb />Pour être à ses amis toûjours inexorable:
<lb />Elle devoit souffrir qu’il la vint outrager,
<lb />Qu’il luy tordist le nez, qu’il la fit enrager;
<lb />Elte devoit languir seule ainsi qu’un hermite,
<lb />Vivre comme un esclave aupres de son Comite,
<lb />Et ne sortir jamais le seüil de la maison,
<lb />Non plus qu'hors sa coquille on voit le limaçon.
<lb />Helas ma pauvre tante, en ce siecle où nous sommes,
<lb />Voila comme il faut vivre, ou renoncer aux hommes.
<lb />Feu Maître Iean Rolus estoit fascheux mary,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Qu'a t'on fait des vossins? font-tits pris avec-elle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Ma tante ayant connu qu'une action si belle
<lb />Pouroit se découvrir apporta tous ses soins,
<lb />A les faire mourir pour oster les témoins;
<lb />Quelques jecrers amn de nolre parentrge,
<lb />Les ont occis tous trois au milieu d’un voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Sans doute apres cela vous devés avoir peur,
<lb />cupune pourés- vous détourner ce mal-heur.
<lb />L'a derniere action aggraue la premiere,
<lb />y oire tante at mamtunin pen ereu uenriare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Hé Monsieur quittés vous le soin de m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE.
<lb />Mon dessein au contraire est de vous soulager,
<lb />Et si je l’entreprends vous n’avés rien a craindre,
<lb />Encor qu'assurément j'ay sujet de me plaindre:
<lb />Car ponr cotre Cuinanti mon cuns egois epris,
<lb />Mais vous avés traitté mon amour de mepris.
<lb />Ie vous faisois honneur prenant vôtre alliance,
<lb />Vous m'en deviés du moins donner la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Il est vray mais alors vous aviés un procés,
<lb />Dont vos meilleurs amis craignoient fort le suc-és.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Vous avés à Monsieur, refuse vôtre fille,
<lb />Il seroit aujourd’huy l’appuy de la famille
<lb />Et ma tante seroit sans crime &amp; sans mal hour,
<lb />Si Monsieur eust este le mary de ma sœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Je vous aurois pourvû d’un fort boa Benefice,
<lb />Vous n’auriés pas gratis recité vôtre Office,
<lb />Et vous seriés Abbé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />D’une commune vois,
<lb />On m’appelle par tout Monsieur l’Abbé du Bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEEPICE.
<lb />Cette belle Abbaye est-t'elle en Thebaïde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE
<lb />)
<lb />V
<lb />BOIS
<lb />Tout le monde y prend part ehe cyr en jumit Elpide,
<lb />Pour s'oster du commun l’on prend par vanité,
<lb />Le Titre relevé de quelque dignité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ce jeune homme a du cœur je prise sa maxime,
<lb />Chacun n'est en effet qu’autant comme il s’estime.
<lb />A Dieu consoles-vous, je m’en vais au Palais,
<lb />Prendre de bel hauteur en main vos interests
<lb />Reposes-vous sur moy, que si dans vôtre affaire,
<lb />Vous n'estes satisfaits, c'est qu'on n'y peut rien faire.
<fw><lb />S
<lb />I
<lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE seul.
<lb />Ine-Epice pourtant, n’est pas trop décrié,
<lb />TIl ne tiendra qu'à luy qu’il ne soit marié;
<lb />Le pere en est d’accord, la fille le souhaitte,
<lb />L’argent est tout compté, c’efl une affaire faite,
<lb />Nous en avons tous trois bû le vin du marché,
<lb />Mon Maître s’il m’en croit n’en sera point fasché:
<lb />Quatre mil Loüis d’or que j’ay vus dans la bource,
<lb />Seront pour Fine-Epice une belle ressource:
<lb />Autant ou plus encor, qui luy viendront un jour.
<lb />Ne sont-t'ils pas pour luy de beaux objets d’amour.
<lb />A la naissance prest c’est une bonne affaire,
<lb />Mon Maître ne doit point hesiter à la faire:
<lb />I'avois tantôt grand tort de l’en décourager,
<lb />Ces grands tas de Loüis l’y doivent engager.
<lb />Mais ces Loüis, dit t’on, viennent de la potence;
<lb />N'importe c’est toûjours une belle finance.
<lb />Et quoy que dans l’ordure on rencontre un thresor,
<lb />On le doit ramasser, l’or est toûjours de l’er.
<lb />Se piquer de Noblesse, avoir l’ame fort belle,
<lb />Ce Monsieur le Boureau, quoy que d’un vil métier,
<lb />Est sans nul contredit le coq de son quartier:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il voit souvent chés luy les premiers de là Ville,
<lb />Les uns cherchent son Vin, &amp; les autres sa fille:
<lb />Son Vin de tous les Vins est le plus excellent,
<lb />Et l’esprit de sa fille est fort doux &amp; galant:
<lb />Les uns viennent causer, les autres viennent boire
<lb />Les uns aiment le Vin, &amp; les autres l’histoire.
<lb />C’est pourquoy cette fille est en fort grand hazard,
<lb />Si mon Maître la prend dépouser un cornard:
<lb />uiconque est comme luy d’une foible structure
<lb />A pour porter du bois, la taille, &amp; l’encolure.
<lb />Mais lors que je m’amuse à ces belles amours
<lb />Des miennes sottement j’abandonne le cours.
<lb />Cher objet de mes yeux, aborable Pointuë
<lb />Encore que tu sois, &amp; voutée, &amp; bossuë,
<lb />Ton front en recompense est de belle longueur:
<lb />Tes yeux petits &amp; ronds si remplys de rougeur,
<lb />Sont comme des canaux qui portent dans mon ame,
<lb />Pour consommer mon cœur mille brandons de flame.
<lb />Ma petite amitié cela n'est pas un jeu,
<lb />Vos regards trop hagards m’ont mis le cœur en feu,
<lb />Et Dimanche dernier c’est chose bien certaine,
<lb />ue je pensay mourir, quand je vous vis en Reine,
<lb />Dessus vôtre boutique, avec de beaux bijoux,
<lb />Appeller les passants pour leur donner à tous,
<lb />Les aimables baisers de vôtre belle bonche,
<lb />Sans saire la fascheuse, &amp; la sainte mytouche:
<lb />Ie vous baisay sept fois, mais avec tant d’amour,
<lb />ue j'en demeuray là pour ne perdre le jour.
<lb />Mon cœur si je possede un jour cet avantage,
<lb />ue nous soyons tous deux conjoints par mariage,
<lb />Ainsi que la Rollette aupoatanas ma proms:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans craindre un cœur jaloux tout vous sera permis.
<lb />Vous ferés en cachette en l’arriere boutique,
<lb />Ce que l’on vous voit faire en la place publique.
<lb />Vous pourés aux galands donner des rendés-vous,
<lb />Sans crandre de blesser l’honneur de vôtre époux.
<lb />Vous vous déguiserés les nuits en paysane,
<lb />Pour prendre le deduit comme une Courtisane,
<lb />En ce plaisant estat l’on vous verra dancer,
<lb />Avec Dancerean sans nul mal y penser:
<lb />Quel plaisir de vous voir par ce beau fils menée,
<lb />A la Croix de la Garde allumer la jaunée:
<lb />Qui pouroit vous blâmer d’aimer les beaux garçons,
<lb />Vous suivés en cela de fort belles leçons;
<lb />Digne Niéce en effet de nôtre Belle-allée,
<lb />Vous ne sçauriés manquer d’être bien cajollée,
<lb />Mais pour suivre ses faits sans craindre son mal-heur,
<lb />Epousés un mary qui méprise l’honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE CVISTRE, FINE-EPICE, LERVILLE.
<lb />Monsieur,
<lb />LE CVNSIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Chut parle bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE
<lb />I’ay conclud vôtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN E-EPICE.
<lb />Va de ce pas m’attendre au plan de saint Hilaire,
<lb />Cet homme est mon amy, mais pour me marier
<lb />Quel que soit mon amy je ne m'y puis fier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin voila comment l’affaire se'st paßée,
<lb />La veuve de Robin Niéce de l’accusée,
<lb />Implore mon secours en cette extremité,
<lb />Et recherche l'appuy de mon authorité.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERVILLE.
<lb />1105 perjes point Arronseeur eatetton eyt trop noire,
<lb />A servir les méchants on perd toute sa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE<lb />Belle où noire il n'importe, enfin je l'ay promis,
<lb />Ie feray voïr par là que j’ay beaucoup d’amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Mais si vous succombés &amp; n’y pouvés rien faire,
<lb />Si son destin la livre à mort patibulaire,
<lb />Vôtre injuste dessein vous comblera d’ennuy,
<lb />Vous perdrés vos amis voüs serés sans appuy,
<lb />Et vôtre authorité de chacun méprisée,
<lb />De toüs les gens de bien vous rendra la risée?
<lb />On ne doit pas ainsi prodiguer sa faveur,
<lb />Pour un acte cruel qui donne de l’horreur.
<lb />Proteger un méchant l’oster de la potence,
<lb />C’est attirer sur soy la Celeste vnngeance.
<lb />Absoudre un crime enorme une indigne action,
<lb />C’est meriter sa peine, &amp; sa punition.
<lb />Cette femme cruelle avide de carnage,
<lb />Au sein de son époux osa porter sa rage:
<lb />Ce monstre detestable à tout le genre humain.
<lb />Dans le sang d’un époux esa tremper sa main:
<lb />Apres ce coup sanglant d’une fureur extreme,
<lb />Apres avoir détruit la moitié de soy-même;
<lb />A cette autre moitié l’on ne peut pardonner,
<lb />A son crime, à sa rage il faut l'abandonner;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Apres
<lb />Apres que les pechés de cette ame infernale?
<lb />Eurent long-temps souillé sa couche nuptiale,
<lb />Elle osa l’a noyer dans le sang d’un époux,
<lb />Et quand on l’en reprend elle a recours à vous.
<lb />Puis qu'a ses trois voisins dont elle fut seruie,
<lb />Cette cruelle ingratte a fait perare la vie:
<lb />Pour bien recons enser ves ehartlabtes soins,
<lb />Craignés un sort égal n’en attendés pas moins.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />INE-EPICE.
<lb />Ie viendray bien about de cette grande affaire,
<lb />Apres ce que j'ay fait, que ne puis je point faire!
<lb />Vous connoißsés Du Bois ce mal heureux Sergent,
<lb />Vous scavés l’aßaßin que commit ce meschant,
<lb />Qu’il égorgea Griou pauure, mais fort bon homme,
<lb />Affin de luy voler une petite somme:
<lb />Quand ce coquin fut pris, il eut à moy recours,
<lb />Feu Robin son cousin implora mon secours:
<lb />On luy fit son proces, &amp; dans touttes les formes,
<lb />On l’alloit condemner, pour ses crimes enormes:
<lb />Si tôt que j’apperceus, que le vent du bureau,
<lb />Estoit qu’on le livrast à la main du boureau,
<lb />Ie sceus adroitement éloigner la sentence,
<lb />Et luy fis pour ce coup eviter la potence,
<lb />Il est dans les prisons depuis deux ou trois ans,
<lb />Mais le tout pour un crime est de gaigner du temps,
<lb />de t'en faiuy sortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Vous aurés de la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Comment, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie sçay de science certaine,
<lb />Que par commißion qu’il a receüe expres,
<lb />L'Assesseur du prevost travaille à son proces:
<lb />Il la charge de fers, &amp; tout le monde avouë,
<lb />Que le pauvre du Bois doit perir sur la rouë:
<lb />Pour un meurtre commis par un lâche assaßin,
<lb />Aux portes de Poitiers, &amp; sur le grand chemin,
<lb />On en doit faire exemple, &amp; tout le monde accorde,
<lb />Qu'on luy fera faveur s’il perit par la corde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERVILLE.
<lb />Laißés à leur destin, ces infames Robins,
<lb />Ces restes de gibets, voleurs de grands chemins;
<lb />Laißes à leur mal-heur, cette race Robine,
<lb />Ce gibier de Boureaux, où le sort les destine;
<lb />Leurs crimes pleins d’horreur l’un sur l’autre entaßés,
<lb />La rouë &amp; les gibets, dont ils sont menacés,
<lb />Depuis plus de cent ans à ces lâches canailles
<lb />Dressent de pere en fils d’infames funerailles.
<lb />Le proverbe en est fait &amp; l’on dit dans Poitiers,
<lb />Quand on pendoit Robin il duroit volontiers.
<lb />Vous connoißes encor Rodette la sorciere,
<lb />Elle est l’illustre sœur de vôtre prisonniere.
<lb />Pouves-vous proteger de plus infames gens,
<lb />Vous opprimés pour eux, la veuve, &amp; ses enfans,
<lb />Monstrés vôtre credit à leur faire aßistance,
<lb />It ne vous rendés pas oppresseur d’innocence:
<lb />Servant la Belle-allée au de la de l’autel,
<lb />Vous estes protecteur &amp; suppost de bordel;
<lb />Et servant ce Sergent atteint d’être faussaire.
<lb />Vous donnés à penser quit tja vorrt emifunes
<lb />Où que pour vôtre fait le voyant poursuivy,
<lb />Vous le voulés servir, comme il vous a servy;
<lb />Protegés vous außi la fameuse Bourbelle,
<lb />Cousine de Robin, sorciere, &amp; maquerelle:
<lb />Pour la bien proteger vous estes venu tard,
<lb />De Mourir dans les feux elle court grand hazard,
<lb />D'un jugement de mort tinfamt est appeuante,
<lb />Et si elle en revient, c’est contre nôtre attenta
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Chacun sçait qu’à Paris* Meßieurs du Parlement,
<lb />Ne croyent aux sorciers que difficilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Mais vous qui protegés, Robin &amp; sa famille.
<lb />Parlés en sçavés vous de plus belle en la ville.
<lb />Et qui plus dignement exerce les boureaux
<lb />Par la production de ses crimes nouveavx.
<lb />L’une joint l’adultere, avec le parricide:
<lb />Lautre joint làchement le vol à l’homicide:
<lb />On livre à la Bourbelle vn horrible combat,
<lb />Et la Rodette enfin frequente le sabat
<lb />Tous ces plaisants Robins, ces infames saperbes,
<lb />Attachés aux gibets font naistre des proverbés,
<lb />Pardonnes moy Monsieur vous aves peu d’honneur,
<lb />D'estre de ces gents la l’unique protecteur,
<lb />Vous leur faictes grand tort, &amp; ctte Belle-Allèe,
<lb />De s’adresser à vous est fort mal conseillée:
<lb />Vous n’estes pas fort bien dans le presidial.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />La fortune est changée &amp; je n'y suis pas mal.
<lb />Tous ensmble à l’envyecherchent l’heur de me plaire,
<lb />Et vivent avec mey comme avec leur confratre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand on veut contre moy commencen un procés;
<lb />Ie ne sçaurois jamais en craindre le succés:
<lb />Car pour me le montrer on retient la Requête,
<lb />Et dés le premier pas mon plaideur on arrête:
<lb />Mais quand je veux plaider, Meßieurs les Conseilleri,
<lb />Postés pour me servir comme des fuseliers,
<lb />Font tout ce qui me plaist &amp; par eux la Iustice,
<lb />A mes justes desseins se rend toûjours propice.
<lb />Ie fais ce que je veux dans le Presidial,
<lb />Vous pouvés donc juger que je n’y suis pas mal.
<lb />Ie l’avouë avec vous que cette Belle allée,
<lb />De tous les gens de bien doit être abandonnée
<lb />Du Bois, &amp; la Bourbelle, ont merité la mort,
<lb />On les dévroit livrer aux rigueurs de leur sort:
<lb />La Rodette est infame, &amp; son hideux visage,
<lb />Tous les jours va tramant quelque maquerelage:
<lb />Ie feins les aßister mais afin d’eprouver,
<lb />Ces amis qu’au besoin je veux un jour trouver:
<lb />Ie connois si leurs cœurs sont feints ou veritables
<lb />Aimme fetount un fort, de tuus tes mijerables,
<lb />Et loing de proteger ces superbes Robins,
<lb />Je connois leur bassesse, &amp; je tends à mes fins:
<lb />Enfin..... voila la sœur de nôtre prisonniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Puyons l’abord fascheux d’une infame sorciere,
<lb />Si vous n’y prenés garde elle vient droit à nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N.E-EPICE.
<lb />Dieux que vous estes foible, he hien que craignés vous.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE,
<lb />I'ay peur que ses regards me fascinent la vuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME,
<lb />LE CVISTRE, LA RODETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie n’y veux plus penser l’affaire est resoluë,
<lb />Don jour mon cher cousin comment vont Vos amours.
<lb />Penses-y tout de bon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />I'y pense tous les jours,
<lb />Ie suis fort bien receu, ma petite Maîtresse,
<lb />Prend beaucoup d’interest en ce qui m'intereße.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />A vous prendre bien-tôt je la veux engager,
<lb />Et vous pouvés tous deux en cela m’obliger.
<lb />I’ay peur qu’un autre amant ne vienne à la traverse,
<lb />Qui trouble nos desseins, les broüille. ou les renverse:
<lb />I'ay vû dedans mon livre un grand diable en procés.
<lb />De et qu'it emneprena pignore te jueces,
<lb />Tâchons d’avoir pour nous l’astre de la journée,
<lb />Pour corrompre le cours de cette destinee,
<lb />Donnés à mes souhaits vôtre consentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CVISTRE
<lb />Cousine je consents à tout aveuglément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />C’est aßés je feray tout ce qu’il faudra faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Parlons de vôtre sœur, comment va son affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />N'en parlons point du tout, son affaire va mal?
<lb />Elle doit succomber à ce demon fatal,
<lb />Qui depuis deux cens ans travaille la famille,
<lb />La fait montrer au doigt comme approbre à la Ville
<lb />Elle a pû l’eviter, &amp; ma sœur &amp; du Bois,
<lb />Finiront au gibet comme j’ay dit cent fois:
<lb />Quiconque de la nuit peut penetrer les voiles,
<lb />Et d’un œil transcendant lire dans les étoiles;
<lb />Des astres mal heureux sçait détourner le cours,
<lb />Et contraindre la parque à filer de beaux jours,
<lb />Il fixe à ses desseins les vertus sublunaires,
<lb />Et joint leur influence aux astres salutaires,
<lb />Avec un talisman constellé doctement,
<lb />Sous le plus bel aspect qui soit au firmament,
<lb />Ils n’auroient jamais eu que plaisir &amp; que joye,
<lb />La parque auroit siit teurs jours avec ta soye,
<lb />Au lieu qu’ils sont fités d’un mal-heureux cordeau,
<lb />Dont les doit étrangler un infame Boureau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Pour cela faudroit faire un pacte avec le diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARODETTE
<lb />Cousin vôtre ignorance est crasse, &amp; detestable,
<lb />Au contraire on empesche, on détourne le mal,
<lb />Que verse sur nos jours cet esprit infernal,
<lb />Aux métaux figurés sous la bonne influence,
<lb />On fixe une vertu qui détruit sa puissance;
<lb />Le mal vient du demon, on ne reçoit de lur,
<lb />ue perte, que douleur, que tristesse, qu'ennuy,
<lb />Pour détourner le cours du mal qu’il nous peut faire:
<lb />On choisit dans les Cieux un astre salutaire,
<lb />Dont la douce influence arrestée aux métaux,
<lb />Peut malgré les demons détourner tous nos mauy,
<lb />On nomme ces secrets, ia science des sages,
<lb />Les doctes Caldéens, les Arabes, les Mages,
<lb />Ont par là disposé du Celeste pouvoir,
<lb />Mais les occidentaux n'en ont pû rien sçavoir:
<lb />Si quelqu’un cultivoit cette belle science,
<lb />On voyoit contre luy s’élever l’ignorance.
<lb />Les Loix le condamnoient comme un faux magicien,
<lb />On l’appelloit sorcier, devin, necromancien,
<lb />Et contraint de subir sa triste destinee,
<lb />Il voyoit par les feux sa course terminée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />I'écoute avec respect ce qui vient des sçavants,
<lb />Mais comme on peut donner à ces beauxt alismans,
<lb />La secrette vertu d’un astre qui nous plaise,
<lb />NV y peut-t'on pas außi fixer une mauvaise?
<lb />T foindre le pouvoir de l’esprit infernal,
<lb />Et donner comme on veut, soit le bien, soit le mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ly RODETTE
<lb />Il est vray le souonnt et le muisere ats Mstres
<lb />Il donne le bon-heur, ainsi que les desastres,
<lb />Il a sur sar les demons un absolu pouvoir,
<lb />Et les sorce d’agir quand il les sçait mouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Et c'est ce qu’on appelle une magie noire,
<lb />Ainsi qu’il est écrit au livre du Grimoire;
<lb />Et celuy qui la sçait, on l’appelle sorcier,
<lb />On le fuit, on l’abhorre, on ne s’y peut fier:
<lb />u’il fasse bien ou mal, on cherche à s’en défaire,
<lb />On le punit du mal, qu’il fait, ou qu’il peut faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />C'est ainsi mon amy qu’on voit les ignorants,
<lb />Sous le poids de leur nombre opprimer les sçavants:
<lb />Qui pouroit approuver cette belle Iustice,
<lb />De condamner aux fers, d’envoyer au supplice,
<lb />Vn homme qui peut faire, &amp; le mal &amp; le hien,
<lb />Quelle Iustice ô Dieux je n’y connois plus rien:
<lb />On doit pareillement, &amp; par meme maxime,
<lb />Punir un Medecin qui peut commettre un crime;
<lb />D’autant qu’un Medecin peut tuer, ou guerir,
<lb />Peut ou nous faire vivre, ou nous faire mourir?
<lb />On doit faire le même à la Magistrature
<lb />Qui fait ou qui peut faire vne sanglante injure,
<lb />ar je juir vejpecler as clane qure joareons »
<lb />Elle absout le coupable &amp; punit l’innocent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />PERRETTE, LA POINTVE, LE CVISTRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />I'estois en belle humeur d’en dire davantage;
<lb />Mais il nous fauit penjer à notre mariage,
<lb />Ma fille vient icy nous en pouvons parler,
<lb />Son esprit est adroit. &amp; sçait dißimuler,
<lb />Ne vous descouvrés point' Ou courés ma fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Conserver si je puis l’honneur de la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RODETTE
<lb />Fort inutilement vous employés vos soins,
<lb />Il faudroit renverser les lois, &amp; les témoins,
<lb />Et plus que tout cela détourner l’influence,
<lb />ui depuis si long temps la livre à la potence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PERRETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />te vous estes cruelle injuste &amp; sans pitié,
<lb />De n’avoir pour ma tante aucun grain d’amitié,
<lb />Considerés les maux ou son mal heur nous jette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ie le vois mieux que vous, mais que faire Perrette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERREIIE.
<lb />On peut à la douçeur porter nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETIE
<lb />A perdre vôtre tante ils sont trop affermis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Employons nos amis, pour flechir la justice,
<lb />I'espere la faveur, de Monsieur Fine-Epice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ne vous amusés plus, à pleurer, ny crier,
<lb />Vous avés une fille, il la fault marier,
<lb />Ie connois nn party:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />anau mere eftes ouns fage?
<lb />De venir à present, parler de mariage:
<lb />Vraymẽt pour m'en parler vous prenés bien le temps,
<lb />Vôtre petite fille a peut-estre treize ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />I'en ay seize passés, quoyque je sois petite,
<lb />Ie crois de jour en four, &amp; le sein me profite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ma fille porte au mal son inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vrayment vous la blâmés d’une bonne action,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />La voulés vous flatter en son hameur friponne;
<lb />Afn qu’à quelque amour la sotte s’abandonne.
<lb />A son âge elle saute &amp; court comme un garçon,
<lb />I'ay beau tous les matins luy faire sa leçon,
<lb />Elle en est tout le jour encor plus libertine,
<lb />A suivre ses plaisirs elle est toûjours encline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RODETTE.
<lb />C’est pourquoy vous devés la pourvoir promptement,
<lb />Car vostre fille peat se perdre en un moment,
<lb />Et puis qu'elle est encline à ce libertinage,
<lb />Il la faut arrêter par les soins du ménage:
<lb />Vostre tante comme elle aimoit sa liberté,
<lb />Et maigre nos uois fareoit sa volonté:
<lb />Evités son mal-heur qu'elle serve d’exemple,
<lb />Elle eft à toutes deux une leçon pten ample.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ie luy dis tous les jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ma foy sans tant crier,
<lb />Vôtre plus court chemin est de la marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PENRETTE.
<lb />La marier si jeune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINIVE,
<lb />Appellés vous jeunesse....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taisés vous.
<lb />PÉRRETTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Faut parler avec moins de rudesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE
<lb />Ie ne sçaurois souffrir ses petites façons,
<lb />Vous luy devés donner de meilleures leçons,
<lb />Vous vous moqués bien a ette aeυcυ ce marrage.
<lb />Ie ne me moque point, &amp; je dis davantage
<lb />Que pour la marier j’ay trouvé son party,
<lb />rous mesme jugeres qu’il est bien assorty,
<lb />Pour cela je feray tout ce que je puis faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRERAE.
<lb />Faites comme il vous plaist vous en estes la mere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie veux la mariant la dotter de mon bien,
<lb />Laißés-moy faire un choix qui ne vous coûte rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />ae fats ue oos comtes granacment obligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE,
<lb />Tauray bien du plaisir d’en etre de thargée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vous me la laißés donc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Aux prisons avec moy,
<lb />It tuconibis mener
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />LE CVISTRE, LA POINTVE LA RODETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA' RODETTE
<lb />Nous irons vous trouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Cher objet de mes vœux qui lancés dans mon ame
<lb />Mille &amp; mille brasiers d’une amoureuse fla me,
<lb />Tout prest de posseder un souverain bon heur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Tréve de compliment vous luy faites honneur:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je m’en vais promptement pour conclure l’affaire,
<lb />Arrêter le Contrat chés Bourbeau le Notaire.
<lb />Du mesme pas en suitte &amp; sans perdre le temps,
<lb />Ie me feray donner la dispense des bans,
<lb />Et sans qu’il soit besoin d’attendre davantage,
<lb />I'espere avant la nuit faite ce mariage.
<lb />Vous aurés tous deux soin de gouverner mon bien,
<lb />Ie veux tout vous donner sans me reserver rien:
<lb />Pourvû que vous viviés ensemble sans querelle,
<lb />u'aucun mauvais soupçon ne vous mette en cervelle,
<lb />L’argent de toutes parts viendra dans la maison,
<lb />Et vous possederés toutes choses à foison,
<lb />De rien l’on ne fait rien, toutesfois avec peine,
<lb />Ce rien à peu de chose à la fin l’on ameine,
<lb />Et de ce peu de chose on peut en s’efforçant
<lb />Faire un petit amas qui va toûjours croissant,
<lb />Qui peut devenir grand pourvû qu’on le ménage,
<lb />Comme on a commencé toûjours en homme sage.
<lb />Prenés exemple à moy qui n’avois du tout rien,
<lb />Et qui presentement possede un fort beau bien
<lb />Ie ne meprisois pas, comme font les coquettes,
<lb />De vendre tous les jours des pacquets d’allumettes,
<lb />Sur le soir ou la nuit avant de me coucher;
<lb />L'attrapois quelque chien afin de l’écorcher,
<lb />Dans la chaude saison sans faire l’empêchée,
<lb />Ie vendois chaque jour pour cent sols de jonchée.
<lb />En ce petit estat, en mon commencemenr,
<lb />Ma commere lacquette un iour me rencontrant,
<lb />Me dit tout haut, les poux me mordent bien Rodette,
<lb />Ie récondis, außi font-t’ils bien moy Iacquette,
<lb />Qu elqu'vn qui passoit lors entendit ce discours,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il en fit un proverbe &amp; ce proverbe a cours,
<lb />Quand on veut a quelqu’vn reprocher sa bassesse,
<lb />Ou qui mal à propos se pique de Noblesse
<lb />On doit se mettre à tout pour fuir la pauvreté,
<lb />D’en user autrement c’est une lâcheté:
<lb />Enfin je fis si bien &amp; de telle maniere,
<lb />Qu’au faux-bourg S. Sornin proche de la riviere,
<lb />I'acquis un petit pré que je payay content,
<lb />Il me restoit pourtant encor un peu d’argent
<lb />Ie renversay mon pré, j’en fis des jardinages,
<lb />I'y plantay des fruitiers, j'y semay des potages,
<lb />Ie portois tous les jours des herbes au marché,
<lb />Et n’en revenois point qu’aprés Soleil couché;
<lb />A la fin je devins la Maïtresse fruitiere,
<lb />Et quelque temps apres Madame l’Harangere.
<lb />Voulant me marier je fis choix d’un Boucher,
<lb />Qui sçavoit prestement les bêtes écorcher;
<lb />I'en eus quelques enfans, Perrétte mon aisnée,
<lb />Epousa Iean Robin de qui vous estes née:
<lb />Eneor qu’avec regret il fallut luy donner,
<lb />Car Perrette déja s’estoit fait robiner;
<lb />Vous sçavés mon cousin que la chair est fragille,
<lb />2
<lb />3
<lb />De ce qu’on fait chés vous n’abbreuvés point la Ville:
<lb />Quand même vôtre femme auroit fait un peché,
<lb />Vous n’avés pas sujet d’en faire l’empêché,
<lb />Ces phantômes d’honneur sont de mauvais preceptes,
<lb />Le soin de s’enrichir a hien d’autres receptes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Puis qu'à nôtre bon-heur nous sommes arrivés,
<lb />Nous adorons les loix que vous nous prescrivés.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />LE CVISTRE, LA POINTVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />nume fgamrois ma veut taprimer t'avantage,
<lb />Que nous allons trouver en nôtre mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Le seul bien que j’y trouve est de vous posseder,
<lb />A tout autre bon-heur celuy-là doit ceder:
<lb />Mais j’appecçois venir nôsre Abbé trouble-feste,
<lb />S’il nom rencontre enfemoie ti fera ta tempete,
<lb />De grace éloignés-vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />L’ABBE' DV BOIS, LA POINTVE,
<lb />LE CVISTRE se cache.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Comment cet homme fuit,
<lb />C’est un de vos galands ma presence luy nuit:
<lb />Quel sujet avés-vous de craindre ma presence,
<lb />Ie voudrois avoir part en vôtre confidence,
<lb />Sçavoir vos entretiens, &amp; vos petits secrets,
<lb />Nul autre plus que moy n’y peut prendre inte rests
<lb />Est-ce que vous croyés mon humeur trop sauvage,
<lb />Pour souffrir des amants le petit badinage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Allés vous promenér Monsieur l’Abbé Du Bois
<lb />Aux Myfleres d’amour on ne peut estre trois.
<lb />Ouy quand on fait du mal, comme tu fais sansdoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Ne parlés point d’amour car vous n’y voyés goute
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGEDEVBOIS
<lb />Ie l’enteends mieux que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Vous estes dameret
<lb />Avecques la soutanne &amp; le petit colet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBEDVBOIS
<lb />La bosse sur le dos &amp; la teste pointüe,
<lb />Vous avés des galants qui parlent dans la rüe:
<lb />Ce sont de fins galants leur dessein est fort beau,
<lb />Iis n'oseroient cnes nous faire le pied de veau:
<lb />Vous ferés beaucoup mieux d’aller voir vôtre tante?
<lb />Venés y de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Me traitter en servante.
<lb />Ie veux auparavant vous dire mes secrets,
<lb />Nai autre piasque vou, n'y peut prendre interests,
<lb />Pourquoy me tirailler vous nestes pas trop sage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS.
<lb />C’est que je suis d’humeur un peu rude &amp; sauuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />La peste du pitault ce bougre de pied plat,
<lb />Ce moine deffroqué, ce traître renegat,
<lb />Maltraitte insolemment ma petite maistresse,
<lb />A venger cet affront mon amour s’interesse:
<lb />Laissons les touttes-fois, il la meine aux prisons,
<lb />Afin de luy donner ses petites leçons:
<lb />Ces gents de pere en fils s’entreservent d’exemple,
<lb />Et trouvent dans leur nom l’instructton fort amples
<lb />Mais les parents pendus sont de mauvais docteurs,
<lb />iand les autres sont nés pour être mal-faicteurs.
<lb />Ma foy mon maistre &amp; moy trouvons en mariage
<lb />Selon nôtre merite un fort grand avantage,
<lb />Nous rencontrons tous deux d’aßés plaisants partis.
<lb />Nous ne pouvions jamais être mieux assortis;
<lb />Mon Maistre du boureau doit épouser la fille,
<lb />Et moy je dois entrer dans l’illustre famille,
<lb />ai passe fort souvent par la main du Boureau,
<lb />Lequel des deux partis vous semble le plus beau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AETL III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA BELLE ALLE’E Seule en prison.
<lb />Mbre pâle d’enfer qui retournes saus cesse,
<lb />O Va dire à mon jaloux queje n’ay plus d’amant:
<lb />Ie ne suis plus sa femme &amp; rien ne l’interesse,
<lb />A croitre mon tourment.
<lb />4l quoy von enuque nun pias froide que la glace,
<lb />Te couler dans mon lit viens tu mal a propos,
<lb />C’est assés m'effrayer changeons tous deux de place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou demeure en repos.
<lb />Dans l’estat deplorable où je me vois rtnitte,
<lb />En ourie à la donteur comme a la cruaure,
<lb />Mes amants m'ont quittée &amp; je les vois en fuitte,
<lb />Sans craindre ma beauté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me voyla dans les fers &amp; mon corps est esclave,
<lb />Attendant sans frayeur le caprice du sort,
<lb />Mais un cœur genereux le surmonte &amp; le brave,
<lb />En méprisant la Mort.
<fw><lb />Ces fers durs &amp; pesants dont je me vois chargée,
<lb />Me font moins endurer de sensibles tourments,
<lb />Que le mépris honteux dont ie suis outragée,
<lb />Par ces lâches amants.
</fw><fw><lb />Qu'on redouble sur moy les tourments &amp; les gesnes,
<lb />Ie beniray la main qui me les fait sentir,
<lb />Pourvû que mes amants en reprenant leurs chaisnes,
<lb />Ayent du repentir
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Est-ce la cette foy, que vous m’aviés jurée,
<lb />Qui ne devoit finir qu’avec l’eternité,
<lb />Vous deviés pour le moins êtendre sa durèe,
<lb />Au temps de ma beauté.
<fw><lb />De mes lâches amants venès trouppe infidelle,
<lb />Ou reprendre vos fers ou mourir de douleur,
<lb />at fuis tons-iours ta ui(me &amp; tons toars aussi belle,
<lb />Malgré tout mon malheur.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est pour vous mes amants que j’egorgeay l’infame,
<lb />ui de nos voluptés s’estoit rendu jaloux,
<lb />Ie trouvay ce moyen de n'estre plus sa femme,
<lb />Pour estre toute à vous.
<fw><lb />Ma beauté dans les fers est-elle si captive,
<lb />Quelle ne puisse avoir aucune liberté.
<lb />Permettés pour le moins que son image suive,
<lb />Vôtre infidelité.
<lb />Ie l’envoye en vos cœurs &amp; suis asses contente,
<lb />Si par la vous pouves vous souvenir de moy,
<lb />Comme de mon jaloux je vois l’ombre sanglante;
<lb />Me reprocher sa foy.
</fw><fw><lb />auian t'omvre à un jatoux fatt un maa vais message,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pres du cœur genereux qui le priva du jour:
<lb />Ma beauté peut bien mieux vous laissant son image,
<lb />Rainmer voire amvur.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie conserve la vostre en ma triste memoire,
<lb />Mais mon excés d’amour a beau luy reprocher,
<lb />C
<lb />Qu'à me laisser ainsi vous perdés vostre gloire,
<lb />Ie ne la puis toucher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De méme qu’une amante à son amant fidelle,
<lb />Apres qu’il a quitté sa dépoüille mortelle,
<lb />Sur sa cendre muette entretient ses douleurs,
<lb />Tache à le ranimer par un torrent de pleurs,
<lb />L’appelle à son amour brûle pour une cendre,
<lb />ui n’ayant plus de feux n’a plus d’amour à rendre,
<lb />Ainsi pres vôtre image, ou plutôt d’un rocher,
<lb />Ie brûle pour des cœurs que je ne puis toucher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LA BELLE-ALLE’E PERRETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE
<lb />Ah ma tante est es vous, est-ce vous chere tante,
<lb />O mal-heur trop sanglant, ô douleur trop sanglante,
<lb />Que ne suis-je abysinée au centre des enfers,
<lb />Plutôt que de vous voir esclave dans ces fers:
<lb />Mais encor si ces fers étoient le seul outrage,
<lb />e vos accusateurs pour assouvir leur rage,
<lb />Machinent là chement contre vôtre candeur,
<lb />Peut être pouroit-t’on supporter ce mal heur:
<lb />Mais à quel attentat se porte leur envie,
<lb />Puis qu’ils ont conjuré de vous oster la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />Qu'on me fasse passer par la faux du trépas.
<lb />Ou qu’on m’envoye libre il ne m’importe pas:
<lb />Quand pour me delivrer de ce jaloux infame,
<lb />ut ne meritoit pas de m’avoir pour sa femme,
<lb />Quand pour ce grand dessein j'envisageay la mort,
<lb />Sans craindre aucun mal heur je fis ce grand effort;
<lb />La terreur de la mort ne m’a point retenüe,
<lb />I'en ay connu la suitte, &amp; j’y suis resoluë,
<lb />N'attendés pas de moy qu’un lâche repentir,
<lb />Aux pleurs que vous verses me fasse consentir,
<lb />De ce perfide époux il falloit me defaire,
<lb />Ie le ferois encor si j’avois â le faire;
<lb />Ces fers que vous plaignés me sont cent fois plus doux,
<lb />ue la fascheuse humeur de ce perfide époux,
<lb />ddr la ernelte mort dont je jnis inenaete,
<lb />Est cent fois preferable à ma peine paßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETIE.
<lb />Mourir à la potence, ou pourir en prison!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E
<lb />L'un&amp; l'autre est plus doux qu’un homme sans raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Mais ne voulés-vous pas que nous faßions en sorte,
<lb />Que de cette prison l’on vous ouvre la porte,
<lb />Nous avons du credit, nous avons des amis,
<lb />Qui vous en sortiront, &amp; qui me l’ont promis;
<lb />Tous vos accusateurs redoutent Fine-Epice,
<lb />Il meine par le nés comme il veut la Iustice;
<lb />Il dit qu’il fait luy seul tout le Presidial,
<lb />Vôtre affaire avec luy ne sçauroit aller mai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />Comme il n’est point de mort qui ne soit preferable,
<lb />Au joug dur &amp; cruel d’un homme insupportable,
<lb />Hors ce joug si fâcheux je tiens la liberté,
<lb />Sans doute preferable à la captivité:
<lb />Mais je ne stime pas que cet homme à finesse,
<lb />Pour me tirer d’icy soit assés plein d’adresse,
<lb />I'ay tué mon mary, &amp; de ma propre main,
<lb />Iay noyé dans son sang son pouvoir inhumain:
<lb />Ma generosité merite merite qu’on l’estime,
<lb />Mais ce siecle pervers la fait passer pour crime:
<lb />On a pour la vertu si grande aversion,
<lb />Qu’on punit comme un crime une bonne action,
<lb />Ne pretendés donc pas me conserver la vie,
<lb />Par la crainte des maux dont je suis poursuivie:
<lb />Apres cet attentat, apres ce noble effort,
<lb />Tout m'est indifferent ou la vie, ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Flechißés ce grand cœur, souffres qu’on vous delivre,
<lb />Du moins considerés pour qui vous devés vivre.
<lb />La mort patibulaire est un estrange affront,
<lb />Qui tombant dessus vous rejallit sur mon front,
<lb />Et qui fera souffrir tant aux champs qu'à la ville,
<lb />Vn reproche eternel à toutte la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />Ny le lieu, u'y la main ne font rien au trépas
<lb />Du lit ou du gibet il ne m'importe pas,
<lb />La mort est toûjours mort quand le destin l'envoye,
<lb />Et tout cœur genereux la reçoit avec joye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans se plaindre du temps, de la main n’y du lieu,
<lb />Il dit à ses amis un eternel à Dieu,
<lb />Vous le prenés fort mal, la mort n’a rien d’infame,
<lb />Ce sont nos actions qui meritent le blasme,
<lb />Si j’avois répandu le saug d’un innocent,
<lb />Si j’avois escroqué la bource d’un passant,
<lb />Si j’avois abusé de la main d’un Notaire,
<lb />Pour faire un Acte faux comme un lasche faussair
<lb />Pour tromper frere &amp; sœur pour attraper leur bie.
<lb />Les charger de ma dette &amp; pour n’en payer rien,
<lb />Si d’un calcul honteux en presence d’arbitres,
<lb />Sans leur porter respect non plus qu’à des belîtres,
<lb />I'avois voulu fourber tous mes coheritiers,
<lb />Et renvoye sur eux le bruit des creanciers:
<lb />Et dire impunement qu’ils m'en doivent de reste,
<lb />Feignant d’avoir paye vingt mil éeus de dette:
<lb />On auroit droit alors de me charger de fers,
<lb />Mon nom seroit infame aux yeux de l'Vnivers,
<lb />Et je meritterois un extreme supplice,
<lb />gand mes amis pour moy flechiroient la Iustice.
<lb />Ces lasches procedés, ces noires actions,
<lb />Ces finesses d’enfer, &amp; ces inventions,
<lb />Enfin du bien d’autruy cette execrable envie,
<lb />Rendroient ma mort infame außi bien que ma vie,
<lb />Si sur un bien commun j’avois porté ma main,
<lb />Pour en priver mes sœurs par un cœur inhumain,
<lb />Si j’avois usurpé, seule tout l’heritage,
<lb />Sans leur en tenir compte &amp; sans faire partage
<lb />Si par l’invention d’un esprit chicanneur
<lb />Par le conseil reveur d’un homme sans honneur.
<lb />Tavois a main armée, e teun cœus jargarcatre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'entre les bras des siens fait enlever ma mere,
<lb />Pour malgré sa foiblesse &amp; son manque d’esprit,
<lb />Luy faire ainsi signer tout ce qu'Hersant écrit,
<lb />Faire qu’un premier Iuge ose dire à toute heure,
<lb />Q’uon ne trompe en cela qu’une fille mineure,
<lb />Et d’une pauvre femme aagée &amp; sans raison,
<lb />Escamotter ainsi les biens &amp; la maison,
<lb />La tenir sous mes loix &amp; si bien renfermée,
<lb />ue ses propres enfans n’en ayent point l’entrée,
<lb />Et si sa fille y vient d’un traittement fort doux,
<lb />Appeller des valets qui luy don̂nent cent coups,
<lb />D'un enfant qu'elle porte encor en ses entrailles,
<lb />Egaler la naissance aux tristes funerailles.
<lb />Ou si j’avois chaßé sans justice &amp; raison,
<lb />Et mon frere, &amp; mes sœurs de leur propre ma ison.
<lb />Envoyé vingt Archers dont l’extreme impudence,
<lb />Fit voir à ces deux sœurs jusqu’où va l’insolence,
<lb />Et chargé ces coquins d’abandonner le cours,
<lb />De leur langue impudique à d’infames discours:
<lb />Enfin par ces rigueurs qui n’ont point de pareilles,
<lb />Offencé leur honneur, du moins par les oreilles.
<lb />Ie meriterois bien que la main d’un Boureau,
<lb />Me mît au tour du col un infame cordeau:
<lb />Mais je n’ay point commis une action si noire,
<lb />Qui ternisse à jamais, mon nom &amp; ma memoire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LA BELLE-ALLEE, PERRETTE,
<lb />LA POINTVE, LA RODETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie viens d’entretenir nôtre cousin Du Bois,
<lb />Et comme j’en sortois nôtre cousin Courtois,
<lb />Dans ce Convent Royal est venu prendre place,
<lb />On croid qu’it en moura si l’on ne luy fait grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Courtois de Pont-Tonttrt puet emme a-t’il commis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Courtois nôtre cousin a t’il des ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLECALLEE.
<lb />Courtois le Iardinier, c’est une raillerie,
<lb />De quoy l’accuse t’on, dites moy je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Oüy Courtois Iardinier est dans cette prison,
<lb />On l’accuse d’un vol fait en une maison,
<lb />Ou poar pianter des cnonx il estoit en journée:
<lb />Ce pauvre mal-heureux suivoit sa destinée,
<lb />Außi-tôt qu’il ma vüe il à fait un effort,
<lb />Pour me dire en passant-cousine je suis mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />Ie croy que le mal-heur en veut à la famille,
<lb />Nous allons puissamment être bernés en Ville,
<lb />Nous voila déja quatre en ce Convent Royal,
<lb />Et tous quatre accusés d’un crime capital,
<lb />Fortune apres cela, que veux-tu davantage,
<lb />Veux-tu pousser plus loing la main qui nous outrage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vous avés grand sujet de vous plaindre du sort,
<lb />C'est luy qui vous attaque, &amp; vous meine à la mort.
<lb />Ie voy tomber sur vous l’éclat de la tempeste,
<lb />De vous quatre pas, un n’en peut sauver sa teste:
<lb />Le sanglant Raz- Algol que i’ay vû dans les Cieux,
<lb />A depuis deux cens ans tourmenté nos ayeux,
<lb />Ce mesme Raz-Algol, d’une pareille audace,
<lb />Doit par main de Boureau tuer toute la race.
<lb />It m’en souvient encor du grand Sionita,
<lb />Et du discours qu’il tint alors qu’il me quita
<lb />Lors que le plus hay qui soit dit-il en ville,
<lb />Viendra se gendriser en Robine famille:
<lb />Alors de Raz-Algol le glaive descendant,
<lb />Quatre à quatre au gibet il vous ira livrant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEND GVNIRIENE.
<lb />L’ABBE DV BOIS entre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE. contínüe
<lb />Raz-Algol Raz-Algol ton aspect trop farouche,
<lb />Tes yeux perçants &amp; clairs &amp; ta sanglante bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Ie suis né soubs ce signe &amp; dans mon ascendant,
<lb />Mercure tout entier se voit son dependant:
<lb />La teste du Dragon au quadrat de Meduse,
<lb />Me donne pour précher une science infuse:
<lb />Vn tireur d’horoscope homme fort excellent,
<lb />A dit que l’eloquence estoit mon seul talent,
<lb />Qu'on me verroit un jour en précheur fort habile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Précher à tout un peuple au militu de la ville.
<lb />Mesmes par mon exemple exciter dans les cœurs,
<lb />Vn desir de bien vivre à teus mes auditeurs.
<lb />Quand un esprit bien fait, prudent &amp; raisonable,
<lb />Cultive le talent dont il se sent capable:
<lb />Qu'il y met tous ses soins, qu’il n’y perd point de temp<lb />Il parvient aysément au bon heur que j’attends.
<lb />Avec le long travail d’une rare prudence,
<lb />I'ay depuis quatorze ans cultive l’eloquence,
<lb />Et je me suis rendu si bon predicateur,
<lb />Qu’on ne voit point en France un plus grand orateur,
<lb />Ie fus pendant un temps prestre de l’oratoire;
<lb />Avrats auis ta fotttude on aequieri pen de gloire.
<lb />Ie l’ay poussé plus loing, je l’ay porté plus hault,
<lb />ue le pere Le Boux, &amp; le pere Senault.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Helas mon pauvre amy, cette vaine eloquence,
<lb />Se doit borner un jour à précher en potence;
<lb />Cette science infuse, &amp; ce riche talent,
<lb />Est le tragique effet d’un cruel ascendaut
<lb />Raz-algol en tout temps est figne sanguinaire,
<lb />Quialivre les mortels au sort patibulaire:
<lb />Mercure est eloquent, mais il te livrera,
<lb />Au sanglant Raz algol que Meduse armera,
<lb />La teste du Dragon, sans te parler du reste,
<lb />Marque déja ton chef pour une mort funeste:
<lb />Mais tout prest qu’un Boureau mette fin à tes jours,
<lb />Mercure avant ta mort t’inspire un beau discours,
<lb />Qui fera plaindre à tous la fatale journée,
<lb />Qui finit au gibet ta triste destinée.
<lb />L'orgueil, l'ambition, a sotte vantté.
<lb />Te conduit pas à pas à cette extremité.
<lb />Va donc ambitieux où le destin t’engage,
<lb />Ou pour t'en éloigner tâche à devenir sage,
<lb />Vn petit Capelan un chetif Messotier,
<lb />Eils d'un Marchand de bois, néveu d’un Menuisier:
<lb />O se trancher du grand, mais dis moy je te prie,
<lb />oy qu'on appelle Abbé, quelle est ton Abbayé:
<lb />L'a prends-tu mon amy sur les quatre picquets,
<lb />O ù l’on voit quatre à quatre ainsi qu’harangs sorets
<lb />Les Robins attachés, où pour punir leurs crimes,
<lb />Le Soleil cherche encor à brûler ses victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />Est t’il un Raz-algol plus Raz-algol que vous,
<lb />Qui voyés, ma fortune avec un œil jaloux,
<lb />Vous estes un oyseau de tres-mauvaise augure,
<lb />De faire des Robins une telle peinture.
<lb />Nous sommes gens d’honneur &amp; dans nos actions,
<lb />Nous craignons peu l’effet de vos predictions,
<lb />Vous dites que je prends avec trop d’insolence,
<lb />Vn nom peu convenable à ma basse naißance,
<lb />On m'appelle, il est vray, Monsieur l’Abbé du Bois,
<lb />Mais ce nom m'est donné d’une commune voix.
<lb />Mon pere sans la mort eust quitté la bassesse,
<lb />Puis que par la Mairie on entre en la Noblesse,
<lb />Pour s'eriger en Noble, il faut en un seul an,
<lb />Faire deux ou trois fois son Caresme-prenan.
<lb />Et de tous les costés mandier la pitance,
<lb />Cela fait en Poitou, les Nobles d’importance,
<lb />Au lieu qu’au temps passé lon voyoit les Soldats
<lb />Acquerir la Noblesse au milieu des combats,
<lb />De mesme que mon pere estoit Nibie en pensée,
<lb />Je fuis Monsieur l'Abbé suivant la même idée?
<lb />Abbé c'est peu pour moy je sçauray parvenir;
<lb />Et malgre Raz-algol Evesque devenir,
<lb />Ie connois mon talent &amp; ma belle eloquence,
<lb />A moins d’un Evesché n'a point de recompense.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Voyla de ton esprit les belles visions,
<lb />Mais redoute l’effet de mes predictions,
<lb />Abbé sans Abbaye, Evesque imaginatre,
<lb />Predicateur sans chaise &amp; fol visionnaire,
<lb />Pour tromper Raz-algol &amp; mes predictions,
<lb />Cours viste prendre place aux petites maisons,
<lb />Car tu ne peux manquer d’aller à la potence,
<lb />Qu'alors qu'on prendra garde à ton exravagance,
<lb />Ces chimeres d’honneur, dont je te vois coëffé,
<lb />Te font deja passer pour un vray fol fieffé,
<lb />Et j'espere dans peu, si cela continuë,
<lb />ue les petits enfans te suivront dans la ruë:
<lb />La folie est un but on'tu peux parvenir,
<lb />Tes oncles t’ont appris de qui tu dois tenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Vieux squelette mouvant, mort tiré de la biere,
<lb />Le reste d’un incube, infernale sorciere,
<lb />Toy qui feints de sçavoir comment on doit mourir,
<lb />Sçais tu que foits los precontu tonnociont souvrir,
<lb />Encore que tu sois l’emissaire du diable:
<lb />Par les ressorts secrets de ton art detestable,
<lb />Sçais-tu que je devrois, sans respecter ton rang.
<lb />Appeller la Iustice à répandre ton sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />1685
<lb />Quoy qu’on prist pour un asne une peine ex cesive?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A luy laver la teste on perdroit sa leßive:
<lb />La Prêtresse Cassandre avoit sur les Troyens,
<lb />Außi peu de credit que moy parmy les miens,
<lb />Ils apprirent pourtant par leur prompte ruine;
<lb />Des effets merveilleux de sa rare doctrine,
<lb />Elle avoit, comme j’ay, l’admirable pouvoir
<lb />D’appeller les demons à son juste vouloir,
<lb />Et par eux découvrant de l’avenir les voiles,
<lb />Elle lisoit par eux außi dans les étoilles,
<lb />Certains traits figurés, certains mots, certains noms,
<lb />Peuvent selon nos vœux appeller les demons:
<lb />Ces mots, ces traits, ces noms sont comme un caractere,
<lb />Par qui le sage apprend ce qu'un demon sçait faire,
<lb />Ainsi qu’un écolier apprend dans un écrit:
<lb />D'un Mître qui l’instruit la science &amp; l’esprit.
<lb />Ces traits ces mots ces noms, estonnent l’iguorance,
<lb />ui n'en peut decouvrir la belle connoissance,
<lb />Ainsi que l’alphabet semble aux petits enfants,
<lb />Des sujets de frayeur qui leurs troublent le sens.
<lb />Les Demons comme nous dans ce qu'on leur propose,
<lb />Découvrent doctement un effect par sa cause:
<lb />Comme ils sont esprits purs ils connoissent bien mieux,
<lb />Les secrettes vertus de la terre &amp; des cieux:
<lb />St nous estions comme eux simples &amp; sans ubstacles,
<lb />Nous ferions comme ils font ce qu'on nomme miracles.
<lb />car tenmiraties jont des effects naturels,
<lb />Que l'ignorance cache aux mal heureux mortels.
<lb />Vn Demon pour agir se sert de la nature,
<lb />Dont il sçayt mieux que nous &amp; l’ordre &amp; la structure,
<lb />De ce grand Vnivers &amp; le Maistre &amp; l’autheur,
<lb />Et qui de la nature est le seul Createur,
<lb />Sans observer les Loix &amp; la saitte des causes,
<lb />Peut a sa volonté remuër toutes choses:
<lb />Mais le sçavant demon, n’a point d’autre pouvoir,
<lb />e celuy que luy donne un excellent sçavoir:
<lb />Et le sage mortel emprunte sa science,
<lb />Pour posseder du tout l’entiere connoissance;
<lb />Nous sçavons des humains &amp; la vie &amp; la mort,
<lb />Et lisons dans les Cieux leur bon ou mauvais sort,
<lb />C’est par là que je vois que ton nés de becace,
<lb />Doit aux quatre picquets, un jour avoir sa place,
<lb />A voir ton chien de corps, je prevois qu’il te faut
<lb />quopuren un givet de quinze pieas de haut:
<lb />C’est là que t’erigeant en prêcheur ridicule,
<lb />Tu te repentiras d’être trop incredule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Et moy sans invoquer des demons le secours,
<lb />Ie predis que bien-tôt tu dois finir tes jours:
<lb />Et sans tè recomortrt, en fortiere execrable,
<lb />Pour accomplir tes vœux livrer ton ame au diable,
<lb />Et gemir dans les feux pendant l'eternité,
<lb />C’est ce que je souhaitte à ta maternité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BELLE-ALLEE.
<lb />Il est vray chere sœur, que vôtre Belle-allée,
<lb />Est par vôtre visite aßés bien consolée,
<lb />Au lieu de compatir à ma juste douleur,
<lb />Ou de voir aux moyens de sinir mon mal-heur,
<lb />Vous paßés tout le temps à de vaines querelles,
<lb />ui vous font à tous deux dire cent bagatelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ie suis mere &amp; lon doit estre plus circonspect,
<lb />Ie ne scaurois souffrir qu’on perde le respect;
<lb />Mais vous ma chere sœur je ne puis que vous plaindre,
<lb />Ou ma science est fausse ou vous devés tout craindre,
<lb />Et de quelque costé que vienne le secours,
<lb />De gauine de aupret dene certe cos jours,
<lb />Adieu ma sœur, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PERRETTE.
<lb />I'apperçois Fine Epice.
<lb />ui sçaura detourner le glaive de Iustice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIEME
<lb />FINEEPICE entre.
<lb />Ie viens icy Madame, avec affection,
<lb />Vous promettre l’effect de ma protection:
<lb />L’affaire est delicate &amp; de grande importance,
<lb />Il faut gaigner du temps par adresse &amp; prudence.
<lb />Quand on scayt les moments que lon doit euiter,
<lb />On avance beaucoup sans rien prcipiter:
<lb />Le temps ameine tout &amp; vos ennemis mêmes,
<lb />Ceux qui pour vous poursuivre ont des fureurs extremes
<lb />Seront bien tôt reduits à chercher un accord,
<lb />Et quitter le dessein de vouloir vôtre mort.
<lb />Commet ay-jconduit l’affaire de mon pere?
<lb />Ce que j’ay fait pour luy pour vous je le veux faire.
<lb />Quicõque en son mal-heur est seur de mon soûtien:
<lb />Doit esperer &amp; vivre &amp; n’apprehender rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE ALLE’E
<lb />Que je suis mal-heureuse &amp; que je suis à plaindre.
<lb />Puis-je encor esperer lors que j'ay tout à craindre,
<lb />Et de cete prison l’execrable rigueur,
<lb />Peut-elle encor sonffrir l'esperance en mon cœur<lb />Ces fers que vous voyés, &amp; qu’à peine je porte,
<lb />Me defendent aßés d’esperer que j’en sorte,
<lb />Vous estes bien puissant, mais fußiés vous un Dieu,
<lb />Ie ne puis esperer de sortir de ce lieu,
<lb />de poir voir contre moy prononcer tu Gentence,
<lb />Qui doit finir mes jours avec mon esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINELETTEC.
<lb />Douter de mon pouvoir, cest estre sans raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLEAELEE,
<lb />On doit douter de tout quand on est en prison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINÈ-EPICE.
<lb />at no tronar n qu a cons que jo nocuus en tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E
<lb />Sans ojer tesperer, e'est te que je desire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vôtre secours viendra de mon bras &amp; du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />La mort avancera le secours que j’attends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />On vous delivrera, mais vôtre impatience,
<lb />Ne peut faire ceder la crainte à l'esperance,
<lb />Ie m'en vais de ce pas demander le procés
<lb />Vous n’aurés pas sujet d’en craindre le succés;
<lb />Tant que je le tiendray, tant que j’en seray maistre,
<lb />Vous serés satisfaite, ou vous le devrés estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />C’est disputer sa vie avecques des longueurs,
<lb />C’est de cette prison accroistre les rigueurs:
<lb />Mais je tiens que la mort est cent fois preferable,
<lb />A la captivité qui me rend miserable,
<lb />Et loing de prendre soin de prolonger mes iours,
<fw><lb />s’il
<lb />I
</fw><lb />S'il faut porter des fers, j’en veux perdre le cours.
<lb />Il faut briser ces fers d’une main forte &amp; prompte,
<lb />Ou j’avance moy-méme, &amp; ma perte, &amp; ma honte,
<lb />C'est aßés estre en bute aux caprices du sort:
<lb />Il faut me delivrer, ou ie cours à la mort.
<lb />pajfe de ouit tes natence cient te fais poursuivie,
<lb />I’en veux trouver la fin dans celle de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ah si Dame Perrette eust écoutè mes vœux:
<lb />Si sa fille eust souffert mes soupirs amoureux:
<lb />Vos fers seroient brisès, &amp; sans aucune peine,
<lb />De vos fiers ennemis i’accablerois la haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Vous m’estõnés Monsieur, auec vn tel discours:
<lb />Ie n'entendis iamais parler de vos amours,
<lb />Außi i’aurois grand tort &amp; croirois faire un crime,
<lb />De traitter de mépris une ardeur legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Eu ponsee est foin cent e e teites saveurs,
<lb />Meritent qu’on responde avecques des douceurs:
<lb />Mais sans penser à vous quoyqued’humeur gentille,
<lb />Ie parlois de l’amour que j’avois pour sa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A POINTVE
<lb />Si lâge m'eust permis de jouir du bon-heur,
<lb />ue sans penser à moy vous fistes à ma sœur,
<lb />Bien loing de refuser un si grand avantage
<lb />I'aurois suivant vos vœux conclu ce mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ma surprise est fort grande, &amp; si de vôtre sœur,
<lb />I'ay jamais souhaîté d’estre le possesseur,
<lb />Ie veux aveir pour vous l’amour que j’eus pour elle.
<lb />Vous me semblés du moins aussi charmante &amp; belle,
<lb />Et ce qui plus m'en plaist, c’est qu’à vous marier,
<lb />Vous n'estes pas d’humeur à vous faire prier
<lb />Vôtre âge vous deffend cet amoureux negoce,
<lb />Mais puisque vous avés la nature precoce,
<lb />aniu cene voceces iles jeopoy amonrena s
<lb />Et d’un feu mutuel considerés mes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE,
<lb />Vous vous trompés Monsieur, je disois que si l’age
<lb />M'eust permis de penser au lien de mariage,
<lb />Ie n’aurois pas traitté vos amours de mépris,
<lb />Loin de tromper les feux dont vous estiés épris,
<lb />Et d’en croire l’ardeur injuste &amp; criminelle,
<lb />I'aurois brûlé pour vous d’une ardeur mutuelle,
<lb />Dautant qu’en triomphant des amours de ma sœur,
<lb />Et qu’en vous permettant d’en être possesseur,
<lb />Vous dites qu’aysément vous nous rendies ma fante,
<lb />Ie l’ayme, &amp; de vos feux j’eusse esté fort contente,
<lb />ue n’aurois-je point fait pour mettre en liberté,
<lb />apla tuinte qui gemnir dans tu captrorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Autant que vôtre sœur vous pouvés dans l'affaire,
<lb />Pensés pour la sauver ce que vous devés faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Si pour recompenser vôtre protection,
<lb />Si ma fille est le prix d’une telle action,
<lb />A vec crainte &amp; respect je vous donne ma fille,
<lb />Vous pouvés disposer de toute la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />OINTVE
<lb />4
<lb />I'ay bien de la douleur que si peu de beauté,
<lb />Puisse payer les soins de cette liberté.
<lb />Vous le prenés fort mal &amp; de mon aßistance,
<lb />Ie ne veux point avoir aucune recompense,
<lb />Mes soins sont tout à vous &amp; je n’estime pas,
<lb />Meriter par mes soins de si charmants appas,
<lb />Puisque vous le voulés j’accepte vôtre fille,
<lb />Et pour bien disposer de toute la famille,
<lb />Si-tôt que nôtre Hymen sera fait &amp; conclu,
<lb />Ie viendray dans ces lieux comme j'ay resolu,
<lb />Delivrer cette belle, &amp; malgré la Iustice,
<lb />Rui e conueme u tous ce que peut Fine-Epice,
<lb />Madame esperés tout, &amp; croyés que demain,
<lb />Ie fais tomber les fers de vôtre belle main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />I'attendray donc demain que cela s’accomplisse,
<lb />Tel estoit le tissu de la femme d’Vlisse,
<lb />Qui defaisoit la nuit son ouvrage du jour,
<lb />Pour tromper ses amants leurs vœux &amp; leur amou?
<lb />Ce demain est bien long, &amp; pourquoy m'y remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vn jour n’est pas fort long vous le devés permettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E
<lb />Ma sœur vous disiés vray, helas ma chere sœur,
<lb />Ce long retardement asseure mon mal-heur;
<lb />Rien ne peut détourner l’influence des Astres,
<lb />Rien ne peut empêcher ces funestes desastres,
<lb />Puis qu’on remet encor à demain le secours,
<lb />Qui flattoit mon espoir de prolonger mes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE,
<lb />Pour vous tirer des fers puis que tout se dispose,
<lb />Consolés vous ma tante un jour n'est pas grand choss
<lb />Depuis plus de deux ans vous estes en prison,
<lb />Cattente d'un seul jour n'est pas hors de saison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />Ie n’en veus plus parler, mais un secret genie,
<lb />Travaille mon esprit d’une peine infinie,
<lb />Le mal-heur ne vient point sans un pressentiment,
<lb />ui jette nôtre esprit dans un abbattement,
<lb />Ie sens que ma vigueur au besoin me delaisse,
<lb />L’esperance me quitte &amp; cede à la tristesse,
<lb />Ie me sens tout à fait incapable d’espoir,
<lb />Et si j’en crois mon cœur je ne vous dois pruis voir:
<lb />Ie ne sçay quoy pesant &amp; froid comme la glace,
<lb />Me saisit tous les seus, m'abbat &amp; me menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LADDE DV BOIS.
<lb />Sans vous laisser aller à cet abbattement,
<lb />Conservés la vigueur pour un jour seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie disois donc tantôt qu’en prenant vôtre fille,
<lb />Ie voulois avancer toute vostre famille:
<lb />Vôtre fils doit quitter ce beau petit colet,
<lb />Son laquais luy porter un grand manteau violet.
<lb />Lluy veux dés demain resigner mes chapelles,
<lb />Elles sont toutes trois admirablement belles:
<lb />Mon prieuré de Teil dont les grands revenus,
<lb />Se montent tous les ans à quatre cens écus:
<lb />Il faut avec cela qu’en un chapitre il entre,
<lb />Il poura permuter avec le sieur Soubs-Chantre:
<lb />Il y peut parvenir puisqu’il a du content.
<lb />On fait tout ce qu’on veut quand on a de l’argent,
<lb />Il aura soin apres de se tenir fort brave,
<lb />De se vestir de soye &amp; d’avoir le portg rave:
<fw><lb /></fw><lb />Si vostre fils répond à mes justes desseins,
<lb />La fortune &amp; l’honneur seront entre vos mains,
<lb />Ie pretends dés ce jour faire enlever ma Mere,
<lb />Me nantir de son bien, sur tout de Laudoüintere,
<lb />De toute la maison nous serons possesseurs,
<lb />Nous n’avõs qu’à combattre un aveugle &amp; deux sœurs,
<lb />Sans qu'il nous coûte rien nous irons en carosse,
<lb />Si vostre fils me croid, je pretends qu’une crosse,
<lb />Remplisse dans un an toute sa vanité,
<lb />Il peut même esperer une autre dignité:
<lb />Comme a fait depuis peu le Doyen du Chapitre,
<lb />Il a la teste faite à porter une Mythre,
<lb />Comme il peut devenir un grand Predicateur,
<lb />Et comme il peut avoir le Roy pour auditeur,
<lb />Il doit attendre tout d’une ame non commune
<lb />Et joindre un Chapeau rouge à sa bonne fortune:
<lb />S’il parvient une fois jusqu'au Cardinalat,
<lb />Rien ne peut l’empêcher de gouverner l'Etat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Vivat Io vivat l’Illustre Fine-Epice,
<lb />Qui nous tire au jourd’huy des mains de la Iustice,
<lb />Qui pour sauver ma tante épousera ma sœur,
<lb />2
<lb />ui me charge de biens &amp; me comble d’honneur:
<lb />Ma tante vous voyés que ma folle grand-mere,
<lb />Par cos prebceions vhonort ums deplaire;
<lb />Vous voyés maintenant que ses predictions,
<lb />Sont de son foible esprit les folles visions:
<lb />Car qui le pouroit croire, &amp; quelle est l’apparence,
<lb />Qu'il nous faille tous deux finir à la potence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />La douleur me suffoque, à Dieu je n’en puis plus,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIEME.
<lb />INE-EPICE, PERRITE.
<lb /> AEDE DV BOIS, LA POIN TVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />u’il est plaisant de voir comme elle se lamente;
<lb />Plus le bon-heur est prés plus on s’impatiente,
<lb />Il faut avoir ma mere ou son consentement,
<lb />Ie ne la puis avoir sans un enlevement:
<lb />Elle est à Laudoüiniere où mes deux sœurs l’obsedent
<lb />Il faut aux enleveurs que ces deux filles cedent,
<lb />Si; l’aveugle resiste, un coup de mousqueton,
<lb />Qu'on doit tirer sur luy m'en fera bien raison,
<lb />On est déja party pour cette grande affaire,
<lb />Ie vais suivre mes gens, ie sçay ce qu’il faut faire,
<lb />Pour tirer oojere tamo, on paiuextortie,
<lb />Ou par l’effet puissant de mon authoriié
<lb />Ie viens à bout de tout, par reigles de Iustice,
<lb />Ou par ruse &amp; finesse ou quelque autre artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vous changés nos ennuis en autant de plaisirsy
<lb />Vous nous comblés de biens qui passent nos desirs,
<fw><lb />VE.
<lb />nte,
<lb />lent,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LABBE' DV BOIS, LA POINTVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />A sœur mon amitié ma petite Pointuë,
<lb />NTon luminaire ardent me poignarde &amp; me tuë:
<lb />Ie ne songe qu'à toy pendant toute la nuit,
<lb />Quelque part que je sois ton image me suit,
<lb />Ie r’appelle cent fois à ma triste memoire,
<lb />Ce que tu m'as promis pour me combler de gloire:
<lb />Ie flatte mon amour par le doux souvenir,
<lb />Du moment bien heureux où mon mal doit finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Il est vray je l’ay dit que prés de l’Hymenée,
<lb />Ie serois à vos vœux toûjours abandonnée,
<lb />Que vous pouriés user d’un pouvoir absolu,
<lb />Si-tôt que mon Hymen seroit tout resolu:
<lb />Mais manquer de parole est chose legitime,
<lb />Lors que pour la tenir on commet un grand crime:
<lb />Quoy mon frere, apres tout n’avés point d’horreur,
<lb />De brûler salement de l’amour d’une jœnr:
<lb />Amour infame &amp; lâche, amour que je deteste,
<lb />Qui veut pour s’assouvir l’adultere &amp; l’inceste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />Vous parliés autrement quand vous mavés promis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />I'esperois que le temps vous pouroit rendre sage,
<lb />Vous aprenant l'hõneur qu’on doit au mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Ie lay fort bien apris vous ne'n pouvés douter,
<lb />Si pendant un moment vous daignes m’ecoüter.
<lb />Il est vray l’adultere estant un crime infâme,
<lb />Qu'on pardõne au mary qu’on punit en la femme;
<lb />Vne femme bien née une femme d’honneur,
<lb />Doit sans nul contredit en avoir de l’horreur:
<lb />Mais sçavés vous ma sœur ce que c’est qu’adultere:
<lb />C’est un terme latin qui veut dire faussaire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />POINTVE
<lb />Ie ne vous entends point, ce beau raisonnement,
<lb />Passe mon foible esprit &amp; mon entendement:
<lb />Alors qu'à son mary lon a la foy promise,
<lb />Aux yeux du S. des Saincts, en façe de l’Eglise:
<lb />Si pour un autre object le cœur est enflammé,
<lb />Si lon en vient au joindre apres avoir aimé:
<lb />Traités si vous voulés ce crime de faussaire,
<lb />Pour moy sans raisonner je l’appelle adultere.
<lb />Mais entre vous &amp; moy ce crime encor plus grand,
<lb />Renuerse mon esprit, le trouble &amp; le surprend.
<lb />D’un frere incestueux, ô flame criminelle?
<lb />De quel nom aßés noir faut t’il que je t'appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Appellés la ma sœur de ce uom glorieux,
<lb />Dont les premiers mortels, les favoris des Cieux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Il faut vous souvenir, mon detestable frere,
<lb />De la
<lb />De la prediction de ma vieille grand'mere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />L’ABBE' DV BOIS. LA POINTVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE entrant.
<lb />Qu’on cherche des filets pour prendre du poisson.
<lb />qu'on fasse un bon potage, &amp; quon tüe un oyson,
<lb />Trois poulets trois pigeons, qu'on regale ma mere,
<lb />Il faut pour l’atraper luy faire bonne chere.
<lb />Tenés Monsieur l’Abbé mon prieuré de Teil.
<lb />Jugés si soubs le ciel on a vû mon pareil;
<lb />I’ay depuis ce matin couru vees Laudoüiniero:
<lb />I’ay malgré frere &amp; soeurs fait enlever ma mere:
<lb />I'en suis maistre absolu, j’en suis le ravisseur:
<lb />De sa maison bien tost je seray possesseur,
<lb />Ie l’ay mise ches vous &amp; j’y veus dés cette heure,
<lb />Tant qu'elle aura de vie establir sa demeure.
<lb />Apeine tuns ta onto ty je esree retour,
<lb />Que j’ay cherché par tout l’objet de mon amour,
<lb />Pour luy dire en deux mots qu’en la prenant pour femme
<lb />D'une belle maison je la veux rendre Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Encore qu’en cela je sois sans volonté,
<lb />Ie prise infiniment vostre extréme bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Comment? j’ay conclu tout avecques vostre mere,
<lb />Nous sommes convenus de toute cette affaire,
<lb />Elle vous donne autant comme à vôtre autre sœur.
<lb />Mais ce bon kõme icy que je fais possesseur,
<lb />Da Prieurê de Teil &amp; de mes trois chapelles,
<lb />suiru recomspenjer des actions si belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DVBOIS
<lb />Et moy si i'en suis cru ma soeur n’en fera rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LE CVISTRE. FINE-EPICE.
<lb />L'A BBE' DVBOIS LA POINTVE.
<lb />Le Cuistre entre &amp; Fine-epice luy va parler à part
<lb />LA POINTVE paile bas à l’Abbé du bois.
<lb />Mon frere serés vous un obstacle à mon bien;
<lb />Puisque dans cet Hymen vous trouvès vostre conte,
<lb />, ony conics vous ruiner poar me couvrir de honte,
<lb />Vous avés dans les mains vn fort bon prieuré;
<lb />Qui ne vous peut manquer qui vous est asseuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS,
<lb />Puisque vous n’estes pas en dessein de me plaire,
<lb />Il n’est pas encor temps de conclure l’affaire:
<lb />pons cuus fombency o.on que pons n uots promis,
<lb />Qu’alors de vôtre Hymen tout me seroit permis:
<lb />Si peur moy vestre coeur est dur cõme une roche,
<lb />Sans doute vostre Himen n'est pas encor fort proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Hé mon frere.
<lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />He ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Que voulés-vous de moy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Approuuve mon amour.
<fw><lb />Iy canfents fur ma foy</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Ie ne te dis pas tout, mais ne sois pas si folle,
<lb />Que de vouloir encor me manquer de parolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDOIISTRE a Fine.Epice.
<lb />Quatre mil Loüis d’or c’est à vous d’y songer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE.
<lb />Ie veux adroittement d’icy me dégager,
<lb />Huit mil érus de plus meritent bien le change,
<lb />La fille est-t'elle belle.
<fw><lb />LE CVISTRE.
<lb />Lut a ue tum cun Ange</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE. à l’Abbe da Bois.
<lb />Si votre sœur vous croit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS,
<lb />Elle n'en fera rien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon frere.
<lb />LA POINTVE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ABBE' DV BOIS.
<lb />Laisse moy. Qu'elle n’ait tout mon bien,
<lb />Ie veux absolument que vous en soyes Maistre,
<lb />Trop heureux si par là vous pouvés reconnoistre,
<lb />Que je ne manque pas de generosité,
<lb />Pour payer la façon dont vous m’avés traitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE à son valet.
<lb />I'estime qu'à present la chose est fort faisable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />L’autre party Monsieur, est plus considerable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />PERRETTE. LE CVISTRE, LA POINTVET
<lb />L’ABBE' DV BOOTO, PENETEPICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vôtre mere chés nous ne veut point demeurer,
<lb />Elle est au desespoir &amp; ne fait que pleurer,
<lb />Chacune par son nom elle appelle ses filles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Laissons la faire en l’air ces plaintes inutiles,
<lb />Il ne faut pas grand chose afin de l’appaiser:
<lb />Luy parler mal des siens, luy donner un baiser,
<lb />Luy dire que sa bru est toûjours une infame,
<lb />u’en recompense außi vôtre filie est ma femme:
<lb />C’est aßés j’en suis Maistre, &amp; c’est bien la raison,
<lb />te je le sois außi de sa belle maison.
<lb />I’ay quatre-vingt mil francs toutes dettes payées,
<lb />aires tiffurres duits pera jeront vien nettoyees,
<lb />Ie n'apprehende plus que mes coheritiers,
<lb />Soulevent contre moy Meßieurs les creanciers,
<lb />I'ay dequoy satisfaire &amp; conserver ma Charge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RRETTE.
<lb />Conservés la Monsieur, car dans ce mariage,
<lb />Ie n'auray memde onen pont com y mutnienir,
<lb />Quand on a de l’honveur on doit l'entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Ie ne suis point venteur, mais pourtant je me vante,
<lb />que vous aurés un jour dix mil livres de rente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mon pere en avoit douze.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He bien vous les aurés;
<lb />La chose est infaillible, &amp; vous l’approuverés,
<lb />Mais faites retirer,...........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAID EPICE.
<lb />Viste qu'on se retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME
<lb />FINE-EPICE. LA POINTVE.
<lb />L’ABBE' DV BOIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />I'entends à demy mot ce que vous voulés dire,
<lb />Vous avés des secrets pour changer les métaux,
<lb />Mais sans vous offencer j’en ay qui sont plus beaux,
<lb />Pour decaper Venus la methode est commune,
<lb />Mais je la sçay changer en belle &amp; fine Lune,
<lb />I’ay sur Saturne &amp; Mars un secret sans pareil,
<lb />Ie leurs fais prendre &amp; tuit, e te poraes an Soleil,
<lb />Mon operation est si rare, &amp; si belle,
<lb />Que ma matiere tient une heure à la coupelle,
<lb />Et la vôtre?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Et la mienne est le plus beau secret
<lb />Qu'on puisse jamais voir, mais faut être discret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Oüy vrayment en deux mots voulés-vous de ma fille
<lb />Navés-vous point regret d’entrer en ma famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vous m’offencés Madame, &amp; je jure les Cieux,
<lb />Que j’aime vôtre fille autant que mes deux yeux,
<lb />Vous n'en pouvés douter, Madame je l’adore,
<lb />Enfin ce beau secret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />C’est une main de Gorre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRIREEE
<lb />C’est une main de Gorre, &amp; qu’est-ce que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETIE.
<lb />Ie puis vous contenter, regardés la voyla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />C’est une main de bois, &amp; qu’en voulés-vous faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE,
<lb />dens enfuire nu preene
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE- EPICE.
<lb />Ie n'en ay point affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS.
<lb />Ie voudrois de bon cœur que vous en eußiés cent,
<lb />Vous seriés de Poitiers l’homme le plus puissant;
<lb />Cette admirable main qu'on vous donne en partage
<lb />Est de nôtre maison le plus bel heritage:
<lb />ui sçait la gouverner, qui sçait la ménager,
<lb />Contre tout vôtre bien ne la voudroit changer,
<lb />Admirés ses effets, admirés sa richesse,
<lb />Et de ses grands thresors la prodigue largesse:
<lb />Si vous voulés joüir de ses faits inoüis,
<lb />Mettés en cette main seulement deux Loüis,
<lb />Enfuitte paßés la dessus vôtre visage:
<lb />Mais n’y retournés pas si vous estes bien sage,
<lb />Car elle vous feroit un aßés mauvais tour,
<lb />Si vous luy demandiés deux presents en un jour:
<lb />Vous ne vistes jamais une si grande usure,
<fw><lb />El
<lb />Sar
<lb />D.
<lb />Te
<lb />L'
<lb />La
<lb />De
<lb />Et
<lb />D
<lb />O
<lb />O
<lb />4
<lb />L
<lb />Ce
<lb />P
<lb />Ba
<lb />2
<lb />I
<lb />A
</fw><lb />Elle vous en rendra quatre ou cinq je m'asseure,
<lb />Sans les garder long temps vous en verrés l'effet,
<lb />Dans un demy quart d’heure &amp; serés satisfait,
<lb />Jenés ces Loüis d’or feront l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />qutique ajfairt important demayue ma presence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />LABBE'DV BOIS, LA POINTVE, FINE-EPICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bnlene Ev le ros
<lb />Pendant qu'elle travaille on ne l’oseroit voir,
<lb />Laissons la travailler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mais ne peut-t'on sçavoir
<lb />De cette belle main la puissance energie,
<lb />Et si ce grand secret n’a rien de la Magie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Dans ces sombres sorests, dans ces lieux écartés.
<lb />Ou l’on ne voit du jour qu’apeine les beautés,
<lb />Ou l'œil de l’univers de sa large paupiere,
<lb />Apeine y peut répandre un rayon de lumiere,
<lb />Qui sert moins à guider qu'à donner de la peur,
<lb />Découvrant de ces lieux les objets de frayeur.
<lb />Ceux dont l’esprit orné d’une rare sçience,
<lb />Plus loing que le commun portent leur cõnoissance,
<lb />Brossent dans ces forests où d’un œil curieux,
<lb />De ces chaînes saerés qui touchent presqu'aux cieux,
<lb />Les deux genoux en terre ils visitent les testes,
<lb />Au premier jour de l’an la premiere des festes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et le plus grand des jours de nos anciens Gaulois,
<lb />Quand du sçavant Drüide ils écoutoient la vois,
<lb />Ils n’abandõnent point leur secrette entreprise,
<lb />Que lors qu’ils sont saisis de la sainte surprise
<lb />u’ils ont apercevant l’admirable thresor,
<lb />Du Guy large &amp; touffu qui brille plusque l’or:
<lb />uand un chesne sacré de ce Guy se courõne,
<lb />uand on en voit l'éclat qui brille &amp; l’environne;
<lb />Alors d’un fer sonnant avec de prompts efforts,
<lb />On renverse soudain son long &amp; vaste corps.
<lb />Si tôt que ce somet si brillant, si superbe,
<lb />Par le bristant du fer est répandu sur l’herbe:
<lb />On moissonne ce Guy, on mesure son tronc,
<lb />Pour creuser aussi bas que ce grand chesne est long.
<lb />Aprés avoir fouillé ce grand creux dans la terre,
<lb />Où dans un linge blanc nôtre Guy lon enserre,
<lb />On l’y met sur le soir, on l’y laisse la nuit,
<lb />Affin de l’en tirer si tôt que le jour luit
<lb />Par un estrange effect dont j’ignore la cause,
<lb />Il y change de forme &amp; se metamorphose.
<lb />Lon trouve au lieu de Guy cette admirable main
<lb />Qui fait voir à nos yeux un pouvoir plusqu’humain,
<lb />Ce Guy ce rameau d’or est d’un fort grand usage,
<lb />Reconnu seulement du sçavant &amp; du sage.
<lb />Venés au Guy l’an neuf, ( disoit-on) aux Gaulois,
<lb />Quand du sçavant Druyde ils observoient les lois.
<lb />Ce Guy contre tous maux estoit leur medecine,
<lb />Des celestes vertus tirant son origine.
<lb />Bref ce Guy leur estoit comme un petit thresor:
<lb />Et pour dire en un mot, il est le rameau d’or,
<lb />Trouvé dans la forest par la sage Sibille,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ainsi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainsi que plus ou long l’histoire est dans Virgile.
<lb />Qui conduisit Anée &amp; fit que les enfers,
<lb />Malgré le fier destin luy furent tous ouvers.
<lb />oumtute cette main sert à quelque autre usage:
<lb />Mais mon pere en mourant n'en dit pas davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE
<lb />Est-u posstote e Dienae: vemay se ou je je dors,
<lb />Et peut-on rencontrer de si riches thresors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS
<lb />Vous en doutés encor, regardes-y vous méme,
<lb />Et la levés tout seul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRD DIRCE levant la main de gorre.
<lb />Ma surprise est extréme?
<lb />Vous en avies mis denx:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Oüy deux asseurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Cette main en a six, Dieux quel estonnement!
<lb />Si vous le trouvés bon, je veux en vôtre absence,
<lb />Dejes efons prericax jarre veupemene?z
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DVBOIS
<lb />Elle doit être un jour à l’époux de ma sœur,
<lb />Et mon pere en mourant l’en a fait possesseur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INR-EPICE.
<lb />te m'enjeroiuy donc sans plus long-t emps attendre
<lb />La qualité d époux, où j'ay droit de pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />POINTVE
<lb />Vôtre mere est chés nous &amp; par même raison,
<lb />Vous en devés außi faire vôtre maison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE.
<lb />I'accepte l’un &amp; lautre, &amp; sans autre mystere,
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie luy veux dés ce soir excroquer Laudoüiniere,
<lb />Le Contrat chés Hersant est déja tout dreße:
<lb />Mais ce brave Notaire est si fort empreßé,
<lb />Qu'il n'y pensera point si ie ne le tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONVE.
<lb />Souvenés-vous außi de penser à ma tante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE EPICE.
<lb />Vous la verres sortir dés demain de prison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A POINTVE
<lb />Dieu vous en veüille oüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*PIee errer?
<lb />Ten auray bien raison.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />FINE-EPICE seul.
<lb />Inutiles parents faux amis que j’abhorre,
<lb />Quand la neceßité me poignarde le sein,
<lb />Ne me parlés jamais de me prêter la main,
<lb />Si ce n’est une main de Gorre:
<lb />C’est cette belle main dont le puissant secours,
<lb />Poura de mes mal heurs interrompre le cours:
<lb />O main, ò belle main, digne d'être adorée,
<lb />Des quatre coings du monde accourés promptement,
<lb />Et vous trouvés chés nous en nombre suffisant,
<lb />Pour faire un Briarée.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prodige de mes yeux, belle main sans pareille,
<lb />Qui donnés à nôtre Or tant de fecondité,
<lb />Qui venes au besoin dans ma neceßité,
<lb />que diray-je de vos merveiles :
<lb />Confus de tant de biens &amp; d’un si grand bon heur,
<lb />Diray-je que les Dieux jaloux de leur honneur;
<lb />Ont envoye chés moy cette main sans exemple,
<lb />Pour la cacher aux yeux des mortels indigens:
<lb />Oüy puis que pour vous seule on brûleroit l’encens.
<fw><lb />Si vous aviés un Temple.
<lb />Pluton qui garde l’Or ne fait point de largesses,
<lb />Il est de ses thresors trop avare &amp; jaloux,
<lb />Sans doute que les Dieux en estant en couroux,
<lb />Vous font répandre ses richesses:
<lb />Si vous avés des Dieux l’ordre de le punir,
<lb />Qu'un supplice si beau ne puisse point finir;
<lb />Apportés ses thresors à toute heure à poignées,
<lb />Ie vous offre mes mains &amp; serois satisfait,
<lb />Si mes deux mains pouvoient avoir le même effet
<lb />Qu'elles fussent coupées.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si javois comme vous les mains dans ses richesses,
<lb />O que bien autrement je vous le punirois,
<lb />Sans perdre comme vous le temps à chaque fois,
<lb />A prendre trois ou quatre pieces:
<lb />Deux fois en un seul jour vous ne pouvés donner,
<lb />Vôtre ménagement me fait bien soupçonner,
<lb />Encor que ouns jojes une muin oeue &amp; rure,
<lb />Que vous estes la main du Dieu garde thresors,
<lb />Qu'un souverain pouvoir fit couper de son corps,
<lb />Pour être trop avare.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Nestes vous point pluiôt la main de ce beau fleuve
<lb />Qui sur un sable d’Or voit rouler son christail,
<lb />Qui ne glace ses eaux que pour faire l'émail,
<lb />Que sur ses bords le Marchand treuve:
<lb />Enfin charmante main je ne sçay qu'en penser,
<lb />Ie diray seulement pour vous recompenser,
<lb />Rien n’est égal à vous de l’un à l’autre Pole,
<lb />On connoist à vôtre Or un pouvoir plus qu’humain,
<lb />Et vous estes d’un Dieu la liberale main,
<lb />Ou celle du Pactole.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<lb />LE CVISTRE. FINE-EPICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Enfin vous succombés à cette main funeste,
<lb />QQue vous devés hayr cent fois plus que la peste,
<lb />L’Or qu’elle vous presente a de si doux appas,
<lb />Que tout autre party n’a plus rien que de bas.
<lb />Vous aves mouttte tuntre au Royaume des Vesses,
<lb />Et Mousieur le Boureau n'a qu'à gratter ses fesses:
<lb />Ie ne m'explique point peut être des demain,
<lb />Vous recevrés affront de cette infame main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />A te dire le vray je trouve icy mon compte,
<lb />L'autre party trop bas m'auroit couvert de honte;
<lb />La fille du Boureau qu'eujfent uit mes parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />De cette autre Hymenée ils seront peu contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />T'en auray quant à moy l’ame fort satisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille à mon avis est de belle defaite,
<lb />Vous ne faites pas mal de la prendre à treize ans,
<lb />Car avant qu’elle passe encor quatre Prin-temps,
<lb />re ceus tiorne mu teste, &amp; je veux qu’on me tonde,
<lb />Si comme un autre Athlas elle ne porte un monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Elle porte, il est vray, la posse jur te dos,
<lb />Mais cette belle außi n’a point d’autres defauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Elle n’en vaut pas moins pour être un peu voutée,
<lb />Lue en li jomtement la taille un peu gâtée:
<lb />N'a t’elle pas encor un bras court, l’autre long,
<lb />Les deux yela tnaßtenx, i'un ovai t'antre rond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Qu'importe elle voit clair c’est ce que je demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />N'a t'elle pas außi la bouche horrible &amp; grande,
<lb />Le front étroit &amp; court, &amp; le menton pointu,
<lb />La teste en vray Thersite, &amp; le pied droit tortu,
<lb />L’estomach d’un chapon, la gorge noire &amp; platte,
<lb />Et jusques au jabot plus seiche qu’une latte,
<lb />Quand à son invisible on peut sans deviner,
<lb />Le croire encor plus laid, mêmes s’imaginer,
<lb />A son corps mi-party qu’elle est Hermaphrodite,
<lb />Mais je n’en parle plus si cela vous irrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE.
<lb />Non parles franchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Enfin elle a tout laid,
<lb />Et son corps est bâty pour monter un valet,
<lb />Vous me deviés charger de cette marchandise:
<lb />dur poar un Gentu nomme elle n'est pas de mise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />En recompense außi son esprit est bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Vous n’avés pas sujet d’en estre satisfait;
<lb />Et je consens d’avoir le corps couvert de froncles,
<lb />Si vous ne l’enfermés comme on a fait ses oncles,
<lb />Son esprit s’evapore à tant de vantté,
<lb />’il court au grand galop à cette extremité:
<lb />Elle va bien enfler autrement son courage,
<lb />Par le nouvel éclat de ce beau mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INEEPICE
<lb />Son oncle est Menuisier qui n’est point renfermé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ne connoissés vous pas celuy de Mortomé?
<lb />Ce Robin est son oncle, il traisne une sequelle,
<lb />De neveux de cousins de folle parentelle,
<lb />Qu’il pouroit avec eux, tant jeunes que grisons,
<lb />Remplir du moins le tiers des petites maisons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Ces fols de Mortomé sont-ils de son lignâge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE
<lb />Vous le sçaurés bien mieux apres ce mariage.
<lb />Ce fol de Mortomé se trouve accompagné,
<lb />D’un frere encor plus fol au bourg de Champagné.
<lb />Sans perdre le respect vous estes je l’âvouë,
<lb />Vn mauvais ignorant, car je sçay que la Nouë,
<lb />Vous en a devant moy cent fois entretenu:
<lb />Rappelés le discours qu’il vous en a tenu.
<lb />Ne vous a-il pas dit qu’on se rend miserable,
<lb />En prenant un party bas &amp; des-honnorable:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il vaut mieux demeurer toûjours, en celibat;
<lb />Que de faire un Himen que nôtre cœur combat.
<lb />C’est estre sans honneur, lâche, &amp; pusillanime,
<lb />C’est avoir de soy même, ou point, ou peu d’estime,
<lb />Que de soüiller son nom d’un reproche eternel:
<lb />Que d’épouser des fols, par un vœu solemnel.
<lb />S’il faut que Fine-epice avec ces fols se range,
<lb />Il ressemble au pourceau qui se veautre en la fange.
<lb />Pour payer dignemenut l’effect de vôtre amour,
<lb />Ie gage qu’on vous garde un asses mauvais tour.
<lb />Ces fols de pere en fils pour parer au reproche,
<lb />Que vous leurs en feriés vous dressent l’anicroche:
<lb />Tant fin puissiés vous estre, on vous affinera:
<lb />Quelqu'un de võtre nom lon ensorcelera
<lb />Soit Perrette, ou son fils ils vous la gardent belle:
<lb />Ils sçavent des poisons qui troublent la cervelle,
<lb />Quicõque en est atteint, va, court parmy les champs,
<lb />Sent un feu devorant qui luy broüille le sens,
<lb />Et sans reflection s'emporte de maniere,
<lb />Qu’il cherche à se jetter au fonds d’une riviere:
<lb />Au plus fort des hyvers il quite ses habits,
<lb />Tant sa raison est foible &amp; ses sens interdits.
<lb />Ce funeste poison qui rend fol le plus sage,
<lb />Perseuere toüjours à faire son ravage,
<lb />Tient toüjours la raison dans la captivité,
<lb />Iusqu’à ce que le cœur par son activité,
<lb />Concentre au tour de soy la chaleur naturelle,
<lb />Et consommant l’humeur qui troubloit la cervelle;
<lb />Rétablit de l’esprit les belles fonctions,
<lb />Et remet en vainqueur l’ordre à ses actions,
<lb />Sans qu'aucun souvenir demeure en la memoire
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De son extravagance es de cette humeur noire:
<lb />Il ne sçauroit penser que Jamais sa raison,
<lb />Ayt senty les efforts de ce cruel poison:
<lb />Comme apres que la fiévre ardente &amp; frenetique,
<lb />A quitté le mala de à quelque jour critique,
<lb />Des mana uont fon espett sut sa fert tourneente,
<lb />S’éfacent comme un songe aupres de sa santé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vn foi à Champagné c'est nostre voisinage,
<lb />Comment n’ay je rien sceu de ce beau personnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />tours te connope, cien ouna faltes tignorant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ma foy ie ne sçay rien de cet extravagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Pour vous en rafraischir tant soit peu la memoire,
<lb />Je vous veux de ce fol raconter une histoire.
<lb />Ce fol se croid le Dieu qui preside aux enfers,
<lb />Il traisne autour de soy deux cens pesant de fers,
<lb />Son col porte une chaisne &amp; l’autre sa ceinture,
<lb />Sans que ce mal-heureux ou s’en plaigne ou murmure,
<lb />L’une au bras, l’autre au pied le tiennent attaché,
<lb />Sans que pour ce grand poids il se trouve empêché,
<lb />Comme Dieu de l’enfer ce personnage veille,
<lb />Sans vouloir qu’un moment son maigre corps sommeille,
<lb />Et son corps à veiller si bien accoustumé
<lb />Fait &amp; deffait sans cesse un feu mal allumé
<lb />Dont pour ne perdre pas un moment la lumiere,
<lb />Luy-même de ses yeux il coupa la paupiere,
<lb />Son front étroit &amp; court est chargé de cheveux,
<lb />Le poil de ses sourcils est außi gros qu’affreux,
<lb />Sa barbe à ses genoux luy descend à poignée,
<lb />
<lb />(Et
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et je croy que iamais elle ne fut peignée:
<lb />Cette execrable barbe est de couleur d’airain,
<lb />Et marque de ce fol le pouvoir souveraiu,
<lb />Sa peruque fait peur, sa grasse chevelure,
<lb />Semble un nid de corbeaux plutôt qu’une coëffure.
<lb />Il sort de vilains poils de son nés court &amp; plat
<lb />Que jusqu’à son menton cet infame rabat,
<lb />Ce bouquin est tout nud, il brave la froidure
<lb />Et des plus grands hyvers, il méprise l’iniure,
<lb />Ce beau Roy des enfers a pour sceptre un tison,
<lb />Dont en mille façons il noircit sa maison,
<lb />A ses commandemens il appelle les diables,
<lb />Il leur fait comme Roy cent discours effroyables,
<lb />Les oblige à courir parmy tout l’univers
<lb />Pour traisner des méchans les ames aux enfers,
<lb />Quand il les croid venus, il fait regner Iustice,
<lb />Et de ses mal-faicteurs il regle le supplice,
<lb />Vn jour que ce vieux fol estoit en belle humeur,
<lb />Vn Noble Limoufin, pourtant homme d’honneur,
<lb />Avoit fait un employ pour enlever la fille,
<lb />D’un quidam de ce Bourg d’aßés bonne famille,
<lb />Qui retenoit caché dans sa propre maison,
<lb />Par excés de bonté, cet homme sans raison,
<lb />Et qui sans le sçavoir, s’estoit par mariage:
<lb />Conjoint avec la sœur de ce beau personnage,
<lb />Ie ne vous diray pas le nom de l’enleveur,
<lb />nt peur de ie commettre avec ux chicanneur,
<lb />Qui luy feroit sentir qu’il n’est pas legitime,
<lb />D'enlever sa Maistresse &amp; que c’est un grand crime,
<lb />Qu'on châtie aujourd’huy fort rigoureusement,
<lb />Quiconque fait employ pour un enlevement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourtant ce Limousin se fait donner main-forte,
<lb />Et prend de ses amis une nombreuse escorte,
<lb />Et se voyant ainsi fort bien accompagne,
<lb />Il meine sa milice au Bourg de Champagné,
<lb />Il dispose ses gens &amp; guette sa Maistresse,
<lb />Pout s’en rendre le Maistre au sortir de la Messe,
<lb />Cette fille eut avis que son fier Limousin.
<lb />De la prendre par force avoit fait le dessein,
<lb />Elle se renferma dedans la Sacristie,
<lb />D’où par le Presbitere ayant fait sa sortie,
<lb />D’un pas viste &amp; leger elle entre en sa m'aison,
<lb />uelqu’vn des Limousins s’écria trahison
<lb />Et dans cette maison se jettant avec elle,
<lb />De ses autres amis le secours il appelle,
<lb />Cette fille éperduë entre en l’appartement,
<lb />Ou plutôt dans l’enfer de cet extravagant,
<lb />On m’enleve dit-t'elle &amp; tombe à demy morte
<lb />Dans ce lieu plein d’horreur, où sans fermer la porte,
<lb />Ce Roy visionnaire attend ces enleveurs,
<lb />Venés subir dit-t’il, en ce lieu de mal heurs,
<lb />Le supplice eternel que meritent vos crimes,
<lb />Venés de mes Boureaux les-infames victimes,
<lb />Venés dans les enfers expier vos forfaits,
<lb />Et brûler dans le feu qui ne moura jamais,
<lb />Le bruit, l'étrange bruit qui sortoit de ses chaisnes,
<lb />Son parler étonnant qui menaçoit de peines,
<lb />Les demons invoqués par cet extravagant
<lb />Eussent jetté la peur au cœur du plus constant,
<lb />Le son, l’horrible son de sa voix effroyable,
<lb />Qui mesmes dans l’enfer eust estonné le diable:
<lb />Son corps noir et sesche joint au feu de ses yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et la ferocité de son visage affreux,
<lb />Fit à ces Limousins prendre une prompte fuitte,
<lb />Et comme si le diable eust esté à leur suitte,
<lb />Ils furent iusqu’au soir sans pouvoir se parler,
<lb />A peine oserent-t’ils enfin se regarder,
<lb />Ils ont depuis appris quel est ce personnnage,
<lb />Et nostre Limousin fuyant ce mariage,
<lb />A cent fois rendu grace aux bontés du Seigneur,
<lb />De l’avoir preserve de ce cruel mal-heur,
<lb />Tant un homme d’honneur doit craindre la disgrace
<lb />Da voir des gens tarés entrer dedans sa race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICE.
<lb />Enstoire el Jorr playamte a Dreme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Ce n'est pas tout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie le sçay mieux que toy de l’un à l’autre bout,
<lb />Mais tu sçais le besoin que i'ay de mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Celuy-cy vous fait honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Et c'est de quoy i'enrage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTL
<lb />OCEIVE TREMTEICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE seule.
<lb />Llustre ambition, qui partage mon bien,
<lb />TTu regne sur mon ame avecques trop d’empire:
<lb />Donue moy tout entier ce que mon cœur desire,
<lb />Ou ne me donne rien.
<lb />Ie consens à ce mariage,
<lb />Ie l’approuve j’en fais estat
<lb />Il est noble il est Magistrat:
<lb />Mais je n’y consens plus quand je pense à son âgé<lb />Renoncer aux plaisirs pour estre en dignité:
<lb />Renoncer au bon-heur pour la Magistrature,
<lb />C’est acheter bien cher, &amp; même avec usure,
<lb />Vn peu de vanité.
<lb />Fault-il êpousant Fine-Epice,
<lb />Estre Martyre de l’honneur,
<lb />Non non évitons ce mal-heur,
<lb />Que ma vanité cherche vn autre sacrifice.
<lb />Mais que dis je insensée, &amp; quel est mon erreur?
<lb />Marcher au premier rang des premiers de la ville
<lb />Epouser un mary d’une illustre famille,
<lb />N'est-ce pas du bon heur.
<fw><lb />Porter le beau nom de Madame,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satisfait aßés mon desir,
<lb />Et me donne aßés de plaisir:
<lb />Ie le veux pour êpoux puisqu’il me veut pour femme.
<lb />Ie le veux pour époux, &amp; jay du repentir,
<lb />D’avoir tant balancé: mais quand je considere,
<lb />Qu'il a de l’âge aßés pour estre mon grand pere,
<lb />Ie n'y puis consentir.
<lb />Meprisons la Magistrature,
<lb />A peine ay-je atteint quatorze ans,
<lb />Quand je seray dans mon printemps,
<lb />Fine-Epice sera presque en la sepulture.
<lb />Que me servira lors l’ardeur de mes amours?
<lb />Que serviront mes feux aupres d’un insensible,
<lb />Ne nous condemnons point à faire l’impoßible,
<lb />Passons mieux nos beaux jours.
<lb />Renonçons au doux' nom de femme,
<lb />Ce beau nom n’a plus rien de doux,
<lb />Si Fine-Epice est nostre époux,
<lb />Il n’a que des glaçons pour éteindre ma flame.
<lb />Mais laisser Fine-Epice &amp; prendre son valet:
<lb />N’est-ce pas faire un choix tout afaict des-honnête,
<lb />Ce penser senlement me fait mal à la tête;
<lb />Ce mâtin est trop laid.
<lb />Que je sens une étrange peine!
<lb />Mon cœur à tous deux engagé,
<lb />Ne sçauroit estre partagé,
<lb />Car je n’ay pour tous deux que colere &amp; que hayne
<lb />Ma grand'mere &amp; ma mere ont trop de cruauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De condemner ainsi ma plus tendre jeunesse
<lb />A vivre sans plaisir, ou parmy la bassesse,
<lb />O quelle lâchete.
<lb />L’une de tout son bien m’advance,
<lb />L’autre flatte ma vanité,
<lb />Dieux en cette perplexité,
<lb />A la quelle des deux rendray je obeissance.
<lb />Pour plaire à ma grand'mere immolons nôtre orgueil,
<lb />Immolons nos plaisirs pour complaire à ma mere,
<lb />Ie veux à touttes deux pleinement satisfaire,
<lb />Par le choix du cercueil.
<lb />La mort est cent foix preferable,
<lb />Au joug d’un époux sans chaleur,
<lb />Ou qui nous feroit des-honheur,
<lb />L’un &amp; l’autre party nous rendroit miserable
<lb />Pourquoy venger sur moy l’erreur de mes parents:
<lb />Mais s’il le fault enfin contre toutte apparence,
<lb />S’il fault faire le choix malgré ma resistance,
<lb />De l’un de ces galants.
<lb />Ce tuora jeru tous fours funeste
<lb />Mais si lon y force mon cœur,
<lb />Penchons du côté del’honneur,
<lb />Nous aurons des amis qui fourutront au reste.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SECONDE.
<lb />FINE-EPICE LA POINTVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ah me chere amitié je futs au desespoir;
<lb />Ce n’est qu’avec douleur que j’ose vous revoir:
<lb />Vôtre tante.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />OINTVE.
<lb />Ah Monsieur ma tante est condemnée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />luy fair ceqne pus pemmuts la rage obstinće,
<lb />De vos fiers ennemis l’emporte dessus nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PONNTVE
<lb />Helus soustenés moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mon cœur remettés vous.
<lb />l’ay faict pour la san certoun ee quon ponvont faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE,
<lb />Hé Monsieur s’il vous plaist contés moy cet affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Ie suis dés ce matin monté droit au palais,
<lb />Pour me faire donner &amp; garder le procés,
<lb />Ecarter les témoins par douçeur, ou menace,
<lb />Iusqu’au temps qu’il falloit pour obtenir sa grace:
<lb />Ie l’aurois obtenuë aßés facilement,
<lb />Elle ne m’eust au plus coûté qu’un compliment,
<lb />On sçait que dans Paris chacun me considere,
<lb />Vne grace pour moy n'est pas fort grande affaire,
<lb />Pour ce la j'écrivis un mot au Rapporteur,
<lb />Mais je m’y suis trompé ce n’est qu’un affronteur,
<lb />Car le fourbe qu’il est par un billet me mande,
<lb />Qu’il s’en vient au Palais, &amp; qu'enfin je l’attende,
<lb />Il y vint en effet, mais avec le dessein,
<lb />De me des-obliger par un tour de sa main,
<lb />Il me voit au Palais, où d’un coup de prunelle,
<lb />Ie luy donne le mot d'aller à la Chapelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A peine ay-je quitté les yeux de dessus luy,
<lb />Qu'il part comme un éclair pour me combler d’ennuy,
<lb />Il monte à la Tournelle, on luy donne Audience,
<lb />Vn Huißier de sa part m'avertit qu’il commence,
<lb />Il met procés sur table, il en fait le rapport,
<lb />Et dessus vôtre tante il fait tomber le tort,
<lb />Chacun estant d’avis de l’oüyr par sa bouche,
<lb />On l’ameine: en entrant d’un œil fier &amp; farouche,
<lb />Sans respecter le lieu ny nôtre authorité,
<lb />Elle entame d’abord par sa captivité,
<lb />Qu’apres avoir souffert une peine exceßive,
<lb />Lors que contre les Loix nous la tenions captive,
<lb />Nous nous sommes rendus par ces cruels excés,
<lb />Indignes de connoistre &amp; juger son procés:
<lb />I'approuve ses raisons &amp; je la favorise,
<lb />Mais loing de m’appuyer, on rit, on me méprise,
<lb />Ie me vois accablé par mes meilleurs amis,
<lb />Et ne les connois plus d’avec mes ennemis;
<lb />Vn d'eux ouvre un avis fort doux pour l’accusée,
<lb />Si la Chambre (dit t’il) par elle est recusée,
<lb />Il faut qu’elle en propose &amp; dise la raison:
<lb />Mais il faut pour cela qu'elle rentre en prison,
<lb />A ce mot de prison, ie l’exhorte à le faire,
<lb />Mais inutilement, car pleine de colere,
<lb />Elle dit hautement qu'elle ne pretend pas,
<lb />Par de mauvais moyens éloigner son trépas,
<lb />On l’interroge enfin sur le fait de la plainte,
<lb />Mais loin de faire voir un cœur saisi de crainte,
<lb />Elle confesse tout, elle est de tout d’accord,
<lb />Et ce cruel aveu la condamne à la mort,
<lb />I'en vois avec douleur prononcer la Sentence,
<fw><lb />Qu'elle
</fw><lb />Qu'elle atprend sans regret &amp; sans impatience,
<lb />Loing de plaindre sa mort &amp; loing d’en murmurer,
<lb />Alions y de ce pas s’il la fault endurer,
<lb />Mais cette question ( dit-elle) est outrageante,
<lb />Toutes-fois s’il le fault mon ame en est contente:
<lb />Quets que fotent tes tourments cu on oume presenter.
<lb />le les veux vaincre tous sans m’impatienter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Au ne mnt tenes peun es panefre langage:
<lb />Ie me meurs de douleur aprés un tel outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />L’ABBE DVBOIS entre.
<lb />Ie prends part au bon-heur dont vous alés jouïr:
<lb />Il se fault preparer à se bien rejouïr:
<lb />Loing d’icy les rêveurs au front melancolique,
<lb />Grand repas, beau festin, la dance &amp; la musique,
<lb />Commenceront du jour le divertissement
<lb />(Car dancer &amp; chanter, est tout mon element)
<lb />Pour faire nos festins La Fontaine, &amp; La Grange,
<lb />Qui sur ceux de Gençay remportent la loüange,
<lb />Sont venus par mon ordre, (ils sont de braves gents)
<lb />Outre qu’on doit tous-jours employer ses parents,
<lb />Ils sont bons Cuisiniers &amp; mes parents fort proches,
<lb />L’un fait bien un potage; &amp; l’autre est pour les broches
<lb />Nous aurons les violons nous aurons les haut-bois,
<lb />Pour faire voir à tous le Siear Abbe Du Bois-
<lb />Dans sa gentille humeur dancer tant qu’à des nôces,
<lb />Les autres prés de moy ne sont rien que des rosses:
<lb />Car je dance à merveille, &amp; j’ay le pied bien fait:
<lb />Lors-que je vais jouër chés Madame Pinet<lb />Ie ravis tous les cœurs par un branle d'entrée,
<lb />Ou par une courante, ou simple, ou figurée;
<lb />Toutte la compagnie avouë ingenuement,
<lb />Que sans l’avoir appris je dance adroitement.
<lb />u’en dittes vous (ma sœur) vous n’estes point joyeuse
<lb />Vous commencés fort mal pour estre bien-heureuse?
<lb />Ne consentés vous pas que nous donnions le bal?
<lb />Donnons le bal ma sœur nous ne ferons point mal,
<lb />Craignés vous de trouver cette voix insolente,
<lb />One lon vous fit oüyr lors-que pour la coürante,
<lb />Vous cherchiés dans le bal un galant pour dancer:
<lb />Chacun vous refusa feignant de s’offencer,
<lb />Parceque vous n'estiés qu'une vile marchande,
<lb />Et que vous meritiés d’en avoir reprimande:
<lb />Cinq ou six effrontés dirent à haute voix;
<lb />Alés chercher ailleurs quelque marchand de bois,
<lb />Madame, ainsi soudain vous quittâtes lu place,
<lb />Le rouge sur le front d’une telle aifgratte
<lb />Mais qu’avés vous mor-bleu? vous estes estonnés,
<lb />Comme si vous avies tous deux un pied de nés.
<lb />Avés vous commencé deja quelque querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAPONNTVE
<lb />Ah mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DVBOIS
<lb />Ah ma sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />O mort ò mort cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DVBOIS.
<lb />Vrayment vous parlerés la belle aux yeux pleureux,
<lb />Et vous futur beau-frere homme au cœur langoureux,
<lb />uel suject avés vous defaire triste mine?
<lb />Auriés vous bien chassé l’amour de la poictrine,
<lb />Et voulés vous penser à dissolution,
<lb />Avant d’estre arivés à la conjonction.
<lb />Vous ne parlerés point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(NE-EPICE.
<lb />La douleur me suffoque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En PeRervL.
<lb />Ah mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE DV BOIS.
<lb />Ah ma sœur, ô Dieux le beau colloque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Ma tante est condemnée, on la livre à la mort
<lb />10 prenne faun faionin eu figueur de son sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Et vous pourquoy pleurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Puis-que dans ce mal-heur mon amour s’interesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />Amants par trop pleureurs ces pleurs hors de saison,
<lb />Me font connoistre assés vôtre peu de raison:
<lb />Comment donc? à pleurer chacun tient sa partie,
<lb />L'un pleure par raison, l’autre par sympathie,
<lb />Il falloit pour ma tante, ou la tirer des fers,
<lb />Suivre ses ennemis jus-que dans les enfers,
<lb />Ou n'ayant pû rien faire abandonner sa vie,
<lb />Aux rigoureuses loix dont elle est poursuivie,
<lb />Oublier son destin, éviter son mal-heur,
<lb />Et borner ses desirs aux regles de l’honneur:
<lb />Elle meritoit-bien les coups de la Iustice,
<lb />D'avoir fait à sa hayne un pareil saZses.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous à qui le bon-heur donne un illustre époux,
<lb />N'en faites pas de méme ayés l’esprit plus doux,
<lb />Et detestant l’excés de ce cruel outrage,
<lb />Entrés joyeusement au joug de mariage,
<lb />Honorês ce mary qui vous comble d’honneur,
<lb />Conce vant pour ma tante une mortelle horreur;
<lb />Pleurer un mal-heureux condemné par Iustice,
<lb />C’est avprouver son crime en blâmant son supplice,
<lb />En ce jour glorieux fermés la porte aux pleurs,
<lb />Sans charger vôtre esprit de ses vaines douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE-EPICE.
<lb />Ne penses plus jamais à cette Belle-Allée,
<lb />Et qu’un discours si beau vous rende consolée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINIVE,
<lb />Comment me consoler d’un affront si cruel,
<lb />Qu'il répand sur mon sang un reproche eternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />E-EPICE.
<lb />Quiconque comme vous time puye hhissance,
<lb />Rencontre en mariage une rllustre alliance,
<lb />Ressemble au sauvageau qui perd estant euté,
<lb />Sa mauvaise nature avec son aprêté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />e Parlés mieux s’il vous plaist nôtre futur beau frere,
<lb />N'apprehendés-vous point de me mettre en colere,
<lb />Vous estes Gentil-homme &amp; de condition,
<lb />Mais apres tout Robin vaudra bien Marion;
<lb />Les Robins sont yssus d’une illustre famille,
<lb />Et maintes fois vantés par feu Gautier Garguille.
<lb />Robin s’en va à Tours,
<lb />Pour acheter du velours,
<lb />Pour faire un casaquin,
<lb />Ma mere je veux Robin.
<lb />Examinès les vers de cet Autheur risible,
<lb />N'est-ce pas apres tout une chose visible,
<lb />9u un homme qui voyage expreßément à Tours,
<lb />Pour se faire tailler un habit de velours,
<lb />Est außi bien que vous d’une illustre naissance,
<lb />Et qui sans vous choquer vaut bien vôtre alliancs:
<lb />Et peut être encor plus, puis qu’estant à Paris,
<lb />Quand vous aviés besoin d’acheter des habits,
<lb />Vous les allies chercher en pleino fripperie,
<lb />Si ce n’est qu’une fois (mais c’est galanterie)
<lb />Ce badaut de Paris l'epoux de vôtre sœur,
<lb />D’un bel habit tout neuf vous rendit possesseur,
<lb />Vous estiés son amy pour recevoir &amp; prendre:
<lb />Mais vous ceßes de t'etre augitor qu'it faui rendre,
<lb />Vous luy devés außi d’ailleurs quelqu’autre argent,
<lb />Mais vous payerés tout par un petit serment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Mon frere, &amp; vous Monsieur, de crainte que la bile,
<lb />Ne vint à s'échauffer laißés nôtre famille,
<lb />Chaque chose a son prix, &amp; Monsieur a raison
<lb />D'élever jusqu'au Ciel son illust re maison,
<lb />Monsieur connoist aßés la race dont nous sommes,
<lb />Mais Monsieur est au rang des premiers Gentil hõme.
<lb />Son extréme bonté console ma doulenr,
<lb />Il fait estat de nous malgré nôtre mal-heur,
<lb />Ie forty ponr jamais à vos soins redevable,
<lb />D'aßister à la mort de cette miserable,
<lb />Pour m'en faire un recit de l’un à l’autre bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie vous satisferay puisque je vous dois tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VATRIEME.
<lb />L’ABBE' DV BOIS, LA RODETTE
<lb />Lâ Roiieivn.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS,
<lb />At ujue papperçon notre fout grana mere,
<lb />Qui vient nous annoncer encor quelque misere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Vous vous faites ma fille aßés long-temps chercher,
<lb />N'apprehendés vous point de me faire fascher,
<lb />Et que vôtre galand à la fin se rebutte,
<lb />Ou que sur vôtre absence il vous fasse dispute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Epouser un valet je ne veux point de luy,
<lb />On sappe la famille il luy faat de l’appuy,
<lb />I'aurois bien de l’honneur de prendre un miserable,
<lb />Je veux chercher ailleurs un party plus sortable,
<lb />Epouser un valet, pour qui me prenés vous?
<lb />Ie veux demeurer fille ou prendre un autre êpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />RODETTE
<lb />n ona me t'avles promis orgueilleuse friponne,
<lb />Il est de mes parens &amp; l’alliance est bonne,
<lb />C’est Monsieur nôtre Abbé qui vous a fait changer,
<lb />Si vous ne le prenés, je sçauray m’en venger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS.
<lb />Oüy c’est moy qui luy fais épouser Fine- Epice,
<lb />Et par la je vous rends à tous un bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A RODETTE
<lb />Fine-Epice! il est vray qu’il a beaucoup d'esprit,
<lb />Et ma sœur au gibet nous fait voir son credit.
<lb />Ne nous reprochés point le mal-heur de ma tante,
<lb />Il a fait son devoir &amp; j’en suis fort contente,
<lb />Ma tante auroit sans doute evité ce mal heur,
<lb />Si lon eust eu recours d’abord à sa faveur;
<lb />eapres cer dectaent t'esi un grand d'Uuntage,
<lb />Qu'il veüille avecques moy contracter mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Quiconque a Fine-Epice aura jamais recours,
<lb />Poura bien s’asseurer de vivre sans secours,
<lb />Et quiconque à dessein voudra perdre une affaire,
<lb />Il n’a qu’à se servir de son beau ministere:
<lb />Il est plein de cre dit, mais j'entends à lenvers,
<lb />Pour faire tout aler en perte &amp; de travers,
<lb />Témoin ce qu’il a fait pour ceux de S. Maurice,
<lb />A qui cet ignorant n’a pû rendre service,
<lb />Et que le maltoutier a les plus mal traittés,
<lb />A cause qu’ils estoient de sa faveur portés,
<lb />Tant est grand au jourd’hvy le funeste avantage,
<lb />D'employer le credit de ce beau personnage;
<lb />Le tompte de vos maux est qu'il rencontre en vous
<lb />Aßés d’ambition pour être vôtre époux.
<lb />Quel que soit Fine Epice, en cette autre alliance,
<lb />Ie trouve plus de paix &amp; moins de difference.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />POINTVE.
<lb />Epouser un valet, ah plutost le cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vous quitterés peut-être un jour ce grand orgueil,
<lb />Il est de mes parens &amp; le bien que je donne,
<lb />Pour l’égaler à vous releve sa personne.
<lb />Fine-Epice apres tout n'est pas ce qu’il vous faut,
<lb />Pour des Marchands de Bois c'est le porter trop haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />L’affatre est resoluë elle aura Fine Epice,
<lb />Il m'a déja nanty d’un fort bon Benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie n’en parle donc plus, mais vostre ambition,
<lb />Vous a fait oublier vostre condition;
<lb />Pour mettre en dignité ce diseur de Breviaire,
<lb />On flatte vostre orgueil du nom de Conseillere,
<lb />Peut être que ce nom durera quelque temps,
<lb />Mais vous ne serés pas au rang des plus contents,
<lb />Vous n’avés que treize ans, Fine-Epice a de l’âge,
<lb />Pourquoy de ce vieillard choisir le mariage:
<lb />L’un est foible de corps, l’autre est un bon rustaut,
<lb />Et si vous m’en croyés, c’est tout ce qu’il vous faut:
<lb />Le tracas du menage apporte aßés de peine,
<lb />Sans se charger des maux dont la vieillesse est pleine
<lb />Mais qu’il soit jeune ou vieil cela ne seroit rien,
<lb />Si pour se maintenir il avoit quelque bien:
<lb />Car pour examiner sa fortune presente,
<lb />Tout son grand bien consiste en deux cens francs de rẽ̂tez
<lb />Il avoit des effects qu’il a tout dißipes,
<lb />Mêmes ceux de ses sœurs qu’il avoit attrapés,
<lb />Il vendit pour plaider son meilleur Benefice;
<lb />Il doit entierement le prix de son Office,
<lb />Avec les interests à ses coheritiers,
<lb />Et vous n’aurés de bien que pour ses creanciers.
<lb />Il pretend finement atraper Laudoüintere,
<lb />Mais il s’est pris fort mal en cette belle affaire,
<lb />Car il ne peut jamais rien faire seurement,
<lb />Sa mere estant ches luy par un enlevement;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Outre
<lb />Outre qu’on ne luy peut donner les droits d’ainesse,
<lb />qui naturellement doivent estre à sa niéce,
<lb />Mais il n’a point de peur de s’en accommoder,
<lb />Puis qu'il faut un procés pour l'en deposseder,
<lb />Eperant que jes sœurs, niëce, frere, &amp; beaufrere,
<lb />Ne feront contre luy que de l’eau toutte claire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS.
<lb />N'ayant pas les moyens de te pousser a vout,
<lb />Mal-gré leur feu violet il joüira de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A RO DETTE
<lb />Voyla du bien fort seur, c’est une bonne affaire,
<lb />Pour aßigner sa dot, &amp; fixer son doüaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAbouBo1o.
<lb />Pourquoy non? Fine Epice est un homme assés fin
<lb />Pour faire qu’un procés ne prenne point de fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />ODETTE
<lb />Mais s’il vient à mourir comme j’en ay l’attente,
<lb />Quand vous seres sans bien, serés vous fort contête?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE entre.
<lb />Enfin sur vôtre avis, &amp; par vôtre conseil,
<lb />I'ay fait choix d’un êpoux illustre &amp; sans pareil,
<lb />Qui sans nous mépriser, mal-gré nôtre bassesse,
<lb />Epousera ma fille avec grande allegresse:
<lb />Il avance mon fils, &amp; par un procedé,
<lb />Tout-afait genereux, il en fait un Abbé.
<lb />2
<lb />Vous ne sçavés que trop comme on nous persecute:
<lb />Vous sçavés de ma tante &amp; la perte &amp; la chüte,
<lb />Mal-gré nôtre disgrace, &amp; malgré nos mal-heurs,
<lb />Par un illustre Himen il vient seicher nos pleurs,
<lb />Vous qui faités l’honneur de toutte la famille,
<lb />Qui n'aimés que mon bien, qui cherissés ma fille,
<lb />Pour comble de bon-heur agréés cet ep oux,
<lb />Le choix en est heureux s’il se fait avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie ne puis l’approuver puis que déja moy-même,
<lb />I'avois trouve son fait par un bon-heur extrême,
<lb />Mais le brillant trompeur d’un homme en dignité,
<lb />Rêveille l’appetit de vôtre vanité:
<lb />Le choix que j’avois faït n’est pas en la posture
<lb />De supplanter un homme en la Magistrature,
<lb />Il est de mes parents, peut-estre avec mon bien,
<lb />drnoorrs EineEpiee ni ne ceder a rien:
<lb />Ie luy veux tout donner, chacun fait à sa guise:
<lb />On ne m’en peut blâmer puis que lon me méprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE
<lb />O Dieux que dites vous! loing de vous mêpriser,
<lb />Nous pon con cous e moj fur ce choix àviser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />L’àvis en est tout pris, &amp; pour mon mariage,
<lb />Ne pretendés jamais qu’à d’autres je m'engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Quelque soit ce party je vous qure ma foy,
<lb />S’il n’est bon pour ma fille il sera bon pour moy,
<lb />Puis que vous le voulés je consens he tes prendre,
<lb />Et l’un pour mon êpoux, &amp; l’autre pour mon gẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Ma mere est-ilpoßible! ò Dieux que dites vous!
<lb />Pourés vous recevoir le Cuistre pour épous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />L’ABBE' DV BOIS, LA POINTVE
<lb />OIOIRE. PERRETTE.
<lb />Ail RoDE rrm
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Le voyla qui s'avance avec sa belle mine,
<lb />Ce galant vigoureux, ce pilier de cuisine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Ie viens icy mesler mes soupirs à vos-pleurs,
<lb />Et partager les coups de vos justes douleurs,
<lb />Elle meurt en effect avec tant de constance,
<lb />Qu'elle brave en mourant l’horreur de la potence;
<lb />Si par un assaßin la Belle eut quelque tort,
<lb />Sa generosité le repare en sa mort;
<lb />Loing de ternir son nom par quelque ignominie,
<lb />Elle vous laisse à tous une gloire infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Laissons là cette infame expier par la mort,
<lb />La trhelle rigueur de jon inaigne jort :
<lb />Vous sçavés mon cousin que je vous considere,
<lb />Voicy le iour venu pour conclure l’affaire,
<lb />Il ne tiendra qu'à vous, tout le monde y consent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ie n'y puis consentir si mon Maître y pretend,
<lb />Et sans penser à moy vous avés droit d’attendre,
<lb />Par un heureux destin, un Conseiller pour gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Que Fine-Epice enfin veüille ou ne veüille pas
<lb />Ie vous veux marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prendre un party si bas,
<lb />Ie ne puis resister à ce genereux Maître,
<lb />Ie serois un méchant, un mal heureux, un traître,
<lb />Et le destin m'apprend que je luy dois ceder,
<lb />Ce que sans son aveu je ne puis posseder,
<lb />Le Ciel entre nous deux n’a mis de d'fference,
<lb />u'affin de luy donner en tout la preference,
<lb />C’est eßes qu'une fois ce bon Maïtre ceda,
<lb />La fameuse Vauroux au traître Lerida,
<lb />Quel mal-heur de se voir à toute heure &amp; sans cesse,
<lb />Contre un chetif vatet uisputer ju maistresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />RODETTE.
<lb />nons refafes ma fille ingrat &amp; deloyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Ie vous en dis la cause &amp; je ne fais point mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ODETTE,
<lb />Si vous cedes la fille épousés donc la mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AQVISIRE.
<lb />Cousine excusés moy je ne le sçaurois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODETIE.
<lb />Prenés donc l'une ou l’autre &amp; vous aurés mon bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VISTRE.
<lb />Cousine excusés moy car je n’en feray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RETTE.
<lb />Vous n’estes pas au choix de prendre l’une ou l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVISTRE
<lb />Nous sommes donc d’accord mon avis est le vostre,
<lb />Recevès Fine-Epice où sans antre debat,
<lb />Il faudra vous resoudre à vivre en celibat,
<lb />Ce genereux valet par un coup de Iustice,
<lb />En me laissant à moy me donne à Fine Cpice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODETTE
<lb />Vous n’en aurés jamais qu’un cruel repentir:
<lb />le ne pais tappromoen, je u puis confentir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />FINE-EPICE revient.
<lb />O Dieux la belle mort &amp; qu’elle fait d’envie,
<lb />Nonobstant le gibet à la plus belle vie,
<lb />Son courage intrepide &amp; son cœur indompté,
<lb />Au milieu des tourments sa grande fermeté,
<lb />Meme en la question son obsiné silence,
<lb />Ont fait voir sa belle ame, &amp; sa rare constance,
<lb />uand elle vit venir le mal-heureux Boureau,
<lb />Elle-même à son col ajusta le cordeau,
<lb />Puis! marchant à la mort sans pleurer sa disgrace;
<lb />Si-tôt qu'elle se vit au milieu de la place:
<lb />Ce harbare Boureau, ce cruel Officier,
<lb />Dont le cœur est de fer &amp; le parler d’acier,
<lb />Luy commanda d’aller toute nuë en chemise,
<lb />La torche dans la main au portail de l’Eglise,
<lb />Confesser devant tous les crimes qu’elle a faits,
<lb />Et demander à Dieu pardon de ses forfaits,
<lb />Ses pas ne tremblent point sous cette ignominie,
<lb />Elle fait sans pâlir cette ceremonie,
<lb />Et dit tout ce qu’on veut sans craindre &amp; sans trembler,
<lb />Tant son ferme courage a peine à vébranler:
<lb />On la remeine encor prés la Croix de la place,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />110
<lb />Cousin (dit t’elle) enfin que faut t'il que je fasse.
<lb />Apres la question pouroit-t’on inventer,
<lb />elque nou veau tourment qui peust m'épouventes;
<lb />Ouy, dit ce mal-heureax, il faut aller au reste,
<lb />Et separer de vous cette main trop funeste,
<lb />Qui servit d’instrument à ce lâche couroux,
<lb />i vous doit aujoud’huy rejoindre à vôtre époux
<lb />Elle donne sa main que ce méchant retranche,
<lb />De son bras potele dont le sang il étanche,
<lb />Ses eux à demy morts regardent par dédain,
<lb />Sans le dire à son cœur la perte de sa main,
<lb />Helas depuis ce coup on ne voit plus éclose,
<lb />Sur son beau teint de lis une vermeille rose,
<lb />Ses jouës tout soudain en sentent la douleur,
<lb />Et perdent leur éclat ainsi que la couleur:
<lb />Ses lévres qui formoient une bouche bien faite,
<lb />Quittent la couleur rouge &amp; prennent la violette,
<lb />Ses yeux ne brillent plus &amp; leur vivacité,
<lb />Peut à peine du jour supporter la clarté,
<lb />Vne froide sueur coule sur son visage,
<lb />Sans pouvoir atiedir l’ardeur de son courage;
<lb />Elle cede aux douleurs, &amp; son corps delicat,
<lb />Perd avec cette main la fraicheur &amp; l’éclat;
<lb />Mais ce n'est pas encor le plus cruel supplice,
<lb />Que d’elle avant la mort demande la Iustice,
<lb />Cousine il faut encor sur ce lit vous coucher,
<lb />(Luy dit l’Executeury ators pour t'atcabner,
<lb />Ce dernier des mortels prend un horrible cable,
<lb />Dont il colle son corps sur ce lit detestable,
<lb />Ce lit joint l’infamie à ses travaux paßés,
<lb />Mais son cœur ni sos yeux n'en sont point offencés
<fw><lb />4
<lb />d
<lb />A
<lb />L
<lb />P.
<lb />L
<lb />Ci
<lb />A
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On appelle ce lit une fatale claye,
<lb />Qui doit de tout son corps ne faire qu'une playe;
<lb />Ce cousin sans pitié par un autre attentat,
<lb />Attache à son cheval la Belle en cet estat,
<lb />La promeine en tous lieux, il n’est pas une ruë,
<lb />Pas un coin ny recoin qui n’en aye la vuë;
<lb />Le peuple vient en foulle, on le voit se presser,
<lb />Ce spectacle en tous lieux à peine peut passer:
<lb />Ainsi quand un grand vent a ramasse les nuës,
<lb />Qui viennent à tomber des montagnes chenuës,
<lb />Vn vil ruisseau d’hyver, où l’esté le troupeau,
<lb />Pour étancher sa soif ne peut trouver de l'eau,
<lb />De cette grande pluye enrichissant son onde,
<lb />Etend ses larges bords; blanchit, boüillonne, gronde
<lb />Et großissant ses eaux sans attendre l’hyver,
<lb />S’empare des guerets &amp; ressemble une mer,
<lb />Ce peuple qui la voit ne voit point sa coustance,
<lb />A son cruel supplice ajoûtant l’insolence,
<lb />L’un luy lance un brocard, l’autre des salletés,
<lb />Et fait voir sa fureur par cent indignités,
<lb />Il fait à sa constance une injure cruelle,
<lb />Sa grande fermeté luy paroist criminelle,
<lb />Le barbare qu’il est accuse sa vigueur,
<lb />D’insensibilité, de dureté de cœur:
<lb />Ce peuple croist toûjours, außi croist son audace,
<lb />Enfin cette victime est renduë à la place,
<lb />Son cœur manque de force &amp; non pi ue certu,
<lb />On le voit accablé, mais non pas abbatu,
<lb />Le Boureau la conduit, il la monte à l'échelle,
<lb />Elle suit sans contrainte où son destin l’appelle,
<lb />Elle estoit au plus haut quand élevant les yeux,
<fw><lb />- 
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par mépris de là terre elle regarde aux Cieux:
<lb />Soit qu’un brillant rayon d’une vive lumiere,
<lb />Comme un perçant éclair eust ouvert sa paupiere,
<lb />Ou qu’un trait de la Grace eust traverse son cœur,
<lb />Elle perd sa constance avec sa vigueur;
<lb />Son courage s’abbat, elle se fond en larmes,
<lb />Et se fait dans le Ciel passage par ces armes,
<lb />Ses pleurs mieux que sa mort effacent le peché,
<lb />Par qui sous le gibet son corps est attaché,
<lb />La Grace du Seigneur luy déploye sa langue,
<lb />Pour découvrir sa vie en une belle haranque,
<lb />Elle fait voir à tous comment son trop d'orgueil.
<lb />Fut de toutes vertus, &amp; l’abysme, &amp; l’écueil:
<lb />Pau sosfrant à ta mort avec un cœur syncere,
<lb />Le traître Executeur fit ce qu’il devoit faïre;
<lb />O Dieux le beau discours qui pouroit l'exprimer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Il faut s’en souvenir &amp; le faire imprimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PavdrE eloLe
<lb />Pour en eterniser à jamais la memoire,
<lb />Aux Chantres du Pont-neuf envoyons-en l’histoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<fw><lb />LERVILLE.
<lb />Regardés ce billet.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE. lisant le billét.
<lb />C’est un trait de mes sœurs,
<lb />Qui suivent le conseil de quelqve vieux rêveurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Ie ne pouvois, de vous croire cette bassesse.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FINE<lb />Vous verrés le contraire en voyant ma Maistresse;
<lb />Approchés vous ma belle &amp; me donnés la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Vous avés sur mon cœur un pouvoir souverain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l Rubu ev sele y
<lb />Venés au CONIVNGO.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Quel bon-heur que ma fille,
<lb />Par un si noble Himen releve ma famille
<lb />Consentés-y ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ah vrayment j’y consens,
<lb />Mais je croy que jamais on n'en verra d’enfants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE DV BOIS.
<lb />Tout le monde y consent, recevons avec joye,
<lb />Le souverain bon heur que le Ciel nous envoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE à la Pointüe.
<lb />Vôtre bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vingt mil francs qu'ele ponte avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE à Fine Epice
<lb />Et vous? FINE-EFLCE,
<lb />I’ay tous mes droits &amp; même ceux d'autruy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE
<lb />Bon bon cela va bien je vais dresser l'affaire,
<lb />Pour la faire signer par Hersant le Notaire,
<lb />Il fault faire cracher nôtre Vieille au baßin,
<lb />Pour avoir Laudoüiniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE..
<lb />Et c'est la mon dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POINT
<lb />VE
<lb />Lors que je te tiendray ce soir entre mes bras,
<lb />Comment veus-tu (Mignon) que ta chere Pointüe
<lb />Avecques toy se porte aux amoureux ébats:
<lb />Car j'en sçay quelques-uns qui veulent qa'on remüe,
<lb />I'en sçay d’autres aupi qui ne le veulent pas.
<lb />LL'
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />142
<lb />120
<lb />6
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />TI
</fw><fw><lb />II
<lb />&amp;
<lb />L
<lb />I
<lb />1
<lb />4
<lb />A
<lb />2
<lb />3
</fw><fw><lb />1
<lb />anc
</fw><fw><lb />1
<lb />anc
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>