<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antigone , tragédie de Mr. de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251844z"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Antigone , tragédie de Mr. de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />.
<lb />3
<lb />.
<lb />.
<lb />-
<lb />Pí<lb />1
<lb />
<lb />:*
<lb />23
<lb />13
<lb />15..
<lb />.
<lb />2
<fw><lb />*
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Chez ANTHOINE DE
<lb />SOMMAVILLE,
<lb />Palais dans la Gallerie des Merciers à l’Escu de France
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />13
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />ERDTVERE
<lb />MO
<lb />MONSTEVR
<lb />I
<lb />LE COMTE DE
<lb />VECDRXXEVA
<lb />MARESCHAL DES CAMPS
<lb />ET ARME'ES
<lb />DV ROY.
<fw><lb />ONSIEVR,
<lb />Quand ie serois enseuely dans le plus profond som<lb />meil du monde, &amp; que i’aurois fait arrouser ma cham<lb />bre du ius de tous les Pauots d'vn Eté, il seroit encor
<lb />impossible que ie ne m’éueillasse au bruit que la Re</fw><lb />BPJJIND.
<lb />nommée fait de vostre Nom, &amp; que ie n’apprisse de
<lb />quel bras vous seruez le Roy, &amp; de quelle sorte vous
<lb />traictés ses ennemys; Ce n’est pas vne gloire particu<lb />liere à nostre siecle, que d’auoir porté de grands hom<lb />mes, il s’est veu de tout temps des personnes qui se
<lb />sont renduës celebres parleur courage, &amp; par leur ver<lb />tu; mais il faut auoüer, Monsieur, qu’il ne s’en
<lb />est point treuué à qui vne si haute valeur, &amp; vne si iuste
<lb />reputation que la vostre, ayent si peu cousté qu'à vous
<lb />&amp; qu’il falloit autrefois plus de temps à la bonne
<lb />naissance, &amp; à l’exercice des armes, pour faire des Ce<lb />sars &amp; des Alexandres. Mais vostre Histoire est trop
<lb />cogneuë, &amp; trop de la saison, pour me mesler de l’é<lb />crire, &amp; ie serois plus long-temps à parler de
<lb />vos progrez que vous n’auez esté a les faire:
<lb />C’est vne matiere trop delicate pour mon esprit,
<lb />&amp; vne tâche dont ie prendray ma dispense de
<lb />ma foiblesse: Sousfrés seulement, Monsieur, que
<lb />ie sois vn des premiers de ma profession qui rende
<lb />ses deuoirs à vostre merite, &amp; que ce témoignage m’en
<lb />soit vn, de l’interest que ie prends dans le succés des
<lb />armes du Roy. Comme ie suis vn de ses plus pas<lb />sionnez sujets; sa gloire &amp; son contentement, sont
<lb />aussi la plus forte de mes passions, tandis que vous aydés
<lb />à luy acquerir l’vne, ie m’estudie à luy causer l’au<lb />tre, durant que vous lo serués, ie le diuertis, &amp; ie faits
<lb />voir à sa Majesté le siege de Thebes, cepẽdant que vous
<lb />trauaillés à celuy de Brizac, C’est à dire que ie luy mon<lb />----
<lb />-
<lb />stre en figure ce que vous faites en verité, Aussi (Mon<lb />sieur) quand i’ay voulu chercher de la recommen<lb />dation, &amp; de la protection à ce Poëme, j’ay d’abord
<lb />jetté les yeux sur vous, &amp; j’ay creuqu’ayant tant répan<lb />du desang en Allemagne, vous prendriés plaisir à voir
<lb />celuy que j’ay fait verser sur le Theatre de Sainct Ger<lb />main. C’est vne guerre qui n’est point funeste, &amp; qui
<lb />vous delassera de l’autre, i’espere que vous me ferés
<lb />l’honneur d’agreer ce mauuais present, &amp; qu’il m’ob
<lb />tiendra de vous la permission de me dire,
<lb />----
<lb />C.-
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR;
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Vostre tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïssant seruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROTROV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICREVRO
<lb />IOCASTE,
<lb />ÆTEOCLE,
<lb />POLTICE,
<lb />mere d’Antigone.
<lb />Roy de Thebes, &amp; frere d’Antigone.
<lb />frere d’Antigone.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTIGONE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISMENE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGIE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ADRASTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MENETTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CREON,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HEMON,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHEFS DES,
<lb />GRECS,
<fw><lb />EPHYTE.
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />sucul dhatigone.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Beaupere de Polynice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Femme de Polynice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Gentil-homme d’Argie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Pere d’Hemon, &amp; Roy de Thebes.
<lb />----
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seruiteur d’Antigone.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seigneur de Thebes,
<fw><lb />CLEODAMAS, Seigneur de Thebes.
<lb />VN PAGE,
<lb />SVITTE DE CREON.
</fw><fw><lb />P 24
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AN
<lb />1 ee.
<lb />I
<lb />LRNEGEIIE
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />*
<lb />IOCASTE, ISMENE,
<lb />IOCASTE, dans vne chambre
<lb />acheuant de s’habiller
<lb />'ILS ont bien à propos vsé de mon
<lb />sommeil!
<lb />Ils n'ont pas appellé ma voix à leur con<lb />seil;
<lb />Et lors qu’ils ont voulu tenter cette sortie,
<fw><lb />A
</fw><lb />On a bien sçeu garder que i’en fusse aduertie:
<lb />C’est bien, ô nuit, c'est bien de tes plus noirs pauots,
<lb />Que tu m'as distilé ce funeste repos:
<lb />Mais quel Chef les conduit?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE...
<lb />Eteocle, luy-mesme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Allons tost, c’est trop d’ordre, en ce desordre extréme:
<lb />Ce poil mal ordonné, cette confusion,
<lb />Me serabien seante en cette occasion;
<lb />Nature, confonds-les, c'est icy ton office,
<lb />Tout despend de toy seule, &amp; rien de l’artifice:
<lb />Vient te montrer, monsein, qui les as allaiteZ
<lb />Auancez-vous, mes bras, qui les auez portez:
<lb />Toy, flanc incestueux, dontils ont pris naissance,
<lb />Vien, s’ils ont du respect, faire voir ta puissance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLRE
<lb />II
<lb />ANTIGONE, IOCASTE,
<lb />ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />ADAME, il n'est plus temps:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Comment, ces enragez,
<lb />Gisent-ils desia morts, l’vn par l’autre égorge?
<lb />Ou la troupe Thebaine a-t'elle esté défaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, mais le combat cesse, &amp; le Roy fait retraite.
<lb />C’est ce que de la tour, i'ay clairement pù voir,
<lb />Et sonretour dans peu vous le fera sçauoir.
<lb />L..-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Ce cœur dénaturé, teint du sang de son frere,
<lb />Se vient-il rafraichir dans les bras de sa mere?
<lb />--------------------------.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A ij
<lb />S’y vient-ilréjoüir de cét acte inhumain?
<lb />Et ne pretend-il point des lauriers de ma main?
<lb />Oüy, le coup en merite, il part d’vn grand courage,
<lb />Ils est soustrait d'adresse, &amp; pour vn bel ouurage,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Peut-estre que le Ciel qui preside aux combats
<lb />En disposera mieux que vous n'esperez, pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vn instant a souuent changé l’ordre des choses,
<lb />Beaucoup d’euenemens ont demanti leurs causes:
<lb />Mais attendant l’entree, &amp; l’entretien du Roy,
<lb />Oyez un accident qui me transit d’effroy;
<lb />Ie voyois de la tour le choc des deux armees,
<lb />L’vne &amp; l’autre au combat asprement animees,
<lb />Alors que Menecaarriuant en ce lieu,
<lb />Adieu, m’a t’il crié, chere Antigone, adieu:
<lb />Le Ciel se lasse en fin de vous estre contraire,
<lb />Toüis d’vn l’ong repos dans les bras de mon frere,
<lb />Moyt qui me voyois seule, &amp; qui ne sçaucis pas
<lb />Le genereux dessein qui portoit là ses pus:
<lb />Pour la fuite desia, i'auoistourné laveuë,
<lb />Quand luy la face ouuerte, &amp; nullement esmeuë,
<lb />Hardy, s’estant planté sur le bord de latour,
<lb />Et voyant, sans frayeur les bas lieux d’alentour,
<lb />A regardé le camp, &amp; d’vne voix profonde 
<lb />CE:---
<lb />MA--
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A fait tourner vers luy les yeux de tout le monde;
<lb />ArresteZ, a-t’il dit, d’vn tonimperieux,
<lb />ArresteZ, ie l’ordonne &amp; de la part des Dieux:
<lb />Arrestez; cette voix est à peine entenduë,
<lb />Que la main aux soldats demeure suspenduë:
<lb />Chacun reste interdit, l’œil &amp; le bras leué,
<lb />Le coup demeure enl’air, &amp; n'est point acheué:
<lb />Là, ce ieune Heros pousse vne voix moins forte,
<lb />Et d’vn accent égal, leur parle encette sorte,
<lb />Thebes, gouste la paix que ie vais t'achepter,
<lb />Mon sang en est le prix, ie viens te l’apporter;
<lb />Repousse loin de toy, cet orage de guerre
<lb />Qu'excite vn insolent sur sa natale terre,
<lb />Possede en paix tes champs, tes temples, tes maisons,
<lb />Sans autre changement, que celuy des saisons,
<lb />Qu'Hymen mettant tes fils, dans les bras de tes filles,
<lb />De liens eternels vnissent tes familles,
<lb />Regne enfin, caressee &amp; du Ciel, &amp; du sort,
<lb />La promesse des Dieux, doit ce prix à ma mort:
<lb />Il tire apres ces mots vne brillante espee;
<lb />Et se l’estant au sein iusqu’aux gardes trempee,
<lb />Se lance de la tour, le ferencor en main,
<lb />Noble victime aux Ditnii, pour ii peupa Thebain:
<lb />A cét obiet d’horreur, l’œiliroublé, le teint blesme,
<lb />I'ay demeuré long-temps plus morte que luy mesme
<lb />Et de frayeur encor tout mon sang est glacé,
<lb />Mais vous allez sçauoir comme tout s’est passé.
<fw><lb />-----
<lb />.--
<lb />- ---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />C
<lb />2
<lb />A24
<lb />
<lb />au d1 4
<lb />ÆTEOCLE CREON HEMON 2. Capit.
<lb />IOCASTE, ISMENE,
<lb />ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />hnuuit, rcubibiint, ey uuns cette retraite
<lb />NILa victoire est commune, ou plutost la défaite:
<lb />Le sort est bien égal, il se declare tard,
<lb />Et beaucoup sont à dire, &amp; d’vne, &amp; d’autre-part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Maudite ambition, N abhominable peste!
<lb />Monstre, alteré de sang, que ton fruit est funeste:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Sur le desir des miens, mon trosne se soustient,
<lb />Ie luy cedois l’Estat, mais l’Estat me retient:
<lb />I'estois prest à quiter le Sceptre qu'onluy nie,
<lb />Le peuple aime monregne, &amp; craint sa tyranie:
<lb />*-T*-7
<lb />te:-<lb />Ie le possede ausst, moins que ie ne sers,
<lb />Les honneurs qu’il me rend, sont d’honnorables fers.
<lb />Au reste vn fondement, reste à nostre esperance,
<lb />Si l’Oracle rendu, nous tient lieu d’asseurance;
<lb />Thebes, lors joüira d’vn paisible repos,
<lb />Quand des dents de Python, la semence derniere
<lb />Satisfera pourtons, &amp; perara la lumiere.
<lb />Telle est l'arrest des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O rigoureuse loy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Le jeune Mœnecee, a pris ces mots pour soy,
<lb />Se voyant, comme il est, dernier de nostre race,
<lb />Sur qui, par conse quent, tomboit cette disgrace:
<lb />Il s’est soustrait de nous &amp; du haut de la tour,
<lb />Rauy, que son mai-neut nous prouuast son amour;
<lb />Et porté d’vne ardeur à nule autre seconde,
<lb />S’est immõlé luy-mesme aux yeux de tout le monde:
<lb />Heureux, certes cent fois, qui meurt si glorieux,
<lb />Et qui se pourra seuldire victorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Mais plus heureux encor, à qui sa mort profite,
<lb />Et qui se couurira des lauriers qu’ilmerite;
<lb />Quelle haine des Dieux, iette le sort sur luy,
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le fait trébucher, pour soustenir autruy:
<lb />Fausses DiuiniteZ, estres imaginaires,
<lb />Beaux abus des esprits, immortelles chymeres,
<lb />Que vous a fait mon sang pour vous estre immolé?
<lb />Quel droit de la Nature auons-nous violé?
<lb />Ai-je autre Oedipe, entré dans le lit de mamere,
<lb />Luy suis-je espoux &amp; fils, mon fils fut-il mon frere?
<lb />Voila que les surgeons d’vn sangincestueux
<lb />Portent le diadesme, &amp; vous estes poureux:
<lb />Nous, vous nous destinez, innocentes victimes,
<lb />A perir pourleurgloire, &amp; payer pour leurs crimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOIIs PO5
<lb />O re proche honteux! que renouuelles-tu?
<lb />AsseZ sans toy le sort exerce ma vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Ie pardonne, Creon, cette plainte insensee
<lb />Aux recentes douleurs du sort de Manecee:
<lb />Ie sçay qu'vn fils qu'on perd afflige viuement,
<lb />Mais il faut vne borne à ce ressentiment,
<lb />Onaapal quaulJuimm eneo,
<lb />La guerre, des Estats n’exclud pas la Iustice,
<lb />Et n'excuseroit pas vn outrage pareil:
<lb />Entrons, &amp; m’aßistez d’vne heure de conseil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous entrent horsmis Hemon &amp; Antigone.
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DODIE
<lb />ANTIGONE,
<lb />AV
<lb />HEMON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />TOyeZ mon cher Hemon, comme sa violence
<lb />Va iusques à l’outrage &amp; iusquess à l’insolence:
<lb />I'approuue sa douleur, mais pour quelle raison
<lb />Luy fait-elle offencer toute nostre maison?
<lb />Et suiuant, sans respect, sabrutale colere
<lb />Troubler iusqu’aux Enfers, le repos de mon pere:
<lb />Oedipe, quoy? tes yeux par tes mains arrachez,
<lb />Eeymunt,, pur rumort que roncorps détacheZ
<lb />Ton Sceptre abandonné, tout ton Royaume en armes,
<lb />Tes enfans diuiseZ, nos soupirs &amp; nos larmes
<lb />Ne peuuent fainencor qu’uninnocent peché,
<lb />Moins de toy, que du sort ne te soit reproché?
<lb />*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ce mal-heur m’est commun auec vostre misere,
<lb />De rougir comme vous des fautes de mon pere,
<lb />Qui forçant tout respect, ose bien à vos yeux,
<lb />-
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces astres qui pourroient en imposer aux Dieux,
<lb />Passer insolemment iusqu'a cette licence,
<lb />(L'Amour à derohé ce mot à la naissance)
<lb />Mais, Madame, mon sens ne s’est point démenty.
<lb />Et ie ne puis tenir pour vn mauuais party.
<lb />Cét esprit violent, si ma crainte n’est vaine,
<lb />Pourles siens, &amp; poursoy, promet beaucoup de peine:
<lb />Et ie n'ose vous dire vne secrette peur
<lb />Que m'imprime en l’esprit cette mauuaise humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy? touchant nostre Hymen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ma passion, Madame,
<lb />M’abien pû, sans suiet, mettre ces peurs en l’ame:
<lb />Non, vn si beau dessein, ne peut mal succeder,
<lb />Le Ciel qui de sa main, daigna nous accorder,
<lb />Doit faire que l’effet à l’attente responde,
<lb />La premiere faueur, l’oblige à la séconde:
<lb />De ma part, ie proteste, en ces diuines nains,
<lb />Qu’au moins ie forcerois toutobstacles humains;
<lb />Et que m'oster à vous, seroit vne auanture,
<lb />Pour qui ie serois sourd à toute la Natute:
<lb />Que mon pere, à mes vœux s’opposast mille fois,
<lb />I'excepterois ce point de ce que ie luy dois:
<lb />Nulle raison d’Estat, nul respect de Couronne,
<lb />Ne pourroient ébranler la foy que ie vous donne:
<lb />A toute authorité, ie fermerois les yeux,
<lb />Etie ferois beaucoup de respecter les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy que la mesme foy, que ie vous ay donnee,
<lb />Me permit de parler, touchant nostre Hymenee,
<lb />L’orage prest à choir dessus nostre maison,
<lb />Me dé fend ce discours, comme hors de saison:
<lb />Outre, qu'ainsi qu'à vous, certaine voix secrette,
<lb />Comme nostre genie, est quelque-fois prophete:
<lb />D'vne aueugle frayeurtout le sein me remplit,
<lb />Et me parlebien plus d’vn tombeau que d'un lit:
<lb />Ponrnons donc nos pensees au toste det ofage,
<lb />Qui menace l'Estat d’vn si proche naufrage:
<lb />Ce combat, cher Hemon, au moins s'est il passé
<lb />Sans lamort de mon frere, ou sans qu’il soit blessé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Madame, c’est icy que ie vous ay seruie,
<lb />Polynice est viuant, mais il vous doit la vie:
<lb />Certes, iamais Lyon, par vn autre irrité
<lb />Au combat plus ardent ne s’est precipité,
<lb />Que ce ieune Lyon, chefdes troupes de Grece,
<lb />N’a fait voir, contre nous, de courage, &amp; d’adresse,
<lb />Son cœur, payoit d’vnbras, dont les coups furieux,
<lb />A peine s'aqueroient la creance des yeux:
<lb />-I- P.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seul il force nos rangs,&amp; de taille, &amp; de pointe,
<lb />Ne treuue armet si fort, ny l’ame si bieniointe,
<lb />Qu’il ne fasse passage au fer qu’il a pousse,
<lb />Et ne voye un soldat à ses pieds renuersé:
<lb />Il donne iusqu’à nous, moins effrayé du nombre,
<lb />Que s’il ne combattoit, ny voyoit que son ombre:
<lb />Se iette furieux au plus fort du danger,
<lb />Et prodigue son sang comme vnbien estranger,
<lb />Sous sa main tousiours haute, &amp; tousiours occupee,
<lb />Son corps semble à dessein s’offrir à monespee:
<lb />Mais loin d’oser sur luy tenter aucune effort,
<lb />I'ay paré mille coups qui luy portoient lamort:
<lb />L'amitié qui vous ioint autant que la naissance,
<lb />M'a fait contre nous mesme embrasser sa deffense:
<lb />Ilconserne ensa de onvien qui vonsest deu,
<lb />Bien mieux que sa valeur vous l’auez, defendu,
<lb />Vous estiez son bouclier au milieu des alarmes,
<lb />Et vous t'auezsauué, seule, absente, &amp; sans armes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Helas! joindre sa mort a mon cruel ennuy,
<lb />S'eroit bien, cher Hemon, me tuer plus queluy;
<lb />A moy bien plus qu’à luy vous rendiez cet office,
<lb />Vous sauuiez, Antigone en sauuant Polynice:
<lb />Eneffet, &amp; vos yeux peut-estre ensont tesmoins,
<lb />Vne estroite amitié de tous temps nous aioints,
<lb />Qui passe de bien loin cét instinct ordinaire,
<lb />Par qui la sœur s’attache aux interests du frere:
<lb />Et si la verité se peut dire sans fard,
<lb />Æteocle en mon cœur n'eut iamais tant de part,
<lb />Quoy qu'vn méme deuoir pour tous deux m'interesse
<lb />I’ay tousiours chery l’autre auec plus de tendresse,
<lb />Iamais nos volontez, ne faisoient qu'vn party.
<lb />Mais ie suis tousiours mesme, &amp; luy s'est dementy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENIa
<lb />LE PAGE, ANTIGONE, HEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />ONSIEPR, on tien tonseil, &amp; le Roy
<lb />CVI vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />AgreeZ ce deuoir qu’il faut que ie luy rende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Allez, mais sur tout autre, opinez pour la paix,
<lb />Et soient vos bons aduis suiuis de bons effets.
<lb />Biij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI
<lb />POLYNICE, ADRASTE, ARGIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE fous vne tente.
<lb />Este lâche, &amp; honteux de tant de compagnies,
<lb />Que sous vos estendars la Grece m'a fournies,
<lb />Et dernier de cent Rois, en ma faueurarmez,
<lb />Autant, &amp; plus que moy pour moy-mesme animez
<lb />Enfin, i’ouuré l’vreille au conseil de la rage,
<lb />Piqué de desespoir, bien plus que de courage
<lb />Et ie viens, mais plus tard, que l’hõneur n’eut voulu,
<lb />Vous exposer en fin ce que i'ay resolu:
<lb />C’est, mon pere, vn dessein que ie deuois éclore,
<lb />Lors qu’aux vaines des Grecs le sang boülloit encore:
<lb />Les Manes indignez, de tant de bons soldats,
<lb />Contre ma lâcheté ne miurmureroient pas:
<lb />Et i’aurois épargné tant d’illustres personnes,
<lb />Dont, pour me couronner, i’ay mis bas les couronnes:
<lb />Mais puis que cét aduis me vient de mon deuoir
<lb />Quelque tard qu’il arriue il le faut receuoir:
<lb />Et vous trouuereZ bon, que ie paye à la Grece
<lb />Le sang de tant de peuple, &amp; de tant de noblesse:
<lb />Vous auez, (quoi que sage, en ce commun malheur;
<lb />cta-
<lb />-------
<fw><lb />*.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous ne témoignieZ pas vostre iuste douleur:
<lb />Vous auez pris, mon pere, en l’interest d’vngendre,
<lb />Plus de part, en effet, que vous ne deuiez prendre:
<lb />C’est moy, chetif, c'est moy, qui dedans vos Estats
<lb />Où vous regniez, en paix sur tant de Potentats,
<lb />Mauuais hoste, ay porte de ces maudites terres
<lb />Dessous vn front d’amour des semences de guerres,
<lb />Le flambeau de l’Hymen, qui m'allia chez vous,
<lb />Est le tison fatal qui vous consomme tous;
<lb />Vous mettieZ vn serpent au sein de vostre fille,
<lb />Qui deuoit etouffer toute vostre famille:
<lb />I'ay trop, certes, i’ay trop fait voir de lâcheté,
<lb />Pour tant de patience, &amp; pour tant de bonté:
<lb />niuineundoinmi uo mmmue yrono cenn puis de grace,
<lb />Il est temps, ou iamais, que ie vous satisfasse,
<lb />Et qu'vn duel en fin, entre mon frere &amp; moy;
<lb />Qu'auez vous à pâlir, &amp; d’où n'aist cét efroy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Dieux! que proposez-vous, quelle horrible auan<lb />ture ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE,
<lb />Hé! Monsieur, escoutez la voix de la Nature,
<lb />SongeZ quelest le sang que vous voulez verser,
<lb />Sans honte &amp; sans frayeur y pouuez-vous penser?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE
<lb />La chose est resoluë, &amp; la Nature mesme
<lb />Souscrit à cet arrest de ma fureur extresme
<lb />Outre qu'elle est muette, où parle la raison,:
<lb />Elle ne s’entend pas auec la trahison:
<lb />Au contraire, elle enseigne à repou ser l’iniure,
<lb />Et condamne sur tout, lafraude, &amp; lapariure:
<lb />Que doit plus la Nature a mon frere qu’à moy,
<lb />nluue dntcomamiubinureutouampi jafoy.
<lb />Et pour vouloir que i'erre, &amp; que ie me retire
<lb />Quand monannée arriue, &amp; m'appelle à l’Empire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASE.
<lb />Quelle rage, bons Dieux! vous occupe le sein?
<lb />Ha! mon fils, estouffez ce damnable dessein,
<lb />Si vostre ambition ne va qu'à la Couronne,
<lb />Ie depoüille pour vous l’esclat qui m'enuironne,
<lb />Venez prendre, &amp; donner vn paisible repos
<lb />Surle tronne de Lerne, ou surceluy d’Argos,
<lb />Là, Monarque absolu, vous n’aurez point de frere
<lb />Qui vous rompe de pacte, &amp; qui vous soit contraire,
<lb />La, vostre espouse, &amp; moy, deuenus vos subiets,
<lb />De nos fideles soins appuyrons vos projets,
<lb />Et vostre authorité n’y sera diuisee
<lb />Rar aucune puissance à la vostre opposee.
<lb />IT
<lb />-------- ---
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />POLYNICE
<fw><lb />2.
<lb />--
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Non, nõ, ne point regner, les Dieux m’ensõt tesmoins,
<lb />Est le ressentiment qui me touche le moins.
<lb />Et iamais ma Couronne entre mes mains remise,
<lb />N’auroit d’authorité qui ne vous fust sousmise:
<lb />Mais qu'vn traistre viole auec impunite
<lb />Le respect de l’accord entre nous arresté.
<lb />Et que i’obserue apres celuy de la naissance,
<lb />Vne vertu si lâche excede ma puissance:
<lb />Il faut trop de foiblesse à pouuoir l’exercer,
<lb />On étouffe aisément qui se laisse presser;
<lb />Non, mamere elle-mesme au milieu de nos armes,
<lb />Ny mes sœurs à mes pieds les yeux baignez, de larmes
<lb />Quelque droit qu'Antigone ait dessus mes esprit:
<lb />Ne destourneroient pas le dessein que i’ay pris,
<lb />Ou sa vie ou la mienne, importunes sangsuës,
<lb />Doiuent creuer du sang dont elles sont repeuës,
<lb />Menreste-il à boire, &amp; ne voudriez-vous point,
<lb />Qu’à ce que i’en ay pris le vostre encorfust joint:
<lb />Tydee, de tes iours i’ay la course bornt,
<lb />Des tiens, Hyppomedon, &amp; des tiens, Cappanée:
<lb />Par moy, braues Heros, sont vefues à la fois
<lb />Vos femmes de maris, &amp; vos villes de Rois:
<lb />Et sans confusion, ie verrois leur vefuage,
<lb />Non, non, trop de iustice à ce deuoir m'engage
<lb />Et trop de honte est iointe à mon retardement:
<lb />A
<fw><lb />-.-
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Baisant Argie.
<lb />A dieu, vous que mon cœur aima si tendrement
<lb />Et que le Ciel doüa d’une vertu si rare,
<lb />Vneternel adieu peut-estre nous separe:
<lb />Mais monstres vostre fonce à dompter vos douleurs
<lb />Et ne m'obligeZ point a la honte des pleurs;
<lb />Et vous, sage vieillard, digne d’unautre gendre,
<lb />Ayez soin, que la terre, aumoins, couure ma cendre,
<lb />Et m'ouurez le passage à l’empire des morts,
<lb />Dérobant aux corbeaux le butin de mon corps:
<lb />Apres, pour vostre fille, employez, vostre zele,
<lb />Pronne Suu Jepua gnetty tomparty digne dielle,
<lb />Et que cét autre Hymenluy puisse estre aussi doux,
<lb />Que le premierfut triste, &amp; pourelle, &amp; pourvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />GI
<lb />S.
<lb />llas en va
<lb />Polynice, hé! mon pere, arrestez, ce barbare,
<lb />Qu’il differe on moment la mort qu’il me prepare
<lb />Et qu'il reroiue, au moins, l'adieu que ie luy dois;
<lb />1i
<lb />CesseZ, pleura, &amp; fouspirs, qui m' estouffeZ la voίx.
<fw><lb />2
<lb />t'
<lb />2
<lb />15
<lb />.1
<lb />3
<lb />**:
<lb />EL.. *551 pot'ù
<lb />1a3,
<lb />lai L olitio
<lb />La
<lb />332
<lb />1*1
<lb />..3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb /> 
<lb />d
<lb />NN.B.... R11
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />POLIRICE, Ieipec a ia main aux pieds des
<lb />Murailles de Thebes
<lb />1. CHEF DES GRECS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROLYNICE.
<lb />A, si ton lâche cœur, enfin se peut resou<lb />dre
<lb />Tu laisseras la vie, out'y mordray la pou<lb />dre:
<lb />Là tonsang, ou le mien signera nostre foy,
<lb />Là, de la main des Dieux, Thebes prendrason Roy.
<lb />Sorts donc, traistre, l’honneur à ce deuoir t’engage,
<lb />La diligence icy doit prouuer le courage,
<lb />Et depuis le defft que mes traits t'ont porté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<fw><lb />4
<lb />
</fw><lb />Chaque instant qui se perd marque ta lâcheté:
<lb />Ha! qu'vn facheux deuoir de ta ville t'’arrache!
<lb />Qu'vn traistre a peu de cœur, &amp; qu’vn perfide est
<lb />lâche?
<lb />Quel employ t’a desia tant de fois retenu?
<lb />Il ne faut point d'aprest, à paroistre tout nit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L CHEF DES GRECS.
<lb />En ces effets, bienmoins de valeur, que de rage:
<lb />La nature, Seigneur, dispense le courage,
<lb />»Vous auriez, plus d'e cœur, si vous en auiez, moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />LaisseZ iuger aux Dieux, ne soyez que tesmoins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOleR
<lb />II
<lb />ANTIGONE, sur les murailles.
<lb />POLYNICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Olynice, aduancez, portez icy la veuë;
<lb />Souffrez qu'apres. vn an vostre sœur vous saluë:
<lb />Mal-heureuse, hé! pourquoy ne le puis-ie autremẽtl
<lb />- -i---cs -o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel destinentre nous met cet esloignement?
<lb />Apres un si long temps, la sœur reuoit sonfrere,
<lb />Et ne luy peut donner le salut ordinaire,
<lb />Vn seul embrassement ne nous est pas permis,
<lb />Nous parlons separeZ comme deux ennemis:
<lb />Hé, mon frere, a quoybon cét appareil de guerre,
<lb />A quoy ces pauillons sur vostre propre terre?
<lb />Contre quel ennemy vous estes vous armé,
<lb />Ne trembleriez-vous pas, si ie l’auois nommé?
<lb />Accordez quelque chose à la loy naturelle,
<lb />Le Soleil s’est caché pour semblable querelle:
<lb />Vous vous plaigneZ, armez, &amp; frapez à la fois,
<lb />Est-ce de la façon qu’on demande ses droits?
<lb />Estoit-il d’vn bon frexe, &amp; d’vn Prince modeste:
<lb />De paroistre d’abord en cet estat funeste?
<lb />Et de fouler aux pieds sur vn simple refus
<lb />Tout respect de nature, &amp; ne l’écouter plus;
<lb />Mon frere, au nom des Dieux protecteurs de la
<lb />Grece,
<lb />Car vers eux maintenant vostre zele s’adresse,
<lb />Et vous n'en gardez plus pour les Dieuz des The<lb />bains,
<lb />Au nom d'Argie, encor, que t'ayme, &amp; que ie plains:
<lb />Voyant qu'on luy prepare vn st proche vefuage,
<lb />Au nom d’Adraste, enfin, domptes ce grand courage;
<lb />Ne vous acquerez, pas, par vostre dureté:
<fw><lb />Vn renom odieux à la posterité:
<lb />------ -i-------
<lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C1
<fw><lb />17
</fw><lb />O Nature, toyomesme, à toy mesme contraire,
<lb />Voy, que le fer en main, vn frere attend son frere:
<lb />Cruel, hé! quel effet pretend vostre courroux?
<lb />Duquel, que le sangcoule, il coulera de vous:
<lb />L’vn ne le peut verser, sans la perte de l’autre,
<lb />En respandant le sien, vous repandrez, le vostre;
<lb />Il ne differe point, ce n'est qu'vn mesme sang,
<lb />Que vous aueZ puisé dedans vn mesme flanc,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POEYNICE.
<lb />C’est d’où nous vient außi, mesme droit à l’Empire.
<lb />Que son ambition pretend de m'interdire:
<lb />Et ce qui l’obligeoil a me cardan safoy, u;
<lb />Comme digne action, &amp; d'vnfrere &amp; d'vn Roy.
<lb />Pour vous, mãchere sœur, pieuse, &amp; sage fille,
<lb />Gloire du sang d'Oedipe, honneur desafamille:
<lb />Croyez, qu'il me dé plaist, &amp; tresesensiblement,
<lb />De vous deuoir dedire vne fois seulement:
<lb />Mais, par cette amitié, st parfaite, &amp; si tendre
<lb />Par où ie connoisbien que vous me voulez, prendre;
<lb />Et pour qut i'aurois peineca vous rien refusar;e
<lb />De moy mesme auj ourd’huy, laissés moy disposer;
<lb />P..
<lb />Outre, moninterest,, &amp; celuy: de la Grrece, 
<lb />Mon honneur, pluxque tout, ace deuais me presse:
<lb />I'arme pour le hondroit, luxsour lo trabison , vrle
<lb />Il tient pourhiiniustica, &amp; moypour la raisone Vs
<fw><lb />8 Ao dan
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Voila donccette sœur qui vous estoit si chere,
<lb />Econduite auj ourd’huy d’vne seule priere.
<lb />Hé quoy! ceite amitié, qui n'asquit auec nous,
<lb />De' qui non sans raison, Æteocle est jaloux:
<lb />Et parquiie voy bien, que ie luysuis suspecte,
<lb />Ne pouuant l’honorer, comme ie vous respecte;
<lb />Cette tendre amitié, reçoit donc vn refus,
<lb />Elle a perdu son droit, &amp; ne vous touche plus:
<lb />Au moint, si de si loin, vuous pouuiez, voir mes larmes,
<lb />Peut-estre, en leurfaüeur, mettrieZ vous bas les ar<lb />mes:
<lb />Car ie n’oserois pas encor vous reprocher,
<lb />Que vous soyez plus dur, &amp; plus sourd qu’vn
<lb />rocher:
<lb />Encore à la Nature, Eteocle deffere,
<lb />Ilise laisst gagner aux plaihté?lde mu piere:
<lb />Itn ã pas de poüillé tous sentimens hûmains,
<lb />Et la fertest tout prest atomber de ses mains!
<lb />Et vous plus inhumain, &amp; plus inacceßible,
<lb />Conseruez contre moy le titre d’inuincible;
<lb />....a
<lb />Moy, dont lannm tout, saul, &amp; our dousttauoir touché,
<lb />Dont depuis vostre exil, les yeux n'ont point seché,
<lb />Moy, qui sans vvous mentir, trouueroi tropaiseẽ
<lb />Quelque mort qui pourvou pust m'estre proposee;
<lb />Moy, mal-heureuse en fin, qui vous prie a genbiex,
<lb /> o
<lb />Moins pour l'amour de moy, que pour l’ambur de
<lb />dono.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Si quelque sentiment demeure apres la vie,
<lb />Que ie vous sçaurois gré, de me l'auoir rauie,
<lb />Piutost, ma chere sœur, que de me commander
<lb />Ce que ma paßion ne vous peut accorder,
<lb />VeneZ m'oster ce fer, oüy veneZ, mais sur l’heure,
<lb />Plongez-le dans mon sein, &amp; faites que ie meure;
<lb />Pour vous ma deference ira jusqu au trépas,
<lb />Mais ie ne sçaurois viure, &amp; ne me venger pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />ÆTEOCLE CREON POLYNICE,
<lb />Les 2. Capit.
<fw><lb />l viLuc
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEOCDE, sortant desarmé.
<lb />3
<lb />E viens, enfin, ie viens, prest à te satisfaire,
<lb />R Et croy que si plutost i’auois pû me soustraire,
<lb />L.
<lb />
<lb />Plutost, dessuc los lieux, tu m'aurois veu rendus
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et n’aurois pas l’honneur de m’auoir attendit:
<lb />Ma mere, à mon deceu, par Ephite aduertie,
<lb />Auec tous ses efforts, empeschoit ma sortie,
<lb />Dont ilm'a biendéplû, car ie n'ay pas douté
<lb />Que mon retardement n'enflast ta vanité:
<lb />Ton appelest au reste vnbien que ie t’enuie,
<lb />I'en pretendois la gloire, &amp; tu me l’as rauie:
<lb />Cent fois de ce dessein mon cœur m’auoit pressé,
<lb />Et ce n’est que du temps que tu m'as deuancé;
<lb />Thebes, sur qui iamais nul ne regna sans crime,
<lb />Le sort te madonner vvn Prince legilime:
<lb />Voyonss ilm'ostera le nom que i'en ay pris,
<lb />Que lechamp du combat ensoit außi le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ils s'approchent, ô Dieux! &amp; nul n’y met d’obstacle.
<lb />Fuyons; ne voyons pas cét horrible fpectacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE
<lb />En sin quelque remords t’a donc fait souuenir
<lb />Que ta foys'est donnée,&amp; qu’il la faut tenir?
<lb />Tum'es donc frere, enfin, car ce n'estoit pas l’estre,
<lb />Que de te pariurer,&amp; de traiter en traistre;
<lb />Pour nous mieux obliger; vien, signons nos accords
<lb />De nostrapropresang; &amp; sur nos propres corps.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb /><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV de
<lb />IOCASTE, CREON, HEMON,
<lb />Les 2. Chels Grecs. ATEOCLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONEON.
<lb />VE veut, hors de saison, cette femme impor<lb />tune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SaBaaule Re.
<lb />Destourner s’il se peut, vne estrange infortune:
<lb />*6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. CHEF GRECS.
<lb />C’est leurmere, ô Nature, aßiste son dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Plongez, plongez, cruels, vos armer dans mon sein,
<lb />Déployez, contre moy vostre aueuyle cholere
<lb />Contre moy, qui donnay des freres à leur
<lb />TR
<lb />recrresr degretrrre.
<lb />2
<lb />er
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou si vous m'épargnez, ne versez pas le sang
<lb />Que vous aueZ puisé dans ce coupable flanc:
<lb />Accordez-le moy tout, ou ne m'en laissés goutte,
<lb />Perdez-moy toute entiere, ou conseruez-moy tonte.
<lb />Quoy? nul de vous encorn'amis les armes bas,
<lb />Ie parle &amp; de vos mains, elles ne tombent pas?
<lb />Si quelque pieté regne chez, vous encore,
<lb />Consentez, à la paix que vostre mere implore;
<lb />Si le crime vous plaist, vn plus grand s’offre à vous,
<lb />Ce flanc, dont vous sorteZ est enbutte à vos coups;
<lb />CesseZ donc cette guerre, ou cessez-en la tréue,
<lb />Faite qu'elle s’esteigne, ou bien qu'elle s’acheue;
<lb />Ou n’allez pas plus outre, ou passez iusqu'au bout.
<lb />Ne considereZ rien, ou considereZ tout.
<lb />Sus, voyons, queleffet obtiendront mes prieres.
<lb />Car mes commandemens n’en obtiendroient plus
<lb />gueres:
<lb />Ie n’aduancerois rien, en vous contredisant,
<lb />I'ordonnois autrefois, &amp; ie prie à present:
<lb />A qui s'adresseront mes premieres caresses,
<lb />Tous deux également partagent mes tendresses:
<lb />Celuy-la sut absent, maïs st le pacte tient,
<lb />Celuy-cy le sera, puis que. l’autre reuient:
<lb />Ainsi ie perds l’espoir de vous reuoirensemble,
<lb />Si ce n'est que la guerre encore vous assemble;
<lb />L'heur de vou entreuoir ne vous est pas permis
<lb />Si vous ne vous suyez, vous estes ennemis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Di
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous estest diuisez, ou decœur, ou d’espace,
<lb />La haine vous approche, &amp; l’amitié vous chasse
<lb />à Polynice.
<lb />C’a, mes premiers baisers s’adresseront à vous,
<lb />Qu'vne si longue absence a separé de nous:
<lb />VeneZ les receuoir, d’vne approche ciuile,
<lb />Et déchargeZ vos mains de ce faix inutile.
<lb />Hé! quel est cét abord? qu’il est peu gracieux,
<lb />Rourquoy sur vostre frere attachez-vous les yeux?
<lb />u vous coituriray tout, &amp; pour vvsune outrage,
<lb />Il faudroit que parmoy, son fer se fit passage;
<lb />ChasseZ de vostre esprit ce deffiant soucy,
<lb />Si ce n’est que mafoy vous soit suspecte außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYNICE.
<lb />Ne desirez-vous point, que ie vous dißsimule,
<lb />Ma seureté depend de n'estre plus credule;
<lb />humrmnda.
<lb />De son propre interest chacun se fait des loix:
<lb />Et l'epreuue m'apprend que du pur artisice,
<lb />Nature son contraire, auiourd’huy fait l’office:
<lb />Vostre parole, en fin, m'est suspecte en effet
<lb />Ma mere pourroit bien ce que mon frere a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Soupconnés vostre mere; ouy, i'aprouue qu'enelle
<lb />hous redouties d'auoir vne carde infidele
<lb />.-
<lb />9
<lb />De cét indigne fais ne dechargez, ce bras,
<lb />Qapres, qu'en ma faueur, le-Roy l’auras mis bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Le Roy? quoy, le perfide exige encor ce titre,
<lb />Omanrtediseiena, dont ie sort est arbitre:
<lb />Vous, &amp; sa trahison l’auez donc couronné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Bien tost, bien tost, les Dieux en auront ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Helas! qu’en la fureur dont vostre ame est pressee,
<lb />Vous preneZ tout, d’vn sens contraire à ma pensee;
<lb />Ie ne viens pas icy pour aigrir vos debats,
<lb />Ie luy donne ce titre, &amp; ne vous l’oste pas.
<lb />à Æteocle.
<lb />Pour vous la pieté, peut-estre, a plus de charmes:
<lb />Approche Z ÆEteocle, &amp; metteZ has les armes;
<lb />CacheZ à mes regards leur flamboyant acier,
<lb />Vous lesfistes leuer, posez-les le premier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il mét l’espée à terre.
<lb />Vous vous craigneZ t'ontauire, &amp; moy tous deux
<lb />ensemble,
<lb />Mau tous deux, pour tous deux, e est pour vous que
<lb />ietremble
<lb />--C
<lb />22
<fw><lb />63
<lb />D
<lb />4
</fw><fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Polynice.
<lb />Mais vostre deffiance à la fin doit cesser,
<lb />Le voyla desarmé: puis-ie vous ambrasser;
<lb />Faites icy, mes pleurs, l’office de la langue,
<lb />Mes sanglots, mes soupirs, commenceZ ma harangue.
<lb />Enfinles Dieux, mon fils, ont exaucé mes vœux,
<lb />I'obtiens, en ces baisers, la faueur que ie veux;
<lb />Mais, fasse, leur bonté, fassent mes destinées,
<lb />Que ce bon-heur me dure encor quelques années:
<lb />Vous faites le mon fils,puis que vous le pouuez,
<lb />Car il me durera, si vous vous conseruez,
<lb />Les bruits nous ont appris auec quelle allegresse,
<lb />Et quel honneste accueil vous areceu la Grece:
<lb />Vous y vistes Adraste, &amp; l’ondit qu’en sa Cour
<lb />Vous auez fait vnchoix digne de vostre amour;
<lb />Mais qui dans vostre lit conduisit vostre epouse?
<lb />C’est vndroit qu’on m’ostoit, &amp; dont ie suis ialouse:
<lb />Vous songeastes, sans doute, en cette élection;
<lb />En quel lieu s'adressoit vostre inclination;
<lb />Mais, sçeustes-vous iuger, que par cette alliance;
<lb />Vous nous donnieZ sujet de iuste dé siance?
<lb />Sçauez-vous sous quel jougcét Hymen vous amis!
<lb />De nos plus enrageZ, &amp; mortels ennemis,
<lb />Qui ne vous ont ouuert, ny leurs bras, ny leur teir
<lb />Que pour auoir pretexte à nous faire la glert
<lb />Sur ce simple doüaire, ils vous ont accorde
<lb />3
<lb />6
<fw><lb />Ce funeste party plutost que demandé,
</fw><fw><lb />ln
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Außi portiez-vous trop, leur portant les semences
<lb />De ces diuisions, &amp; de ces violences:
<lb />Car quelle est cette guerre! &amp; quels sont ses objets,
<lb />Vos parens, vos amis, vos païs, vos subjets;
<lb />C’est ce qu'on peut nommer vostre party contraire,
<lb />De ce funeste Hymen nous sommes le doüaire:
<lb />Encor suis-je obligee à vos mauuais desseins.
<lb />Et i’ayme cette guerre, autant que ie la crains,
<lb />Puis qu'elle m'a rendu le bien de vostre veuë,
<lb />Et que cette faueurluy deuoit estre deuë;
<lb />Tout vn peuple ennemy marche dessus vos pas,
<lb />Vous luy sacrifiez, vostre natale terre,
<lb />Enfin, sans vous, mon fils, ie n’aurois pas la guerre,
<lb />Mais, sans la guerre außi, ie ne vous aurois pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE
<lb />Tout vn peuple allié marche dessus mes pas,
<lb />Pourme rendre mes droits,&amp; ma natale terre:
<lb />Ilest vray que sans moy, vous n’auriez pas laguerre,
<lb />Mais, sans laguerre außi, ie ne vous aurois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Tout vn peuple ennemy martne uessus vos pas;
<lb />Et ne vous rendra point vostre natale terre,
<lb />Il est vray, que sans vous, Thebes seroit sans guerre,
<lb />Mais elle aura la guerre, &amp; vous ne l’aurez pas.
<lb />7
<lb />ce cceO-.....------- Ie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Tout monsang, de frayeur, en mes veines se glasse:
<lb />Ma priere, cruels, n'obtient donc point de grace:
<lb />Demin peamon sercamamtaavne, ayianx,
<lb />Et ne puis accorderimon sang, auec mon sang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Ne vous semble-t’il point, que la gloire d’vn Prince
<lb />Soit d’errer vagabond, de prouince, en prouince,
<lb />Chassé de mes païs, de mes biens, de ma cour;
<lb />De mon partage encor, dois-ie point de retour?
<lb />Que pourroi-ie auoir pis, si i'estois le parjure,
<lb />Si j’aüois violé les droits de la nature:
<lb />Il faut qu'vn traistre regne, &amp; que ie sois banny,
<lb />Aseinte vonpaute, &amp; le soray puny:
<lb />Non, non le droit ordonne; en premiere maxime,
<lb />Le prix à l’innocence, &amp; le suplice au crime,
<lb />Ie dois soustenir l'vne, &amp; l’aûtre l’estouffer,
<lb />Et le droit que ie veux est au bout dece fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEOCLE.
<lb />Qu'vnbraue parléhaut!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYNICE.
<lb />u'vn trasstre tard sefachel
<fw><lb />Æteocle.
<lb />------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Souuent telbraue tremble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Et plus souuent un lâche.
<lb />----2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEPDOOLE,
<lb />Ce cœur si haut m'estonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Et moy, le tiensibas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />L'effet le monstrera:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Tu ne te hastespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Quelle gloire, bons Dieux I'ou plustot, quelle rage,
<lb />A faillir le premier met le plus de courage?
<lb />La valeur est honteuse en pareil differend,
<lb />Et lagloire appartient à celuy qui se rend:
<lb />22.....
<lb />Ie sçay qu'à vostre teste il faut vne couronne,
<lb />Mais que hort de chez nous vôtre main vous la dõne:
<lb />Paut-il que d'un seullieu vos desseins soientbornez:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />Et ne sçaurois-ie auoir deux enfans couronnez?:
<lb />Montez, le ferenmain, les rochers de Tymole,!
<lb />Soumettez-vous les lieux que dore le Ractole:
<lb />Osez, ce qu'ont osé tant, d’autres conquerans,
<lb />Tenez, tout de vous seul, &amp; rien de vos parens;
<lb />Encor, en tiendrez-vous, ce grand cœur en partage,
<lb />Ce cœur qui vous peut faire un subel heritage,
<lb />Qui vous peut aubesoin donner vnsi beau rang,
<lb />Sans, que vous le cherchiez, dans vostre propre sang.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE,
<lb />Que Thebes luy demeure, &amp; que ie me retire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />die.. O huo lal.
<lb />Thebes, vous le sçaueZ, est vnfatal Empire:
<lb />Et sontrosne est on heu bien funeste à son Roy,
<lb />Les exemples de Laye, &amp; d'Oedipe en font foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNIGE.
<lb />Vn autreencorbien tost le fera mieux paroistres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE..
<lb />Cruell de vostre frerer
<fw><lb />xor
<lb />POLYYNICE
<lb />Et de touediux pout estres
<lb />LMe
<lb />a iit
<lb />1
<lb />
<lb />.
</fw><fw><lb />TRAGEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Quelle obstination?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Quelle infidelité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Mais quoy? sonregne plaist, le vostre est redouté
<lb />.. ----
<lb />Ila gagné les cœurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Et moy, moins populaire.
<lb />Ie tiens indifferend, d’estre craint, ou de plaire
<lb />Quiregne, aymé des siens, en est moins absolu:
<lb />Cer uimuiutampt souuent ce qu’il aresolu:
<lb />Plus est permis aux Roys, à qui plus on s’oppose,
<lb />Vne lâche douceur aux mépris les expose;
<lb />Le peuple, trõp aisé; les lie enles amant,
<lb />Ilfaut, pour estre aimé, regner trop mollement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />L’amour de ses subjets, est on jomt gorde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Souuent qui trop se fie, außi trop se hazarde:
<lb />Mais ne m'opposeZ plus d’inutiles auis;
<lb />-------
<lb />LC.-..----. ------
<fw><lb />E
<lb />-.
<lb />!
</fw><lb />Parle, ma paßion, les tiens seront suiuis:
<lb />Passe au dernierexcés que peut faire paroistre
<lb />L’amour d’vne Couronne, &amp; la haine d’vn traistre;
<lb />Ie ne puis d’aucun prix, tant fut-il infiny,
<lb />Voir l’vne trop payée, &amp; l’autre trop puny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Bien, puis que ny sanglots;, ny prieres, ny larmes,
<lb />Ne peuuent de vos mains faire tomberles armes:
<lb />Et, qu'auecques raison, ie vous puis reprocher,
<lb />Que vous porteZ vn cœur außi dur qu'vn rocher:
<lb />Ie conjure, des Dieux i la puissance supréme,
<lb />De me faire venger par vostre refus méme;
<lb />Et vous souhaite encor quelque mal-heur plus grand,
<lb />Que celuy que promet ce mortel differend.
<lb />Vne inuincible ardeur en mes veines s'allume,
<lb />Quid'vn secret effort, iusqu'aux os me consume:
<lb />Ma constance est à bout, la Nature uitist,
<lb />quromrit pegtues &amp; vrmui-heur me plaist,
<lb />Adieu, non plus mes fils, mait odieuses pestes,
<lb />Et detestables fruits de meurtres &amp; d’incestes:
<lb />Vous ne mourez pas seuls, &amp; ie suiuray vos pas,
<lb />Pour vous persecuter, mesme apres le trépas,
<fw><lb />Elle s’en va furieuse.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CHEF DES GRECS.
<lb />Son entremise est vain
<lb />.ean,
<fw><lb />e<lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />O constance barbare!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON á ÆTEOCLE.
<lb />Enfin, le champ est libre, &amp; rien ne vous separe.
<lb />Qui ne presse affoiblit l’effet des grands projets,
<lb />Vengeznous, vengez-vous, &amp; vengéz vos sujets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Vostre interest, Creon, vous meut plus que magloire,
<lb />Vous presseZ le combat, &amp; craigneZ la victoire:
<lb />Vous sçauez qu’apres nous, le Sceptre des Thebains,
<lb />Par ordre, &amp; droit de sang, doit tomber en vos mains:
<lb />Mais les garde le Ciel de vostre tyranie,
<lb />Voicy parquoy sera vostre attente banie;
<lb />Omiqeiiosis pree yomennme pens spacieux,
<lb />D'oül vn, &amp; l’autre camp nous considere mieux,
<lb />Et que le sort apres conduise l’auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faisons tost.
<lb />POLYNICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON Les suiuant.
<lb />O journée, honteuse à la nature;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />M
<lb />RIS
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANTIGONE, En deuil dans sa chambre.
<lb />Nconstante Reyne du monde,
<lb />Qui faits tout par aueuglement,
<lb />Sans dessein, &amp; sans fondement,
<lb />Et sur qui toutefois, toute chose se
<lb />fonde:
<lb />Pousse tarouë, &amp; ne te lasse pas,
<lb />Fais que son tour s’acheue,
<lb />Il faudra qu'elle nous releue,
<lb />Apres nous auoir mis si bas.
<lb />Tels, que d’vne mer agitée,
<lb />On voit les flots s’entre-suiuans,
<lb />Se fuirapres, au gré des vents,
<fw><lb />Q
<lb />
<lb />eerauns
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ne tenir iamas vne aßiette arrestée:
<lb />Tel est ton ordre: aux biens que tu nous faits,
<lb />Tu nous caresses, tu nous frappes,
<lb />Tu viens à nous, tu nous echappes,
<lb />Et tune t'arrestes iamais:
<lb />Mais, pourquoy, trompeuse Deesse,
<lb />S’il est vray que tu n'as point d’yeux;
<lb />Est-ce plutost a de hauts lieux,
<lb />Qu'à des toicts de Bergers que ta rigueur s’adresse,
<lb />Tu ne peux voir sur la teste d’vn Roy,
<lb />L'éclat que tu luy donnes,
<lb />Et qui tient de toy des Couronnes,
<lb />A tousiours guerre auecques toy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HEMON. ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Al.
<lb />ANTIGONE.
<lb />Vreuiens seul, Hemon, ô sinistre presage!
<lb />Quenme Jortimntraits de tonvisage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON,
<lb />Il vous faut diuertir par vn autre entretien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Helas! tu me dis tout, enne me disant rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Madame, ie croyois que la commune plainte
<lb />Vous eust desialiuré cette sensible attainte,
<lb />Et fut cause du deüil que ie rencontre icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Eteocle est doncmort?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Et Polynice außi.
<lb />Faites, à ce grand cœur, faire vn effort extresme,
<lb />Opposez la Nature à la Nature mesme:
<lb />Lemnuy a vn tet mamune peut estre leger,
<lb />Mais la part que i'y prens le doit bien alleger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />O prodige! ô combat! digne de son yssuë,
<lb />Ou plus que les vaincus, la Nature est vaincuë.
<lb />Ou le crime s'est vù par le crime étouffer,
<lb />Ou l’impieté seule a droit de triompher:
<lb />Pases-m en le reln,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Vostre douleur, peut-estre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, elle est en vn poinct, où rien ne peut l’accroitre,
<lb />Mes sens, par sonexcez, sont demeureZ perclus,
<lb />Pour la trop ressentir, ie ne la ressens plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Quand leur haine obstinée, eut rendu de la Reyne
<lb />Le pouuoir sans effet, &amp; la priere vaine:
<lb />Et qu’au champ du combat, chacun d’eux consentit,
<lb />Larage s’y vint rendre, &amp; Nature en sortit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pareils à deux lyons, &amp; plus cruels encore,
<lb />Du geste, chacun d’eux, l’vn l’autre se deuore:
<lb />Auant qu’en estre aux mains, ils combattẽt des yeux,
<lb />Et se lancent, d’abord, cent regards furieux:
<lb />Enfin, d'vnmaintien graue, &amp; d’vne voix altiere:
<lb />Polyniçe, tout haut pousse cette priere:
<lb />O Dieux! si quelque-fois vous consenteZ au mal,
<lb />Quand il semble ordonné par vn decret fatal,
<lb />Et qu'on en peut nommer lacause legitime,
<lb />Guidez ce bras vengeur, &amp; sousteneZ mon crime:
<lb />Apres, pour l’expier à moy-mesme inhumain,
<lb />Dedans mon propre sang ie laueray ma main:
<lb />Si ce traistre y peut voir lescentre qu’il me nie,
<lb />Auant que de son corps son ame soit bannie:
<lb />Et s’il peut, enmourant, emporter auec soy,
<lb />Le regret de sçauoir que ie suruïue Roy.
<lb />Là commence l’apt roche, où l’ardeur qui les presse,
<lb />Pratique aux premiers coups quelque art &amp; quel<lb />que adresse,
<lb />Ils passent sans effet, &amp; d’vne, &amp; d’autre part,
<lb />Mais bien tost la fureur l’emporte dessus l’art,
<lb />Chacun voulant porter, &amp; chacunvoulant rendre:
<lb />Quitte, pourattaquer le soin de se deffendre,
<lb />Et tous deux, tout danger à leur rage sousmis,
<lb />S’ex posent außi nuds que s’ils estoient amis:
<lb />Mais apres que pareils; de force,&amp; de courage,
<lb />Ils ont gardé long-temps un égal aduantage,
<fw><lb />-------O --..-- o.---
<lb />––
<lb />- -----
</fw><lb />De Polynice, en fin, le sort guide le bras,
<lb />at pousse ontougmortet, qui porte l’autre à bas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et le Ciel, à ce crime, a presté sa lumiere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Le Roy tombe, &amp; son sang coule sur la pousiere,
<lb />Mais en sa cheute encorsa haine se soutient
<lb />Et soncœur veut eclore vn espoir qu’il retient:
<lb />Couleur, ny mouuement ne reste à son visage,
<lb />Il semble que des sens ilait perdu l’vsage:
<lb />Il le reserue tout pour un dernier effort,
<lb />Et sçait encor tromper dans les bras de la mort,
<lb />Polynice, rauy d’vne fausse victoire,
<lb />Dont bien tost sa deffaite effacera la gloire,
<lb />Leuant les mains au Ciel, s’écrie à haute voix,
<lb />SoyeZ benis, ô Dieux, iustes iuges des Roys:
<lb />Thebes, dessus mateste, apporte ta Couronne,
<lb />Elle est mienne, &amp; le sang par deux fois me la donne;
<lb />Apporte, ceste veue hastera son trespas,
<lb />Ma teste acheuera l’office de mon bras.
<lb />Il s’approche à ces mots, luy veut oster l’espée,
<lb />Mais sa main est à peine, à cette œuure occupéc:
<lb />Que l’autre ramassant vnreste de vigueur,
<lb />Que la haine entretient à l’entour de son cœur:
<lb />Retire vn peu le bras, puis le poussant d’adresse,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF 2 43-120-12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy met le fer au sein, que mourant il y laisse;
<lb />Polynice, à ce coup, mortellement atteint,
<lb />Vne froide pâleur s'emparant de, sonteint:
<lb />Quoy, tarage, dil-il; n’est donc pas assouuie,
<lb />Et tes desloyautez, ont suruécu ta vie,
<lb />Ta perfidie arreste où ton ame n'est pas:
<lb />Atten-moy, traistré, atten, ie vais suiure tes pas;
<lb />Et plus ton ennemy que ie ne fus en terre,
<lb />Te porter chés les morts vne immortelle guerre,
<lb />Là nos ames feront, ce qu'icy font nos corps,
<lb />Nous nous battõs viuans, &amp; nous nous batrõs mors<lb />Auecque ce discours, il acheue savie,
<lb />Lalumiere, à ses yeux, est pour iamais rauie;
<lb />Et nous, le cœur transi de frayeur, &amp; d’ennuy,
<lb />Demeurons, sur le champ, presque außi morts que
<lb />luy.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Que vostre mort, ma mere, est vnbien que i’enuie,
<lb />Et qu’il me seroit doux de vous auoir suiuie:
<lb />VeneZ voir, cher Hemon, si le Cielen courroux,
<lb />Peut lâcher quelque trait, qu’il n’ait lâché sur nous
<lb />EntreZ en cette chambre.
<lb />-.----
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIRA
<lb />XII
<lb />ISMENE, ANTIGONE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Barbare sentence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quel ennuy doit encor éprouuer ma constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOIIENE.
<lb />Sçauez-vous du combat le succeZ mal-heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Oüy, digne de leur rage, &amp; funeste à tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />SçaueZ-vous que Creon succede à la Couronne;
<lb />:--
<lb />--
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iij
<fw><lb />- L. ..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />2
<lb />C est vnbien qu'onluy doit, &amp; que le sang luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Sçauez-vous la rigüeur de son premier Edit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />ANTIGONL.
<lb />Non, Hemon est icy, qui ne m’en a rien dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Il fait d’vn acte impie vn acte de iustice,
<lb />Il deffend d’inhumer le corps de Polynice:
<lb />Er atciurant ce Printe cunempuer Estas,
<lb />Condamne l’infracteur, comme d’vn attentat:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONEE
<lb />IV
<lb />HEMON, ISMENE, ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />ERTES, jamais le sort n’a sur humaine race
<lb />Tant verse, pour vn iour, de peine &amp; de dis
<lb />grace.
<fw><lb />C
<lb />
<lb />
</fw><lb />eufe He J Perrer? .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vous voyez ensa mort, vne œuure de sa main:
<lb />Heureuse, &amp; douce mort, puis qu'elle a sceu parelle,
<lb />De celle de ses fils, préuenir la nouuelle:
<lb />VoyeZ si ma constance a dequoy s'exercer,
<lb />Mais ma peine, ou ma vie, enfin pourra cesser:
<lb />Cette raison, au moins, en mon mal me conforte,
<lb />Que s’il n'est supportable, il faudra qu’il m'emporte:
<lb />1.e Qiaice yogua quobonuoio unjourd huy
<lb />Vn peu de solitude à ce cruel ennuy,
<lb />Et me prouuez la part que vous y daigneZ prendre,
<lb />En laissant à mes pleurs le temps de se répandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie serois plus cruel que vos propres douleurs,
<lb />Si ie vous desniois la liberté des pleurs.
<lb />Adieu; mais treuuez bon qu’ence mal-heur extréme,
<lb />Ie vous laisse vous-mesme à garder à vous-méme:
<lb />Domptez de vostre sort l’implacable courroux,
<lb />Et que vostre vertu me responde de vous.
<lb />–-<lb />-- ---..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLEE
<lb />ANTIGONE, ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />NESTbien visiblement, ma sœur, ma chere Is<lb />mene,
<lb />Que le Ciel aujourd’huy nous declare sa haine,
<lb />Et que son bras vengeur, poussé parsoncourroux,
<lb />Poursuit encore Oedipe, &amp; le punit en nous;
<lb />Sa parricide erreur nous fut vn coup funeste,
<lb />Et Vierges, nous portons la peine d’vn inceste,
<lb />Nos deux freres sont morts, ma mere suit leurs pas,
<lb />Et le Ciel toutefois ne se satisfait pas,
<lb />Il suscite vn Tyran, esleué par leur cheute,
<lb />Dont le regne insolent desia nous persecute,
<lb />Qui veut priuer les morts du repos des tombeaux,
<lb />Et vouer nostre sang à la soif des corbeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />On dresse, par son ordre, vn appareil celebre,
<lb />Pour honorer le Roy de la pompe funebre
<lb />U
<fw><lb />4
<lb />Et
</fw><lb />Et comme vn deffenseur, de l’Estat, &amp; des siens,
<lb />Illuy fait decerner les honneurs anciens:
<lb />Mais il veut que cent ans l’autheur de cette guerre,
<lb />Ombre vaine, &amp; plaintiue aux noirs riuages erre;
<lb />Et deffend que son corps, sang d’Oedipe &amp; de nous,
<lb />Ait d’autre monument que le ventre des loups:
<lb />Telle qu'est cette loy, telle est außi la peine,
<lb />du premtorececuple,Q nuuuc ep uhumaine.
<lb />Carentr'elles il met ce funeste rapport,
<lb />Qu'onenterrera vif, qui l’enterrera mort. y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />L’ordonnance auec soy, porte sa fin ex presse;
<lb />C’est à nous qu'elle parle, à nous qu'elle s’adresse:
<lb />La racine arrachee, &amp; les arbres destruits,
<lb />Le cruel veut encore exterminer les fruits.
<lb />Or il est temps, ma sœur, de monstrer qui nous sommes,
<lb />Et qui peut plus sur nous, ou des Dieux, ou des
<lb />hommes;
<lb />C’est icy que le sang, &amp; la condition
<lb />Ne nous permettent pas vne lâche action,
<lb />La vertu doit icy forcer la tyrannie,
<lb />Peut-estre que plus foible elle sera punie:
<lb />Mais de tant de tourmens, que nous liure le sort,
<lb />Il ne peut, apres tout, arriuer qu'vne mort:
<lb />Enfin, expres, ma sœur, i'ay voulu qu'Hemon mes<fw><lb />me,
</fw><lb />Qui prend mes interests, &amp; qui sans feinte m’aime;
<lb />Pour ne s’opposer pas à ce triste deuoir,
<lb />Reom iuigemieuen nore 5O neupar nen scauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Dieux! que proposez-vous? &amp; que pouuons-nous
<lb />Paesre 3
<lb />Qui ne soit inutile au repos de mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aule daseNu5
<lb />Acquittons-nous, au moins, selon nostre pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mais, ma sœur, l’impuissance excuse le deuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy, onn desenae &amp;oon a ons puux ouurage:
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />qpeiamcome duRuie uepiun courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quand l’vne peut manquer, l’autre est bienimpar<lb />fait.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Que profite vnespoir qui n’obtient point d’effet
<lb />–
<lb />T.2IeT J-3-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ences precaulions la foiiesse est visible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />La promptitude außi, bien souuent est snuisible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANIICONE.
<lb />Pour vn acte si iuste, auoir le cœur si bas:
<fw><lb />c
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />IOuuuoj uipoinunoruy quuu Creon ne l’est pas.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et s’il est inhumain, sereZ-vous inhumaine?
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />I’abhorre l’ordonnance, &amp; redoute la peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Le desseinsans effet, est außi sans merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mais le dessein suffit, si l’effet ne profite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />N’est-ce pas profiter, que d’inhumer les morts:
<lb />..... T -.---.-
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Non, car Creon, en fin, rendroit vains nos efforts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />DemeureZ donc, Ismene, &amp; sauuez-vous la vie,
<lb />Comme vn tresorbienrare, &amp; bien digne d’enuie;
<lb />Nos iours sont, en effet, si bien traitez, du sort,
<lb />Que vous aueZ raison de redouter la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />ConsidereZ masœur, que restant sans deffense,
<lb />Le pur rebut du sort, &amp; la mesme impuissance;
<lb />Filles, pour dire assez que nous ne pouuons rien,
<lb />tnpeinu uouigeurom unjoira nij uom sied bien;
<lb />Ce n'est pas, qu'eneffet, nostre soin se refuse,
<lb />Le sang conuie asseZ, mais la foiblesse excuse:
<lb />Et desia mon deuoir s'en seroit acquitté,
<lb />S’il ne falloit ceder à la neceßité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quelque consentement que vous puißiez produire,
<lb />Ie vois qu’il pourroit moins me seruir, que me nuire,
<lb />Qui n'est pas asseuré, trauaille mollement,
<lb />Et sonuent destruit tout, par le retardement:
<lb />Seul, on s’acquite mieux d’vne grande entreprise,
<lb />Le trauails'affoiblit alors qu’il se diui
<lb />E2
<fw><lb />*
</fw><lb />Laissez m’en donc le soin, &amp; sage à vostre sens,
<lb />Rnate-vons aiu fontt, &amp; prenc Stoy du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />A tumit, uct grunu cent, verte grunuc asseurance;
<lb />Mais pour les loix, enfin, i’ay plus de reuerence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />I'en aurois comme vous, mais i’en vserois mieux.
<lb />Cmpuuurou quouorout emenffent pour les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ha! que vous me causeZ vne frayeur ecetréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ne m’espouuenteZ point, &amp; tremblez pour vous<lb />mesme,
<lb />i] kite nent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Soyez, secrette au moins, comme ie vous promets,
<lb />Que parmoy ce dessein ne se sauua jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGOEVE.
<lb />Si rien est à cacher, cachez vostre foiblesse,
<lb />Ie fais gloire pour moy, que ma vertu paroissé:
<lb />-- O. -. T..---
<fw><lb />Gi
<lb />h
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANTIGONE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Commt dans les aangers vons vous precipitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Auec autant d’ardeur que vous les euitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOMENE.
<lb />Ie vous l’ay dit cent fois, cette œuure sera vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmen MEIG
<lb />Mais ce n’est pas asseZ d’entreprendre ardemment.
<lb />L’honneur de l’entreprise est enl’euenement.
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Bien, mon pouuoir cessant fera cesser ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTICONEI
<lb />MNoR
<lb />Vos raisons, comme vous, sont de si peu de force,
<lb />Que loin de m'arrester, cét obstacle m’amorce.
<lb />Laissez indifferend mon bon ou mauuais sort,
<lb />Voyez, si ie peris, mon nauffrage du port,
<lb />Pour moy, ie tiens plus chere, &amp; plus digne d’enuie,
<lb />Vne honorable mort qu'vne honteuse vie;
<lb />Et de mes ans, enfin, voir terminer le cours,
<lb />Ne sera qu'arriuer où ie vais tous les iours.
<lb />-.--. ..--
<lb />*-*--
<lb />-:: --
<lb />C-<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Allez donc, &amp; le Ciel pour vous, &amp; pour mon frere,
<lb />Conduise ce dessein mieux que ie ne l’espere:
<lb />Mais vos soins, si mon cœur ne m’abuse aujourd’huy,
<lb />Preparent vn cercueil, plus pour vous que pour luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TMTVE
<lb />
<lb />
<lb />ARGIE, MENETE, Vieillard, vne lanterne
<lb />en main, sur les ramparts où s’est fait
<lb />le combat,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />ADAME, vous chercheZ vostre perte vi<lb />sible;
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />C’est bien ma perte, helas! elle m’est bien sensible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie dis de vostre vie,
<lb />-------- o ------
<lb />MENETE.
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Hé! le mesme trespas
<lb />Qui l’oste à mon espoux, ne m’en priue-t’il pas?
<lb />Menete, voulez-vous qu'en ce mal-heur extréme
<lb />I'abandonne aux corbeaux lamoitié de moy-méme!
<lb />Et que l’iniuste arrest qu’on nous a rapporté,
<lb />Iusqu’au repos des morts porte sa cruauté,
<lb />Peut-estre que desia Polynice m'accuse
<lb />De luy rendre si tard l’honneur qu’on luy refuse:
<lb />S’il ne l’a pas, i’ay tort, s’il l’ai’ay tort außi,
<lb />Car c'est à mon deuoir qu'appartient ce soucy;
<lb />C est pour ce triste soin, dont mon deuoir me presse,
<lb />Que ie me suis soustraite aux trouppes de la Grece,
<lb />Qui, lesiege leué, par vn bonteux dé part,
<lb />Souffre cette iniustice, &amp; n'y prend point de part.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Pour ne nous pus tromper, ne prenons autre voye
<lb />Que celle des oyseaux qui vont à cette proye:
<lb />L'infection des corps vient desia iusqu à nous:
<lb />Icy furent portez, &amp; rendus tant de coups:
<lb />Voicy le champ fertile en tunt de funerailles,
<lb />Thebes n'est pas fort loin, i'entreuois ses murailles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />O Thebes! autrefois l’objet de mes desirs,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Maintenant
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maintenant le sujet de tous mes dé plaisirs,
<lb />A qui, pourtant le Ciel, soit encore propice,
<lb />Si ta pitié me rend le corps de Polynice:
<lb />Tu vois en quelestat, femme, &amp; sœur de tes Roys,
<lb />Ie me presente à toy pour la premiere fois:
<lb />Voy, perfide cité, quelle pompe enuironne,
<lb />Celle qui iustement pretendoit ta couronne:
<lb />Ce n’est pas elle außi qui guide icy mes pas;
<lb />Et mon ambitionne te déplaira pas;
<lb />Ie ne cherche qu'vn mort ie ne veux que sa cendre,
<lb />Ie ne t’oste qu’vn soin que tu ne daignes prendre;
<lb />Me le desnieras-tu? Rends, cruelle, rends moy
<lb />Celuy que tu chassois, comme indigne de toy;
<lb />A qui tu fus perfide autant que legitime,
<lb />Qui fut ton Roy sans sceptre, &amp; tonbanny sans crime:
<lb />Et toy, moncherespoux, s’il reste apres les morts
<lb />Quelques manes errans allentour de leurs corps,
<lb />Guide-moy parles tiens à ce funeste office,
<lb />Que Polynice m'aide à treuuer Polynice,
<lb />C’est toy seul que ie cherche ences funestes lieux,
<lb />Daigné, encor vne fois, te monstrer ames yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLTE
<lb />ANTIGONE, MENETE,
<lb />VR
<lb />ARGIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />DATTTE, comtentS la douleur qui uoux
<lb />presse,
<lb />Nous sommes apperçeus, quelqu’vn vers nous s’a<lb />dresse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel dessein temeraire adresse icy tes pare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETTE.
<lb />Ce qui l’y fait venir ne vous regarde pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vient-elle osteraux morts les larmes que ie verse,
<lb />Et mettre empeschement à ce triste commerce,
<lb />Quelinterest l’y pousse? &amp; quel est son soucy?
<lb />Ce soir est tout à moy, seule i'ay droit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Si quelqu’vn de ces morts vous cause de la peine,
<lb />Et si, comme ie croy, mesme dessein nous meine;
<lb />Si mesme de Creon vous craigneZ le courroux,
<lb />Ie pourray, sans danger, me declarer à vous:
<lb />atier femme sanfoura uuj otjue de Potiniee,
<lb />Ie venois, ason corps, rendre vn dernier office;
<lb />Croyant qu'à la faueur du voile de la nuit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE, L’embrassant.
<lb />Est-ce Argie? ô ma sœur, quel bon-heur me conduit?
<lb />Ou plutost, quel destin à monbon-heur contraire,
<lb />Fait, que quand ie vous vois, ie ne vois plus mon
<lb />frere?
<lb />Tant qu’ileut ce plaisir, ses sœurs ne l’eurent point,
<lb />ot, tomis nons fepurvient, &amp; son trespas nous ioint.
<lb />Quelque part, que pourvous, mon cœur prist en sa
<lb />flamme,
<lb />Ie ne vois que sa vefue, &amp; n’ay point veu sa femme,
<lb />Enfin, vn mesme soin nous fait treuuer icy,
<lb />Ce qui méne Antigone, amge Higie außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Antigone, ma sœur, quelle premiere veuë?
<lb />Qui l’eust imaginée, ou qui l’eust attenduë?
<lb />Que pour nous la fortune a de fausses douceurs,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Commençant de nous voir, nous cessons d’estre sœurs:
<lb />Ie n’ay pû vous monstrer la sensible allegresse,
<lb />De me voir iointe à vous, que quand la cause en cesse;
<lb />Encore, ence mal-heur, dois-je benir le sort,
<lb />Qui me monstre lasœur, lors que le frere est mort;
<lb />Au deffaut de l’objet, sonimage, contente,
<lb />Encorvoy-je de luy quelque chose viuante:
<lb />poscorps surent sormeSucuans on mesme sianc,
<lb />Vous ne fustes qu'vn cœur, &amp; qu'vname, &amp; qu'vn
<lb />sang.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ce n’est pas sans raison que sa perte m’est dure,
<lb />L'amitié nous ioignoit bien plus que la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Außi, ma chere sœur, les Dieux m’en sont tesmoins,
<lb />Son trosne estoit l’Aimant qui l’attiroit le moins;
<lb />Nyrepos, ny païs, my mere, ny couronne,
<lb />Ne luy fut en objet, à l’égal d'Antigone;
<lb />Iourny nuit n’ont passé qu’ilne parlast de vous,
<lb />Et non sans que mon cœur en fust vn peu jaloux:
<lb />Car, à voir quelle part, nous auions enson ame,
<lb />Ie paroissois sa sœur, &amp; vous sembliez, sa femme:
<lb />Mille fois pour vous voir, il a de ces rempars
<lb />Deuers Thebes ietté les yeux de toutes parts;
<lb />Mais las! ilvous a veuë, &amp; cette veue est vaine,
<lb />---------
<lb />--
<lb />tontas
<lb />Elle n'a diuerty sa mort ny nostre peine:
<lb />Nous n'espertons qu'envous, &amp; contre nostre espoir,
<lb />Ila pù, sans fléchir, vous entendre, &amp; vous voir:
<lb />Ils est pü, cette fois, deffendre de vos charmes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Helas! il consultoit de mettre bas les armes;
<lb />Et desia soncourroux estoit presque amorty;
<lb />Mais, si mala propos, Æteocle est sorty,
<lb />Qu'ilm'a rauy le temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIEIVDAL.
<lb />Craignant quelque surprise
<lb />Allons chercher le mort, acheuons l’entreprise,
<lb />Et faité, quit puve ueue, unecques vos douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Allons. dessus son corps nous répandrons nos pleurs:
<lb />Son corps, ou fut mon sang,
<lb />-* ·-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Son corps, où fut mon ame,;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quel employ pour sa sœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Quelle nuit poursa femme!
<fw><lb />Hiit
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Zr.
<lb />SCENE IREMIERE.
<lb />CREON Roy, CLEODAMAS, EPHYTE,
<lb />Gentils-hommes du Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Nfin l’estat est calme, &amp; les Dieux ont
<lb />permis
<lb />Que l’orage tombast dessus nos ennemis:
<lb />Ensin, Thebes, enfin, la voix de ton Pro<lb />phete,
<lb />Des volonteZ des Dieux, est fidele interprete,
<lb />Son Oracle est suiuy de visibles effets,
<lb />La mort de Mænecee a produit cette paix:
<lb />Par vnsort tout ensemble, &amp; propice, &amp; contraire,
<lb />La ruine du fils a couronné le pere:
<lb />Pour profiter pourmoy, luy-mesme s'est perdu,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour esleuer mon sang, mon sangs' est respandu;
<lb />Mais plaindre son trespas, est alterer sa gloire,
<lb />Luy seul, tout mort qu’il est, nous gaigne la victoire:
<lb />Le public interest condamne mes douleurs,
<lb />Et rauit à mes yeux la liberté des pleurs;
<lb />Sa mort, esteint du Ciel, la fureur vengeresse,
<lb />Chasse de son pays les forces de la Grece,
<lb />Renuerse Polynice, &amp; sa temerité,
<lb />Et luy couste vn tré pas iustement merité:
<lb />Etéocle aueccœur at is nostre deffense,
<lb />Außisçay-ie des deux faire la difference:
<lb />I’entens, qu’auec ma Cour, toute la ville en deüil,
<lb />Demain, rende au dernierles honneurs du cercueil,
<lb />Mais mon authorité ne peut sans iniustice,
<lb />Decernerces honneurs au corps de Polynice:
<lb />Ilimporte à l'Estat, qu'vn ennemy iuré,
<lb />Qui s’est ouuertement contre luy declaré,
<lb />De sa rebellion, recoiue le supplice,
<lb />Et demeure priué de ce funebre office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />Vn grand Roy pese tour ui entomeporus égal,
<lb />Rend le bien pour le bien, &amp; le mal pourle mal:
<lb />Que Thebes auiourd’huy dressast des funerailles,
<lb />A qui vouloit hierabatre ses murailles,
<lb />Qui marchoit sur les siens pesle-mesle accablez,
<lb />Qui fit auecle feu la moisson de ses bleds,
<lb /><lb />4-.--
<lb />- --.
<lb />Et qui demain, peut-estre, eust pù voir auec ioye,
<lb />Embraser, parles Grecs, cette seconde Troye:
<lb />Qu'elle luy decernast les honneurs du tombeau,
<lb />Ce (ele est sans exemple, &amp; seroit tout nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />C’est trop, Cleodamas, exagerer son crime,
<lb />Que sa pretention fust ou non legitime:
<lb />Encor ce traitement paroist-il inhumain,
<lb />Il fut homme, il fut noble, il fut Rrince &amp; Thebain:
<lb />Ie veux qu’il soit coupable, il laisse en son offense
<lb />Vne matiere au Roy d’exercer sa clemence.
<lb />D’vn regne commençant la premiere action,
<lb />Fait dessus les esprits beaucoup d’impreßion,
<lb />Et la douceury trace vne secrette voye,
<lb />Par ou le joug passant se reçoit auec joye:
<lb />La rigueur, au contraire, encés euenemens,
<lb />Iette, au pouuoir des Roys, de mauuais fondemens,
<lb />A peine ils establit, qu'on souhaitte qu’il cesse,
<lb /> tout joug nous desplaist, quand d’abord il nous
<lb />presse.
<lb />Sire, outre ces raisons que vostre pieté.
<lb />Lie auj ourd’huy les mains à vostre authorité,
<lb />Donnés à vostre regne vn fauorableugure,
<lb />Accordés la Iustice auecque la Nature:
<lb />Regnez sur les esprits premier que sur les corps,
<lb />Faites hõneur aux Dieux, enfaisant grace aux morts,
<fw><lb />CREON.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O fol raisonnement! specieuse foiblesse!
<lb />Sur toute lâcheteff, ce faux zele me blesse:
<lb />Quoy donc, pour vnimpie, il faut estre pieux,
<lb />-
<lb />Et faire grace au crime, est faire honneuraux Dieux:
<lb />Depuis quand, des deux poincts, d’où dépend la Iu<lb />stice,
<lb />A, leursacré conseil, retranché le supplice?
<lb />Et fait, par vn desordre, à leur gloire fatal,
<lb />De la source du bien, la semence du mal;
<lb />Quoy? venir embrazé d’vne aueugle furie,
<lb />Verser le sang des siens, ruiner sa patrie,
<lb />La rage dans le cœur, &amp; les armes au poing,
<lb />Est estre cher aux Dieux,&amp; meriter leur soing?
<lb />-2-
<lb />Non, non, c’est de nos maux faire le Ciel complice,
<lb />C’est, de la pieté, faire vn appast au vice;
<lb />Contredire son Roy, sur vn si iuste arrest,
<lb />C’est ne pouuoir, plier sous vn ioug qui dé plaist;
<lb />Et du Zele indiscret, &amp; partisan du crime,
<lb />Pallier le refus d’vn zele legitime:
<lb />Mais, où l’on m’ostera la qualité de Roy,
<lb />Ou mon authorité maintiendra cette loy.
<lb />Du corps de ce mutin, gisant sur la poußiere,
<lb />Le ventre des corbeaux sera le cimetiere;
<lb />Et se tienne asseuré d’vn cruel chastiment,
<lb />Quiconque luy destine vn autre monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEQDAMAS.
<lb />Surt, quel mal-heureux apres vej re deffense,
<lb />Pour l’interest d’vn mort, prendroit cette licence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Tousiours quelque rebelle en vnregne naissant,
<lb />Croit faire vncoup d’estat en desobeyssant.
<lb />Et se iette, à clos yeux, au danger plus extréme,
<lb />Au mespris de son Prince, au mespris de soy-mes<lb />me:
<lb />Mais son crime est vtile, &amp; contient quelque fois
<lb />De plus mutins que luy dans le respect des loix;
<lb />Suffit, que si mon fils enfraignoit ma deffense,
<lb />Sonsang, son propre sang en laueroit l’offence;
<lb />Et que i’ay des Argus aux costeaux d’allentour,
<lb />Qui feront leur deuoir, d’y veillernuit &amp; iour.
<lb />------
<lb />A.----------
<lb />–--
<fw><lb />--.¬----o
<lb />mec----e-e:
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />
<lb />D2VI
<lb />.
<lb />d
<lb />i. GARDE, CREON, CLEODAMAS,
<lb />EPHYTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Vertu criminelle! ô pieté funeste:
<lb />Du mespris de lamort, preuue trop manifeste!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qu'est-ce? quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Ha: quel est mon mal-heur?
<lb />D’auoir esté commis pour instrument du leur.
<lb />LI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OREON.
<lb />Quoy desia mon Edict a treuué des rebelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Sire, pour faire oüir de mauuaises nouuelles;
<lb />.. ---
<lb />I
<lb />Qu’il faut faire sur soy de violens efforts,
<lb />Et qu'ona de contrainte à les mettre dehors:
<lb />La Princesse Antigone;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />5O mal-heureuse fille!
<lb />Sur qui i’establissois l’espoir de ma famille:
<lb />Orace detestable! &amp; digne deson sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Decondée, à ce soin, par la vefue du mort,
<lb />Vient d’estre auprés du corps, dessus l’heure surprise,
<lb />De son funebre office, acheuant l’entreprise;
<lb />u puiu uomes compagnons, qui l’amenent icy,
<lb />Vous la vont presenter, &amp; l'Estrangere außi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Le Ciela, iusqu’au bout, versé sur cette race
<lb />Disgrace surmal-heur, &amp; mal-heur sur disgracs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O masque de vertu! que ta fausse beauté
<lb />Couure d’hypocrisie, &amp; de desloyauté!
<lb />Quoy? cette miserable à mon fils destinée,
<lb />Sur le poinst d’accomplir cét heureux Hymenée,
<lb />Declare maintenant sa haïne contre moy,
<lb />Son refuge, son oncle, &amp; sonpere &amp; son Roy:
<lb />--*
<lb />2'2O
<lb />1<lb />Non, i’aurois plutost crû que toute vne Prouince
<lb />Se deust monstrer rebelle au vouloir de son Prince,
<lb />Atjeconen te tongac poncommnanucment,
<lb />Que ie n’eusse eu pour elle vn soupçon seulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auisant les gardes.
<lb />Ament Z teiit peste, &amp; qu'on tnerthe vne peine
<lb />Egale à son forfait &amp; digne de ma haine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOR2
<lb />III
<lb />CREON, CLEODAMAS, EPHYTE,
<lb />LE 3. GARDE, ANTIC NE,
<lb />ARGIE, MENETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Oyez quelle asseurance en cét œileffronté?
<lb />Quel superbe maintien, &amp; quelle égalité?
<lb />D'vn seulsigne d’effroy ce front est il capable?
<lb />Qui de nous semble mieux le Iuge ou le coupable?
<lb />Parle, t’a t’on surprise en ce fatal deuoir,
<lb />Qui si visiblement contredit mon pouuoir.
<lb />. ----.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iij:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, on m'a prise, Sire, onne m'a pas surprise.
<lb />On ne sçauroit surprendre ensi iuste entreprise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />I'ay seule transgressé, cét arrest inhumain<lb />Sire, elle n'a rien fait, que me prester la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENEIE, QMSE
<lb />C’est à moy, Sire, à moy, qu’en est deu le supplice,
<lb />Ie suis autheur de tout, elle n’est que complice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et ne sçauiez-vous pas que cét acte, en effet,
<lb />Estoit contreuenant à l’arrest que i’ay fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie n'en pouuois douter, puis qu'aucun ne l’ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Oüy, ie lestauois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Et moy mieux qu’elle encore
<lb />T7TT
<fw><lb />hnmi<lb />3
<lb />citcbm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Pous faisieZ doncvertu de transgresser mes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quy, pour serair tes Dienx, qui sont plus que des
<lb />Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Pour faire honneur au Ciel au mespris de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Et pour donner aux morts la paix apres la guerre.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et tous pour meriter vnrigoureux trespas.
<lb />–2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il vienne:
<lb />---
<lb />ANNTIGONE
<lb />--..- - . . - ----- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Il tarde trop;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Ien y recule pas.
<lb />.J.- 7.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBEON.
<lb />jont puru quidvne mesme audacé,
<lb />Fit la rebellion, &amp; reçoit la menace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie mets le plus haut trosne au dessous des Autels,
<lb />Et reuere les Dieux, sans egard des mortels;
<lb />Ils sont maistres des Roys, ils sont pieux, augustes,
<lb />Tous leurs arrests sont saincts, toutes leurs loix sont
<lb />iustes:
<lb />Ces esprits dépoüilleZ de toutes paßions,
<lb />Ne meslent nien d’impur en leurs intentions;
<lb />Au lieu que l’interest, lacolere &amp; la haine,
<lb />Preside bien souuent à la iustice humaine,
<lb />Et n'obseruant amoür, deuoir, ny pieté,
<lb />N'y laissent qu'iniustice, &amp; qu'inhumanité:
<lb />Quoy, vous osez aux morts nier la sepulture?
<lb />Et cette loy nasquit auecques la nature;
<lb />Vostre regne commence, &amp; destruit à la fois,
<lb />Parsa premiere loy, la premiere des loix:
<lb />Icy la faute est iuste, &amp; la loy criminellé,
<lb />Le Prince peche icy bien plus que le rebelle:
<lb />I'offense iustement vn iniuste pouuoir,
<lb />Et ne crains point lamort qui punit le deuoir:
<lb />La plus cruelle mort me sera trop humaine,
<lb />Ie me resous sans peine, à la finde ma peïne;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle
<fw><lb />*
<lb />
</fw><lb />Elle m’affranchira de vostre authorité,
<lb />Einapanntonferamanoerte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Ompobounon puouo corra non commune!
<lb />Qui pourrien ne se rend aux coups de la fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />O sexe dangereux! estrange dureté!
<lb />Du crime, &amp; du suplice elle fait vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />On abaisse aisement le cœur d’vne subiette
<lb />Sous le propre fardeau du joug qu'elle rejette:
<lb />L’orgueils assortit mal auec le mauuais sort,
<lb />Et tous deux insolens font vn mauuais accord;
<lb />Quoy? la rebellion deuiendralegitime?
<lb />Et pour me mespriser, on prisera le crime?
<lb />A son premier outrage elle en joint vn second,
<lb />En faisant vanité de m'auoir fait affront,
<lb />Plus sonmespris me touche, &amp; plus elle en est vaine,
<lb />Ie semble sonsubjet; i, mrte uu naine:
<lb />Peut-estre que le rang qu’elle tint autrefois,
<lb />Et les titres de sœur, niepce, &amp; fille de Rois,
<lb />Font à ce cœur altier, douter de la menace,
<lb />Et contre sa frayeur, soustiennent son audace:
<lb />Mais son extraction prouint-elle des Cieux?
<fw><lb />R
</fw><lb />Et se dit-elle, sœur, niepce, &amp; fille des Dieux:
<lb />La iustice auj ourd’huy-satisfera ma haine,
<lb />Et quil asecondée aura part en sa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />D'vn friuole discours passez donc à l’effet,
<lb />Ie le ferois encorsi ie ne l’auois fait:
<lb />Oüy, i’ay fait le deuoir d’vne ingratte prouince,
<lb />Qui refuse, sans honte, vn cercueil à son Prince:
<lb />Elle fut son Païs, ses Terres &amp; ses Estats,
<lb />Il n’y veut qu'vn sepulchre, &amp; ne l’y, treuue pas:
<lb />Ie laisse indifferend en quel titre on m'ameine,
<lb />Ou i’auois droit d’entrer en qualité de Reine;
<lb />Et ie n’accuse pas l’iniustice du sort,
<lb />Qui me aeuoit onstepire, es m'appreste la mort,
<lb />Ie me plains seulement de ce païs barbare,
<lb />Qui de six pieds de terre à son Prince est auare;
<lb />Et veut qu'en mesmeiour, le corps de mon espoux,
<lb />Passe, d’entre mes bras, dans le ventre des loups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ayant appris l’Edit, &amp; la peine preueuë
<lb />Vous aueZ enfraint l’vn &amp; l’autre vous est deuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Faites donc, vostre haine, agit trop mollement,
<lb />La fureur s allentit par le retardement:
<lb />7
<lb />
<fw><lb />παπσατ πωππ-πεπηματτ
<lb />s mœm
</fw><fw><lb />*
<lb />-----..-.a
<lb />"
</fw><lb />Peut-estre que le temps vous osteroit l’enuie,
<lb />Ou l’asseurance au moins de nous oster la vie,
<lb />Le murmure du peuple iroit iusques à vous,
<lb />Et pourroit desarmer vostre iniuste courroux:
<lb />Car, enfin, si la peur ne luy fermoit la bouche,
<lb />Vous sçauriez, à quel poinct ce procedé le touche;
<lb />Mais d’abord vn tyran) fait tout ce qui luy plaist,
<lb />Onsouffre auec respect, on void, mais on se taist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et toy seule, entre tous, n’as pû voirsans te plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />cons tiemient, ious ont peur, moy ie n'ay rien à
<lb />craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Au moins dous-tu rougir, d’auoir osé plus qu'eux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Qui fait honneuraux morts ne fait rien de honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vn mort qui fut des siens le mortel aduersaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ilfut ce qui vous plaist, mais il estoit monfrere.
<fw><lb />Ki
</fw><fw><lb />e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qui les armes en main, a sonfrere assailly:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />"
<lb />ARGIE.
<lb />Ilest vray, mais son frere a le premier failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />!
<lb />RRON., 2*2
<lb />Il tint nostre party, l’autré tint le contraire.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />La couronne à tous deux estoit hereditaire;
<lb />L’vn suiuit sa fureur, mais l’autre l’embraza,
<lb />Si l’vn vous assaillit, l’autre vous exposa.
<lb />1-.*3
<fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Le regne du premier, comme il fut d’vn bon Prince,
<lb />Se gaigna la faueur de toute la Prouince;
<lb />Et nostre heur, qui soüs l'autre, eust pû diminuer,
<lb />Nous fit prendre interest à le continuer:
<lb />L’intention des siens, plus que la sienne mesme,
<lb />Auoit dessus son front laissé le diadesme;
<lb />Et son ambition, bien moins quessa bonté,
<lb />Se pêt dire l’appuy de son authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE,
<lb />.tr.
<lb />Mais, pour le retenir,
<lb />---*<lb />J.
<lb />2 7. .i
<lb />vous chaßsiez Polynic
<fw><lb />i
<lb />5
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />On fit faueur à l’un, mais à l’autre iuftice, iuiustíce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Apres tout, ie l’aimois, &amp; mon affection
<lb />Entreprendroit encor cette saincte action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et bien; suy les conseils que cet amour t’inspire,
<lb />Aime-le cheZ les morts, mais non sous mon Empire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{
<lb />D7
<lb />A
<lb />TOMEND, &amp;ci.
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHYTE.
<lb />Dieux! en quel estat Ismene vient icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />'Et toy, n’eus-tu point part en l’entreprise außsi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Oüy, plus que toutes deux, i’ay commence l’ouurage,
<lb />–
<lb />T.-- 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />K ii
<lb />pimon tacipte, ont, catitutent cour 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Fron, non, nop uejrujont o empura de sonsein,
<lb />Elle a le cœur trop bas, pour vn si haut dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TMENL.
<lb />Ie vous l’ny conseillé, i’en pressay l’entre prise
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Tout an tontrane, ont, eut m'en a reprisé.
<lb />4-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISM INE.
<lb />Oüey, pout vous esprouuer: mais ie suiuois vos pas,
<lb />tes
<fw><lb />.uf.
<lb />.i</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Elle estoit trop timide, elle ne sortit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />PriseZ-vous à tel poinct vostre triste fortune,
<lb />Que vout ayez regret qu’elle me soit commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />I'ayseule aimé mon frere, il n'appelle que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />eusse, dvostre deffaut, entrepris cét emplo
<lb />i1, Pi
<lb />cac.Pes
<fw><lb />
<lb />*
</fw><fw><lb />14
<lb />m"
<lb />
<lb />*2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie seruirois de cœur, &amp; non pas de paroles,
<lb />L'vn produit des effets, les autres sont friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ma sœur au nom des Dieux, ne me déniez pas
<lb />La gloire de vous suiure en vn si beau trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, non, ne prenez, part à rien qui m'appartienne,
<lb />L'ouurage fut tout mien, la mort esf toute mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ne vous possedant plus, quel bien me sera doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIBONE.
<lb />Creon vostre Seigneur, aura grand soin de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ha! ce reproche est iuste, il est vray, ie fus lâche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />I'ay regret de le dire, &amp; honte qu'on le sçache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mais que vous a produit ce genereux effor<lb />{2
<lb />
<lb />dts Di ee<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Tout ce que i esperois, ilm'a produit la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />I’auois bien sceû préuoir le mal-heur qui vous presse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANPIEQIE.
<lb />Et bien, viuez, heureuse auec vostre sagesse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRDOI.
<lb />L’orgueil à toutes deux a troublé la raison,
<lb />Et leurextrauagance est sans comparaison.
<fw><lb />5
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.ne ? 2
<lb />SMENE.
<lb />i ous mesmen vosticpis ouna t'aueZ destinée,
<lb />Voudriez-vous rompre, Sire, vn si bel hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CNEON.
<lb />1.1 :.. ..
<lb />Il peut pour un manqué recouurer cent partis.
<fw><lb />El.
<lb />*.
<lb />**2
<lb />1.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Non pas qui vaillent tant, ny si bien assortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Cherchant cette alliance, il cherchoit bien sa perte,
<lb />Ie la haïrois bièn,st ie J’uuois soufferte.
<lb />.-. -. .....
<lb />.-L
<fw><lb />ANTIGONE
<lb />---..--------------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Viens icy, cher Hemon, &amp; par cét entretien,
<lb />Apprens le iugement que l'on y fait du tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORIENLe.
<lb />VoudrieZ-vous ruïner vne amitié si forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Purie, ounon,s ut espouse, u l'espousera morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Si le Ciel n’est iniuste, il vengera samort.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Profite de sa perte, &amp; crains vn mesme sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORIEIE.
<lb />Non, non, ne croyez, pas que vostre tyrannie,
<lb />Ny m'empesche la voix, ny demeure impunie;
<lb />Les Dieux ne sont pas Dienx, st vien tost leur cour<lb />roux,
<lb />Né prend nostre interest, &amp; n'esclate sur vous.
<lb />-
<lb />..4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />AlleZ, ostez d’icy ces objets de ma haine,
<lb />Qu'enla tour du Palais, toutes deux on les meine:
<lb />-- --
<fw><lb />L
</fw><lb />Veillez-les auec soin, que tout vous soit suspect,
<lb />Mais que l’on traicte Argie auec plus de respect,
<lb />Dedans vne autre chambre; auec gande fidelle,
<lb />Cependant, qu’au Conseil, on ordonnera d’elle:
<lb />Car, ne releuant pas de mon authorité,
<lb />Le crime qu'elle a fait, est d’autre qualité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />On les meine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLTE
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />IRE, à peser bien tout d’vne égale balance,
<lb />Ce protedé n'est pas sans quelque violence,
<lb />L’honneur qu’on rend aux morts est vne vieille loy,
<lb />Par naissance, &amp; par droict Polynice fut Roy:
<lb />Antigone est sasœur, elle est vostre parente,
<lb />Vous én priueZ Hemon, Ismene est innocente;
<lb />L'autre est vefue du mort: que vostre iugement,
<lb />Sur toutes ces raisons, passe vn peu murement.
<lb />7
<lb />t-
<lb />---.
<lb />–- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />De toutes ces raisons, pour vne desloyale,
<lb />Pas vne ne destruit la puissance Royale;
<lb />Eprc inpinanigen suse-useninopojer,
<lb />Des autres, mon conseil m'enifera disposer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLEE
<lb />7
<lb />HEMON, CREON.
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON continuë.
<lb />E aißimuleZ point la douleur qui vous pressé,
<lb />Elle est iuste en l’amant qui perd vne maistresse:
<lb />Mais d’autre part, Hemon, elle est iniuste außi,
<lb />oupe, piuas, de son pere a soucy,
<lb />Et qui, sage, espousant, son amour, &amp; sahaine,
<lb />Se fait de sés desirs vne loy souueraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ayant l’honneur que i’ay, d’estre sorty de vous,
<lb />Vostre interest, Monsieur, sur tout autre m'est doux;
<lb />I'ay tous les sentimens que mon deuoir m'ordonne,
<lb />----
<lb />.2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L ij
<lb />Ie tiens de vostre sang, &amp; de vostre couronne,
<lb />Et sans me de partir de leur authorité,
<lb />Ade phisnen espoljer que oomrt qotone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Außi, par la raison de la seule naissance,
<lb />N’attendois-ie pas moins de vostre obeïssance:
<lb />Ce que prise vnbon pere, est prisé d’vn bon fils,
<lb />Ils ont mesmes amis &amp; mesmes ennemis;
<lb />Mais le pere d’vn fils, ases desseins contraire,
<lb />S’est forme de soy-mesme un mortel aduersaire;
<lb />Il s'entretient la guerre, &amp; nourrit vn poison,
<lb />Doux à ses ennemis, funeste à sa maison:
<lb />Il ne faut pas, Hemon, que l’amour d’vne femme,
<lb />Iusqu' à ce point nous çaigne, &amp; nous aueugle l’ame,
<lb />Qu'alors que le mal presse on n'en puisse guerir,
<lb />Et que nous nous perdions afin de l’acquerir.
<lb />L’interest de mon fils trop iustement me touche,
<lb />Pour souffrir qu'il reçoiue un serpent en sa couche;
<lb />Vne mauuaise femme est vn méchant amy,
<lb />Que veillant on doit craindre, &amp; bien plus endormy;
<lb />Et quiconque, à sa foy, iour &amp; nuit se hazarde,
<lb />Se met entre les mains d’vne mauuaise garde:
<lb />Cette seule rebelle, entre tous mes subjets,
<lb />Gensure mes Edicts, attaque mes proiets,
<lb />Et trace des chemins à toute la prouince,
<fw><lb />Pour le mepris des loix, &amp; la honte du Prince:
<lb />.--. --.- ---
<lb />------
<lb />*-
<lb />. ----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans les desseins d’vn Roy, comme dans ceux des
<lb />Dieux,
<lb />De fidelles subjets doiuent fermer les yeux,
<lb />Et sousmettant leurs sens au pouuoir des couronnes,
<lb />Quelles que soient les loix, croire qu’elles sont bonnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Les Dieux ne mettent pas en tous entendemens,
<lb />Ny parreilles clartez, ny mémes sentimens;
<lb />Ie veux que cette offense attaque vostre gloire,
<lb />Mais, qui l’oza commettre, a pû ne le pas croire:
<lb />En effet, qui croiroit aller contre vos loix,
<lb />Suiuant celles des Dieux, qui sont maistres des Roys?
<lb />Moy, Monsieur, qui sans feinte, &amp; vous prise
<lb />vous aime,
<lb />Comme autheur de ma vie, &amp; source de moy-mesme,
<lb />Qui vous souhaitte vn regne, &amp; glorieux, &amp; doux,
<lb />Et pour dire, en vn mot, qui soit digne de vous:
<lb />Ie cueille les aduis par tout où ie me treuue,
<lb />I'entends ce qu'on estime, &amp; ce qu'on desapreuue,
<lb />Pour profiter pourvous, &amp; vous en faire part,
<lb />A vous, à qui moy seul, oZe parler sans fard:
<lb />Iamais la verité, cette fille timide,
<lb />Pour entrer chez les Roys, ne treuue qui la guide:
<lb />Au lieu que le mensonge a mille partisans,
<lb />Et vous est presenté par tous vos courtisans;
<lb />Seul, ie vous diray donc, que le commun murmure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Accuse vostre arrest d’offenser la nature:
<lb />Qu'außi, l’on n'attend pas de vostre paßion
<lb />L'iniuste chastiment d’vne bonne action:
<lb />Antigone, dit-on, prit vne honneste audace;
<lb />Que le Roy punira de la seule menace;
<lb />Ce qu’elle a fait est iuste, &amp; dans tous les esprits,
<lb />Hors celuy de Creon, soncrime aura des prix:
<lb />C’est, à peu prés, Monsieur, ce que ie viens d’ẽtendre,
<lb />Et ce que mon deuoir m’oblige à vous apprendre;
<lb />Déferez quelque chose au sentiment commun,
<lb />Le plus sçauant se trompe, &amp; deux yeux font plus
<lb />qu'vn;
<lb />Vn changement d’auis, quand la rais tirin presse,
<lb />N'est pas vne action contraire à la sagesse:
<lb />Ne ur que par son sens, est le propré des Dieux,
<lb />Comme il l’est des mortels; de voir par beaucoup
<lb />d’yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE,
<lb />La mesme verité vous parle par sa bouche;
<lb />Sire, de cette part, souffrez qu’elle vous touche,
<lb />D’autant plus, qu’elle tend à vostre commun bien,
<lb />Et que vostre interest s’y treuue auec le sien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O conseil! ô priere! &amp; ridicule, &amp; folle,
<lb />Que i’apprenne si vieil d’vne st ieune escolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ne regardez par l’âge, &amp; pesez la raison:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON<lb />La raison n’est pas meure, en si verte saison:
<lb />Aappeutoeturaisonat faire honneur au crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Non, s’il passe pour tel, ailleürs. qu’en vostre estime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qut m'a desobey, merite le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Le peuple, toutefois, ne le confesse pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAHOII.
<lb />Luy-mesme est criminel,s'il censure son Prince..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Faites donc le procés à toute la Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Elle, &amp; ses habitans, sont estiants ues Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Oüy, si les Roys außi sont esclaues des loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />La folle paßion qui possede ton ame,
<lb />Te fait infolemment parler pour vne femme,
<lb />Et de son interest, te rend ainsi jaloux.
<lb />3
<lb />-----
<lb />- -. --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Vous seriez femme donc, car ie parle pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRECI,
<lb />Tu contestes, mutin, contre ton propre pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />I'ay crû vous conseiller, &amp; non pas vous déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Net m'est-spas permn ue conferuer mon droist?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Non, s’il priueles Dieux de l’hõneur qu’onleur doit:
<lb />-..-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vil esclaue de femme, esprit lâche, &amp; debile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie n’ay fait action, ny lâche, ny seruile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREGN.
<lb />Parler pour vne fille, est ton plus digne employ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie parle pourles. Dieux, &amp; pour vous, &amp; pour moy.
<lb />.. ..- -----.
<lb />---h-
<fw><lb />
<lb />CREON
<lb />–-
<lb />1ffr (Bibliothé
<lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />N'espere pas, enfin, lepouser jamais viue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Elle ne mourra pas, qu’vnautre ne lasuiue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />M'ozes-tumenacer?
<lb />-.---
<lb />3
<lb />-.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie n’auancerois rien;
<lb />Emtis quinyn oent, nyn peus faire bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ce fol, à m'outrager, encore perseuere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIEDTON
<lb />Ie vous dirois bien pis, si vous n’estieZ mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vacœureffeminé, va lâche, sorts d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIERIONV.
<lb />Vous vouleZ donc parler, sans que l'onparle ausii.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qüy traistre; ie le veux, es bien tost lesalaire
<lb />M
<lb />De ta presomption, vat aprendre à te taire,
<lb />Et ne cherir pas tant ce qui m’est odieux:
<lb />Soldais, amenez-la, qu'on l'égorge à ses yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ce ne sera iamais, au moins en ma presence,
<lb />Que l’on accomplira cette iniuste sentence:
<lb />Faites à vos flateurs authoriser vos loix,
<lb />1s dopti jus pour la derniere fois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur,
<lb />EPHYTE, le voulant retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Laissez, qu’ilaille, il sçaura, ie le iure,
<lb />Combien sensiblement me touche cette iniure,
<lb />Combien il est fatat d’irriter mon pouuoir,
<lb />Et, pour vn fol amour, oublier son deuoir.
<lb />*- - .-
<lb />- -
<fw><lb />.
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />B 10
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON seul.
<lb />HON l’égorge à mes yeux! ô vertu
<lb />sans défence!
<lb />Iustice sans soustien, supplice sans of<lb />fence!
<lb />O presage fatal! pour vnregne naissant,
<lb />De s’arroser de sang, &amp; de sang innocent:
<lb />O belles fleurs sans fruict: accords sans Hymenée,
<lb />I'auois bien, malgré vous, senty ma destinee;
<lb />Et toy, mon cœur, &amp; toy, qui m'en a aduerty,
<lb />Ie te crûs iustement, tu ne m’as point menty.
<lb />Qu'on l’égorge à mes yeux, ô barbare sentence:
<lb />Contre la vertu méme, &amp; la méme innocence;
<lb />S'ouffrirez-vous, mes yeux, ce spectacle exposé?
<lb />------.---. -
<lb />.-
<fw><lb />M'ij
<lb />c.-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous arracherois, si vous l’auiez oZé:
<lb />Regne pernicieux! ioug certes detestable,
<lb />Qui, dés le premier iour, presse tant qu’il accable:
<lb />Qu'attendra-t'on d’un Roy, de qui l’authorité,
<lb />Se declare d’abord contre la pieté?
<lb />Rompt les loix d’Hymenée, &amp; celles de Nature,
<lb />Oste aux viuans l’espoir, aux morts la sepulture. 1
<lb />Antigone est pieuse, &amp; reuere les Dieux,
<lb />Et c’est pourquoy l’on veut qu’on l’égorge à mes
<lb />yeux:
<lb />Mais, peut-estre qu'Ephytes, aura par sa priere
<lb />Obtenu quelqn’effet meilleur que ie n'espere;
<lb />Poßible crains-ie vn mal qui n'arriuera pas:
<lb />Le voila, qui pensif, adresse icy ses pas.
<lb />Hé bien, qu'as-tu gaigné sur cette ame cruelle
<lb />Ie lis enta tristesse vne triste nouuelle.
<lb />*:-*-:
<lb />---.--.
<lb />P
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AAI
<lb />EPHYTE, HEMON.
<lb />2
<lb />Ah
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />AVTRES, pour vous flater, d’vn inutile es<lb />poir,
<lb />t ousautoien que le lemp, ie pourost émouuoir,
<lb />J.-.
<lb />Mais moy qui suis sensible à tout ce qui vous touche,
<lb />Qui mauuais courtisan, ay le cœur sur la bouche;
<lb />Ie ne vous puis farder ce funeste rapport,
<lb />C’est fait de la Princesse, il a signé sa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />C’est fait de la Princesse, ha! force ma colere,
<lb />Force icy tout respect, &amp; de siis, &amp; depere:
<lb />VeneZ, rages, trans ports, si longtemps repoussez,
<lb />Ce bourreau de son sang vous authorise assez,
<lb />Venez, &amp; de sa teste arrachez, la couronne,
<lb />Chassons d’autour de luy l’éclat qui l’enuironne,
<lb />-a O..--.--------
<lb />- J ---.--
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.ii
<lb />
<lb />Faisons tomberson trosne, &amp; perir son Estat,
<lb />Si lâche partisan d’vn si lâche attentat:
<lb />Pardonnés mes transports, respect, deuoir, naissance,
<lb />Ie sçay que ie m'emporte, &amp; que ie vous offense:
<lb />Mais vous voyeZ qu’on meurt pour trop suiure vos
<lb />loix,
<lb />Qu'on en acquiert lagloire, &amp; la mort à la fois;
<lb />L’honneur qu'on porte aux siens deuient illegitime,
<lb />Et trop de naturel, passe aujourd’huy pour crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />I'attendois bien de vous ce premier mouuement,
<lb />Ie ne puis condamner vostre ressentiment;
<lb />Anuis; otigneui sia trintege entur pleine de vle,
<lb />N'a pas de ce cruella fureur assouuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Quel est donc son arrest?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Il commet à la faim,
<lb />Inuisible bourreau, cét office inhumain,
<lb />Et dessous Cyteron, l’a fait enfermer viue,
<lb />Attendant qu’vne mort, de tant de morts la priue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Mais rien n'esbranle-t’il sa resolution?
<lb />--------.--.- . --.-- ---------
<lb />-
<fw><lb />ra væ</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’as-tu rien oublié de ta commißion?
<lb />L'as-tu fait souuenir, que c’est de sa main mesme,
<lb />Que ie tiens cét objet de mon amour extréme;
<lb />Que ce qu’ila fait naistre, il d’eust l’entretenir,
<lb />Qu’il a luy mesme joint ce qu’il veut desunir:
<lb />Sçait-il que ie m'auoüe vn peu trop temeraire?
<lb />Et que ie me veux mal d’auoir pù luy déplaire,
<lb />Que ie n’ignore pas l’honneur que ie luy dois,
<lb />Mais que le desespoir luy parloit par ma voix:
<lb />Qu'il doit considerer le feu qui me deuore,
<lb />Et qu’il me veut rauir vn obiet que i’adore:
<lb />Enfin, l'as-fu prie, que si ny mon deuoir,
<lb />Ny mes sousmißions ne peuuent l’émouuoir,
<lb />Il m’accorde, du moins, cette derniere grace,
<lb />Que ie meure pour elle, &amp; seul luy satisfasse:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EFIIIE.
<lb />I'ay peint vostre respect, vostre amour, vostre ennuy,
<lb />Mais le plus dur rocher, est moins rocher que luy,
<lb />Et ie l’ay moins touche, par ce que i'ay pü dire,
<lb />Qu'vn chefne n'est émeu du souffle d’vn Zephyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />N’importe: Sonde encor ce courage inhumain,
<lb />Deust, ce dernter effort encor nous estre vain:
<lb />Pardonne au soin ingrat, que mon amour de donne,
<lb />Et tante iusqu’au bout, pour tauuer Antigone:
<lb />-.-----
<lb /> .-.-----
<lb />-.3
<lb />---..-
<lb />-
<lb />-
<lb />puy thcura-paaut. vumut-heureux amanty
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Ie vous vais obeir, mait inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R a
<lb />HEMON seul.
<lb />III
<lb />Ar cette inuention deffait de sa presence,
<lb />Autant que ie le suis de la vaine esperance,
<lb />De pouuoir profiter de cét abaissement,
<lb />Secourons l'innocence, &amp; genereusement:
<lb />Ha! pourquoy n'est quelqu’autre autheur de cét ou<lb />trage,
<lb />Contre qui mon amour pût monstrer mon courage:
<lb />En quelle occasion ne l’irois-je esprouuer?
<lb />Et que ne tanterois-je, afin de la sauuer?
<lb />Mais,ô loy, du deuoir! importune contrainte!
<lb />Le nom de l’ennemy deffend mesme la plainte:
<lb />On m’arrache la vie, &amp; tel est mon destin?
<lb />Qu’il faut encor baiser le bras de l’assaßin:
<lb />Il faut souffrir, sant rendre, il faut voir, &amp; se taire,
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et
<lb />---
<lb />Et, pour toute raison, qui m'attaque est mon pere,
<lb />Ne punissons donc point, mais repoussons les coups,
<lb />Et ne l’attaquant pas, au moins deffendons nous:
<lb />Que sonbras, s’il se peut, nous immole a sa haine,
<lb />Mais, s’ilse peut außi, faisons qu’elle soit vaine;
<lb />Forçons l’antre funeste, ou l’on tient enfermé
<lb />Ce miracle d’amour, ce chef-d’œuure animé:
<lb />Pour vn si beau dessein, il n’est porte trop close:
<lb />Auons, ( s'qxeiqu mn a noseforis s oppose,
<lb />Egalement épris de colere &amp; d’amour,
<lb />Ou faisons qu’ily laisse, ou laissons y le iour.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3DE2
<lb />I
<lb />CREON, EPHYTE.
<fw><lb />2
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.
<lb />CREON.
<lb />On, Ephyte, il importe au soustien de ma gloire,
<lb />I (Que de ce chastiment ie laisse la memoire:
<lb />Monregne naist encore, &amp; cette impunité,
<lb />Porteroit consequence à mon authorité:
<lb />Quels mutins, sous mes loix, se laisseront reduire,
<fw><lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si les miens les premiers taschent de les destruire,
<lb />Et si, qui contreuient à ce que ie deffends,
<lb />Trenne des parttfans en mes propres enfans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE,
<lb />Sire, il est amoureux:
<lb />--
<lb />.----q---------:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Moy, ie seray seuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--
<lb />-
<lb />EPHYTE,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON,
<lb /> Il offençoit sonpere
<lb />.....a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il crût
<lb />--.-----
<lb />---.----.a
<lb />2111
<lb />vous conseiller,
<lb />-----.
<lb />LT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON:
<lb />Il prit trop de soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Mais il la tient de vous
<lb />–---
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ilen tient l’estre außi
<lb />------------
<lb />V.----
<lb />2
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Il s’auouë vn peu prompt:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRÉON.I
<lb />Qu'il souffre donc sa peine.
<lb />-.-4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHITE.
<lb />Mais, Sire, son amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Mais, Ephyte, ma haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Faites quelqu'indulgence à de ieunes esprits!
<lb />1.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie pardonneray tout, excepté le m'espris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS,
<lb />Voicy le vieux Demi, uijai umoui miracles,
<lb />En ce fatal Empire, ont suiuy ses oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />C’est Tyresie, ô Ciel! sois lassé de nos pleurs,
<lb />Et nous apprens par luy la fin de nos mal-heurs.
<lb />-t.
<fw><lb />N i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEEE
<lb />V
<lb />ou, MrIDE,
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />A lumiere d’vn seul, sert à deux que nous som<lb />mes,
<lb />C’est aux hommes außi de conduire les hommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Que nous apprendrez-vous, bon vieillard, qui sans
<lb />Jena 3,
<lb />Lisez si clairenent dans le secret des Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vnaduis qui regardk, &amp; vous, &amp; vostre Empire,
<lb />Mais pesez meurement ce que ie viens de dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />I'ay tousiours obex
<lb />.
<lb />CREON
<lb />vous tousiours ordonné:
<fw><lb />
<lb />t
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />C’est l’vnique secret qui vous a couronné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Außi vous consuitay-ie en tout ce qui me touche,
<lb />Asseure que les Dieux parlent par vostre bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EFREOIDe.
<lb />Sur tout, pour vostre bien, croyés moy desormais,
<lb />Car le besoin en presse, ou n'en pr'essa iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />QDieux! quelle frayeur m'excite ce langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Bienmoindre que ne doit ce funeste presage:
<lb />Escoutez, ce matin sur ces proches costeaux,
<lb />Nous obseruions le chant, &amp; le vol des oyseaux,
<lb />Lors que l’horrible cry d’vne troupe d’Orfrayes
<lb />D'infaillibles mal-heurs, messageres trop vrayes,
<lb />A remply d’vn grand bruit tous les lieux d’alentour,
<lb />Et n'a point respecté la naissance du iour:
<lb />Vn nombre de Corbeaux außi funestes qu'ellese
<lb />Leurs liurant vn combat, de becs, d’ongles &amp; d’aisles
<lb />A quelque temps apres redouble mon emoy,
<lb />Et quelques plumes mesme en ont tombé sur moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie cours au Temple à lors, où la lampe allumée,
<lb />Jette au lieu de lumiere vne noire fumée,
<lb />Dont l’espaisseur corrompt la pureté de l’air,
<lb />Et presque m'estouffant, m'empéche de parler;
<lb />L’encens n’y peut brusler quelqu'effort que i’essaye,
<lb />La victime à l’hostel, n’y rendrien par sa playe,
<lb />Que quelque goutte, ou deux, d'vne iaune liqueur,
<lb />Dont la corruptionm'a fait faillir le cœur:
<lb />Monguide, qu'à cesoin, à mon deffaut i'employe,
<lb />S’écrie espouuanté, qu’il n'y voit point de foye:
<lb />En fin, tout n'est qu’horreur, &amp; que confusion,
<lb />Et tout, Creon, &amp; toüt, à vostre occasion:
<lb />De vous, qui renuersez les loix de la Nature,
<lb />Qui, barbare, aux deffuncts niez, la sepulture:
<lb />De vous, qui vray Cerbere, ostant ce droict aux corps,
<lb />Empéchez le passage en l’empire des morts,
<lb />Qui, cruel, attaquez qui ne se peut deffendre,
<lb />Et commandeZ vn mal, que vous deuriez reprendre:
<lb />Satisfaiteiles Dieux, par vostre amandement,
<lb />Et scachez-moy bon gré decét enseignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Sur tout autre, tousiours vostre art me persecute,
<lb />Vous m’entre prenez, soul, seul ie vous suis en butte.
<lb />Il faut bien que cét art sainct &amp; sacré qu’il est;
<lb />Parmy sapureté meste quelque interest:
<lb />Car le Ciellaisse agir l’ordre de la nature
<lb />Et n'a pas tousiours l’œil sur vne creature:
<lb />L’or est vn charme estrange, vn mestail precieux,
<lb />Qui corromp toute chose, &amp; tanteroit les Dieux:
<lb />Mais il le faut gaigner parmoyens legitimes?
<lb />Non pas en conseillant l’impunité des crimes:
<lb />Non pas en abusant du respect des Autels,
<lb />Et faisant faussement parlerles immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Qui m'a repris que vous, d’en vser de la sorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON<lb />Que l’on vous en reprenne, ou se taise, qu’importe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vsez-en comme moy, le Cielsçait qui vit mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON..
<lb />Ie n’outrageray point un ministre des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vous m’outrageZ 4qo Vymnuonjom u nuarice?
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Peu de gens de vostre art sont exempt de ce vice.
<lb />--- -- A..- -. .. .. .-... . ---- ---
<lb />J.. --- -------
<fw><lb />4.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Et iesiprans entor, uienmoins qu'eux, &amp; que moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />Aueugle, spauez-vous que vous parleZ au Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Puis que ie l’ay fait tel, i’ay droit de le cognoistre.
<lb />Plus aueugle est que moy, tet fuine croy pas l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />C est bien vous emporter pour vn esprit si sain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Enfin, ie diray plus que ie n’auois dessein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Parlez, car il importe au gain de vostre vie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Bien plus vostre interest que le mien m'y conuie:
<lb />Et vous l’allez apprendre, auant que le soleil
<lb />Laisse en nostre horison la nuict &amp; le sommeil,
<lb />Vous verreZ des effets du mal-heureux augure,
<lb />Qui m'a si clairement marqué vostre aduantule:
<lb />Le frere mort, priué des honneurs du cercueil,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La sœur viue enterrée, &amp; tout le peuple en dueil:
<lb />Appellent d’vne voix, qui ne sera pas vaine,
<lb />La iustice du Ciel, sur l’iniustice humaine:
<lb />La mort de vostre fils, ce Prince aimé de tous,
<lb />est Sent le premier fléau qui tombera sur vous:
<lb />D'effroyables remors, mégeres éternelles,
<lb />Inuisibles bourreaux des ames criminelles,
<lb />Vous persecuteront jusqu’aux derniers abois,
<lb />Et s’il faut mettre hors tout ce que ie préuois;
<lb />Vn bras victorieux que vostre crime attire,
<lb />Vous vabien tost rauir &amp; la vie &amp; l’Empire:
<lb />Mais qu’en vous ce discours n’excite aucun scucj
<lb />Et croyez, que le gainme jint panrter ainsi;
<lb />Marche, enfant, ie luy laisse en ce triste presage,
<lb />AsseZ d’instruction pour en deuenir sage.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Creon demeure interdit.
<lb />-----
<lb />----- -
<lb />.-. --.
<lb />
<fw><lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />42
<lb />A M
<lb />V.
<lb />22
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />IRE, il peut s’abuser; mais depuis qu’en ces
<lb />Ci
<lb />Aeha,
<lb />Sa voix rend aux mortels les responses des Dieux:
<lb />Et qu’ilenuoye au Gielles encens de nos Temples,
<lb />Les fautes de sonart n'ont point encor d’exemples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie uiempit, ir fremi, ie'demturt interdit,
<lb />Et cét effet s’accorde auecce qu’il a dit?
<lb />Opposons la prudence au coup, de cét orage;
<lb />Mais d’ailleurs la prudence offense le courage;
<lb />Me rendre lâchement au sentiment d’autrüy,
<lb />Est trop honteux pourmoy, trop glorieux pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />C’est à vous d’enresoudre, auec vostre sagesse:
<lb />-2*r.O cir....--.
<lb />Lad.
<fw><lb />e
<lb />6
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />le suiuray vos aduis, mais tost le besoin presse.
<lb />·
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Traitez le sang d Oedipe auec plus de douceur,
<lb />Mettez le frere enterre, &amp; tirez-en lasœur.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />Sire, à trop consulter l’occasion se passe,
<lb />Le Ciel touche par fois außi tost qu'il menasse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Que i’ay de repugnance à cette lâcheté,
<lb />Mais il faut obeyr à la neceßité:
<lb />Rendez donc ce deuoir au corps de Polynice,
<lb />Qu’auec ses sœurs sa vefue, aßiste à cét office,
<lb />Que l’on deliure Argie, &amp; que sa liberté,
<lb />Soit le premiereffet de cette impunité.
<fw><lb />O
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I. GARDE, &amp;c.
<lb />EA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />IRE, Sire, accoureZ
<lb />6.
<fw><lb />14
<lb />B4
<lb />5a-2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Quelle nouuelle ?'approche:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Hemon s'est fait passage en la funeste roche,
<lb />Où deuoit Antigone expier son forfait:
<lb />Elle en est quitte, Sire, &amp; c’en est desia fait,
<lb />Le Prince sur son corps deteste vostre Empire,
<lb />Et ie crains, &amp; ie crains quelque chose de pire:
<lb />I'en uoulois approcher, mais s'eslançant sur moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O tropcertain augure l ô miserable Roy?
<lb />F....E
<lb />e
<lb />-
<lb />De quel triste succez est ma rage suiuie!
<lb />Courons, sauuons, mon fils, ou c est fait de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLIVI
<lb />VIII
<lb />HEMON, ANTIGONE, ISMENE.
<lb />HEMON, prés ducorps d’Antigone, dans le
<lb />tombeau de la rôche.
<lb />t
<lb />Eau corps, sacré debris du chef-d’œuure des
<lb />Cieux;
<lb />Beau reste d’Antigone, ouureZ encor les yeux:
<lb />Ieune soleil d’Amour, esteint en ton aurore,
<lb />Bel astre, honore-moy d’vn seul regard encore?
<lb />Auant que ie te suiue en la nuict du tombeau,
<lb />Tu crains, tu crains de voir le fils de ton bourreau:
<lb />Le cœur, plus que l’oreille, est sourd à ma priere,
<lb />Ton amours est esteint auetquts ia tumiere;
<lb />C’est en vain qu’aux Enfers ie vay suiure tes pas:
<lb />Tes manes offenseZ ne m'y souffriront pas:
<lb />Autant que tu m'aymois, tu me seras contraire,
<lb />Tu puniras le fils des cruautez du Pere;
<lb />Ie n’auance à mourir, non plus qu’à differér,
<lb />F-
<lb />.-.-.:-s:4---
<lb />h-
<fw><lb />O iij
</fw><lb />Et ny viuant ny mort, ie n'ay plus qu'esperer:
<lb />Mais, Madame, arrestez ces inutiles larmes,
<lb />Et contez-moy sa mort, où prist-elle des armes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Le soir qu’elle partit pour ce pieux dessein,
<lb />Elle tenoit caché ce poignard dans son sein,
<lb />Pour demeurer, parluy, maistresse de sa vie,
<lb />S’il deuoit arriuer qu'elle en fust poursuiuie:
<lb />A ce coup vainement, i’ay voulu resister,
<lb />Ie ne l’ay diuerty, ny n'ay pû l’éuiter:
<lb />Le sang qu'elle a versé, l’embellit, &amp; me tache,
<lb />Il l’a peint genereuse, &amp; me tesmoigne lâche;
<lb />Vous l’offensez, au reste, &amp; soupçonneZ à tort,
<lb />Que fonagettionjot more par sa mon.
<lb />Elle sçait à quel poinct sa fortune vous touche
<lb />Auec le nom d’Hemon, elle a fermé la bouche;
<lb />C’est vn nom qu’elle emporte au delà du trespas,
<lb />Et que dans l’Oubly mesme, elle n’oubliera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Allons donc, mon amour, où la sienne m’inuite,
<lb />Payons-luy cét honneur, qui passe mon merite:
<lb />Ha! s’il plaisoit aux Dieux, que pour mourir cent
<lb />ois,
<lb />Ie pûsse, à ce beau corps, rendre l’ame &amp; la voix;
<lb />Que d’vn si bel effet, ie benirois les causes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'entrerois dans les feux, comme en vnlit de roses,
<lb />Le plus amer poison, &amp; le plus furieux,
<lb />Passeroit, à mon goust, pour breuuage des Dieux:
<lb />Ie me délasserois parmy les precipices,
<lb />Et dans le seul repos trouuerois des supplices:
<lb />Mais depuis qu'vne vie est tombee entes mains,
<lb />O mort, pour la rauir, tous nos efforts sont vains:
<lb />Cebutin t'est trop cher, &amp; i'ay tort si i’espere
<lb />Que tu rendes au fils ce que tu tiens du pere:
<lb />Sourde, tiens doncencore de ce dénaturé
<lb />Le butin qu’il t’enuoye &amp; qu’il t'a procuré;
<lb />Mais espargne ta faux, puis qu’ô prodige extréme!:
<lb />La Nature, aujourd’huy, se destruit d’elle méme,
<lb />Les plus proches parens sont les plus ennemis,
<lb />Le frere hait le frere, &amp; le pere le fils:
<lb />L’oncle au sang de sa niepce auec plaisir se noye,
<lb />Et tous font ton office, &amp; te chargent de proye:
<lb />Il veut tirerson espee, Ismene le retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Hé! que feray-je, Hemon? ne m'abandonnez pas.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E40
<lb />RXL.
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS,
<lb />HEMON, ISMENE.
<lb />ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />ON fils, quel desespoir trouble vostre pensee?
<lb />IVI Et de quel vain regret est mon ame pressee?
<lb />A quel poinct vous emporte vne funeste amour!
<lb />Faites grace à celuy dont vous teneZ le iour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON, titant son espee.
<lb />Retirez vous barbare, éuitant ma colere,
<lb />Ie n’ay plus de respect, ny cognoist plus mon pere;
<lb />L’estat où ma reduit vostre inhumanité,
<lb />Me peut faire passer à toüte extremité:
<lb />Voyez, lyon regnant, affamé de carnages,
<lb />Inhumain, cœurhumain, voila de vos ouurages;
<lb />Saoulez ce naturel aux meurtres acharné,
<lb />Tenez, voila le sang que vous m’aueZ donne:
<lb />Ce corps qui fut à vous reste en vostre puissance,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et voùs va, par samort, payer de sa naissance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Barbare, acheue donc, acheue ton dessein,
<lb />Detap quimpurfau, oirne pasje en mon sein,
<lb />Ettu ne meurs pas tout, si le iour me demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Bien tost, bien-tost le Ciel vous marquera vostre
<lb />heure:
<lb />Cruel, ne doutez, pas que son bras tout-puissant,
<lb />Ne s’arme tost ou tard pour le sanginnocent:
<lb />Le temps vous apprendra, que iamais tyrannie,
<lb />Sur le trosne Thebain, ne demeure impunie:
<lb />Croyez que Cadme, Laye, Ædipe, &amp; ses enfans,
<lb />Ne vous ont, en leursort, precedé que du temps:
<lb />Quand des Dieux, Tyresie, annonçoit la pensée,
<lb />Elle parloit à vous, non pas à Mænecée:
<lb />La race de Python, ne cessera qu'on vous,
<lb />C’est sur vous que du Ciel doit tomber le courroux,
<lb />Mais puissent estre vains les maux qu’il vous pre<lb />pare,
<lb />Qu’il vous soit außi doux que vous m’estes barbare:
<lb />A ma fureur, encor quelque respect est joint,
<lb />Et ie seray content qu’il ne me venge point:
<lb />Toy, qui me fus rauie, außi-tost que donnée,
<lb />Vertueuse beauté, Princesse infortunée!
<lb />--- .-.-
<lb />-.-.....
<fw><lb />P
</fw><lb />Allons vnis d’esprit, sans commerce de corps,
<lb />Acheuer nostre Hymen, en l’empire des morts?
<fw><lb />Il meurt sur Antigone.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON, tombant éuanoüy.
<lb />O mortl joints mon trespas aux efféts de ma rage!
<lb />S'orts, moname, &amp; metesin à ce tragique ouurage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />175 al d.a don
<lb />Il tombe éuanoüy, sans force, &amp; sans chaleur,
<lb />Tu deuois, vainregret, preceder ce mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />O ciel! qu’aux chastimens, ta iustice est seuere?
<lb />Et qu'il est dangereux d’exciter ta colere?
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Lâche, ne puis-je dont faire vn derniereffort:
<lb />Mourray-ie mille foit, pour la peur d’une mort?
<fw><lb />FIMoE dua.
<lb />ahui
<lb />1
<lb />..2
<lb />2
<lb />12
<lb />len l'niuros
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Nauarre: A nos amez &amp; seaux Conseillers, les gens.
<lb />tenans nos Court de Parlemens, Maistres des Reque<lb />stes ordinaires de nostre Hostel, Baillifs, Seneschoux,
<lb />Preuosts, leurs Lieutenans, &amp; à tous autres de nos lu<lb />sticiers &amp;x Officiers qu’il appartiendra, Salut; Nostre
<lb />cher &amp; bien amé TOVSSAINT QVINET, Marchand Li<lb />braire de nostre bonne ville de Paris, Nous a fait remonstrer qu’il
<lb />desireroit faire imprimer vne Tragedie intitulée L’ANTIGONEN
<lb />TRAGEDIE, DVSIEVR DE ROTROV: Ce qu’il ne peut
<lb />faire, sans auoir lur ce nos Lertres humblement nous requerant
<lb />icelles. A CES CAVSES, desitant traiter fauorablement
<lb />ledit Exposant, Nous luy auons permis &amp; permettons, par ces pre<lb />sentes, de faire imprimer, vendre &amp; debiter en tous les lieux de
<lb />nostre obeyssance ledit Liure, en telle matge, &amp; tel caractere, &amp;
<lb />autant de fois que bon luy semblera, durant l'espace de sixans en<lb />tiers &amp; accomplis, à compter du iour qu'elle sera acheuée d’impri<lb />mer pour la premiete fois: Et faisons tres-expresses deffenses à tou:
<lb />tes personnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles soient,
<lb />de l’imprimer, faite imprimer, vendre ny debiter en tous les<lb />lieux de nostre obeyssance, sans le consentement de l’Exposant,
<lb />sous ptetexte d’augmentation, correction, changemens de ti<lb />tres, fausses marques, ou autres, en quelque sorte &amp; maniere que
<lb />ce soit, à peine de trois mil liures d’amende, nonobstant op<lb />positions ou appellations quelconques,par chacun des contreue<lb />nans, applicable vn tiers à Nous, vn tiets à l’Hostel-Dieu de
<lb />nostte bonne ville de Paris, &amp; l'autre tiets à l'Exposant, confisca<lb />tion des exemplaires contrefaits, &amp; de tous despens, dommages &amp;
<lb />interests, à condition qu’il sera mis deux Exemplaites de ladite Tra<lb />gedie en nostre Bibliotheque publique, &amp; vne en celle de nostre
<lb />tres-cher &amp; soal le sieur Seguier, Cheualier, Chancelier de France,
<lb />auant que ll’exposet en vente, apeine de nullité des presentes: Dui
<lb />contend desquelles, Nous vous mandons que faciez iouir &amp; vser<fw><lb />.......2
</fw><lb />plainement &amp; paisiblement ledit Exposant, &amp; tous ceux qui auront
<lb />droit de luy, sans qu’il leur soit donné aucun trouble ny empesche<lb />ment. Voulons aussi qu’en mettant au commencement ou à la fin
<lb />dudit Liure vn Extraict des presentes elles soient tenuës pour deut<lb />ment signifiées, &amp; que foy y soit adioustée, &amp; aux copies collation<lb />nées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conseillers &amp; Secretairès, com<lb />me à l’original. Mandons au premier-nostte Huissier ou Sergent
<lb />sut ce requis, de faire pour l’execution des presentes tous exploits
<lb />necessaires, sans demander autre permission: Car tel est nostre
<lb />plaisir. Nonobstant clameur de Haro, Chattre Normande, &amp; au<lb />tres Lettres à ce contraires. Donné à Paris, le 5.iour de Nouem<lb />bre, l’An de grace 1638. Et de nostre Regne le ving-neufiesme.
<lb />Parle Roy enson Concil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE MONCEAVX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ledit Quinet n associé auec luy audit Priuilege
<lb />Antoine de Sommauille, außi Marchand Li<lb />braire, suiuant l’accord fait entr' eux.
<lb />---
<fw><lb />MOI
<lb />Acheué d'mg ieenle Quin ies
<lb />2
<lb />L
<lb />1n. . tl opiselnt :t . ..:
<lb />3
<lb />
<lb />.-.
<lb />43
<lb />.*.
<lb />1! D15
<lb />..
<lb />b3
<lb />42
<lb />i t2s2
<lb />Romo.
<lb />4
<lb />iσ
<lb />?
<lb />12
</fw><fw><lb />Contraste insuffisant
<lb />NE 243-120-14
</fw><fw><lb />Contraste insuffisant
<lb />NE 243-120-14
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>